<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة التين" id="ch109"><h1 id="116.OGbwL">سورة التين</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="95:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="95:1" id="qr-roohalbayan-95-1">وَٱلتِّينِ وَٱلزَّيْتُونِ</span><a class="vn" href="/quran/95/1" target="_blank" title="سورة التين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.565Ed"/><p id="116.74d3D"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والتين والزيتنون</span><span class="ve">﴾</span></span> هما هذا التين الذى يؤكل وهذا الزيتون الذى يعصر منه الزيت خصهما الله من بين الثمار بالاقسام بهما لاختصاصهما بخواص جليلة فان التين فاكهة طيبة لافضل له وغذآء لطيف سريع الهضم ودوآء كثير النفع يلين الطبع ويحلل البلغم ويطهر الكليتين ويزيل ما فى المثانة من الرمل ويسمن البدن ويفتح سدد الكبد والطحال وروى ابو ذر رضى الله عنه أنه اهدى للنبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>سل من تين فاكل منه وقال لاصحابه كلوا فلو قلت ان فاكهة نزلت من الجنة لقلت هذا الآن فاكهة الجنة بلا عجم فكلوها فانها تقطع البواسير وتنفع من النقرس وعن على بن موسى الرضى رضى الله عنه التين يزيل نكهة الفم ويطول الشعر وهو امان من الفالج قال الامام لما عصى آدم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وفارقته ثيابه تستربورق التين ولما نزل وكان مترزا بورق التين استوحش فطافت الظباء حوله فاستأنس بها فاطعمها بعض ورق التين فرزقها الله الجمال صورة والملاحة معنى وغير دمها مسكا فلما تفرقت الظباء الى مساكنها رأى غيرها عليها من الجمال ما اعجبه فلما كان الغد جاءت ظباء آخر على اثر الاول فاطعمها من الورق فغير الله حالها الى الجمال دون المسك وذلك لأن الاولى جاءت الى آدم لاجله لا لأجل الطمع والطائفة الاخرى جاءت اليه ظاهرا وللطمع باطنا فلا جرم غير الظاهر دون الباطن وفى اسئلة الحكم فان قلت ما الحكمة فى أن سائر الاشجار يخرج ثمارها فى كمامها اولا ثم تظهر الثمرة من الكمام ثانيا وشجرة التين اول ما يبدو ثمرها يبدو بارزا من غير كمام قلت لأن آدم لم يستره الاشجرة التين فقال الله بعدما سترت آدم اخرج منك المعنى قبل الدعوى وسائر الاشجار يخرج منها الدعوى قبل المعنى قال فى خريدة العجائب اذا نثر رماد خشب التين فى البساتين هلك منه الدود ودخان التين يهرب منه البق والبعوض.</span><br/><span>واما الزيتون فهو فاكهة وادام ودوآء ولو لم يكن له سوى اختصاصه بدهن كثير المنافع مع حصوله فى بقاع لا دهنية فيها كالجبال لكفى به فضلا وشجرته هى الشجرة المباركة المشهورة فى التنزيل ومر معاذ بن جبل رضى الله عنه بشجرة الزيتون فأخذ منها قضيبا واستاك به وقال سمعت النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>يقول نعم سواك الزيتون هو سواكى وسواك الانبياء من قبلى وشجرة الزيتون تعمر ثلاثة آلاف سنة ومن خواصها أنها تصبر عن الماء طويلا كالنخل واذا لقط ثمرتها جنب فسدت والقت حملها وانتثر ورقها وينبغى ان تغرس فى المدر لكثرة الغبار لان الغبار كلما علا على زيتونها زاد دسمه ونضجه ورماد ورقها ينفع العين كحلا ويقوم مقام التوتيا وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"عليكم بالزيت فانه يكشف المرة ويذهب البلغم ويشد العصب ويمنع الغشى ويحسن الخلق ويطيب النفس ويذهب الهم"</span></hadeeth><tafsir><span>قال الامام ان التين فى النوم رجل خير غنى فمن ناله فى المنام نال مالا وسعة ومن اكله رزقه الله اولادا ومن اخذ ورق الزيتون فى المنام استمسك بالعروة الوثقى وقال مريض لابن سيرين رأيت فى المنام كأنه قيل لى كل اللاءين تشفى فقال كل الزيتون فانه لا شرقية ولا غربية وقال الطبرى المراد بالتين الجبل الذى عليه دمشق يعنى جبل الصالحية ويسمى جبل قاسيون والزيتون وهو طور زيتا الجبل الذى يلى بيت المقدس من جهة المشرق وذلك أن التين ينبت كثيرا بدمش والزيتون بايليا.</span><br/></tafsir></span></p><p id="116.CBdD2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="95:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="95:2" id="qr-roohalbayan-95-2">وَطُورِ سِينِينَ</span><a class="vn" href="/quran/95/2" target="_blank" title="سورة التين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.AAaac"/><p id="116.dcd15"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وطور سينين</span><span class="ve">﴾</span></span> هو الجبل الذى ناجى عليه موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ربه قال الماوردى ليس كل جبل يقال له طور الا ان يكون فيه الاشجار والثمار والا فهو جبل فقط وسينين وسيناء علمان للموضع الذى هو فيه ولذلك اضيف اليهما ومعنى سينين بالسريانية ذو الشجر او حسن مبارك بلغة الحبشة وفى كشف الاسرار اصل سينين سيناء بفتح السين كسرها وانما قال ههنا سينين لأن تاج الآيات النون كما قال فى سورة الصافات سلام على الياسين وهو الياس فخرج على تاج آيات السورة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="116.bFaEC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="95:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="95:3" id="qr-roohalbayan-95-3">وَهَـٰذَا ٱلْبَلَدِ ٱلأَمِينِ</span><a class="vn" href="/quran/95/3" target="_blank" title="سورة التين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.EdbCE"/><p id="116.3F0Df"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهذا البلد الأمين</span><span class="ve">﴾</span></span> اى الآمن يقال امن الرجل بضم الميم امانة فهو أمين وهو مكة شرفها الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وامانتها أنها تحفظ من دخلها جاهلية واسلاما من قتل وسبى كما يحفظ الامين ما يؤتمن عليه ويجوز ان يكون فعيلا بمعنى مفعول بمعنى المأمون فيه على الحذف والايصال من امنه أنه مأمون الغوآئل والعاهات كما وصف بالامن فى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>حرما آمنا بمعنى ذى امن وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من مات فى احد الحرمين بعث يوم القيامة آمنا"</span></hadeeth><tafsir><span>ومعنى القسم بهذه الاشياء الابانة عن شرف البقاع المباركة وما ظهر فيها من الخير والبركة بسكنى الانبياء والصالحين فمنبت التين والزيتون مهاجر ابراهيم ومولد عيسى ومنشأهما عليهما السلام والطور المكان الذىنودى فيه موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ومكة مكان البيت الذى هو هدى للعالمين ومولد رسول الله <span class="honorific"></span> ومبعثه. ودر بحر الحقائق آورده كى بزبان اشارة قسم است بشجره تينيه قلبيه كه مثمر ثمره علوم دينية بتجلئ الهى مجلى است وبلد امين خفى كه محل امن وامانست ازهجوم فات تعلقات اكوان.</span><br/><span>يقول الفقير اشار بالتين الى علوم الحقيقة التى محلها السر الانسانى لأنها لذة صرفة ولذا قدمت لأنها المطلب الاعلى لتعلقها بذات الله وصفاته وافعاله وكما أن عمر شجرة التين قصير بالنسبة الى الزيتون فكذا عمر اهل الحقيقة غالبا اذ لا معنى للبقاء فى الدار الفانية بعد حصول المقصود الذى هو الحياة الباقية الا أن يكون لارشاد الناس واشار بالزيتون الى علوم الشريعة التى محلها النفس الانسانية فهى ليست بنعيم محض لأنه لا بد فى الشريعة من اتعاب النفس والقالب واشار بطور سينين الى الروح الذى هو محل المعارف الالهية ومقام المناجاة واشار بالبلد الامين الى مكة الوجود المشتملة على بيت القلب فانه أمن اهلها من اختطاف الشياطين ودخول شر الوسواس الخناس فيها والى الاعمال القالبية الحاصلة بالحواس والاعضاء فالقالب اخذ الشرف من القلب وهو من الروح وهو من السر فلذا كان الكل جديرا بالاقسام به.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.6E1be"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="95:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="95:4" id="qr-roohalbayan-95-4">لَقَدْ خَلَقْنَا ٱلإِنسَانَ فِيۤ أَحْسَنِ تَقْوِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/95/4" target="_blank" title="سورة التين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.a6764"/><p id="116.Ad25A"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد خلقنا الانسان</span><span class="ve">﴾</span></span> اى جنس الانسان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فى أحسن تقويم</span><span class="ve">﴾</span></span> يقال قام انتصب وقام الامر اعتدل كاستقام وقومته عدلته كما فى القاموس والتقويم تصيير الشئ على ما ينغبى ان يكون عليه فى التأليف والتعديل وعن يحيى بن اكثم القاضى أنه فسر التقويم بحسن الصورة فانه حكى أن ملك زمانه خلا بزوجته فى ليلة مقمرة فقال لها ان لم تكونى احسن من القمر فانت كذا فافتى الكل بالحنث الا يحيى بن اكثم قال لا يحنث فقالوا خالفت شيوخك فقال الفتوى بالعلم ولقد افتى من هو اعلم منا وهو الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قال لقد خلقنا الانسان فى احسن تقويم فالانسان احسن الاشياء ولا شئ احسن منه وفى المفردات هو اشارة الى ما خص به الانسان من بين الحيوان من العقل والفهم وانتصاب القامة الدال على استيلائه على كل ما فى هذا العالم والمعنى كائنا فى احسن ما يكون من التقويم والتعديل صورة ومعنى حيث يراه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مستوى القامة متناسب الاعضاء حسن الشكل كما قال وصوركم فاحسن صوركم اى صوركم احسن تصوير وكذا خلقه متصفا بالصفات الالهية من الحياة والعلم والارادة والقدرة والسمع والبصر والكلام التى هى الصورة الحقيقية الالهية المشار اليها بقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"خلق الله ادم على صورته"</span></hadeeth><tafsir><span>وعليه يدور معنى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من عرف نفسه فقد عرف ربه"</span></hadeeth><tafsir><span>فالانسان مظهر الجلال والجمال والكمال.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.Dc05f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="95:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="95:5" id="qr-roohalbayan-95-5">ثُمَّ رَدَدْنَاهُ أَسْفَلَ سَافِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/95/5" target="_blank" title="سورة التين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.92f1F"/><p id="116.84ce2"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم رددناه اسفل سافلين</span><span class="ve">﴾</span></span> اى جعلناه من اهل النار الذى هو اقبح من كل قبيح واسفل من كل سافل لعدم جريانه على موجب ما خلقناه عليه من الصفات التى لو عمل بمقتضاها لكان فى اعلى عليين والحاصل انه حول بسوء حاله من احسن تقويم الى اقبح تقويم صورة ومعنى لأن مسخ الظاهر انما هو من مسخ الباطن فالمراد بالسافلين عصاة المؤمنين وافعل التفضيل هنا يتناول المتعدد المتفاوت واسفل سافلين اما حال من المفعول اى رددناه حال كونه اسفل سافلين او صفة لمكان محذوف اى رددناه الى مكان هو أسفل امكنة السافلين والاول اظهر ثم هذا بحسب بعض الافراد الانسانية لانغماسهم فى بحر الشهوات الحيوانية البهيمية وانهماكهم فى ظلمات اللذات الجسمانية الشيطانية والسبعية وفيه اشارة الى أن الاعتبار انما هو بالصورة الباطنة لا بالصورة الظاهرة ولذا قال الشيخ سعدى</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ره راست بايدنه بالاى راست</span>  ***  </span><span><span>كه كافرهم ازروى صورت جماست</span></span></p><span/><tafsir><span>فكم من مصور على احسن الصور فى الظاهر وهو فى الباطن على اقبح الهيئات ولذا يجيئ الناس يوم القيامة افواجا فان صفاتهم الباطنة تظهر على صورهم الظاهرة فتتنوع صورهم بحسب صفاتهم على انواع وقيل رددناه الى ارذل العمر وهو الهرم بعد الشباب والضعف بعد القوة كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ومن نعمره ننكسه فى الخلق اى نكسناه فى خلقه فتقوس ظهره بعد اعتداله وابيض شعره بعد سواده وكل سمعه وبصره وتغير كل شئ منه</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>دورسته درم دردهن داست جاى</span>  ***  </span><span><span>جوديوارى ازخشت سمين بباى</span></span><br/><span><span>كنونم نكه كن بوقت سخن</span>  ***  </span><span><span>بيفتاده يك يك جو سوركهن</span></span><br/><span><span>مراهمجنين جعد شبرنك بود</span>  ***  </span><span><span>قبا در براز نازكى تنك بود</span></span><br/><span><span>درين غايتم رشد بايد كفن</span>  ***  </span><span><span>كه مويم جوبنبه است ودوكم بدن</span></span></p><span/><tafsir><span>قال فى عين المعانى ولم تدخل لام الجنس فى سافلين كما ورد فى مصحف عبد الله بن مسعود رضى الله عنه لأنه عنى اسفل الخرفين خاصة دون كل الناس من اهل الزمانة وفى كشف الاسرار السافلون هم الضعفاء من المرضى والزمنى والاطفال فالشيخ الكبير اسفل من هؤلاء جميعا.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.433A1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="95:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="95:6" id="qr-roohalbayan-95-6">إِلاَّ ٱلَّذِينَ ءَامَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّٰلِحَٰتِ فَلَهُمْ أَجْرٌ غَيْرُ مَمْنُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/95/6" target="_blank" title="سورة التين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.ef5DC"/><p id="116.d322c"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الا الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ايمانا صادقا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعملوا الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span> المأمور بها والمأجور عليها وهو على الاول استثناء متصل من ضمير ثم رددناه فانه فى معنى الجمع وعلى الثانى منقطع اى لكن الذين كانوا صالحين من الهرمى قال ابو الليث معنى قوله الا الذين الخ يعنى لا يخرف ولا يذهب عقل من كان عالما عاملا وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"طوبى لمن طال عمره وحسن عمله"</span></hadeeth><tafsir><span>وعن ابن عباس رضى الله عنهما من قرأ القرءآن لم يرد الى ارذل العمر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلهم اجر</span><span class="ve">﴾</span></span> فى دار الكرامة لأنها المحل له ودخول الفاء لتضمن اسم لكن معنى الشرط وهو على الاول للتعليل اى بغير صورهم فى النار لأنهم مثابون فى الجنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غير ممنون</span><span class="ve">﴾</span></span> غير منقطع على طاعتهم وصبرهم على الابتلاء بالشيخوخة والهرم وعلى مقاساة المشاق والقيام بالعبادة على ضعف نهوضهم وفى التيسير عن رسول الله <span class="honorific"></span> ان العبد اذا مرض او سافر كتب له مثل ما كان يعمل صحيحا مقيما كذا روى فى الهرم وفى تفسير ابى الليث روى عن النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>أنه قال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ان المؤمن اذا مات صعد الملكان الى السماء فيقولان ان عبدك فلان قد مات فائذن لنا حتى نعبدك على السماء فيقول الله ان سمواتى مملوءة بملائكتى ولكن اذهبا الى قبره واكتبا حسناته الى يوم القيامة"</span></hadeeth><tafsir><span>ويجوز ان يكون المعنى غير ممنون به عليهم كما سبق فى آخر سورة الانشقاق.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.CDa5b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="95:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="95:7" id="qr-roohalbayan-95-7">فَمَا يُكَذِّبُكَ بَعْدُ بِٱلدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/95/7" target="_blank" title="سورة التين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.eB84F"/><p id="116.dd09c"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما يكذبك بعد بالدين</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد مبنى على الضم لحذف المضاف اليه ونيته والاستفهام مشعر بالتعجب اى فاى شئ يكذبك يا محمد دلالة او نطقا بالجزآء بعد ظهور هذه الدلائل الناطقة به اى ينسبك الى الكذب بسبب اثباتك الجزآء واخبارك عن البعث والمراد الآلة الدالة على كمال القدرة فان من خلق الانسان السوى من الماء المهين وجعل ظاهره وباطنه على احسن تقويم ودرجه فى مراتب الزيادة الى ان استكمل واستوى ثم نكسه الى ان بلغ الى ارذل العمر لا شك أنه قادر على البعث والجزآء او فما يجعلك ايها الانسان كاذبا بسب الدين وانكاره بعد هذا الدليل يعنى انك تكذب اذا كذبت بالجزآء لأن كل مكذب للحق فهو كاذب وحاصله أن خلق الانسان من نطفة وتقويمه بشرا سويا وتحويله من حال الى حال كمالا ونقصانا من اوضح دليل على قدرة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على البعث والجزآء فأى شئ يضطرك بعد هذا الدليل القاطع الى ان تكون كاذبا بسبب تكذيبه ايها الانسان.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.B0ce2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="95:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="95:8" id="qr-roohalbayan-95-8">أَلَيْسَ ٱللَّهُ بِأَحْكَمِ ٱلْحَاكِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/95/8" target="_blank" title="سورة التين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.41F68"/><p id="116.169a5"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليس الله باحكم الحاكمين</span><span class="ve">﴾</span></span> اى أليس الذى فعل ما ذكر باحكم الحاكمين صنعا وتدبيرا حتى يتوهم عدم الاعادة والجزآء اى أليس ذلك بابلغ اتقانا للامور من كل متقن اذ الحاكم هو المتقن للامور ويلزمه كونه تام القدرة كامل العلم وحيث استحال عدم كونه احكم الحاكمين تعين الاعادة والجزآء او المعنى أليس الله باقضى القاضين يحكم بينك وبين من يكذبك بالحق والعدل يقال حكم بينهم اى قضى فالآية وعيد للمكذبين وانه يحكم عليهم بما هم اهله وكان</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>اذا قرأها يقول</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"بلى وانا على ذلك من الشاهدين"</span></hadeeth><tafsir><span>يعنى خارج الصلاة كما فى عين المعانى ويأمر بذلك ايضا قال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من قرأ اليس الله باحكم الحاكمين فليقل بلى وانا على ذلك من الشاهدين"</span></hadeeth><tafsir><span>ومن قرأ هذه السورة اعطاه الله خصلتين العافية واليقين مادام فى الدنيا ويعطى من الاجر بعدد من قرأها.</span><br/><span>تمت سورة التين بعون الله المعين</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.Db50A"/></div></div></div></div></body></html>