<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الشمس" id="ch105"><h1 id="116.bBbXW">سورة الشمس</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="91:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="91:1" id="qr-roohalbayan-91-1">وَٱلشَّمْسِ وَضُحَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/1" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.8A8Ec"/><p id="116.d3aE3"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والشمس</span><span class="ve">﴾</span></span> سوكند ميخورم بآفتاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وضحاها</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ضوئها اذا طلعت وقام سلطانها وانبسط نورها يعنى سوكند بتايش وى جون بلند كردد وبموضع جاشت رسد.</span><br/><span>يقال وقت الضحى اى وقت اشراق الضوء فالضحى والضحوة مشتقان من الضح وهو نور الشمس المنبسط على وجه الارض المضاد للظل وفيه اشارة الى الاقسام بشمس الروح وضوئها المنتشر فى البدن الساطع على النفس.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.Cd52a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="91:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="91:2" id="qr-roohalbayan-91-2">وَٱلْقَمَرِ إِذَا تَلاَهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/2" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.18F17"/><p id="116.798FD"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقمر اذا تلاها</span><span class="ve">﴾</span></span> من التلو بمعنى التبع اى اذا تبعها بان طلع بعد غروبها آخذا من نورها وذلك فى النصف الاول من الشهر قال الراغب تلاه تبعه متابعة ليس بينهما ما ليس منهما وذلك يكون تارة بالجسم وتارة بالاقتدآء فى الحكم ومصدره تلو وتلو وتارة بالقرءآن وتدبر المعنى ومصدره تلاوة ثم قال قوله والقمر اذا تلاها فانما يراد به ههنا الاتباع على سبيل الاقتدآء والمرتبة وذلك انه فيما قيل ان القمر يقتبس النور من الشمس وهولها بمنزلة الخليقة قيل وعلى هذا قوله وجعل الشمس ضياء والقمر نورا والضياء على مرتبة من النور اذ كل ضياء نور دون العكس وفيه اشارة الى قمر القلب اذ تلا الروح فى التنور بها واقباله نحوها واستضاءته بنورها ولم يتبع النفس فيخسف بظلمتها قال شيخى وسندى روح الله روحه فى كتاب الملائحات البرقيات له ان الشمس آية للحقيقة الالهية الكمالية الاكملية واشارة اليها والقمر آية للحقيقة الانسانية الكمالية الاكملية واشارة اليها فكما ان القمر منذ خلقه الله الى اليوم القيامة كان مجلى ومظهر التجلى نور الشمس وظهوره فى الليل حتى يهتدى به ارباب الليل فى الظلمات الليلية فى سيرهم وسلوكهم فى طرق مقاصدهم فكذلك الحقيقة الانسانية الكمالية الاكملية منذ خلقها الله الى ابد الآبدين كانت مجلى ومظهرا لتجلى نور الحقيقة الالهية الكمالية الاكملية وظهوره فى الكون حتى يهتدى به ارباب الكون فى ظلمات الكون عند سلوكهم وسيرهم فى العوالم والاطوار الكونية نزولا عند السر الى عالم الامكان وعروجا عند السلوك الى عالم الوجوب فكما ان القمر يفنى من نوره ونفسه بالتمام فى نور الشمس ونفسها بحيث لا يبقى اثر من نوره ونفسه عند المقارنة والمواصلة الحاصلة بينهما بالارسال الى نفسه والبسط الى نوره مرارا وكرارا دآئما وباقيا الى يوم القيامة فكذلك الحقيقة الانسانية الكمالية الاكملية تفنى من نورها وتعينها فى نور الحقيقة الالهية الكمالية الاكملية وتعينها بالتمام بحيث لا يبقى لها اثر ما اصلا عند الوصلة الالهية الحاصلة فى مرتبة الذات الاحدية الجمعية المطلقة بالقبض والجذب من نورها وتعينها الى نورها وتعينها الازلى الابدى السرمدى وتبقى مع نورها وتعينها بنورها بحيث لا يفنى منها اثر أصلا عند الفرقة الكونية الحاصلة فى مرتبة المظهرية الكثرتية الفرقية المقيدة بالبسط والارسال الى نورها وتعينها مرارا وكرارا ابدا سرمدا وعند تجلى النور الشمسى والالهى وظهوره فى القمر والانسان الكامل تدريجا الى حد الكمال يكمل بقاؤهما وعند استتاره واختفائه عنهما تدريجا ايضا الى حد التمام يتم فناؤهما وفناؤهما على هذا الوجه من قبض جلال الحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وبقاؤهما على ذلك النمط من بسط جماله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>والله يقبض ويبسط دآئما من مرتبة كماله الذاتى بيدى جلال كماله وجماله بل يداه مبسوطتان كلا نمد هؤلاء وهؤلاء من عطاء ربك وما كان عطاء ربك محظورا انتهى كلامه قدس الله سره فان قلت اذا ههنا ليست بشرطية لعدم جوابها لفظا او تقديرا حتى يعمل فيها فتكون ظرفا مطلقا فلا بد لها من عامل وهو فى المشهور اقسم المقدر وهو انشاء فيكون للحال واذا للاستقبال ولا اجتماع بينهما فلا تكون ظرفا ووقتا له قلت اذا فى امثال هذا المقام للتعليل اى اقسم بالقمر اعتبارا بتلوها وبالنهار اعتبارا بتجليته الشمس وبالليل اعتبارا بغشيانه اياها كما تقول أشهدك على هذا حيث كنت صالحا متدينا اى لاجل ذلك كذا فى بعض التفاسير وقال فى القاموس اذا تجئ للحال وذلك بعض القسم مثل والليل اذا يغشى والنجم اذا هوى انتهى فيكون بمعنى حين فاعرف.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.D2fcb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="91:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="91:3" id="qr-roohalbayan-91-3">وَٱلنَّهَارِ إِذَا جَلاَّهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/3" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.E5041"/><p id="116.9AFF1"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنهار</span><span class="ve">﴾</span></span> هو نور الشمس الذى ينسخ ظل الارض بمحو ظلمة الليل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذا جلاها</span><span class="ve">﴾</span></span> اى جلى الشمس يعنى هويد اكرد فانها تتجلى عند انبساط النهار واستيفائه تمام الانجلاء فكأنه جلاها مع انها التى تبسطه يعنى لما كان انتشار الاثر وهو زمان ارتفاع النهار زمانا لانجلاء الشمس وكان الجلاء واقعا فيه اسند فعل التجلية اليه اسنادا مجازيا مثل نهاره صائم او جلى الظلمة او الدنيا والارض وان لم يجر لها ذكر للعلم بها وفيه اشارة الى نهار استيلاء نور الروح وقيام سلطانها واستواء نورها اذا جلاها وابرزها فى غاية الظهور كالنهار عند الاستوآء فى تجلية الشمس.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.e7Dea"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="91:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="91:4" id="qr-roohalbayan-91-4">وَٱللَّيْلِ إِذَا يَغْشَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/4" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.DF09F"/><p id="116.AC78e"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والليل</span><span class="ve">﴾</span></span> هو ظل الارض الحائلة بين الشمس وبين ما وقع عليه ظلمة الليل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذا يغشاها</span><span class="ve">﴾</span></span> اى الشمس فيغطى ضوءها فتغيب وتظلم الآفاق ولما كان احتجاب الشمس بحيلولة الارض بيننا وبينها واقعا فى الليل صار الليل كأنه حجبها وغطاها فاسند التغطية وتغشية الى الليل لذلك او اذا يغشى الآفاق والارض ولعل اختيار صيغة المضارع هنا على المضى للدلالة على انه لا يجرى عليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>زمان فالمستقبل عند كالماضى مع مراعاة الفواصل ولم يجيئ غشاها من التغشية لانه يتعدى الى المفعولين وحيث كانت الواوات العاطفة نواب الواو الاولى القسمية القائمة مقام الفعل والباء سادة مسدهما معا فى قولك اقسم بالله حق ان يعملن عمل الفعل والجار جميعا كما تقول ضرب زيد عمرا وبكر خالدا فترفع الواو وتنصب لقيامها مقام ضرب الذى هو عاملها فاندفع ما يورد ههنا من ان تلك الواوات ان كانت عاطفة يلزم العطف على معمولى عاملين مختلفين وان كانت قسمية يلزم تعداد القسم مع وحدة الجواب وحاصل الدفع اختيار الشق الاول ومنع لزوم المحذور وفيه اشارة الى ليل النفس عند غشيانه بظلمتها شمس نهار الروح وهو أيضا آية من آياته الكبرى لان الليل مظهر الاسم المضل فيجوز القسم به كما جاز القسم بالنهار نظرا الى انه مظهر الاسم الهادى.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.47AfA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="91:5-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="91:5" id="qr-roohalbayan-91-5">وَٱلسَّمَآءِ وَمَا بَنَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/5" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="v" data-v="91:6" id="qr-roohalbayan-91-6">وَٱلأَرْضِ وَمَا طَحَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/6" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.73b96"/><p id="116.ce090"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسماء وما بناها</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ومن بناها على غاية العظم ونهاية العلو وهو الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وايثار ما على من لارادة الوصفية تعجبا لأن ما يسأل بها عن صفة من يعقل كأنه قيل والقادر العظيم الشان الذى بناها وكذا الكلام فى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والارض وما طحاها</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ومن بسطها من كل جانب على الماء كى يعيش اهلها فيها والطحو كالدحو بمعنى البسط وابدال الطاء من الدال جائز وافراد بعض المخلوقات بالذكر وعطف الخالق عليه والاقسام بهما ليس لاستوآئهما فى استحقاق التعظيم بل النكتة فى الترتيب ان يتبين وجود صانع العالم وكمال قدرته ويظفر العقل بادراك جلال الله وعظمة شأنه حسبما امكن فانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لما اقسم بالشمس التى هى اعظم المحسوسات شرفا ونفعا ووصفها باوصافها الاربعة وهو ضؤوها وكونها متبوعة للقمر ومتجلية عند ارتفاع النهار ومختفية متغطية بالليل ثم اقسم بالسماء التى هى مسير الشمس واعظم منها فقد نبه على عظمة شأنهما لما تبين ان الاقسام بالشئ تعظيم له ومن المعلوم انهما لحركاتهما الوضعية وتغير أحوالهما من الاجسام الممكنة المحتاجة الى صانع مدبر كامل القدرة بالغ الحكمة فتوسل العقل بمعرفة احوالهما واوصافهما الى كبرياء صانعمها فكان الترتيب المذكور كالطريق الى جذب العقل من حضيض عالم المحسوسات الى يفاع عالم الربوبية وبيدآء كبريائه الصمدية وفيه اشارة الى سماء الارواح وارض الاجساد.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.ef041"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="91:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="91:7" id="qr-roohalbayan-91-7">وَنَفْسٍ وَمَا سَوَّاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/7" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.4324c"/><p id="116.959Bb"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونفس وما سواها</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ومن انشأها وابدعها مستعدة لكمالاتها والتنكير للتفخيم على ان المراد نفس آدم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>او للتكثير وهو الانسب للجواب وذكر فى تعريف ذات الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>السماء والارض والنفس لان الاستدلال على الغائب لا يمكن الا بالشاهد والشاهد ليس الا العالم الجسمانى وهو اما علوى بسيط كالسماء واما سفلى بسيط كالارض واما مركب وهو أقسام اشرفها ذوات الانفس وقد استدل بعطف ما بعدها على ما قبلها على عدم جواز تقدير المضاف فيه مثل ورب الشمس وكذا فى غيره اذا المقدر فى المعطوف عليه يقدر على المعطوف فيكون التقدير ورب ما بناها ورب ما طحاها ورب ما سواها وبطلانه ظاهر فان الظاهر ان تكون فى مواضعها موصولة فاعرف وسيجيئ شرح النفس وتسويتها عند اهل التأويل ان شاء الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.E6ABd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="91:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="91:8" id="qr-roohalbayan-91-8">فَأَلْهَمَهَا فُجُورَهَا وَتَقْوَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/8" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.377f3"/><p id="116.Bf0A7"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالهمها فجورها وتقواها</span><span class="ve">﴾</span></span> الفاء ان كانت لسببية التسوية فالامر ظاهر وان كانت لتعقيبها فلعل المراد منها اتمام ما يتوقف عليها الالهام من القوى الظاهرة والباطنة والالهام القاء الشئ فى الروع اما من جهة الله او من جهة الملاء الاعلى واصل الهام الشئ ابتلاعه والفجور شق ستر الديانة قدم على التقوى لمراعاة الفواصل او لشدة الاهتمام بنفيه لانه اذا انتفى الفجور وجدت التقوى فقدم ما هم بشأنه اعنى والمعنى افهم النفس اياها وعرفها حالهما من الحسن والقبح وما يؤدى اليه كل منهما ومكنها من اختيار ايهما شاءت قال بعض الكبار الالهام لا يكون الا فى الخير فلا يقال فى الشر الهمنى الله كذا واما قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فالهمها فجورها وتقواها فالمراد فجورها لتجتنبه لا لتعمل به وتقواها لتعمل به اذ ليس فى كلام الله تناقض ابدا وقال بعضهم لا يخفى ان محل الالهام هو النفس قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فالهمها فجورها وتقواها فاعلمنا ان الفاعل فى الالهام هويته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا غيره لكن الهم النفس فجورها لتعلمه به وتقواها لتعلمه وتعمل به فهو فى قسم الفجور الهام اعلام لا الهام عمل ان الله لا يأمر بالفحشاء وكما لا يأمر بالفحشاء لا يلهم بها فانه لوالهم بها ما قامت الحجة لله على العبد فهذه الآية مثل قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهديناه النجدين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اى بينا له الطريقين وقال بعضهم لم ينسب</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الى النفس خاطر المباح ولا الهامه فيها وسبب ذلك ان المباح لها ذاتى فبنفس ما خلق عينها ظهر المباح فهو من صفاتها النفسية التى لا تعقل النفس الا بها فخاطر المباح نعت خاص كالضحك للانسان وفى التأويلات النجمية تدل الآية على كون النفوس كلها حقيقة واحدة متحدة تختلف باختلاف توارد الاحوال والاسماء فان حقيقة النفس المطلقة من غير اعتبار حكم معها اذا توجهت الى الله توجها كليا سميت مطمئنة واذا توجهت الى الطبيعة توجها كليا سميت امارة واذا توجهت تارة الى الحق بالتقوى وتارة اخرى الى الطبيعة البشرية بالفجور سميت لوامة انتهى وفى الخبر الصحيح عن عمران بن حصين رضى الله عنه سأل رجل من جهينة او مزينة رسول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ما يعمل الناس ويكدحون فيه أشئ قضى عليهم ام شئ يستقبلونه فقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"بل قضى عليهم"</span></hadeeth><tafsir><span>قال ففيم العمل اذا يا رسول الله فقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من كان خلقه الله لاحدى المنزلتين يهيئه الله لها"</span></hadeeth><tafsir><span>ثم تلا الآية وقال ابن عباس رضى الله عنهما كان رسول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>يقول عند الآية</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"اللهم آت نفسى تقواها وزكها انت خير من زكاها انت وليها ومولاها"</span><br/></hadeeth><span/></span></p><p id="116.2F0B5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="91:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="91:9" id="qr-roohalbayan-91-9">قَدْ أَفْلَحَ مَن زَكَّاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/9" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.2509f"/><p id="116.eaEAb"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد افلح من زكاها</span><span class="ve">﴾</span></span> جواب القسم وحذف اللام لطول الكلام وقال الزجاج طول الكلام صار عوضا عن اللام وانما تركه الكشاف وغيره لانه يوجب الحذف والحذف لا يجب مع الطول ولم يجعل كذبت جوابها لان اقسام الله انما يؤكد به الوعد او الظفر وادراك البغية وهو دنيوى كالظفر بالسعادات التى تطيب بها الحياة الدنيا من الغنى والعز والبقاء مع الصحة ونحوها واخروى وهو بقاء فلا فناء وغنى بلا فقر وعز بلا ذل وعلم بلا جهل ولذلك قيل لا عيش الا عيش الآخرة واصل الزكاة الزيادة والنمو ومنه زكا الزرع اذا حصل فيه نمو كثير وبركة ومنه تزكية القاضى الشاهد لانه يرفع قدره بالتعديل ومنه الزكاة لما يخرج الانسان من حق الله الى الفقرآء لما فيها من رجاء البركة او لتزكية النفس اى تنميتها بالخيرات والبركات اولهما جميعا فان الخيرين موجدان فيها والمعنى قد فاز بكل مطلوب ونجا من كل مكروه من انمى النفس واعلاها بالتقوى اى رفعها واظهرها وشهرها بها فاهل الصلاح يظهرون انفسهم ويشهرونها بما سطع من انوار تقواهم الى الملأ الاعلى وبملازمتهم مواضع الطاعات ومحافل الخيرات بخلاف اهل الفسق فانهم يخفون انفسهم ويدسونها فى المواضع الخفية لا يلوح عليهم سيما سعادة يشتهرون به بين عباد الله المقربين واصل هذا ان اجواد العرب كانوا ينزلون فى ارفع المواضع ويوقدون النار للطارقين لتكون اشهر واللئام ينزلون الاطراف والهضاب لتخفى اماكنهم عن الطالبين فاخفوا انفسهم فالبار ايضا اظهر نفسه باعمال البر والفاجر دسها وتستعمل التزكية بمعنى التطهير ايضا كما قال فى القاموس الزكاة صفة الشئ وما اخرجته من مالك لتطهره به فالمعنى قد افلح من طهر نفسه من المخالفات الشريعة عقدا وخلقا وعملا وقولا فقد اقسم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بسبعة اشياء على فلاح من زكى نفسه ترغيبا فى تزكيتها.</span><br/><span>وابن عباس رضى الله عنهما روايت كرده كه حضرت رسول الله <span class="honorific"></span> نزديك تلاوت اين آيت فرمودى كه تزكيه انفس موجب تزكيه دل است هركاه كه نفس ازشوب هوا مزكى شود فى الحال دل ارلوث تعلق بما سوى مصفى كردد</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>تانفس مبراز مناهى لشود</span>  ***  </span><span><span>دل آيينه نور الهى نشود</span></span></p><span/><tafsir><span>وكون افعال العبد بتقدير الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وخلقه لا ينافى اسناد الفعل الى العبد فانه يقال ضرب زيد ولا يقال ضرب الله مع أن الضرب بخلقه وتقديره وذلك لأن وضع الفعل بالنسبة الى الكاسب قال الراغب وبزكاء النفس وطهارتها يصير الانسان بحيث يستحق فى الدنيا الاوصاف المحمودةوفىالآخرة الاجر والمثوبة وهو أن يتحرى الانسان ما فيه تطهيره وذلك ينسب تارة الى العبد لاكتسابه ذلك بجر قد افلح من زكاها وتارة الى الله لكونه فاعلا لذلك فى الحقيقة نحو بل الله يزكى من يشاء وتارة الى الشئ لكونه واسطة فى وصول ذلك اليهم نحو خذ من اموالهم صدقة تطهرهم وتزكيهم بها وتارة الى العبادة التى هى آلة فى ذلك نحو وحنانا من لدنا وزكاء انتهى.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.A7A4E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="91:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="91:10" id="qr-roohalbayan-91-10">وَقَدْ خَابَ مَن دَسَّاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/10" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.7Ddb2"/><p id="116.222aD"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد خاب من دساها</span><span class="ve">﴾</span></span> فى القاموس خاب يخيب خيبة حرم وخسر وكفر ولم ينل ما طلب واصل دسى دسس كتقضى البازى وتقضض من التدسيس وهو الاخفاء مبالغة الدس واجتماع الامثال لما اوجب الثقل قلبت السين الاخيرة ياء وقال الراغب الدس ادخال الشئ فى الشئ بضرب من الاكراه ودساها اى دسسها فى المعاصى انتهى والمعنى قد خسر من نقصها واخفاها بالفجور وبارسالها فى المشتهيات الطبيعية وقال شيخى وسندى قدس سره فى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ونفس الخ المراد بالنفس هنا الذات والحقيقة الجمعية الانسانية الكمالية المخلوقة على الصورة الالهية الجمعية الكمالية لتكون مرءآة لها كما ورد خلق الله آدم على صورته ويقال لها النفس الناطقة المدبرة للبدن وما سواها اى خلقها مستوية قابلة لتكون مجلى لتجليات تعينات الكمال والجلال والجمال ومتوسطة ممكنة لتكون مظهرا الظهورات الذات والصفات والافعال ومعتدلة صالحة لتكون مشهدا لمشاهدات آثار الاسماء والمراتب والاحوال وبهذه القابلية الجامعة بين القبضتين الجمال والجلال كانت اتم كل موجود فألهمها افاض عليها بوساطة سادة الجلال فجورها اى آثار الجلال المندرج فى جمعية حقيقتها البرزخية واحكامه واحواله من العقائد والعلوم والاعمال والمذاهب وغير ذلك مما تفجر وتميل فيه من الحق الى الباطل فتجازى بالخسران وتقواها وافاض عليها بوساطة خادم الجمال اى آثار الجمال واموره واحكامه من كلمة التوحيد العلمى الرسمى المنافى للشرك والكفر والهوى الجلى وسائر الفساد فى تبة الشريعة والطريقة ومن كلمة التوحيد العينى الحقيقى المزيل للشرك والكفر والهوى الخفى وباقى الكساد فى مرتبة المعرفة والحقيقة ومن غيرهما من لطائف العلوم والمعارف ومحاسن الاعمال والاحوال ومكارم الاخلاق والصفات قد أفلح اى دخل فى الفلاح فى جميع المراتب صورة وحقيقة من زكاها من طهرها من رذآئل آثار الجلال فى جميع الاطوار وقد خاب اى حرم من الفلاح من دساها اى اخفى فيها الآثار الجلالية والصفات النفسانية وكتم فيها العيوب والقبائح الشيطانية والاهوآء والشهوات البهيمية والاعمال والاخلاق الرديئة ولم يعالجها باضدادها بل اهملها عن التربية فى مرتبة الشريعة بالتقوى والصلاح وعن التزكية فى مرتبة الطريقة بالمجاهدة والاصلاح وساعدها فى هواها وشهواتها فى النيات والمقصود والاعمال والاقوال وصارت حركاتها وسكناتها جميعا بالاهوآء انتهى باختصار فان كلامه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>فى هذه الآية يبلغ الى نصف جزء بل اكثر.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.71DDC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="91:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="91:11" id="qr-roohalbayan-91-11">كَذَّبَتْ ثَمُودُ بِطَغْوَاهَآ</span><a class="vn" href="/quran/91/11" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.A020a"/><p id="116.7A057"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذبت ثمود</span><span class="ve">﴾</span></span> المراد القبيلة ولذا قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بطغواها</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو استئناف وارد لتقرير مضمون قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وقد خاب من دساها فان الطغيان اعظم انواع التدسية والطغوى بالفتح مصدر بمعنى الطغيان الا انه لما كان اشبه برؤوس الآيات اختير على لفظ الطغيان وان كان الطغيان اشهرو فى الكشف الطغوى من الطغيان فصلوا بين الاسم والصفة فى فعلى من بنات الياء بان قلبوا الياء واوا فى الاسم وتركوا القلب فى الصفة فقالوا امرأة خزيا وصديا من الخزى بالفتح والقصر بمعنى الاستحياء ومن الصدى بمعنى العطش والباء للسببية اى فعلت التكذيب بسبب طغيانها كما تقول ظلمنى بجرآءته على الله فالفعل منزل منزلة اللازم فلا يقدر له مفعول وهو المشهور او كذبت ثمود نبيها صالحا</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فحذف المفعول للعلم به وفيه اشارة الى أن العصيان اذا اشتد بلغ الكفر ويجوز ان تكون الباء صلة للتكذيب اى كذبت بما اوعدت به من العذاب ذى الطغوى والتجاوز عن الحد وهو الصيحة كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فاهلكوا بالطاغية اى بصيحة ذات طغيان.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.bF6CE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="91:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="91:12" id="qr-roohalbayan-91-12">إِذِ ٱنبَعَثَ أَشْقَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/12" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.2af7d"/><p id="116.CC2AE"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذ انبعث اشقاها</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوب بكذبت او بالطغوى اى حين قام اشقى ثمود وهو قدار بن سالف امتثالا لامر من بعثه اليه فان انبعث مطاوع لبعث يقال بعثت فلانا على امر فانبعث له وامتثل قال فى كشف الاسرار الانبعاث الاسراع فى الطاعة للباعث او حين قام قدار ومن تصدى معه لعقر الناقة من الاشقياء فان افعل التفضيل اذا اضيف يصلح للواحد والمتعدد والمذكر والمؤنث ويدل على الاول قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فى سورة القمر فنادوا صاحبهم فتعاطى فعقر فانه يدل على ان المباشر واحد معين وفضل شقاوتهم على من عداهم مباشرتهم العقر مع اشتراك الكل فى الرضى.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.b773E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="91:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="91:13" id="qr-roohalbayan-91-13">فَقَالَ لَهُمْ رَسُولُ ٱللَّهِ نَاقَةَ ٱللَّهِ وَسُقْيَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/13" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.B66AC"/><p id="116.d6adF"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقال لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى لثمود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسول الله</span><span class="ve">﴾</span></span> لما علم ما عزموا عليه وهو صالح</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ابن عبيد بن جابر بن ثمود بن عوص بن ارم فالاضافة للعهد عبر عنه بعنوان الرسالة ايذانا بجواب طاعته وبيانا لغاية عتوهم وتماديهم فى الطغيان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ناقة الله</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوب على التحذير وان لم يكن من الصور التى يجب فيها حذف العامل والناقة بالفارسية اشترماده اضيفت اليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>للشريف كبيت الله اى ذروا ناقة الله الدالة على وحدانيته وكمال قدرته وعلى نبوتى واحذروا عقرها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسقياها</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى شربها وهو نصيبها من الماء ولا تطردوها عنه فى نوبتها فانها كان لها شرب يوم معلوم ولهم ومواشيهم شرب يوم آخر وكانوا يستضرون بذلك فى مواشيهم فهموا بعقرها.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.347C6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="91:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="91:14" id="qr-roohalbayan-91-14">فَكَذَّبُوهُ فَعَقَرُوهَا فَدَمْدَمَ عَلَيْهِمْ رَبُّهُمْ بِذَنبِهِمْ فَسَوَّاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/14" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.046fE"/><p id="116.610Bb"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكذبوه</span><span class="ve">﴾</span></span> اى رسول الله فى وعيده بقوله ولا تمسوها بسوء فيأخذكم عذاب قريب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فعقروها</span><span class="ve">﴾</span></span> اى الاشقى والجمع على تقدير وحدته لرضى الكل بفعله قال السهيلى العاقر قدار بن سالف وامه قديرة وصاحبه الذى شاركه فى عقر الناقة اسمه مصدع بن وهراوا بن جهم والعقر النحر وقدم التكذيب على العقر لأنه كان سبب العقر وفى الحديث قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>لعلى</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" يا على اتدرى من اشقى الاولين"</span></hadeeth><tafsir><span>قال الله رسوله اعلم قال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"عاقر الناقة"</span></hadeeth><tafsir><span>قال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"اتدرى من اشقى الآخرين"</span></hadeeth><tafsir><span>قال الله ورسوله اعلم قال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"قاتلك"</span></hadeeth><tafsir><span>وذلك أن الناقة اشارة الى ناقة الروح فكما أن عقرها بالظلمة النفسانية والشهوات الحيوانية من مزيد شقاوة النفس فكذا قتل على رضى الله عنه فانه كان مظهرا لروحانية نبينا</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ولذا كان وارثه الاكبر فى مقام الحقيقة فالقصد على الولى رضى الله عنه قصد الى محمد النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ولا شقاوة فوق الشقاوة من قابل مظهرا الرحمة الكلية بالغضب وانتقام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فدمدم عليهم ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فاطبق علهيم العذاب وهو الصيحة الهائلة وهو من تكرير قولهم ناقة مدمومة اذا طليت بالشحم واحيطت بحيث لم يبق منها شئ لم يمسه الشحم ودم الشئ سده بالقير ودممت على القبر وغيره اذا اطبقت عليه ثم كررت الدال للمبالغة فى الاحاطة فالدمدمة من الدمدم كالكبكة من الكب قال فى كشف الاسرار تقول العرب دممت على فلان ثم تقول من المبالغة دممت بالتشديد ثم تقول من تشديد المبالغة دمدمت والتركيب يدل على غشيان الشئ الشئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بذنبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بسبب ذنبهم المحكى والتصريح بذلك مع دلالة الفاء عليه للانذار بعاقبة الذنب ليعتبر به كل مذنب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسواها</span><span class="ve">﴾</span></span> اى الدمدمة والاهلاك بينهم لم يفلت منهم واحد من صغير وكبير او فسوى ثمود بالارض (روى) أنهم لما رأوا علامات العذاب طلبوا صالحا</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ان يقتلوه فانجاه الله كما قال فى سورة هود</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما جاء امرنا نجينا صالحا والذين آمنوا معه برحمه منا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span></span></p><p id="116.b5b64"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="91:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="91:15" id="qr-roohalbayan-91-15">وَلاَ يَخَافُ عُقْبَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/15" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.00FB8"/><p id="116.FE3cD"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يخاف عقباها</span><span class="ve">﴾</span></span> الواو للاستئناف او للحال من المنوى فى فسواها الراجع الى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>اى فسواها الله غير خائف عاقبة الدمدمة وتبعتها او عاقبة هلاك ثمود كما يخاف سائر المعاقبين من الملوك والولاة فيترحم بعض الترحم وذلك أن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يفعل الا بحق وكل من فعل بحق فانه لا يخاف عاقبة ولا يبالى بعقابة ما صنع وان كان من شأنه الخوف وقال بعضهم ولا يخاف هواى قدار ولا هم ما يعقب عقرها ويتبعه وما يترتب عليه من انواع البلاء والمصيبة والعقاب مع أن صالحا</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>قد اخبرهم بها.</span><br/><span>تمت سورة الشمس فى اوآئل شهر ربيع الآخر.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.99B4e"/></div></div></div></div></body></html>