<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة العنكبوت" id="ch42"><h1 id="116.Rzlv0">سورة العنكبوت</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="29:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:1" id="qr-roohalbayan-29-1">الۤـمۤ</span><a class="vn" href="/quran/29/1" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.AF76c"/><p id="116.e928A"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم</span><span class="ve">﴾</span></span>. قال الكاشفى [حروف مقطعة جهت تعجيز خلق است تادانندكه كسى را بحقائق اين كتاب راه نيست وعقل هيج كامل ازكنه معرفت اين كلام آكاه نى</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>خرد عاجز وفهم دروى كم است</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>در حروف او اين سوره كفته اند الف اشارتست باسم الله ولام بلطيف وميم بمجيد ميفر مايدكه الله منم روى بطاعت من آر لطيف منم اخلاص در عبادت فرو مكذار مجيد منم بزركى ديكران مسلم مدار]. يقول الفقير من لطفه الابتلاء لانه لتخليص الجوهر من الكدورات الكونية وتصفية الباطن من العلائق الامكانية. ومن مجده وعظمته خضع له كل شىء فلا يقدر ان يخرج عن دائرة التسخير ويمتنع عن قبول الابتلاء. وفى الالف اشارة اخرى وهى استغناؤه عن كل شىء واحتياج كل شىء اليه كاستغناء الالف عن الاتصال بالحروف واحتياج الحروف الى الاتصال به</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.8ba0C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:2" id="qr-roohalbayan-29-2">أَحَسِبَ ٱلنَّاسُ أَن يُتْرَكُوۤاْ أَن يَقُولُوۤاْ آمَنَّا وَهُمْ لاَ يُفْتَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/2" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.71e06"/><p id="116.A0D28"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحسب الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> الحسبان بالكسر الظن كما فى القاموس. وقال فى المفردات الحسبان هو ان يحكم لاحدج النقيضين احدهما على الآخر. نزلت فى قوم من المؤمنين كانوا بمكة وكان الكفار من قريش يؤذونهم ويعذبونهم على الاسلام فكانت صدورهم تضيق لذلك ويجزعون فتداركهم الله بالتسلية بهذه الآية. قال ابن عطية وهذه الآية وان كانت نزلت بهذا السبب فى هذه الجماعة فهى فى معناها باقية فى امة محمد موجود حكمها بقية الدهر والمعنى بالفارسية [آيا بنداشتند مردمان يعنى اين ظن منكر ومستبعد ست] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان يتركوا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يهملوا سادّ مسدّ مفعولى حسب لاشتماله على مسند ومسند اليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان</span><span class="ve">﴾</span></span> اى لان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقولوا آمنا وهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى والحال انهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لايفتنون</span><span class="ve">﴾</span></span> لايمتحنون فى دعواهم بما يظهرها ويثبتها اى أظنوا انفسهم متروكين بلا فتنة وامتحان بمجرد ان يقولوا آمنا بالله يعنى ان الله يمتحنكم بمشاق التكاليف كالمهاجرة والمجاهدة ورفض الشهوات ووظائف الطاعات وانواع المصائب فى الانفس والاموال ليتميز المخلص من المنافق والراسخ فى الدين من المضطرب فيه ولينالوا بالصبر عليها عوالى الدرجات فان مجرد الايمان وان كان عن خلوص لايقتضى غير الخلاص من الخلود فى العذاب</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>عاشقانرا درد دل بسيار مى بايد كشيد</span>  ***  </span><span><span>جوريار وطعنه اغيار مى بايد كشيد</span></span></p><span/><tafsir><span>وفى التأويلات النجمية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">احسب الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى الناسين من اهل الغفلة والبطالة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان يتركوا ان يقولوا آمنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتقليد والجهالة بمجرد الدعوى دون المطالبة بالبلوى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم لايفتنون</span><span class="ve">﴾</span></span> بانواع البلاء لتخليص ابريز الولاء فان البلاء للولاء كاللهب للذهب وان المحبة والمحنة توأمان فلا مميز بينهما الا نقطة الباء وبه يشير الى ان اهل المحبة اذا اوقعوا انفسهم كنقطة الباء تحتها تواضعا لله رفعهم الله كالنقطة فوق النون ومن تكبر وطلب الرفعة والعلو فى الدنيا كالنقطة فوق النون وضعه الله بالذلة كالنقطة تحت الباء. وقيل عند الامتحان يكرم الرجل او يهان فمن زاد قدر معناه زاد قدر بلواه كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"يبتلى الرجل على حسب دينه"</span></hadeeth><tafsir><span>وقال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"البلاء موكل بالانبياء ثم الاولياء ثم الامثل فالامثل"</span></hadeeth><tafsir><span>فالعافية لمن لايعرف قدرها كالداء والبلاء لمن يعرف قدره كالدواء فالبلاء على النفوس لاخراجها من اوطان الكسل وتصريفها فى احسن العمل والبلاء على القلوب لتصفيتها من شين الرين لقبول نقوش الغيوب والبلاء على الارواح لتجردها بالبوائق عن العلائق والبلاء على اسرار فى اعتكافها فى شاهد الكشف بالصبر على آثار التجلى الى ان يصير مستهلكا فيه باقيا به وان اشد الفتن حفظ وجود التوحيد لئلا يجرى عليه مكر فى اوقات غلبات شواهد الحق فيظن انه هو الحق ولايدرى انه من الحق ولا يقال انه الحق وعزيز من يهتدى الى ذلك انتهى. قال ابن عطاء ظن الخلق انهم يتركون مع دعاوى المحبة ولا يطالبون بحقائقها وحقائق المحبة هى صب البلاء على المحب وتلذذه بالبلاء فبلاء يلحق جسده وبلاء يلحق قلبه وبلاء يلحق سره وبلاء يلحق روحه وبلاء النفس فى الظاهر الامراض والمحن وفى الحقيقة منعها عن القيام بخدمة القوى العزيز بعد مخاطبته اياها بقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وماخلقت الجن والانس الا ليعبدون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وبلاء القلب تراكم الشوق ومراعاة مايرد عليه فى الوقت بعد الوقت من ربه والمحافظة على اقواله مع الحرمة والهيبة وبلاء السر هو المقام مع من لامقام للخلق معه والرجوع الى من لاوصول للخلق اليه وبلاء الروح الحصول فى القبضة والابتلاء بالمشاهدة وهذا مالا طاقة لاحد فيه: وفى البستان فى حق العشاق</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>دمادم شراب الم در كشند</span>  ***  </span><span><span>وكر تلخ بينند دم در كشند</span></span><br/><span><span>بلاى خماراست در عيش مل</span>  ***  </span><span><span>سلحدار خارست باشاه كل</span></span><br/><span><span>نه تلخست صبرى كه برياداوست</span>  ***  </span><span><span>كه تلخى شكر باشد ازدست دوست</span></span><br/><span><span>اسيرش نخواهد رهابى زبند</span>  ***  </span><span><span>شكارش نجويد خلاص ازكمند</span></span></p><span/><p/><p id="116.4f116"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:3" id="qr-roohalbayan-29-3">وَلَقَدْ فَتَنَّا ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ فَلَيَعْلَمَنَّ ٱللَّهُ ٱلَّذِينَ صَدَقُواْ وَلَيَعْلَمَنَّ ٱلْكَاذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/3" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.3AdcF"/><p id="116.bf21F"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد فتنا</span><span class="ve">﴾</span></span>\[وبدرستى كه ماامتحان كرديم ودر فتنه انداختيم\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين من قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى من قبل الناس وهم هذه الامة ومن قبلهم هم الانبياء واممهم الصالحون يعنى ان ذلك سنة قديمة آلهية مبنية على الحكم والمصالح جارية فى الامم كلها فلا ينبغى ان يتوقع خلافها وقد اصابهم من ضروب الفتن والمحن ماهو اشد مما اصاب هؤلاء فصبروا كما يعرب عنه قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكأين من نبى قاتل معه ربيون كثير فما وهنوا لما اصابهم فى سبيل الله وما ضعفوا وما استكانوا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}:</span><tafsir><span>يعنى [اين صورت درهمه امم واقع بود ونقد دعوى هريك را برمحك بلا آزموده اند]. وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"كان من قبلكم يؤخذ فيوضع المنشار على رأسه فينفرق فرقتين مايصرفه ذلك عن دينه ويمشط بامشاط الحديد مادون عظم ولحم وعصب مايصرفه ذلك عن دينه"</span></hadeeth><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليعلمن الله الذين صدقوا وليعلمن الكاذبين</span><span class="ve">﴾</span></span> معنى علمه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وهو عالم بذلك فيما لم يزل ان يعلمه موجودا عند وجوده كما عمله قبل وجوده انه يوجد. والمعنى فوالله ليتعلقن علمه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بالامتحان تعلقا حاليا يتميز به الذين صدقوا فى الايمان بالله والذين هم كاذبون فيه مستمرون على الكذب ويرتب عليه اجزيتهم من الثواب والعقاب ولذلك قيل المعنى ليميزن او ليجازين يعنى ان بعضهم فسر العلم بالتمييز والمجازاة على طريق اطلاق السبب وارادة المسبب فان المراد بالعلم تعلقه الحالى الذى هو سبب لهما. قال ابن عطاء تبين صدق العبد من كذبه فى اوقات الرخاء والبلاء فمن شكر فى ايام الرخاء وصبر فى ايام البلاء فهو من الصادقين ومن بطر فى ايام الرخاء وجزع فى ايام البلاء فهو من الكاذبين</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>در محبت هركه او دعوى كند</span>  ***  </span><span><span>صدهزاران امتحان بروى زنند</span></span><br/><span><span>كربود صادق كشد بارجفا</span>  ***  </span><span><span>وربود كاذب كريزد از بلا</span></span></p><span/><tafsir><span>قيل</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>آن بود دل كه وقت بيجابيج</span>  ***  </span><span><span>اندر وجز خدا نيابى هيج</span></span></p><span/><tafsir><span>وفى التأويلات النجمية يشير الى ان صدق الصادقين وكذب الكاذبين الذى عجن فى تخمير طينتهم لايظهر الا اذا طرح فى نار البلاء فاذا طرح فيها تصاعدت منها روائج الصبر وفوائح الشكر عن عود جوهر الصادقين او بضده يصعد من الضجر وكفران النعمة وشق جوهر الكاذبين وانهم فى البلاء على ضروب منهم من يصبر فى حال البلاء ويشكر فى حال النعماء وهذه صفة الصادقين ومنهم من يضجر ولا يصبر فى البلاء ولا يشكر فى النعماء فهو من الكاذبين ومنهم من يؤثر فى حال الرخاء ولا يستمتع بالعطاء ويستروح الى البلاء فيستعذب مقاساة الضر والعناء وهذا احد الكبراء انتهى. واعلم ان البلاء كالملح يصلح وجود الانسان باذن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>كما ان الملح يصلح الطعام واذا احب الله عبدا جعله للبلاء غرضا اى هدفا وكل محنة مقدمه لراحة ولكل شدة نتيجة شريفة [آورده اندكه امير نصر احد سامانى را معلمى بودكه در ايام كودكى اورا بسيار رنجانيدى وامير نصر باخود عهد كرده بودكه جون بزرك شود و بيادشاهى رسد ازو انتقام خواهد جون بزرك شد وبيادشاهى رسيد روزى در اثناى فكر آن معلم را اياد آورد وخادمى را كفت برو اورا حاضر كردان واز باغ جوبى جندان باخودبيار خادم برفت وباحضار اوفرمان برد ومعلم را دريافت وتاهر دوروانه شدند حاضر در راه جوب بود ببرداشت او تحريك داد وروى بمعلم نهاد وكفت جاى خود جون بينى معلم دست در آستين كرد وبهى بيرون آورد وكفت عمر امير دراز باد اين ميوه باين لطيفى وآبدارى ازان جوبست وجندين اخلاق حميده واستعداد بادشاهى كه حاصل فرموده است ازخوردن آن جوب بوده است باقى فرمان امير راست امير نصر را اين ساخن خوش آمد وتشريف ونواخت بسيار ارزانى فرمود]</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.031Bb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:4" id="qr-roohalbayan-29-4">أَمْ حَسِبَ ٱلَّذِينَ يَعْمَلُونَ ٱلسَّيِّئَاتِ أَن يَسْبِقُونَا سَآءَ مَا يَحْكُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/4" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.bBb29"/><p id="116.6570f"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ام حسب الذين يعلمون السيئات</span><span class="ve">﴾</span></span> اى الكفر والمعاصى فان العمل يعم افعال القلوب والجوارح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان يسبقونا</span><span class="ve">﴾</span></span> اصل السبق التقدم فى السير ثم تجور به فى غيره من التقدم اى يفوتونا ويعجزونا فلا نقدر على مجازاتهم على مساويهم وهو سادّ مسدّ مفعولى حسب لاشتماله على مسند ومسند اليه وام منقطعة بمعنى بل والهمزة وبل ليس لابطال السابق لان انكار الحسبان الاول ليس بباطل بل للانتقال من التوبيخ بانكار حسبانهم متروكين غير مفتونين الى التوبيخ بنكار ماهو ابطل من الحسبان الاول وهو حسبانهم ان يجاوزوا بسيآتهم وهم وان لم يحسبوا انهم يفوتونه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ولم يحدثوا نفوسهم بذلك لكنهم حيث اصروا على المعاصى ولم يتفكروا فى العاقبة نزلوا منزلة من يحسب ذلك كما فى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيحسب ان ماله اخلده</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ساء مايحكمون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بئس الحكم الذى يحكمونه حكمهم ذلك فحذف المخصوص بالذم. قال الكاشفى [درفتوحات مذكوراست كه آيامى بندارند كنهكاران ماكه به سيآت خود بر مغفرت وشمول رحمت من سبقت كيرند اين حكم نابسنديده است زيرا كه رحمت من سبقت كرفته است برذنوب ايشان كه موجب غضب باشد]</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>كركناه تو از عدد بيش است</span>  ***  </span><span><span>سبقت رحمتم ازان بيش است</span></span></p><span/><p/><p id="116.5e4b5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:5" id="qr-roohalbayan-29-5">مَن كَانَ يَرْجُواْ لِقَآءَ ٱللَّهِ فَإِنَّ أَجَلَ ٱللَّهِ لآتٍ وَهُوَ ٱلسَّمِيعُ ٱلْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/29/5" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.8Aec0"/><p id="116.8bE6E"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span>\[هركه\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان يرجوا لقاء الله</span><span class="ve">﴾</span></span> الرجاء ظن يقتضى حصول مافيه مسرة وتفسيره بالخوف لان الرجاء والخوف متلازمان ولقاء الله عبارة عن القيامة وعن المصير اليه والمعنى يتوقع ملاقاة جزائه ثوابا او عقابا فليستعد لاجل الله باختياره من الاعمال مايؤدى الى حسن الثواب واجتنابه عما يسوقه الى سوء العذاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فان اجل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> الاجل عبارة عن غاية زمان ممتد عينت لامر من الامور وقد يطلق على كل ذلك الزمان والاول هو الاشهر فى الاستعمال اى فان الوقت الذى عينه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآت</span><span class="ve">﴾</span></span> لامحالة وكائن البتة لان اجزاء الزمان على الانقضاء والانصرام دائما فلابد من اتيان الوقت المعين واتيانه موجب لاتيان اللقاء والجزاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو السميع</span><span class="ve">﴾</span></span> لاقوال العباد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العليم</span><span class="ve">﴾</span></span> باحوالهم من الاعمال الظاهرة والباطنة فلا يفوته شىء مافبادروا العمل قبل الفوت.</span><br/><span>وفى التأويلات النجمية من امل الثواب يفرّ من اعمال تورث العذاب ويعانق المجاهدات فانها تورث المشاهدات من مضى عمره فى رجاء لقائنا فسوف نبيح النظر الى جمالنا</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>عظمت همة عين</span>  ***  </span><span><span>طمعت فى ان تراكا</span></span><br/><span><span>أو ما يكفى لعين</span>  ***  </span><span><span>ان ترى من قد رآكا</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو السميع</span><span class="ve">﴾</span></span> لانين المشتاقين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العليم</span><span class="ve">﴾</span></span> بحنين الوامقين الصادقين</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.ad55f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:6" id="qr-roohalbayan-29-6">وَمَن جَاهَدَ فَإِنَّمَا يُجَاهِدُ لِنَفْسِهِ إِنَّ ٱللَّهَ لَغَنِيٌّ عَنِ ٱلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/6" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.92600"/><p id="116.D5B7d"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن</span><span class="ve">﴾</span></span>\[وهركه\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاهد</span><span class="ve">﴾</span></span> نفسه بالصبر على طاعة الله وجاهد الكفار بالسيف وجاهد الشيطان بدفع وساوسه. والمجاهدة استفراغ الجهد بالضم اى الطاقة فى مدافعة العدو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانما يجاهد لنفسه</span><span class="ve">﴾</span></span> لان منفعتها عائدة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان الله لغنى عن العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا حاجة به الى طاعتهم ومجاهدتهم وانما امرهم بها رحمة عليهم لينالوا الثواب الجزيل كما قال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"خلقت الخلق ليربحوا علىّ لا لاربح عليهم"</span></hadeeth><tafsir><span>فالعالمون هم الفقراء الى الله والمحتاجون اليه فى الدارين وهو مستغن عنهم</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>برى ذاتش از تهمت ضد وجنس</span>  ***  </span><span><span>غنى ملكش از طاعت جن وانس</span></span><br/><span><span>مر اورا سزد كبريا ومنى</span>  ***  </span><span><span>كه ملكش قد يسمت وذاتش غنى</span></span><br/><span><span>نه مستغنى از طاعتش بشت كس</span>  ***  </span><span><span>نه بر حرف اوجاى انكشت كس</span></span></p><span/><tafsir><span>قال ابو العباس المشتهر بزروق فى شرح الاسماء الحسنى الغنى هو الذى لايحتاج الى شىء فى ذاته ولا فى صفاته ولا فى افعاله اذ لا يلحقه نقص ولا يعتريه عارض ومن عرف انه الغنى استغنى به عن كل شىء ورجع اليه بكل شىء وكان له بالافتقار فى كل شىء وللتقرب بهذا الاسم تعلق باظهار الفاقة والفقر اليه ابدا. قيل لابى حفص بما يلقى الفقير مولاه فقال فهل يلقى الغنى الا بالفقر قلت يلقاه بفقره حتى من فقره والا فهو مستعد بفقره ولذلك قال ابن مشيش</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>للشيخ ابى الحسن لئن لقيته بفقرك لتلقينه بالاسم الاعظم وبتمام فقره له يصح غناه عن غيره فيكون متخلقا بالغنى. وخاصية هذا الاسم وجود العافية فى كل شىء فمن ذكره على مرض او بلاء اذهبه الله عنه وفيه سر للغنى ومعنى الاسم الأعظم لمن استأهل انتهى. وفى الاحياء يستحب ان يقول بعد صلاة الجمعة "اللهم ياغنى ياحميد يامبدىء يامعيد يارحيم ياودود اغننى بحلالك عن حرامك وبفضلك عمن سواك" فيقال من داوم على هذا الدعاء اغناه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن خلقه ورزقه من حيث لايحتسب</span><br/></tafsir><p/><p id="116.dDeAD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:7" id="qr-roohalbayan-29-7">وَٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ لَنُكَفِّرَنَّ عَنْهُمْ سَيِّئَاتِهِمْ وَلَنَجْزِيَنَّهُمْ أَحْسَنَ ٱلَّذِي كَانُواْ يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/7" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.962D4"/><p id="116.Edcd7"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آمنوا وعملوا الصالحات لنكفرن</span><span class="ve">﴾</span></span>\[هر آينه كنيم\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنهم سيئاتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الكفر بالايمان والمعاصى بما يتبعها من الطاعات وتكفير الاسم ستره وتغطيته حتى يصير بمنزلة مالم يعمل. قال بعضهم التكفير اذهاب السيئة وابطالها بالحسنة وسترها وترك العقوبة عليها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولنجزينهم احسن الذى كانوا يعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى احسن جزاء اعمالهم بان نعطى بواحد عشر او اكثر لاجزاء احسن اعمالهم فقط</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>رسم باشد كز غنى جيزى رسد محتاج را</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>والعمل الصالح عندنا كل ما امره الله فانه صار صالحا بامره ولو نهى عنه لما كان صالحا فليس الصلاح والفساد من لوازم الفعل فى نفسه. وقالت المعتزلة ذلك من صفات الفعل ويترتب عليه الامر والنهى فالصدق عمل صالح فى نفسه يأمر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>به لذلك فعندنا الصلاح والفساد والحسن والقبح يترتب على الامر والنهى وعندهم الامر والنهى يترتب على الحسن والقبح. واعلم ان كل مايفعله الانسان من الخير فالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يجازيه عليه ويجده عند الله حين يلقاء فمنفعة خيره تعود الى نفسه وان كان نفعه الى الغير بحسب الظاهر. وفى صحيح مسلم عن ابى هريرة رضى الله عنه</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ياابن آدم مرضت فلم تعدنى قال يارب كيف اعودك وانت رب العالمين قال اما علمت ان عبدى فلانا مرض فلم تعده اما علمت لو عدته لوجدتنى عنده. ياابن آدم استطعمتك فلم تطعمنى قال كيف اطعمك وانت رب العالمين قال اما علمت انه استطعمك فلان فلم تطعمه اما علمت انك لو اطعمته لوجدت ذلك عندى. ياابن آدم استسقتيك فلم تسقنى قال يارب كيف اسقيك وانت رب العالمين قال استسقاك عبدى فلان فلم تسقه اما انك لو سقيته وجدت ذلك عندى"</span></hadeeth><tafsir><span>قال بعضهم كنت فى طريق الحج فاعترض ثعبان اسود امام القافلة فاتحا فاه ومنع القوم من المرور فاخذت قربة ماء وسللت سيفى وتقدمت ووضعت فم القربة فى فيه فشرب ثم غاب فلما حججت ورجعت الى هذا المكان مع القافلة اخذنى النوم وذهبت القافلة وبقيت متحيرا فاذا بناقة مع ناقتى وقفت بين يدى فقالت لى قم واركب فركبت واخذت ناقتى وقت السحر ولحقنا القافلة فاشارت الى بالنزول فقلت بالله الذى خلقك من انت قالت انا الاسود المعترض امام القافلة فانت دفعت ضرورتى وانا دفعت ضرورتك الآن هل جزاء الاحسان الا الاحسان</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>باحسانى آسوده كردن دلى</span>  ***  </span><span><span>به از الف ركعت بهر منزلى</span></span><br/><span><span>كر ازحق نه توفيق خيرى رسد</span>  ***  </span><span><span>كى از بنده خيرى بغيرى رسد</span></span><br/><span><span>غم وشادمانى نماند وليك</span>  ***  </span><span><span>جزاى عمل ماند ونام نيك</span></span></p><span/><p/><p id="116.Ed8cA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:8" id="qr-roohalbayan-29-8">وَوَصَّيْنَا ٱلإِنْسَانَ بِوَالِدَيْهِ حُسْناً وَإِن جَاهَدَاكَ لِتُشْرِكَ بِي مَا لَيْسَ لَكَ بِهِ عِلْمٌ فَلاَ تُطِعْهُمَآ إِلَيَّ مَرْجِعُكُمْ فَأُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/8" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.889E8"/><p id="116.f1e2B"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووصينا الانسان بوالديه حسنا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بايتاء والديه وايلائهما فعلا ذا حسن اى امرناه بان يفعل بهما مايحسن من المعاملات فان وصى ويجرى مجرى امر معنى وتصرفا غير انه يستعمل فيما كان فى المأمور به نفع عائد الى المأمور وغيره يقال وصيت زيدا بعمرو امرته بتعهده ومراعاته. والتوصية [وصيت كردن]. قال الراغب الوصية التقدم الى الغير بما يعمل به مقترنا بوعظ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وان جاهداك</span><span class="ve">﴾</span></span> اى وقلنا له ان جاهداك: يعنى [اكر كوشش نمايد والدين وجنك وجدل كنند بتو] وان كان معنى وصينا وقلنا له افعل بهما حسنا فلا يضمر القول هنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتشرك بى</span><span class="ve">﴾</span></span>\[تاشرك آورى بمن وانباز كيرى\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماليس لك به</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بالهيته على حذف المضاف واقامة المضاف اليه مقامه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علم</span><span class="ve">﴾</span></span> عبر عن نفى الالهية بنفى العلم بها للايذان بان مالا يعلم صحته لايجوز اتباعه وان لم يعلم بطلانه فكيف بما علم بطلانه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلاتطعهما</span><span class="ve">﴾</span></span> فى ذلك فانه لاطاعة لمخلوق فى معصية الخالق كما ورد فى الحديث ويدخل فيه الاستاذ والامير اذا امرا بغير معروف وهو ما انكره الشارع عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الىّ مرجعكم</span><span class="ve">﴾</span></span> مرجع من آمن منكم ومن اشرك ومن بر بوالديه ومن عق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانبئكم بما كنتم تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> عبر عن اظهاره بالتنبئة لما بينهما من الملابسة فى انهما سببان للعلم اى اظهر لكم على رؤس الاشهاد واعلمكم أى شىء كنتم تفعلون فى الدنيا على الاستمرار وارتب عليه جزاءه اللائق به</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.cb0f7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:9" id="qr-roohalbayan-29-9">وَٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ لَنُدْخِلَنَّهُمْ فِي ٱلصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/9" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.0cb5C"/><p id="116.72C74"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آمنوا وعملوا الصالحات لندخلنهم فى الصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span> اى فى زمرة الراسخين فى الصلاح ولنحشرتهم معهم وهم الانبياء والاولياء وكل من صلحت سريرته مع الله والكمال فى الصلاح منتهى درجات المؤمنين وغاية مأمول الانبياء والمرسلين ـ روى ـ ان سعد بن مالك وهو سعد بن ابى وقاص رضى الله عنه من السابقين الاولين لما اسلم او حين هاجر كما فى التكملة قالت له امه حمنة بنت ابى سفيان بن امية ياسعد ماهذا الذى قد احدثت لتدعن دينك اولا انتقل من الضح الى الظل ولا آكل ولا اشرب حتى اموت فتعير بى فيقال ياقاتل امه فلبثت ثلاثة ايام كذلك حتى جهدت اى وقعت فى الجهد والمشقة بسبب الجوع فقال سعد والله لو كان لك مائة نفس فخرجت نفسا نفسا ما كفرت فكلى وان شئت فلا تأكلى فلما رأت ذلك اكلت فامره الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان يحسن اليها ويقوم بامرها ويسترضيها فيما ليس بشرك ومعصية ويعرض عنها ويخالف قولها فيما انكره الشارع: قال الشيخ سعدى قدس سره</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>جون نبود خويش را ديانت وتقوى</span>  ***  </span><span><span>قطع رحم بهتر از مودت قربى</span></span></p><span/><tafsir><span>وفى هدية المهديين يجب على المرء نفقة الابوين الكافرين وخدمتهما وزيارتهما وان خاف من ان يجلباه الى الكفر ترك زيارتهما ويقود بهما زوجته لو كان كل منهما فاقد البصر من البيعة الى البيت لا العكس لان الذهاب اليها معصية والى البيت لا ومنه يعلم ان الذمى اذا سأل مسلما عن طريق البيعة لايدله عليه. سئل ابراهيم بن ادهم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>عن طريق بيت السلطان فارشده الى المقابر فضربه الجندى وشجه ثم عرفه واستعفاه فقال كنت عفوت عنك فى اول ضربة وقلت اضرب رأسا ظالما عصى الله كذا فى البزازية. قال الامام الغزالى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>اكثر العلماء على ان طاعة الوالدين واجبة فى الشبهات ولم تجب فى الحرام المحض لان ترك الشبهة ورع ورضى الوالدين حتم اى اجب. ويجيب اذا كان فى صلاة النافلة دعاء امه دون دعوة ابيه اى يقطع صلاته ويقول لبيك مثلا. وقال الطحاوى مصلى النافلة اذا ناداه احد ابويه ان علم انه فى الصلاة وناداه لابأس بان لايجيبه وان لم يعلم يجيبه واما مصلى الفريضة اذا دعاه احد ابويه لايجيبه مالم يفرغ من صلاته الا ان يستغيثه لشىء لان قطع الصلاة لايجوز الا لضرورة وكذلك الاجنبى اذا خاف ان يسقط من سطح او تحرقه النار او يغرق فى الماء وجب عليه ان يقطع الصلاة وان كان فى الفريضة وكذا لو قال له كافر اعرض علىّ الاسلام او سرق منه الدراهم او فارت قدرها او خافت على ولدها الفرض والنفل فيه سواء كما فى البزازية. قال فى شرح التحفة لايفطر فى النافلة بعد الزوال الا اذا كان فى ترك الافطار عقوق الوالدين ولا يتركهما لغزو او حج او طلب علم نفل فان خدمتهما افضل من ذلك وفى الخبر</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"يسأل الولد عن الصلاة ثم عن حق الوالدين وتسأل المرأة عن الصلاة ثم عن حق الزوج ويسأل العبد عن الصلاة ثم عن حق المولى فان اجاب تجاوز عن موقفه الى موقف آخر من المواقف الخمسين والاعذب فى كل موقف الف سنة ودعاء الوالدين على الولد لايردّ"</span></hadeeth><tafsir><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"دعاء المرء على محبوبه خير بالنسبة الى غيرهما"</span></hadeeth><tafsir><span>كما فى المقاصد الحسنة. سأل الزمخشرى بعض العلماء عن سبب قطع رجله قال امسكت عصفورا فى صباى وربطته بخيط فى رجله وافلت من يدى ودخل فى خرق فجذبته فانقطت رجله فتألمت والدتى وقالت قطع الله رجل الا بعد كما قطعت رجله فلما رحلت الى بخارى لطلب العلم سقطت من الدابة فانكسرت رجلى وقيل اصابه البرد فى الطريق فسقطت رجله وكان يمشى بخشب كذا فى روضة الاخبار. ويجب على الابوين ان لايحملا الولد على العقوق بسبب الجفاء وسوء المعاملة ويعيناه على البر. فمن البر وهما حيان ان ينفق عليهما ويمتثل امرهما فى الامور المشروعة ويجامل فى معاملتهما. ومن البر بعد موتهما التصدق لهما وزيارة قبرهما فى كل جمعة والدعاء لهما فى ادبار الصلاة وتنفيذ عهودهما ووصاياهما ونحو ذلك</span><br/><span>وفى التأويلات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووصينا الانسان بوالديه حسنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يشر الى تعظيم الحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وعظم شأنه وعزة الانبياء واعزازهم وعرفان قدر المشايخ واكرامهم لان الامر برعاية حق الوالدين لمعنيين احدهما انهما كانا سبب وجود الولد والثانى ان لهما حق التربية فكلا المعنيين فى انعام الحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على العباد حاصل باعظم وجه واجل حق منهما لان حقهما كان مشوبا بحظ نفسهما وحق الحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>منزه عن الشوب انهما وان كانا سبب وجود الولد لم يكونا مستقلين بالسببية بغير الحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وارادته لانهما كانا فى السببية محتاجين الى مشيئته وارادته بان يجعلهما سببا لوجود الولد فان الولد لايحصل بمجرد تسببهما بالنكاح بل يحصل بموهبة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>كما فى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يهب لمن يشاء اناثا ويهب لمن يشاء الذكور</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية فالسبب الحقيقى فى ايجاد الولد هو الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فان شاء يوجده بواسطة تسبب الوالدين وان شاء بغير تسببهما كايجاد آدم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>واما التربية فنسبتها الى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>حقيقة فانه رب كل شىء ومربيه والى الوالدين مجازية لان صورة التربية اليهما وحقيقة التربية الى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>كما ربى نطف الولد فى الرحم حتى جعله علقة ثم مضغة ثم عظاما ثم كساه اللحم ثم انشأه خلقا آخر فاالله تبارك وتعالى اعظم قدرا فى رعاية حقوقه بالعبودية من رعاية حق الوالدين لاحسان وان الواجب على العبد ان يخرج من عهدة حق العبودية بالاخلاص اولا ثم يحسن بالوالدين كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقضى ربك ان لا تعبدوا الا اياه وبالوالدين احسانا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>واما النبى والشيخ فكانا سبب الولادة الثانية بالقاء نطفة النبوة والولاية فى رحم قلب الامة والمريد وتربيتها الى ان يولد الولد عن رحم القلب فى عالم الملكوت كما اخبر النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>رواية عن عيسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>انه قال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لن يلج ملكوت السموات والارض الا من يولد مرتين"</span></hadeeth><tafsir><span>وكان سبب ولادته فى عالم الارواح واعلى عليين القرب والولدان كانا سبب ولادته فى عالم الاشباح واسفل سافلين البعد ولهذا السر كان يقول النبى صلى الله عليه وسلم</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"انما انا لكم كالوالد لولده"</span></hadeeth><tafsir><span>وقد كانت ازواجه امهات للامة وقد قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"الشيخ فى قومه كالنبى فى امته"</span></hadeeth><tafsir><span>ولما كان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فى الاحسان العميم بالعبد والامتنان القديم الذى خصه به قبل وبعد احق واولى برعاية حقوقه عن والديه قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وان جاهداك لتشرك بى ماليس لك به علم فلا تطعهما</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وفيه اشارة الى ان المريد الصادق والطالب العاشق اذا تمسك بذيل ارادة شيخ كامل ودليل واصل بصدق الارادة وعشق الطلب بعد خروجه عن الدنيا بتركها بالكلية عن جاهها ومالها وقد سعى بقدر الوسع فى قطع تعلقات تمنعه عن السير الى الله متوجها الى الحضرة بعزيمة كعزيمة الرجال فان كان له الولدان هما بمعزل عما يهيجه من الصدق المحبة فهما بجهلهما عن حال الولد يمنعان عن صحبة الشيخ وطلب الحق بالاعراض ويقبلان به الى الدنيا ويرغبانه فى طلب جاهها ومالها ويحثان على التزويج فى غير اوانه فالواجب على المريد ان الا يطيعهما فى شىء من ذلك فان ذلك بالكلية طاغوت وقته وعليه ان يشرك بالله لجهلهما بحاله وحال انفسهما وانه يريد ان يخرج عن عهدة العبودية الخالصة لربه كما قضى ربه ان لايعبد لا اياه ولايعبد مادونه من الدنيا والآخرة ومافيهما وما يعلمان انهما من عبدة الهوى وانهما يدعوانه الى عبادة غير الله فالواجب عليه ان لايطعيهما فى ذلك ولكن عليه ان يردهما باللطف ولايزجرهما بالعنف الى ان يخرج عن عهدة ماقضى ربه من العبودية بالاخلاص ثم الواجب عليه ان يحسن اليهما ويسمع كلامهما ويطيعهما فيما لايقطعه عن الله على وفق امره ثم اوعد الجميع بالمرجع اليه فقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الىّ مرجعكم فانبئكم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ايها الولد والولدان</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما كنتم تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>من العبادة الخالصة لله ومن عبادة الهوى على لسان جزائكم ليقول لكم ان مرجع عبدة الهوى الهاوية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بمحبة الحق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> طلبوه بان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عملوا الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span> اى اعمالا تصلح للسير الى الله والوصول الى حضرة جلاله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لندخلنهم فى الصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span> اى نجعل مدخلهم مقام الانبياء والاولياء بجذبات العناية تفهم ان شاء الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وتؤمن به</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.dA089"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:10" id="qr-roohalbayan-29-10">وَمِنَ ٱلنَّاسِ مَن يِقُولُ ءَامَنَّا بِٱللَّهِ فَإِذَآ أُوذِيَ فِي ٱللَّهِ جَعَلَ فِتْنَةَ ٱلنَّاسِ كَعَذَابِ ٱللَّهِ وَلَئِنْ جَآءَ نَصْرٌ مِّن رَّبِّكَ لَيَقُولُنَّ إِنَّا كُنَّا مَعَكُمْ أَوَ لَيْسَ ٱللَّهُ بِأَعْلَمَ بِمَا فِي صُدُورِ ٱلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/10" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.ce46f"/><p id="116.41a5F"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> مبتدأ باعتبار مضمونه اى وبعض الناس والخبر قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يقول آمنا بالله فاذا اوذى فى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> اى فى شأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بان عذبهم الكفرة على الايمان وهو مجهول آذى يؤذى اذى واذية ولا تقل ايذاء كما فى القاموس والاذى مايصل الى الانسان من ضرر اما فى نفسه اوفى جسمه او فى قنياته دنيويا كان او اخرويا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جعل فتنة الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> اى مايصيبه من اذيتهم والفتنة الامتحان والاختبار تقول فتنت الذهب اذا ادخلته النار لتظهر جودته من رداءته واطلقت على المحنة لانها سبب نقادة القلب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كعذاب الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فى الآخرة فى الشدة والهول ويستولى عليه خوف البشرية اذ من لم يكن فى حماية خوف الله وخشيته يفترسه خوف الحق فيساوى بين العذابين فيخاف العاجل الذى هو ساعة ويهمل الآجل الذى هو باق لاينقطع فيرتد عن الدين ولو علم شدة عذاب الله وان لاقدر لعذاب الناس عند عذابه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لما ارتد لو قطع اربا اربا ولماخاف من الناس ومن عذابهم وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من خاف الله خوّف الله منه كل شىء ومن لم يخف الله يخوفه من كل شىء"</span></hadeeth><tafsir><span>وقال بعضهم جعل فتنة الناس فى الصرف عن الايمان كعذاب الله فى الصرف عن الكفر: يعنى [ترك ايمان كند ازخوف عذاب خلق جنانكه ترك كفرى بايدكرد ازخوف خداى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن جاء نصر من ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> اى فتح وغنيمة للمؤمنين فالآية مدنية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليقولن</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم اللام نظرا الى معنى من كما ان الافراد فيما سبق بالنظر الى لفظهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انا كنا معكم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى متابعين لكم فى الدين فاشركونا فى المغنم وهم ناس من ضعفة المسلمين كانوا اذا مسهم اذى من الكفار وافقوهم وكانوا يكتمونه من المسلمين فرد عليهم ذلك بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوليس الله باعلم بما فى صدور العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> اى باعلم منهم بما فى صدورهم من الاخلاص والنفاق حتى يفعلوا مايفعلون من الارتداد والاخفاء وادعاء كونهم منهم لنيل الغنيمة: وبالفارسية [آيانيست خداى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>داناتر ازهمه دانايان بآنجه درسينه عالميانست از صفاى اخلاص وكدورت نفاق]</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.E6Fa5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:11" id="qr-roohalbayan-29-11">وَلَيَعْلَمَنَّ ٱللَّهُ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَلَيَعْلَمَنَّ ٱلْمُنَافِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/11" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.FAEBF"/><p id="116.1B49A"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليعلمن الله الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالاخلاص <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليعملن المنافقين</span><span class="ve">﴾</span></span> سواء كان نفاقهم باذية الكفرة اولا اى ليجزينهم على الايمان والنفاق فان المراد تعلق علمه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بالامتحان تعلقا حاليا يبتنى عليه الجزاء كما سبق فجوهر الايمان والنفاق المودع فى القلب انما يظهر بالصبر او بالتزلزل عند البلاء والمحنة كما ان عيار النقدين يظهر بالنار</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>بشكل وهيآت انسان زره مروزنهار</span>  ***  </span><span><span>توان بصبر وتحمل شناخت جوهر مرد</span></span><br/><span><span>اكرنه باك بود ازبلانخواهد جست</span>  ***  </span><span><span>وكردر اصل بود باك صبر خواهد كرد</span></span></p><span/><tafsir><span>وفى الآية تنبيه لكل مسلم ان يصبر على الاذى فى الله. وحقيقة الايمان نور اذا دخل قلب المؤمن لاتخرجه اذية الخلق بل يزيد بالصبر على اذاهم والتوكل على الله فانه نور حقيقى اصلى ذاته لايتكدر بالعوارض كنور الشمس والقمر فانهما اذا طلعا يزداد نورهما بالارتفاع ولايقدر احد ان يطفىء نورهما وكنور الحجر الشفاف المضيىء بالليل فانه لايقبل الانطفاء مثل الشمعة لان نوره اصلى ونور الشمعة عارضى ثم ان فى المحن والاذى تفاوتا فمن كانت محنته بموت قريب من الناس او فقد حبيب من الخلق او نحوه فحقير قدره وكثير من الناس مثله ومن كانت محنته لله وفى الله فعزيز قدره وقليل مثله وقد كان كفار مكة يؤذون النبى عليه الصلاة والسلام بانواع الاذى فيصبر وقد قال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"مااوذى نبى مثل مااوذيت"</span></hadeeth><tafsir><span>اى ماصفى نبى مثل ماصفيت لان الاذى سبب لصفوة الباطن وبقدر الوقوف فى البلاء تظهر جواهر الرجال وتصفو من الكدر مرآئى قلوبهم ألا ترى الى ايوب</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>حيث خلص له جوهر نعم العبدية عن معدن الانسانية مدة ايام البلاء والصبر عليه وكذا كانوا يؤذون الاصحاب رضى الله عنهم تؤذى كل قبيلة من اسلم منها وتعذبه وتفتنه عن دينه وذلك بالحبس والضرب والجوع والعطش وغير ذلك حتى ان الواحد منهم مايقدر ان يستوى جالسا من شدة الضرب الذى به و كان ابو جهل ومن يتابعه يحرض على الاذى وكان اذا سمع بان رجلا اسلم له شرف ومنعة جاء اليه ووبخه وقال له ليغلبن رأيك وليضعفن شرفك وان كان تاجرا قال والله لتكسدن تجارتك ويهلك مالك وان كان ضعيفا حرّض على اذاه حتى ان بعض الضعفاء فتن عن دينه ورجع الى الشرك نعوذ بالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وكان بلال رضى الله عنه ممن يعذب فى الله ولايقول الا احد احد اى الله لاشريك له وهكذا الاقوياء من اهل السعادة ثبتوا على دينهم واختاروا عذاب الدنيا وفضوحها على عذاب الآخرة وفضوحها فان عذاب الآخرة اشد من عذاب الدنيا اضعافا كثيرة ويدل عليه النار فانها جزء من الاجزاء السبعين لنار الآخرة وهى بهذه الحرارة فى الدنيا مع ماغسلت فى بعض انهار الجنة، قال الواسطى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>لايؤذى فيها الا الانبياء وخواص الاولياء واكابر العباد فالصبر لازم فى موطن الاذى والملام: قال المولى الجامى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>عاشق ثابت قدم آنكس بودكز كوى دوست</span>  ***  </span><span><span>رونكرداند اكر شمشير بارد بر سرش</span></span></p><span/><p/><p id="116.8d11f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:12" id="qr-roohalbayan-29-12">وَقَالَ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ لِلَّذِينَ آمَنُواْ ٱتَّبِعُواْ سَبِيلَنَا وَلْنَحْمِلْ خَطَايَاكُمْ وَمَا هُمْ بِحَامِلِينَ مِنْ خَطَايَاهُمْ مِّن شَيْءٍ إِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/12" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.16f6d"/><p id="116.9AE79"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال الذين كفروا للذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> اللام للتبليغ اى قال كفار مكة مخاطبين للمؤمنين استمالة ليرتدوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتبعوا سبيلنا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى اسلكوا طريقتنا التى نسلكها فى الدين عبر عن ذلك بالاتباع الذى هو المشى خلف ماش آخر تنزيلا للمسلك منزلة السالك فيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولنحمل خطاياكم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ان كان لكم خطيئة تؤاخذون عليها ان كان بعث ومؤاخذة كما تقولون اى لابعث ولا مؤاخذة وان وقع فرضا نحمل آثامكم عنكم وهى جمع خطيئة من الخطأ وهو العدول عن الجهة فرد الله عليهم بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وماهم بحاملين من خطاياهم من شىء</span><span class="ve">﴾</span></span> اى والحال انهم ليسوا بحاملين شيئا من خطاياهم التى التزموا ان يحلموها كلها على ان من الاولى للتبيين والثانية مزيدة للاستغراق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انهم لكاذبون</span><span class="ve">﴾</span></span> فى دعوى الحمل بانهم قادرون على انجاز ماوعدوا</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.Fb705"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:13" id="qr-roohalbayan-29-13">وَلَيَحْمِلُنَّ أَثْقَالَهُمْ وَأَثْقَالاً مَّعَ أَثْقَالِهِمْ وَلَيُسْأَلُنَّ يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ عَمَّا كَانُواْ يَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/13" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.D7CAd"/><p id="116.ec75e"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليحملن</span><span class="ve">﴾</span></span> اى هؤلاء القائلون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اثقالهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ذنوبهم التى عملوها وذلك يوم القيامة جمع ثقل بالكسر وسكون القاف كحمل واحمال والثقل والخفة متقابلان وكل مايترجع على مايوزن به او يقدر به يقال هو ثقيل واصله فى الاجسام ثم يقال فى المعانى اثقله الغرم والوزر. قال الراغب اثقالهم اى آثامهم التى تثقلهم وتثبطهم عن الثواب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واثقالا</span><span class="ve">﴾</span></span> آخر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مع اثقالهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهى اثقال الاضلال فيعذبون بضلال انفسهم واضلال غيرهم من ان ينقص من اثقال من اضلوه شىء ما اصلا فتكون اثقال المضلين زائدة على اثقال الضالين لان من دعا الى ضلالة فاتبع فعليه حمل اوزار الذين اتبعوه وكذا من سن سنة سيئة كما ورد فى الحديث: وفى المثنوى</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>هركه بنهد سنت بد اى فتى</span>  ***  </span><span><span>تا در افتد بعد او خلق ازعمى</span></span><br/><span><span>جمع كردد بروى آن جمله بزه</span>  ***  </span><span><span>كوسرى بودست وايشان دم غزه</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليسألن يوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span> سؤال تقريع وتبكيت لم فعلوه ولأى حجة ارتكبوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عما كانوا يفترون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يختلقونه فى الدنيا من الاكاذيب والاباطيل التى اضلوا بها ومن جملتها كذبهم هذا ويدخل فى هذا بعض الجهلة حيث يقول لمثله افعل هذا وائمة فى عنقى ثم التعبير عن الخطايا بالاثقال للايذان بغاية ثقلها: قال الشيخ سعدى قدس سره</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>مرو زير باركناه اى بسر</span>  ***  </span><span><span>كه حمال عاجز بود در سفر</span></span></p><span/><tafsir><span>يعنى ان الحمال يعجز عن حمل الثقيل خصوصا اذا كان المنزل بعيدا وفى الطريق عقبات. ثم ان الخطايا على تفاوت فى الثقل وفى الخبر</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"التهمة على البريىء اثقل من سبع سماوات وسبع ارضين واثقل من جميع الموجودات"</span></hadeeth><tafsir><span>جبل الوجود والانانيات كما ورد</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"وجودك ذنب لايقاس عليه ذنب آخر"</span></hadeeth><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>جمعست خيرها همه در خانه ونيست</span>  ***  </span><span><span>آن خانه را كليد بغير از فروتنى</span></span><br/><span><span>شرها بدين قياس بيكاخانه داست جمع</span>  ***  </span><span><span>وانرا كليد نيست بجزمائى ومنى</span></span></p><span/><tafsir><span>وكمال ان عذاب الاظلال والحمل على الكفر والمعاصى اشد فكذا عذاب افساد استعداد الغير وحمله على الانكار ومنعه عن سلوك طريق الحق ومثل هذا الافساد اشد من الزنى لان فى الزنى يهلك الولد الصورى لبقائه بلا والد وفى الافساد يهلك الولد المعنوى لبقائه بلا فيض وفساد المعنى اشد من فساد الصورة. ففى الآية اشارة الى حال ارباب الالحاد والدعوى مع من يتبعهم ممن لايفرق بين الفساد والصلاح والبقاء والهلاك اللهم اجعلنا من الثابتين على الطريق القويم</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.Bc657"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:14" id="qr-roohalbayan-29-14">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا نُوحاً إِلَىٰ قَوْمِهِ فَلَبِثَ فِيهِمْ أَلْفَ سَنَةٍ إِلاَّ خَمْسِينَ عَاماً فَأَخَذَهُمُ ٱلطُّوفَانُ وَهُمْ ظَالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/14" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.52B64"/><p id="116.d8ACf"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد ارسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span> للدعوة الى التوحيد وطريق الحق من قبل ارسالنا اياك يامحمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نوحا</span><span class="ve">﴾</span></span> واسمه عبدالغفار كما ذكره السهيلى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>فى كتاب التعريف والشاكر كما ذكره ابو الليث فى البستان. وسمى نوحا لكثرة نوحه وبكائه من خوف الله ولد بعد مضى الف وستمائة واثنتين واربعين سنة من هبوط آدم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وبعثد عند الاربعين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الى قومه</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم اهل الدنيا كلها. والفرق بين عموم رسالته وبين عموم رسالة نبينا</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ان نبينا</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>مبعوث الى من فى زمانه والى من بعده الى يوم القيامة بخلاف نوح فانه مرسل الى جميع اهل الارض فى زمانه لابعده كما فى انسان العيون وهو اول نبى بعث الى عبدة الاصنام لان عبادة الاصنام اول ماحدثت فى قومه فارسله الله اليهم ينهاهم عن ذلك وايضا اول نبى بعث الى الاقارب والاجانب واما آدم فاول رسول الله الى اولاده بالايمان به وتعليم شرائعه وهو اى نوح</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ابونا الاصغر وقبره بكرك بالفتح من ارض الشام كما فى فتح الرحمن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلبث فيهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد الارسال ولبث بالمكان اقام به ملازما له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الف سنة</span><span class="ve">﴾</span></span> الالف العدد المخصوص سمى بذلك لكون الاعداد فيه مؤلفة فان الاعداد اربعة آحاد وعشرات ومئون والوف فاذا بلغ الالف فقد ائتلف وما بعده ويكون مكررا قال بعضهم الالف فى ذلك لانه مبدأ النظام والسنة اصلها سنهة لقولهم سانهت فلانا اى عاملته سنة فسنة وقيل اصلها من الواو لقولهم سنوات والهاء للوقف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الا خمسين عاما</span><span class="ve">﴾</span></span> العام كالسنة لكن كثيرا ماتستعمل السنة فى الحول الذى فيه الشدة والجدب ولهذا يعبر عن الجدب بالسنة والعام فيما فيه الرخاء وفى كون المستثنى منه بالسنة والمستثنى بالعام لطيفة وهى ان نوحا عاش بعد اغراق قومه ستين سنة فى طيب زمان وصفاء عيش وراحة بال وقيل سمى السنة عاما لعموم الشمس فى جميع بروجها والعوم السباحة ويدل على معنى العوم قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل فى فلك يسبحون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>ومعنى الآية فلبث بين اظهرهم تسعمائة وخمسين عاما يخوفهم من عذاب الله ولا يلتفتون اليه وانما ذكر الالف تخييلا لطول المدة الى السامع اى ليكون افخم فى اذنه ثم اخرج مها الخمسون ايضاحا لمجموع العدد فان المقصود من القصة تسلية رسول الله صلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عليه وسلم وتثبيته على مايكابد من الكفرة: يعنى [ايراد قصه نوح بجهت تسليه سيد انام است وتثبيت بركشيدن اذى ازقوم وتهديديكزبان بذكر طوفان يعنى نوح نهصد وبنجاه سال جفاى قوم كشيد وهمجنان دعوت ميفرمود وكسى نمى كرويد] الا القليل الذين ذكرهم فى قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما آمن معه الا قليل</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فاذن له فى الدعاء فدعا عليهم بالهلاك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاخذهم الطوفان</span><span class="ve">﴾</span></span> اى عقيب تمام المدة المذكورة فغرق من فى الدنيا كلها من الكفار. والطوفان يطلق على كل مايطوف بالشىء ويحيط به على كثرة وشدة وغلبة من السيل والريح والظلام والقتل والموت والطاعون والجدرى والحصبة والمجاعة وقد غلب على طوفان الماء وقد طاف الماء ذلك اليوم بجميع الارض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم ظالمون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى والحال انهم مستمرون على الظلم والكفر لم يستمعوا الى داعى الحق هذه المدة المتمادية</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.1f13e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:15" id="qr-roohalbayan-29-15">فأَنْجَيْناهُ وأَصْحَابَ ٱلسَّفِينَةِ وَجَعَلْنَاهَآ آيَةً لِّلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/15" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.9D108"/><p id="116.8c882"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانجيناه</span><span class="ve">﴾</span></span> اى نوحا من الغرق والابتلاء بمشاق الكفرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصحاب السفينة</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ومن ركب معه فيها من اولاده واتباعه وكانوا ثمانين ذكورا واناثا. قال الكاشفى يعنى [هركه باوى بود از مؤمنان وهرجه در سفينه بود از انواع جانوران] والسفينة من سفنه يسفنه قشره ونحته كانها تسفن الماء اى تقشره فهى فعليه بمعنى فاعلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلناها</span><span class="ve">﴾</span></span> اى السفينة او القصة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آية للعالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> اى عبرة لمن بعدهم من الا هالى يتعظون بها او دلالة يستدلون بها على قدرة الله. قال ابو الليث فى تفسيره وقد بقيت السفينة على الجودى الى قريب من وقت خروج النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وبين الطوفان والهجرة الشريفة ثلاثة آلاف وتسعمائة واربع وسبعون سنة على ما فى فتح الرحمن وكان ذلك علامة وعبرة لمن رآها ولمن لم يرها لان الخبر قد بلغه. وقال بعضهم سفينة نوح او سفينة فى الدنيا فابقيت السفن آية وعبرة للخلائق وعلامة من سفينة نوح وهو قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد تركناها آية</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ـ روى ـ ان نوحا بعث على رأس الاربعين ودعا قومه تسعمائة وخمسين عاما وعاش بعد الطوفان ستين سنة حتى كثر الناس وفشوا وذلك من اولاده حام وسام ويافث لانهم لما خرجوا من السفينة ماتوا كلهم الا اولاد نوح كما فى البستان فيكون عمره الفا وخمسين عاما وهو اطول الانبياء عمرا ومن ذلك قيل له كبير الانبياء وشيخ المرسلين وهو اول من تنشق عنه الارض بعد نبينا</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>. قال الكاشفى [ملك الموت بوقت قبض روح ازوى برسيدكه اى درازترين بيغمبران از جهت عمر دنيارا جون يافتى فرمودكه يافتم مانند خانه كه دودر داشته باشد از يكى در آيند واز ديكرى بيرون روند]</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>كر عمر توعمر نوح ولقمان باشد</span>  ***  </span><span><span>آخر بروى جنانكه فرمان باشد</span></span><br/><span><span>در بودن دنيا وبرون رفتن ازو</span>  ***  </span><span><span>يكروز وهزار سال يكسان باشد</span></span></p><span/><tafsir><span>قيل</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ألا انما الدنيا كظل سحابة</span>  ***  </span><span><span>اظلتك يوما ثم عنك اضمحلت</span></span><br/><span><span>فلاتك فرحانا بها حين اقلبت</span>  ***  </span><span><span>ولاتك جزعانا بها حين ولت</span></span></p><span/><tafsir><span>قال الحسن افضل الناس ثوابا يوم القيامة المؤمن المعمر. وعن عبيد بن خالد رضى الله عنه</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ان النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>آخى بين الرجلين فقتل احدهما فى سبيل الله ثم مات الآخر بعده بجمعة او نحوها فصلوا عليه فقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ماقلتم قالوا دعونا الله ان يغفر له ويرحمه ويلحقه بصاحبه فقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فاين صلاته بعد صلاته وعمله بعد عمله او قال صيامه بعد صيامه لما بينهما ابعد مما بين السماء والارض فطوبى لمن طال عمره وحسن عمله"</span></hadeeth><tafsir><span>والفيض الحاصل للامة المتقدمة فى المدة المتطاولة حاصل لهذه الامة فى المدة القصيرة لكمال الاستعداد الفطرى فلا ينبغى للمرء ان يتمنى اعمال القرون الاولى فان السبعين عمر طويل والمائة اطول بلى يتمنى كثرة المدد والخلاص من يد النفس الامارة فانه اذا لم تصلح النفس فلا يغنى طول العمر عن قهر الله شيئا وصلاحها باستعمال احكام الشريعة التى اشارت اليها السفينة فكما ان السفينة تنجى راكبها فكذا الشريعة تنجى عاملها وهى دلالة للناس الى يوم القيامة تدل بظاهرها الى طريق الجنة وبباطنها الى طريق القربة والوصلة فبعبارتها نور واشارتها سرور واهل الاشارة مقربون والمتقربون اليهم متخلصون: قال الحافظ</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>يار مردان خدا باش كه در كشتىء نوح</span>  ***  </span><span><span>هست خاكى كه بآبى نخرد طوفانرا</span></span></p><span/><tafsir><span>فليجدّ من وقع فى طوفان نفسه حتى يجد الخلاص واليه الملجأ والمناص</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.DfA2B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:16" id="qr-roohalbayan-29-16">وَإِبْرَاهِيمَ إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ ٱعْبُدُواْ ٱللَّهَ وَٱتَّقُوهُ ذٰلِكُمْ خَيْرٌ لَّكُمْ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/16" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.DbbD6"/><p id="116.99E91"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وابراهيم</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب بالعطف على نوحا اى ولقد ارسلنا ابراهيم ايضا من قبل ارسالنا اياك يامحمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذ قال</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب باذكر المقدر هكذا الهمت اى اذكر لقومك وقت قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقومه</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم اهل بابل ومنهم نمرود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اعبدوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وحده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوه</span><span class="ve">﴾</span></span> ان تشركوا به شيئا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ماذكر من العباد والتقوى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خير لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> مما انتم عليه من الكفر ومعنى التفضيل مع انه لاخير فيه قطعا باعتبار زعمهم الباطل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان كنتم تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى الخير والشر وتميزون احدهما عن الآخر</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.5beC9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:17" id="qr-roohalbayan-29-17">إِنَّمَا تَعْبُدُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ أَوْثَاناً وَتَخْلُقُونَ إِفْكاً إِنَّ ٱلَّذِينَ تَعْبُدُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ لاَ يَمْلِكُونَ لَكُمْ رِزْقاً فَٱبْتَغُواْ عِندَ ٱللَّهِ ٱلرِّزْقَ وَٱعْبُدُوهُ وَٱشْكُرُواْ لَهُ إِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/17" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.ae2DD"/><p id="116.d4CCF"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انما تعبدون من دون الله اوثانا</span><span class="ve">﴾</span></span> هى فى نفسها تماثيل مصنوعة لكم ليس فيها وصف غير ذلك جمع وثن. قال بعضهم الصنم هو الذى يؤلف من شجر او ذهب او فضة فى صورة الانسان والوثن هو الذى ليس كذلك بل كان تأليفه من حجارة وفى غير صورة الانسان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتخلقون افكا</span><span class="ve">﴾</span></span>. قال الراغب الخلق لايستعمل فى كافة الناس الا على وجهين احدهما فى معنى التقدير والثانى فى الكذب انتهى يقال خلق واختلق اى افترى لسانا او يدا كنحت الاصنام كما فى كشف الاسرار. والافك اسوأ الكذب وسمى الافك كذبا لانه مأفوك اى مصروف عن وجهه. والمعنى وتكذبون كذبا حيث تسمونها آلهة وتدعون انها شفعائكم عند الله وهو استدلال على شرارة ماهم عليه من حيث انه زور وباطل ثم استدل على شرارة ذلك من حيث انه لا يجدى بطائل فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان الذين تعبدون من دون الله لايملكون لكم رزقا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقال ملكت الشىء اذا قدرت عليه ومنه قول موسى لا املك الا نفسى واخى اى لااقدر الا على نفسى واخى ورزقا مصدر وتنكيره للتقليل. والمعنى لا يقدرون على ان يرزقوكم شيئا من الرزق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فابتغوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فاطلبوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند الله الرزق</span><span class="ve">﴾</span></span> كله فانه القادر على ايصال الرزق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعبدوه</span><span class="ve">﴾</span></span> وحده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واشكروا له</span><span class="ve">﴾</span></span> على نعمائه متوسلين الى مطالبكم بعبادته مقيدين للنعمة بالشكر ومستعجلين للمزيد. قال ابن عطاء اطلبوا الرزق بالطاعة والاقبال على العبادة. وقال سهل اطلبوا الرزق فى التوكل لافى الكسب وهذا سبيل العوام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اليه</span><span class="ve">﴾</span></span> لا الى غيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ترجعون</span><span class="ve">﴾</span></span> تردون بالموت ثم البعث فافعلوا ماامرتكم به</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.18CF9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:18" id="qr-roohalbayan-29-18">وَإِن تُكَذِّبُواْ فَقَدْ كَذَّبَ أُمَمٌ مِّن قَبْلِكُمْ وَمَا عَلَى ٱلرَّسُولِ إِلاَّ ٱلْبَلاَغُ ٱلْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/29/18" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.a8C68"/><p id="116.4e04A"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وان تكذبوا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى وان تكذبونى فيما اخبرتكم به من انكم اليه ترجعون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد كذب امم من قبلكم</span><span class="ve">﴾</span></span> تعليل للجواب اى فلا تضروننى بتكذيبكم فان من قبلكم من الامم قد كذبوا من قبلى من الرسل وهم شيت وادريس ونوح فما ضرهم تكذيبهم شيئا وانما ضر انفسهم حيث تسبب لما حل بهم من العذاب فكذا تكذيبهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما على الرسول الا البلاغ المبين</span><span class="ve">﴾</span></span> اى التبليغ الذى لايبقى معه شك وما عليه ان يصدق ولا يكذب البتة وقد خرجت عن عهدة التبليغ بما لامزيد عليه فلا يضرنى تكذيبكم بعد ذلك اصلا وكل احد بعد ذلك مأخوذ بعمله. قال فى الاسئلة المقحمة معنى البلاغ هو القاء المعنى الى النفس على سبيل الافهام وان لم يفهم السامع فقد حصل منى ذلك الابلاغ والاسماع والافهام من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>بيش وحى حق اكر كرسرنهد</span>  ***  </span><span><span>كبريا از فضل خود سمعش دهد</span></span><br/><span><span>جزمكر جانى كه شدبى نور وفر</span>  ***  </span><span><span>همجو ماهى كنك بد از اصل كر</span></span></p><span/><tafsir><span>وفى الآية تسلية للرسول</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ودعاء له الى الصبر وزجر لمخالفيه فيما فعلوا من التكذيب والجحود فعلى المؤمن الطاعة والتقوى وقبول وصية الملك الاقوى فان التقوى خير المزاد يوم التلاق وسبب النجاة وجالبة الارزاق واعظم اسباب التقوى التوحيد وهو اساس الايمان ومفتاح الجنان ومغلاق النيران ـ</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"روى ـ ان عمر رضى الله عنه مر بعثمان رضى الله عنه وسلم عليه فلم يرد سلامه فشكا الى ابى بكر رضى الله عنه فقال لعله لعذر ثم ارسل الى عثمان وسأل عن ذلك فقال لم اسمع كلامه فانى كنت فى امر وهو انا صاحبنا النبى زمانا فلم نسأل عما تفتح به الجنان وتغلق ابواب النيران فقال ابو بكر رضى الله عنه سألت عن ذلك من النبى <span class="honorific"></span> فقال هى الكلمة التى عرضتها على عمى ابى طالب فابى لا اله الا الله محمد رسول الله"</span></hadeeth><tafsir><span>وذكر الله اكثر الاشياء تأثيرا فاذكروا الله ذكرا كثيرا. قال السرى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>صحبت زنجيا فى البرية فرأيته كلما ذكر الله تغير لونه وابيض فقلت ياهذا أرى عجبا فقال ياأخى اما انك لو ذكرت الله تغيرت صفتك. قال الحكيم الترمذى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>ذكر الله يرطب اللسان فاذا خلا عن الذكر اصابته حرارة النفس ونار الشهوة فتعس ويبس وامتنعت الاعضاء عن الطاعة كالشجرة اليابسة لا تصلح الا للقطع وتصير وقود النار وبالتوحيد تحصل الطهارة التامة عن لوث الشرك والسوى فالنفس تدعو مع الشيطان الى اسفل السافلين والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يدعو بلسان نبيه الى اعلى عليين وقد دعا الانبياء كلهم فقبحوا الاوثان والشرك والدنيا وحسنوا عبادة الله والتوحيد والاخرى ورغبوا الى الشكر والطاعة فى الدنيا التى هى الساعة بل كلمح البصر لايرى لها اثر ولا يسمع لها خبر فالعاقل يستمع الى الداعى الحق ولايكذب الخبر الصدق فيصل بالتصديق والقبول والرضى الى الدرجات العلى والراحة العظمى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>مده براحت فانى حيات باقى را</span>  ***  </span><span><span>بمحنت دوسه روز ازغم ابد بكريز</span></span></p><span/><p/><p id="116.ef05a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:19" id="qr-roohalbayan-29-19">أَوَلَمْ يَرَوْاْ كَيْفَ يُبْدِئُ ٱللَّهُ ٱلْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ إِنَّ ذٰلِكَ عَلَى ٱللَّهِ يَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/29/19" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.3F5D1"/><p id="116.5fBFE"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولم يرو كيف يبدىء الله الخلق</span><span class="ve">﴾</span></span> اعتراض بين طرفى قصة ابراهيم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>لتذكير اهل مكة وانكار تكذيبهم بالبعث مع وضوح دليله والهمزة لانكار عدم رؤيتهم الموجب لتقريرها والواو للعطف على مقدر وابداء الخلق اظهارهم من العدم الى الوجود ثم من الوجود الغيبى الى الوجود العينى. قال الامام الغزالى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>الايجاد اذا لم يكن مسبوقا بمثله يسمى ابداء وان كان مسبوقا بمثله يسمى اعادة والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بدأ خلق الانسان ثم هو يعيدهم اى يرجعهم ويردهم بعد العدم الى الوجود ويحشرهم والاشياء كلها منه بدت واليه تعود. ومعنى الآية ألم ينظروا اى اهل مكة وكفار قريش ولم يعلموا علما جاريا مجرى الرؤية فى الجلاء والظهور كيفية خلق الله ابتداء من مادة ومن غير مادة اى قد علموا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يعيده</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يرده الى الوجود عطف على أولم يروا لا على يبدأ لعدم قوع الرؤية عليه فهو اخبار بانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يعيد الخلق قياسا على الابداء وقد جوز العطف على يبدأ بتأويل الاعادة بانشائه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>كل سنة ماانشأه فى السنة السابقة من النبات والثمار وغيرهما فان ذلك مما يستدل به على صحة البعث ووقوعه من غير ريب: قال الشيخ سعدى قدس سره</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>بامرش وجود از عدم نقس بست</span>  ***  </span><span><span>كه داند جزاو كردن از نيست هست</span></span><br/><span><span>دكرره بكتم عدم در برد</span>  ***  </span><span><span>واز آنجا بصحراى محشر برد</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ماذكر من الاعادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الله يسير</span><span class="ve">﴾</span></span> سهل لانصب فيه: وبالفارسية [آسانست] اذ لايفتقر فى فعله الى شىء من الاسباب</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.CFc55"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:20" id="qr-roohalbayan-29-20">قُلْ سِيرُواْ فِي ٱلأَرْضِ فَٱنظُرُواْ كَيْفَ بَدَأَ ٱلْخَلْقَ ثُمَّ ٱللَّهُ يُنشِىءُ ٱلنَّشْأَةَ ٱلآخِرَةَ إِنَّ ٱللَّهَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/29/20" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.cED29"/><p id="116.372BA"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> يامحمد لمنكرى البعث <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيروا فى الارض</span><span class="ve">﴾</span></span> سافروا فى اقطارها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانظروا كيف بدأ الخلق</span><span class="ve">﴾</span></span> خلقهم ابتداء على كثرتهم مع اختلاف الاشكال والافعال والاحوال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم الله ينشىء النشأة الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> يقال نشأ نشأة حيى وربا وشب. قال الراغب الانشاء ايجاد الشىء وتربيته واكثر مايقال ذلك فى الحيوان انتهى والنشأة مصدر مؤكد لينشىء بحذف الزوائد والاصل الانشاءة او بحذف العامل اى ينشىء فينشأون النشأة الآخرة كما فى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وانبتها نباتا حسنا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى فنبتت نباتا حسنا والنشأة الآخرة هى النشأة الثانية هى نشأة القيام من القبور والجملة معطوفة على جملة سيروا فى الارض داخلة معها فى حيز القول وعطف الاخبار على الانشاء جائز فيما له محل من الاعراب وانما لم تعطف على قوله بدأ الخلق لان النظر غير واقع على انشاء النشأة الاخرى فان الفكر يكون فى الدليل لا فى النتيجة. والمعنى ثم الله يوجد الايجاد الآخر ويحيى الحياة الثانية اى بعد النشأة الاولى التى شاهدتموها وهى الابداء فانه والاعادة نشأتان من حيث ان كلا اختراع واخراج من العدم الى الوجود: وبالفارسية [بس الله باز فردا بآفرينش بسين خلق را زنده كند وظاهر كرداند آفريدن ديكررا ملخص سخن آنست كه جون بديديد وبدانستيد كه خالق همه در ا بتداء الله است حجت لازم شود برشما دراعات وبضرورت دانيد آنكه مبدىء خلائق است ميتواند آنكه معيد ايشان باشد] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان الله على كل شىء قدير</span><span class="ve">﴾</span></span> لان قدرته لذاته ونسبة ذاته الى كل الممكنات على سواء فيقدر على النشأة الآخرة كما قدر على النشأة الاولى</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.6a62C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:21" id="qr-roohalbayan-29-21">يُعَذِّبُ مَن يَشَآءُ وَيَرْحَمُ مَن يَشَآءُ وَإِلَيْهِ تُقْلَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/21" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.C85dd"/><p id="116.1aCb1"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعذب</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بعد النشأة الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> ان يعذبه وهم المنكرون لها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويرحم من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> ان يرحمه وهم المصدقون بها وتقديم التعذيب لما ان الترهيب انسب بالمقام من الترغيب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واليه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا الى غيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تقلبون</span><span class="ve">﴾</span></span> تردون بالعبث فيفعل بكم مايشاء من التعذيب والرحمة مجازاة على اعمالكم. قال الكاشفى [دركشف الاسرار آورده كه عذابش ازروى عدلست ورحمتش ازراه فضل بس هركرا خواهد باوى عدل كند از بيش براند وآنراكه خواهد باوى فضل نمايد بلطف خويش بخواند]</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>اكر رانى زراه عدل رانى</span>  ***  </span><span><span>وكر خوانى زروى فضل خوانى</span></span><br/><span><span>مراباراندن وخواندن جه كارست</span>  ***  </span><span><span>اكر خوانى وكررانى تودانى</span></span></p><span/><tafsir><span>[درزاد المسير آورده كه عذاب بزشت خوييست ورحمت بخوش خلقى. ونزد ببعضى عذاب ورحمت بميل دنياست وترك آن يابحرص وقناعت يابمتابعت بدعت وملازمت سنت يابتفرقه خاطر وجميعت دل. امام قشيرى فرموده كه عذاب باآنست كه بنده را بااوكذارد ورحمت آنكه بخود متولىء كار اوشود]</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>تاتو نياشى يارمارونق نيابد كارما</span>  ***  </span></p><span/><p/><p id="116.1318A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:22" id="qr-roohalbayan-29-22">وَمَآ أَنتُمْ بِمُعْجِزِينَ فِي ٱلأَرْضِ وَلاَ فِي ٱلسَّمَآءِ وَمَا لَكُمْ مِّن دُونِ ٱللَّهِ مِن وَلِيٍّ وَلاَ نَصِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/29/22" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.bb835"/><p id="116.20Fa2"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما انتم بمعجزين</span><span class="ve">﴾</span></span>\[ونيستيد شما اى مردمان عاجز كنند كان برودكار خودرا\] اى عن اجراء حكمه وقضائه عليكم وان هربتم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فى الارض</span><span class="ve">﴾</span></span> الواسعة بالتوارى فيها: يعنى [درزير زمين] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا فى السماء</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا بالتحصن فى السماء التى هى اوسع منها لو استطعتم الترقى فيها. يعنى فى الارض كنتم او فى السماء لا تقدرون ان تهربوا منه فهو يدرككم لا محالة ويجرى عليكم احكام تقديره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومالكم من دون الله من ولى</span><span class="ve">﴾</span></span>\[دوست كار ساز\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا نصير</span><span class="ve">﴾</span></span> يارى ومعين. يعنى ليس غيره</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يحرسكم مما يصيبكم من بلاء يظهر من الارض او ينزل من السماء ويدفعه عنكم ان اراد بكم ذلك. قال بعضهم الولى الذى يدفع المكروه عن الانسان والنصير الذى يأمر بدفعه عنه والولى اخص من النصير اذا قد ينصر من ليس بولى</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.f9fD4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:23" id="qr-roohalbayan-29-23">وَٱلَّذِينَ كَفَرُواْ بِآيَاتِ ٱللَّهِ وَلِقَآئِهِ أُوْلَـٰئِكَ يَئِسُواْ مِن رَّحْمَتِي وَأُوْلَـٰئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/29/23" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.ef029"/><p id="116.64d78"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كفروا بآيات الله</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بدلائله التكوينية والتنزيلية الدالة على ذاته وصفاته وافعاله فيدخل فيه النشأة الاولى الدالة على تحقق البعث والآيات الناطقة به دخولا اوليا. قال فى كشف الاسرار الكفر بآيات الله ان لايستدل بها عليه وتنسيب الى غيره ويجحد موضع النعمة فيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقائه</span><span class="ve">﴾</span></span> الذى تنطق به تلك الآيات ومعنى الكفر بلقاء الله جحود الورود عليه وانكار البعث وقيام الساعة والحساب والجنة والنار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> الموصوفون بما ذكر من الكفر بآياته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ولقائه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يئسوا من رحمتى</span><span class="ve">﴾</span></span> اليأس انتفاء الطمع كما فى المفردات: وبالفارسية [نوميدشدن] كما فى تاج المصادر اى ييأسون منها يوم القيامة وصيغة الماضى للدلالة على تحققه او يئسوا منها فى الدنيا لانكارهم البعث والجزاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> الموصوفون بالكفر بالآيات واللقاء وباليأس من الرحمة الممتازون بذلك عن سائر الكفرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بسبب تلك الاوصاف القبيحة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاب اليم</span><span class="ve">﴾</span></span> لايقادر قدره فى الشدة والايلام. قال فى كشف الاسرار [بدانكه تأثير رحمت الله درحق بند كان بيش از تأثير غضب است ودرقرآن ذكر صفات رحمت يبيش از ذكر صفات غضب است ودر خبرست كه (سبقت رحمتى غضبى) اين رحمت وغضب هر دوصفت حق است وروا نباسدكه كويى يكى بيش است ويكى بس يايكى ييش است ويكى كم زيراكه اكر يكى بيش كويى ديكررا نقصان لازم آيد واكر يكى را بيش كويى ديكررا حدوث لازم آيد بس مراد ازين تأثير ورحمت است يعنى بيشى كرد تأثير رحمت من بر تأثير غضب من تأثير غضب اوسهت نوميدى كافران از رحمت اوتا مى كويد <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اولئك يئسوا من رحمتى</span><span class="ve">﴾</span></span> وتأثير رحمت اوست اميد مؤمنان بمغفرت او دل نهادن بررحمت او تا ميكويد] عز وجل</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اولئك يرجون رحمة الله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فينبغى للمؤمن ان لاييأس من رحمته وان لا يأمن من عذابه فان كلا من اليأس والامن كفر بل يكون راجيا خائفا واما الكافر فلا يخطر بباله رجاء ولا خوف واذا ترقى العبد عن حالة الخوف والرجاء يعرض له حالتا القبض والبسط فالقبض للعارف كالخوف للمستأنف والبسط له كالرجاء له. والفرق بينهما ان الخوف والرجاء يتعلقان بامر مستقبل مكروه او محبوب فالقبض والبسط بامر حاضر فى الوقت يغلب على قلب العارف من وارد غيبى فتارة يغلب القبض فيقول ذلى كذل اذل اليهود واليه الاشارة بالابداء فى الآية واخرى يغلب البسط فيقول اين السموات والارضون حتى احملهما على شعرة جفن عينى واليه الاشارة بالاعادة فى الآية ومن هذه القبيل ماقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ليت رب محمد لم يخلق محمدا"</span></hadeeth><tafsir><span>وماقال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"انا سيد ولد آدم"</span></hadeeth><tafsir><span>وفى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولم يروا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الخ اشارة الى انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>كما بدأ خلق الخلق باخراجهم من العدم الى الوجود الى عالم الارواح ثم اهبطهم من عالم الارواح الى عالم الاشباح عابرين على الملكوت والنفوس السماوية والافلاك والانجم وفلك الاثير والهواء والبحار وكرة الارض ثم على المركبات والمعادن والنبات والحيوان الى ان بلغ اسفل سافلين الموجودات وهو القالب الانسانى كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم رددناه اسفل سافلين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اى بتدبير النفخة الخاصة كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونفخت فيه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فكذلك يعيده بجذبات العناية الى الحضرة راجعا من حيث هبط عابرا على المنازل والمقامات التى كانت على ممره بقطع تعلق نظره الى خواص هذه المنازل وترك الانتفاع بها فانه حالة العبور على هذه المنازل استعار خواصها وبعض اجزائها منها لاستكمال الوجود الانسانى روحانيا وجسمانيا فصار محجوبا مبعدا عن الحضرة فعند رجوعه الى الحضرة بجذبة ارجعى يرد فى كل منزل مااستعار منه فان العارية مردودة الى ان يعاد الى العدم بلا انانية بتصرف جذبة العناية وهو معنى الفناء فى الله: قال المولى الجامى</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>طى كن بساط كون كه اين كعبه مراد</span>  ***  </span><span><span>باشد وراى كون ومكان جند مرحله</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال الشيخ المغربى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>زتنكناى جسد جون برون نهى قدمى</span>  ***  </span><span><span>بجز حظيره قدسى بادشاه مبرش</span></span></p><span/><tafsir><span>وفى المثنوى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>از جمادى مردم نامى شدم</span>  ***  </span><span><span>وزنما مردم بحيوان بر زدم</span></span><br/><span><span>مردم از حيوانى وآدم شدم</span>  ***  </span><span><span>بس جه ترسم كى زمردن كم شدم</span></span><br/><span><span>جمله ديكر بميرم از بشر</span>  ***  </span><span><span>تا بر آرم از ملائك باوسر</span></span><br/><span><span>وزملك هم بايدم جستن ز جو</span>  ***  </span><span><span>كل شىء هالك الا وجهه</span></span><br/><span><span>بار ديكر از ملك قربان شوم</span>  ***  </span><span><span>آنجه اندر وهم نايد آن يوم</span></span><br/><span><span>بس عدم كردم عدم جون ارغنون</span>  ***  </span><span><span>كويدم كانا اليه راجعون</span></span></p><span/><tafsir><span>وفى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> الخ اشارة الى الطائفة من ارباب الطلب واصحاب السلوك العابرين على بعض المقامات المشاهدين آثار شواهد الحق الذين كوشفوا ببعض الاسرار ثم ادركتهم العزة بحجاب الغيرة فابتلاهم الله للغيرة بالالتفات الى الغير فحجبوا بعد ان كوشفوا وستروا بعد ان تجردوا واستدرجوا بعد ان رفعوا وبعدوا بعد ان قربوا وردوا بعد ان دعوا فحاروا بعد ان كاروا نعوذ بالله من الحور بعد الكور كذا فى التأويلات النجمية</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.a5f0a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:24" id="qr-roohalbayan-29-24">فَمَا كَانَ جَوَابَ قَوْمِهِ إِلاَّ أَن قَالُواْ ٱقْتُلُوهُ أَوْ حَرِّقُوهُ فَأَنْجَاهُ ٱللَّهُ مِنَ ٱلنَّارِ إِنَّ فِي ذٰلِكَ لآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/24" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.827Aa"/><p id="116.6F8D5"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما كان جواب قومه</span><span class="ve">﴾</span></span> اى قال ابراهيم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>اعبدوا الله واتقوه فما كان جواب قومه آخر الامر وهو بالنصب على انه خبر كان واسمها قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الا ان قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> الا قول بعضهم لبعض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقتلوه</span><span class="ve">﴾</span></span> اصل القتل ازالة الورح عن الجسد كالموت لكن اذا اعتبر بفعل المتولى لذلك يقال قتل واذا اعتبر بفوت الحياة يقال موت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">او حرقوه</span><span class="ve">﴾</span></span> التحريق [نيك سوزانيدن] والفرق بين التحريق والاحراق وبين الحرق ان الاول ايقاع ذات لهب فى الشىء ومنه استعير احرقنى بلومه اذا بالغ فى اذيته بلوم والثانى ايقاع حرارة فى الشىء من غير لهيب كحرق الثوب بالدق كما فى المفرادت وفيه تسفيه لهم حيث اجابوا من احتج عليهم بان يقتل او يحرق وهكذا ديدن كل محجوج مغلوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانجاه الله من النار</span><span class="ve">﴾</span></span> الفاء فصيحة اى فالقوه فى النار فانجاه الله من اذاها بان جعلها عليه بردا وسلاما روى انه لم ينتفع يومئذ بالنار فى موضع اصلا وذلك لذهاب حرها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان فى ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> اى فى انجائه منها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآيات</span><span class="ve">﴾</span></span> بينة عجيبة هى حفظه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>اياه من حرها واخمادها مع عظمها فى زمان يسير يعنى عقيب احتراق الحبل الذى اوثقوه به لانه مااحرقت منه النار الا وثاقه وانشىء روض فى مكانها يعنى كل وريحان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقوم يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> لانهم المنتفعون بالتفحص عنها والتأمل فيها واما الكافرون فمحرومون من الفوز بمغانم آثارها. وفيه اشارة الى دعوة ابراهيم الروح نمرود النفس وصفاتها الى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ونهيهم عن عبادة الهوى والدنيا وماسوى الله والى اجابتهم اياه من لؤم طبعهم وغاية سفههم لقولهم اقتلوه بسيف الكفر والشرك او اقدوا عليه نار الشهوات والاخلاق الذميمة وحرقوه بها فخلص الله جوهر الروحية من حرقة النار الشهوات والاخلاق الذميمة ومتعه بالخصائص المودعة فيها مما لم يكن فى جبلة الروح مر كوزا وكان به محتاجا فى سيره الى الله ولهذه الاستفاده بعث الى اسفل سافلين القالب</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.E98cc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:25" id="qr-roohalbayan-29-25">وَقَالَ إِنَّمَا ٱتَّخَذْتُمْ مِّن دُونِ ٱللَّهِ أَوْثَاناً مَّوَدَّةَ بَيْنِكُمْ فِي ٱلْحَيَاةِ ٱلدُّنْيَا ثُمَّ يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ يَكْفُرُ بَعْضُكُمْ بِبَعْضٍ وَيَلْعَنُ بَعْضُكُمْ بَعْضاً وَمَأْوَاكُمُ ٱلنَّارُ وَمَا لَكُمْ مِّن نَّاصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/25" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.fAcdB"/><p id="116.F94Ad"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال</span><span class="ve">﴾</span></span> ابراهيم مخاطبا لقومه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انما اتخذتم من دون الله اوثانا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى اتخذتموها آلهة لا لحجة قامت بذلك بل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مودة بينكم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى لتتوادوا بينكم وتتلاطفوا لاجتماعكم على عبادتها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فى الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى مدة بقائكم فى الدنيا: وبالفارسية [ميخاهيد تاشمارا درعبادت آن ابتان اجتماعى باشد ودوستى بايكديكرتايكديكررا اتباع ميكنيد وبرآن اتباع دوست يكديكر ميشويد همجنانكه مؤمنان در عبادت الله بايكديكر مهر دارند ودوستى وتا در دنيا باشيد آن دوستى باقيست] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد الخروج من الدنيا تنقل الامور ويتبدل التواد تباغضا والتلاطف تلاعنا حيث <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يكفر بعضكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم العبدة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ببعض</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم الاوثان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويلعن بعضكم بعضا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يلعن ويشتم كل فريق منكم ومن الاوثان حيث ينطقها الله الفريق الآخر واللعن طرد وابعاد على سبيل السخط وهو من الانسان دعاء على غيره.</span><br/><span>وفى التأويلات النجمية تكفر النفس بشهوات الدنيا اذا شاهدت وبال استعمالها وخسران حرمانها من شهوات الجنة وتعلن على الدنيا لانها كانت سببا لشقاوتها وتلعن الدنيا عليها كما</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ان احدكم اذا لعن الدنيا قالت الدنيا لعن الله اعصانا لله"</span></hadeeth><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومأواكم</span><span class="ve">﴾</span></span> جميعا العابدون والمعبودون والتابعون والمتبعون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النار</span><span class="ve">﴾</span></span> اى هى منزلكم الذى تأوون اليه ولاترجعون منه ابدا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومالكم من ناصرين</span><span class="ve">﴾</span></span> يخلصونكم منها كما خلصنى ربى من النار التى القيتمونى فيها وجمع الناصر لوقوعه فى مقابلة الجمع اى وما لاحد منكم من ناصر اصلا</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>جون بت سنكين شمارا قبله شد</span>  ***  </span><span><span>لعنت وكورى شمارا ظاهر شد</span></span><br/><span><span>نيست هركز ازخدا نفرت شما</span>  ***  </span><span><span>شد محرم جنت ورحمت شما</span></span></p><span/><p/><p id="116.D18D9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:26" id="qr-roohalbayan-29-26">فَآمَنَ لَهُ لُوطٌ وَقَالَ إِنِّي مُهَاجِرٌ إِلَىٰ رَبِّيۤ إِنَّهُ هُوَ ٱلْعَزِيزُ ٱلْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/29/26" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.199e2"/><p id="116.b73ea"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فآمن له لوط</span><span class="ve">﴾</span></span> آمن له وآمن به متقارب فى المعنى ولوط ابن اخته: يعنى [خواهر زاده ابراهيم بود وبقولى برادر زاده او] والمعنى صدقه فى جميع مقالاته لا فى نبوته ومادعا اليه من التوحيد فقط فانه كان منزها عن الكفر وماقيل انه آمن له حين رأى النار لم تحرقه ينبغى ان يحمل على ماذكرنا او على انه يراد بالايمان الرتبة العالية منه وهى التى لايرتقى اليها الا همم الافراد وهو اول من آمن به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ابراهيم للوط وسارة وهى ابنة عمه وكانت آمنت به وكانت تحت نكاحه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انى مهاجر</span><span class="ve">﴾</span></span> اى تارك لقومى وذاهب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الى ربى</span><span class="ve">﴾</span></span> اى حيث امرنى. والمهاجرة [از زمينى شدن واز كسى ببريدن] ومنه الحديث "لايذكر الله الا مهاجرا" اى قلبه مهاجر للسانه غير مطابق له. قال فى المفردات الهجر والهجران مفارقة الانسان غيره اما بالبدن او باللسان او بالقلب. قال بعض العارفين انى راجع من نفسى ومن الكون اليه فالرجوع اليه بالانفصال عما دونه ولايصح لاحد الرجوع اليه وهو متعلق بشىء من الكون حتى ينفصل عن الاكوان اجمع ولايتصل بها: قال الكمال الخجندى</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وصل ميسر نشود جز بقطع</span>  ***  </span><span><span>قطع نخست ازهمه ببريدنست</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انه هو العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> الغالب على امره فيمنعنى من اعدائه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> الذى لايفعل الا مافيه حكمة ومصلحة فلا يأمرنى الا بما فيه صلاحى ومن لم يقدر فى بلدة على طاعة الله فليخرج الى بلدة اخرى.</span><br/><span>وفى التأويلات النجمية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انه العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ان الله اعز من ان يصل اليه احد الا بعد مفارقته لغيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> الذى لايقبل بمقتضى حكمته الا طيبا من لوث انانيته كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ان الله طيب لايقبل الا الطيب"</span></hadeeth><tafsir><span>انتهى ـ روى ـ ان ابراهيم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>او من هاجر ولكن نبى هجرة ولابراهيم هجرتان فانه هاجر من كوتى وهى قرية من سواد الكوفة مع لوط وسارة وهاجر الى حران ثم منها الى الشام فنزل فلسطين نزل لوط سدوم [صاحب كشاف آورده كه ابراهيم دروقت هجرت هفتاد وبنج ساله بود ودرهمين سال خدا اسماعيل را بوى دادازهاجركه كنيزك ساره فرزندى بخشيد جنانجه ميفرمايد]</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.02575"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:27" id="qr-roohalbayan-29-27">وَوَهَبْنَا لَهُ إِسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ وَجَعَلْنَا فِي ذُرِّيَّتِهِ ٱلنُّبُوَّةَ وَٱلْكِتَابَ وَآتَيْنَاهُ أَجْرَهُ فِي ٱلدُّنْيَا وَإِنَّهُ فِي ٱلآخِرَةِ لَمِنَ ٱلصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/27" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.BFbd8"/><p id="116.7aBD0"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووهبنا له</span><span class="ve">﴾</span></span> من عجوز عاقر وهى سارة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اسحاق</span><span class="ve">﴾</span></span> ولدا لصلبه اى من بعد اسماعيل من هاجر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويعقوب</span><span class="ve">﴾</span></span> نافلة وهى ولد الولد حين ايس من الولادة. قال القاضى ولذلك لم يذكر اسماعيل يعنى ان المقام مقام الامتنان والامتنان لهما اكثر لما ذكر ـ روى ـ ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وهب له اربعة اولاد اسحاق من سارة واسماعيل من هاجر ومدين ومداين من غيرهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا فى ذريته</span><span class="ve">﴾</span></span> فى نسله يعنى من بنى اسماعيل وبنى اسرائيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النبوة</span><span class="ve">﴾</span></span> فكثر منهم الانبياء يقال اخرج من ذريته الف نبى وكان شجرة الانبياء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> اى جنس الكتاب المتناول الكتب الاربعة يعنى التوراة والانجيل والزبور والفرقان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتيناه اجره</span><span class="ve">﴾</span></span> بمقابلة هجرته الينا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فى الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> باعطاء الولد فى غير اوانه والمال والذرية الطيبة واستمرار النبوة فيهم وانتماء اهل الملل اليه والثناء والصلاة عليه الى آخر الدهر [ماوردى كويد مزداو دردنيا بقاء ضيافت اوست يعنى همجنانكه درحال حياة در مهما نخانه وى بساط دعوت انداخته حالا نيزهست وخاص وعام ازان مائده برفائده بهره مندند</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>سفره اش مبسوط براهل جهان</span>  ***  </span><span><span>نعمتش مبذول شد بى امتنان</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وانه فى الآخرة لمن الصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span> لفى عداد الكاملين فى الصلاح وهم الانبياء واتباعهم عليهم السلام. قال ابن عطاء اعطيناه فى الدنيا المعرفة والتوكل وانه فى الآخرة لمن الراجعين الى مقام العارفين وذلك بمقاساتهم الشدائد ظاهرا وباطنا كالهجرة ونحوها. اعلم ان الهجرة على قسمين صورية وقد انقطع حكمها بفتح مكة كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لاهجرة بعد الفتح"</span></hadeeth><tafsir><span>ومعنوية وهى السير من موطن النفس الى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بفتح كعبة القلب وتخليصها من اصنام الشرك والهوى فيجرى حكمها الى يوم القيامة واذا سار الانسان من موطن النفس الى مقام القلب فكل مااراده يعطيه الله وهو الاجر الدنيوى كما قال ابو سعيد الخراز</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>اقمنا بمكة ثلاثة ايام لم نأكل شيئا وكان بحذائنا فقير معه ركوة مغطاة بحشيش وربما اراه يأكل خبزا حوّ ارى فقلت له نحن ضيفك فقال نعم فلما كان وقت العشاء مسح يده على سارية فناولنى درهمين فاشترينا خبزا فقلت بم وصلت الى ذلك فقال ياابا سعيد بحرف واحد تخرج قدر الخلق من قلبك تصل الى حاجتك. ثم اعلم بان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>منّ على ابراهيم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بهبة الولد والولد الصالح الذى يدعو لوالديه من الاجور الباقية الغير المنقطعة كالاوقاف الجارية والمصاحف المتلوة والاشجار المنتفع بها ونحوها وكذلك منّ عليه بان جعل فى ذريته النبوة. والاشارة فيه ان من السعادات ان يكون فى ذريته الرجل اهل الولاية الذين هم ورثة الانبياء فان بهم تقوم الدنيا والدين وتظهر الترقيات الصورية والمعنوية للمسلمين وتسطع الانوار الى جانب الارواح المقربين واعلى عليين فيحصل الفخر التام والشرف الشامل والانتفاع العام وهؤلاء ان كانوا من النسب الطينى فذاك وان كانوا من النسب الدينى فالاولاد الطيبون والاحفاد الطاهرون مطلقا من نعم الله الجليلة</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>نعم الاله على العباد كثيرة</span>  ***  </span><span><span>واجلهن نجابة الاولاد</span></span></p><span/><tafsir><span>ربنا هب لنا من ازواجنا الخ</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.E93Ea"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:28" id="qr-roohalbayan-29-28">وَلُوطاً إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ إِنَّكُمْ لَتَأْتُونَ ٱلْفَاحِشَةَ مَا سَبَقَكُمْ بِهَا مِنْ أَحَدٍ مِّنَ ٱلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/28" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.F4Beb"/><p id="116.6c8dD"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولوطا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ولقد ارسلنا لوطا من قبلك يامحمد اذكر لقومك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذ قال لقومه</span><span class="ve">﴾</span></span> من اهل المؤتفكات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انكم</span><span class="ve">﴾</span></span>\[بدرستى كه شما\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتأتون الفاحشة</span><span class="ve">﴾</span></span> اى الخصلة المتناهية فى القبح: وبالفارسية [بفاحشه مى آييد يعنى ميكنيد كارى كه بغايت زشت است] كأن قائلا قال لم كانت تلك الخصلة فاحشة فقيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماسبقكم بها</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بتلك الفاحشة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من احد من العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span>\[هيجكس ازجهانيان\] اى لم يقدم احد قبلكم عليها لافراط قبحها وكونها مما تنفر عنها النفوس والطباع وانتم اقدمتم عليها لخباثة طبيعتكم. قالوا لم ينز ذكر على ذكر قبل قوم لوط قط اى مع طول الزمان وكثرة القرون</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.Bb9d6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:29" id="qr-roohalbayan-29-29">أَئِنَّكُمْ لَتَأْتُونَ ٱلرِّجَالَ وَتَقْطَعُونَ ٱلسَّبِيلَ وَتَأْتُونَ فِي نَادِيكُمُ ٱلْمُنْكَرَ فَمَا كَانَ جَوَابَ قَوْمِهِ إِلاَّ أَن قَالُواْ ٱئْتِنَا بِعَذَابِ ٱللَّهِ إِن كُنتَ مِنَ ٱلصَّادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/29" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.A4683"/><p id="116.c378b"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائنكم لتأتون الرجال</span><span class="ve">﴾</span></span>\[آياشما مى آييد ومى كراييد بمردان بطريق مباشرت وآن كار زشت ميكنيد\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتقطعون السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span> السبيل من الطرق ماهو معتاد السلوك وفيه سهولة وقطع الطريق يقال على وجهين احدهما يراد به السير والسلوك والثانى يراد به الغصب من المارة والسالكين للطريق لانه يؤدى الى انقطاع الناس عن الطريق فجعل قطعا للطريق. والمعنى تتعرضون لابناء السبيل بالفاحشة حتى انقطع الناس عن طريقكم ـ روى ـ انهم كانوا كثيرا مايفعلونها بالغرباء ويجبرونهم عليها اوتقطعونها بالقتل واخذ المال وكانوا يفعلون ذلك لكيلا يدخلوا فى بلدهم ولا يتناولو من ثمارهم او تقطعون سبيل النسل بالاعراض عن الحرث واتيان ماليس بحرث <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتأتون</span><span class="ve">﴾</span></span> تفعلون وتتعاطون من غير مبالاة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فى ناديكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فى مجلسكم ومتحدثكم الجامع لاصحابكم فانه لايقال النادى والندى الا لما فيه اهله فاذا قاموا عنه لم يبق ناديا. قال فى كشف الاسرار النادى مجمع القوم للسمر والانس وجمعه اندية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المنكر</span><span class="ve">﴾</span></span>. قال الراغب المنكر كل شىء تحكم العقول الصحيحة بقبحه او تتوقف فى استقباحه العقول وتحكم بقبحه الشريعة انتهى. وهو ههنا امور. منها الجماع واللواطة فى المجالس بالعلانية والضراط وهو بالفارسية [بادرا رهايى كردن] زعمت الهند ان حبس الضراط داء وارساله دواء ولايحبسون فى مجالسهم ضرطة ولايرون ذلك عيبا وافلتت من معاوية ريح على المنبر فقال ايها الناس ان الله خلق ابدانا وجعل فيها ارياحا فمتى يتمالك الناس ان لاتخرج منهم فقال صعصعة بن صوحان فقال اما بعد فان خروج الارياح فى المتوضاة سنة وعلى المنابر بدعة واستغفر الله لى ولكم. ومنها حل ازرار القباء وضرب الاوتار والمزامير والسخرية بمن يمر بهم وفى هذا اعلام انه لاينبغى ان يتعاشر الناس على المناكير وان لايجتمعوا على الهزؤ والمناهى ـ سئل ـ الجنيد</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>عن هذه الآية فقال كل شىء يجتمع الناس عليه الا الذكر فهو منكر وعن ابن عباس رضى الله عنهما هو اى المنكر الحذف بالحصى: يعنى [بسر انكشت سبابه وناخن انكشت سترك سنك بمردم انداختن] وكانوا يجلسون على الطريق وعند كل واحد قصعة فيها حصى فمن مر بهم حذفوه فمن اصابه منهم فهو احق به فيأخذ مامعه وينكحه ويغرّمه ثلاثة دراهم ولهم قاض يقضى بينهم بذلك. ومنه "هواجور من قاضى سدوم" وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"اياكم والحذف فانه لاينكى عدوا ولايقتل صيدا ولكن يفقأ العين ويكسر السن"</span></hadeeth><tafsir><span>وكان من اخلاق قوم لوط الرمى بالبنادق والجلاهق والغفير وتطريف الاصابع بالحناء والفرقعة اى مد الاصابع حتى تصوت ولذا كرهت فى الصلاة وخارجها لئلا يلزم التشبه بهم. ومن اخلاقهم مضغ العلك ولا يكره للمرأة ان لم تكن صائمة لقيامه مقام السواك فى حقهن لان سنها اضعف من سن الرجال كسائر اعضائها فيخاف من السواك سقوط سنها وهو ينقى الاسنان ويشد اللثة كالسواك ويكره للرجال اذا لم يكن من علة كالبخر لما فيه من تشبه النساء. ومن اخلاقهم السباب والفحش فى المزاح يقال المزاح يجلب صغيرة الشرك وكبيرة الحرب. ومن اخلاقهم اللعب بالحمام. عن سفيان الثورى انه قال كان اللعب بالحمام من عمل قوم لوط وان من لعب بالحمام الطيارة لم يمت حتى يذوق ألم الفقر كما فى حياة الحيوان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما كان جواب قومه</span><span class="ve">﴾</span></span> لما انكر عليهم قبائحهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الا ان قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> له استهزاء [ماترك اين عملها نخواهيم كرد] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائتنا بعذاب الله</span><span class="ve">﴾</span></span>\[بيار عذاب خدايرا بما\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان كنت من الصادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما تعدنا من نزول العذاب: وبالفارسية [از راست كويان درآنكه اين فعلها قبيح است وبسبب آن عذاب بشما نازل خواهد شد]. قال فى الارشاد فما كان جواب من جهتهم بشىء من الاشياء الا هذه الكلمة الشنيعة اى لم يصدر عنهم فى هذه المرة من مرات مواعظ لوط وقد كان اوعدهم فيها العذاب واما مافى سورة الاعراف من قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما كان</span><span class="ve">﴾</span></span> الخ ومافى سورة النمل من قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما كان</span><span class="ve">﴾</span></span> الخ فهو الذى صدر عنهم بعد هذه المرة وهى المرة الاخيرة من مرات المقالات الجارية بينهم وبينه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.8415d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:30" id="qr-roohalbayan-29-30">قَالَ رَبِّ ٱنصُرْنِي عَلَى ٱلْقَوْمِ ٱلْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/30" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.7fd6C"/><p id="116.cC986"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span> لوط بطريق المناجاة لما ايس منهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب</span><span class="ve">﴾</span></span>\[اى بروردكار من\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انصرنى</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بانزال العذاب الموعود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على القوم المفسدين</span><span class="ve">﴾</span></span> بابتداع الفاحشة وسنها فيمن بعدهم والاصرار عليها فاستجاب الله دعاءه [وفرشتكان فرستاد تاقوم اورا عذاب كنند وايشانرا فرموده كه نخست بابراهيم بكذريد واورا بشارت دهيد] كما سيأتى وانما وصفهم بالافساد ولم يقل عليهم او على قومى مبالغة فى استنزال العذاب عليهم واشعارا بانهم احقاء بان يعجل لهم العذاب. قال الطيبى الكافر اذا وصف بالفسق او الافساد كان محمولا على غلوه فى الكفر</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.F55Be"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:31" id="qr-roohalbayan-29-31">وَلَمَّا جَآءَتْ رُسُلُنَآ إِبْرَاهِيمَ بِٱلْبُشْرَىٰ قَالُوۤاْ إِنَّا مُهْلِكُوۤ أَهْلِ هَـٰذِهِ ٱلْقَرْيَةِ إِنَّ أَهْلَهَا كَانُواْ ظَالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/31" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.6E127"/><p id="116.d54Cd"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولما جاءت</span><span class="ve">﴾</span></span>\[آن هنكام كه آمدند\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى الملائكة وهم جبريل ومن معه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ابراهيم بالبشرى</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بالبشارة والولد النافلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لابراهيم فى تضاعيف الكلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انا مهلكوا اهل هذه القرية</span><span class="ve">﴾</span></span> اى قرية سدوم والاضافة لفظية لان المعنى على الاستقبال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان اهلها كانوا ظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> بالكفر والتكذيب وانواع المنكرات</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.C4dEb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:32" id="qr-roohalbayan-29-32">قَالَ إِنَّ فِيهَا لُوطاً قَالُواْ نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَن فِيهَا لَنُنَجِّيَنَّهُ وَأَهْلَهُ إِلاَّ ٱمْرَأَتَهُ كَانَتْ مِنَ ٱلْغَابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/32" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.eADfc"/><p id="116.Cd4A9"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span> ابراهيم للرسل اشفاقا على المؤمنين ومجادلة عنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان فيها لوطا</span><span class="ve">﴾</span></span>\[لوط دران شهرست\] اى فكيف تهلكونها سمى بلوط لان حبه ليط بقلب عمه ابراهيم اى تعلق ولصق وكان ابراهيم يحبه حبا شديدا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى الملائكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن اعلم</span><span class="ve">﴾</span></span> منك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بمن فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> ولسنا بغافلين عن حال لوط فلا تخف ان يقع حيف على مؤمن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لننجينه</span><span class="ve">﴾</span></span> اى لوطا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واهله</span><span class="ve">﴾</span></span> اتباعه المؤمنين وهم بناته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الا امرأته كانت من الغابرين</span><span class="ve">﴾</span></span> اى الباقين فى العذاب او القرية: يعنى [خواهيم كفت تالوط ازميان قوم بيرون آيد باهل خود وهمه كسان وى بيرون روند مكر زن اوكه درميان قوم بماند وباايشان هلاك شود]</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.186e5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:33-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:33" id="qr-roohalbayan-29-33">وَلَمَّآ أَن جَآءَتْ رُسُلُنَا لُوطاً سِيءَ بِهِمْ وَضَاقَ بِهِمْ ذَرْعاً وَقَالُواْ لاَ تَخَفْ وَلاَ تَحْزَنْ إِنَّا مُنَجُّوكَ وَأَهْلَكَ إِلاَّ ٱمْرَأَتَكَ كَانَتْ مِنَ ٱلْغَابِرينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/33" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:34" id="qr-roohalbayan-29-34">إِنَّا مُنزِلُونَ عَلَىٰ أَهْلِ هَـٰذِهِ ٱلْقَرْيَةِ رِجْزاً مِّنَ ٱلسَّمَآءِ بِمَا كَانُواْ يَفْسُقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/34" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.5D1cF"/><p id="116.6ef9F"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولما ان</span><span class="ve">﴾</span></span> صلة لتأكيد الفعلين ومافيهما من الاتصال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاءت رسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span> المذكورون بعد مفارقة ابراهيم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لوطا سيىء بهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى اعتراه المساءة بسببهم مخافة ان يتعرض لهم قومه بسوء اى الفاحشة لانهم كانوا يتعرضون للغرباء ولم يعرف لوط انهم ملائكة وانما رأى شبانا مردا حسانا بثياب حسان وريح طيبة فظن انهم من الانس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وضاق بهم ذرعا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ضاف بشأنهم وتدبير امرهم ذرعه اى طاقته فلم يدر أيأمرهم بالخروج ام بالنزول كقولهم ضاقت يده وبازائه رحب ذرعه بكذا اذا كان مطيقا به قادرا عليه وذلك ان طويل الذراع ينال مالا يناله قصير الذراع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لما رأوا فيه اثر الضجرة: يعنى [فرشتكان اثر ملال برجبين مبارك لوط مشاهده كرده اورا تسلى دادند وكفتند] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاتخف</span><span class="ve">﴾</span></span> من قومك علينا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولاتحزن</span><span class="ve">﴾</span></span> على شىء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انا منجوك واهلك</span><span class="ve">﴾</span></span> مما يصيب القوم من العذاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الا امرأتك كانت من الغابرين انا منزلون على اهل هذه القرية</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى سدوم وكانت مشتملة على سبعمائة الف رجل كما فى كشف الاسرار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رجزا من السماء</span><span class="ve">﴾</span></span> عذابا منها يعنى الخسف والحصب والرجز العذاب الذى يقلق المعذب اى يزعجه من قولهم ارتجز اذا ارتعش واضطرب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما كانوا يفسقون</span><span class="ve">﴾</span></span> بسبب فسقهم المستمر فانتسف جبريل المدينة واما فيها باحد جناحيه فجعل عاليها سافلها وانصبت الحجار على من كان غائبا اى بعد خروج لوط مع بناته منه [بس بحكم خداى لوط بااهالىء خود خلاص يافت وكفار موتفكه هلاك شدند وشهر خراب شده ايشان عبرت عالميان كشت جنانجه ميفرمايد]</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.4d4FF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:35" id="qr-roohalbayan-29-35">وَلَقَد تَّرَكْنَا مِنْهَآ آيَةً بَيِّنَةً لِّقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/35" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.49D5B"/><p id="116.EdC9B"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد تركنا منها</span><span class="ve">﴾</span></span> اى من القرية ومن للتبيين لا للتبعيض لان المتروك الباقى ليس بعض القرية بل كلها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آية بينة</span><span class="ve">﴾</span></span>\[نشانه روشن\] وهى قصتها العجيبة وحكايتها السابقة او آثار ديارها الخربة او الحجارة الممطورة التى على كل واحد منها اسم صاحبها فانها كانت باقية بعدها وادركها اوائل هذه الامة وقيل ظهور الماء الاسود على وجه الارض حين خسف بهم وكان منتنا يتأذى الناس برائحته من مسافة بعيدة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقوم يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> يستعملون عقولهم فى الاعتبار وهو متعلق اما بتركنا او ببينة وفيه اشارة الى شرف العقل فانه هو الذى يعتبر ويردع الانسان عن الذنب والوقوع فى الخطر: وفى المثنوى</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>عقل ايمانى جو شحنه عادلست</span>  ***  </span><span><span>باسبان وحاكم شهر دلست</span></span><br/><span><span>همجو كربه باشد اوبيدار هوش</span>  ***  </span><span><span>دزددرسوارخ ماند همجو موش</span></span><br/><span><span>درهر آنجاكه بر آردموش دست</span>  ***  </span><span><span>نيست كربه ياكه نقش كربه است</span></span><br/><span><span>كربه جون شير شير افكن بود</span>  ***  </span><span><span>عقل ايمانى كه اندرتن بود</span></span><br/><span><span>غره او حاكم درند كان</span>  ***  </span><span><span>نعره او مانع جرند كان</span></span><br/><span><span>شهر بردزدست وبرجامه كنى</span>  ***  </span><span><span>خواه شحنه باش كوو خواه نى</span></span></p><span/><hadeeth class="hadeeth"><span>"وعن انس رضى الله عنه اثنى قوم على رجل عند رسول الله حتى بالغوا فى الثناء بخصال الخير فقال سول الله كيف عقل الرجل فقالوا يارسول الله نخبرك عنه باجتهاده فى العبادة واصناف الخير وتسألنا عن عقله فقال نبى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ان الاحمق بحمقه اعظم من فجور الفاجر وانما يرتفع العباد غدا فى الدرجات وينالون الزلفى من ربهم على قدر عقولهم"</span></hadeeth><tafsir><span>قيل كل شىء اذا كثر رخص غير العقل فانه اذا كثر غلا. قال اعرابى لوصور العقل لاظلمت معه الشمس ولو صور الحمق لاضاء معه الليل اى لكان الليل مضيئا بالنسبة اليه مع انه لاضوء فيه من حيث انه ليل: وفى المثنوى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>كفت بيغمبر كه احمق هركه هست</span>  ***  </span><span><span>او عدو ماست غول ورهزن است</span></span><br/><span><span>هركه او عاقل بود ازجان ماست</span>  ***  </span><span><span>روح او وريح او ريحان ماست</span></span><br/><span><span>مائده عقلست نى نان وشوى</span>  ***  </span><span><span>نور عقلست اى بسر جان راغدى</span></span><br/><span><span>نيست غير نور آدم را خورش</span>  ***  </span><span><span>ازجز آن جان نبايد بروش</span></span><br/><span><span>زين خورشها اندك اندك بازبر</span>  ***  </span><span><span>زين غداى خربود نى آن حر</span></span><br/><span><span>تاغداى اصل را قابل شوى</span>  ***  </span><span><span>لقمهاى نوررا آكل شوى</span></span></p><span/><tafsir><span>ثم ان الآية تدل على كمال قدرته على الانجاء والانتقام من الاعداء والله غالب على امره ألا ان حزب الله هم المفلحون وهم الانبياء والاولياء ومن يليهم وعلى ان المعتبر فى باب النجاة والحشر اهل الفلاح والرشاد وهو حبهم وحسن اتباعهم لان الاتصال المعنوى بذلك الاختلاط الصورى فقط ألا يرى الى امرأة لوط وامرأة نوح حيث قيل لهما ادخلا النار مع الداخلين لخياتهما وعدم اطاعتهما وقد نجت بنتا لوط لايمانهما فسبحان من يخرج الحى من الميت</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.a85C8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:36" id="qr-roohalbayan-29-36">وَإِلَىٰ مَدْيَنَ أَخَاهُمْ شُعَيْباً فَقَالَ يٰقَوْمِ ٱعْبُدُواْ ٱللَّهَ وَٱرْجُواْ ٱلْيَوْمَ ٱلأَخِرَ وَلاَ تَعْثَوْاْ فِي ٱلأَرْضِ مُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/36" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.28534"/><p id="116.2D19E"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والى مدين</span><span class="ve">﴾</span></span> اى وارسلنا الى اهل مدين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اخاهم شعيبا</span><span class="ve">﴾</span></span> لانه من نسبهم وقد سبق تفسير الآية على التفصيل مرارا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقال</span><span class="ve">﴾</span></span> شعيب بطريق الدعوة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ياقوم</span><span class="ve">﴾</span></span>\[اى كروه من\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اعبدوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وحده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وارجوا اليوم الآخر</span><span class="ve">﴾</span></span> المراد يوم القيامة لانه آخر الايام اى توقعوه وماسيقع فيه من فنون الاحوال وافعلوا اليوم من الاعمال ماتنتفعون به فى العاقبة وتأمنون من عذاب الله ويقال وارجوا يوم الموت لانه آخر عمرهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تعثوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عثا افسد من الباب الاول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فى الارض</span><span class="ve">﴾</span></span> فى ارض مدين حال كونكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مفسدين</span><span class="ve">﴾</span></span> بنقص الكيل والوزن اى لا تعتدوا حال افسادكم وانما قيده وان غلب فى الفساد لانه قد يكون فيه ماليس بفساد كمقابلة الظالم المعتدى بفعله ومنه ما يتضمن صلاحا راجحا كقتل الخضر الغلام وخرقه السفينة</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.13B41"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:37" id="qr-roohalbayan-29-37">فَكَذَّبُوهُ فَأَخَذَتْهُمُ ٱلرَّجْفَةُ فَأَصْبَحُواْ فِي دَارِهِمْ جَاثِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/37" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.5BCC9"/><p id="116.121bA"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكذبوه</span><span class="ve">﴾</span></span> اى شعيبا ولم يمتنعوا من الفساد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاخذتهم الرجفة</span><span class="ve">﴾</span></span> اى الزلزلة الشديدة حتى تهدمت عليهم دورهم وفى سورة هود</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاخذت الذين ظلموا الصيحة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اى صيحة جبريل فانها الموجبة للرجفة بسبب تمويجها للهواء وما يجاوره من الارض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاصبحوا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى صاروا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فى دارهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بلدهم او منازلهم ولم يجمع بان يقال فى ديارهم لامن اللبس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاثمين</span><span class="ve">﴾</span></span> باركين على الركب ميتين مستقبلين بوجوههم الارض وذلك بسبب عدم استماعهم الى داعى الحق وتزلزل باطنهم فالجزاء من حنس العمل</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.46272"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:38" id="qr-roohalbayan-29-38">وَعَاداً وَثَمُودَاْ وَقَد تَّبَيَّنَ لَكُم مِّن مَّسَاكِنِهِمْ وَزَيَّنَ لَهُمُ ٱلشَّيْطَانُ أَعْمَالَهُمْ فَصَدَّهُمْ عَنِ ٱلسَّبِيلِ وَكَانُواْ مُسْتَبْصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/38" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.74aFf"/><p id="116.8EF8f"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعادا</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوب باضمار فعل دل عليه ماقبله اى واهلكنا عادا قوم هود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وثمود</span><span class="ve">﴾</span></span> قوم صالح وهو غير مصروف على تأويل القبيلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد تبين لكم من مساكنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى وقد ظهر لكم يااهل مكة اهلاكنا اياهم من جهة بقية منازلهم باليمن ديار عاد والحجر ديار ثمود بالنظر اليها عند مروركم بها فى اسفاركم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزين لهم الشيطان اعمالهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من فنون الكفر والمعاصى وحسنها فى اعينهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فصدهم عن السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span> صرفهم عن السبيل الذى و جب عليهم سلوكه وهو السبيل السوى الموصل الى الحق على التوحيد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكانوا مستبصرين</span><span class="ve">﴾</span></span> يقال استبصر فى امره اذا كان ذا بصيرة اى والحال انهم اى عادا وثمود قد كانوا ذوى بصيرة عقلاء متمكنين من النظر والاستدلال ولكنهم لم يفعلوا ذلك لمتابعتهم الشيطان فلم ينتفعوا بعقولهم فى تمييز الحق من الباطل فكانوا كالحيوان: وفى المثنوى</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>مهر حق برجشم وبركوش خرد</span>  ***  </span><span><span>كر فلاطونست حيوانش كند</span></span></p><span/><p/><p id="116.9afA2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:39" id="qr-roohalbayan-29-39">وَقَارُونَ وَفِرْعَوْنَ وَهَامَانَ وَلَقَدْ جَآءَهُمْ مُّوسَىٰ بِٱلْبَيِّنَاتِ فَٱسْتَكْبَرُواْ فِي ٱلأَرْضِ وَمَا كَانُواْ سَابِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/39" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.fC9e4"/><p id="116.5e708"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقارون وفرعون وهامان</span><span class="ve">﴾</span></span> معطوف على عادا وتقديم قارون لشرف نسبه كما سبق ففيه تنبيه لكفار قريش ان شرف نسبهم لايخلصهم من العذاب كما لم يخلص قارون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد جاءهم موسى بالبينات</span><span class="ve">﴾</span></span> بالدلالات الواضحة والمعجزات الباهرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستكبروا</span><span class="ve">﴾</span></span> وتعظموا عن قبول الحق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فى الارض</span><span class="ve">﴾</span></span>\[در زمين مصر\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وماكانوا سابقين</span><span class="ve">﴾</span></span> مفلتين فائتين بل ادركهم امر الله فهلكوا من قولهم سبق طالبه اذا فاته ولم يدركه. قال الراغب اصل السبق التقدم فى السير ثم تجوز به فى غيره من التقدم كما قال بعضهم ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>طالب كل مكلف بجزاء عمله ان خيرا فخير وان شرا فشر</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.a9770"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:40" id="qr-roohalbayan-29-40">فَكُلاًّ أَخَذْنَا بِذَنبِهِ فَمِنْهُم مَّن أَرْسَلْنَا عَلَيْهِ حَاصِباً وَمِنْهُمْ مَّنْ أَخَذَتْهُ ٱلصَّيْحَةُ وَمِنْهُمْ مَّنْ خَسَفْنَا بِهِ ٱلأَرْضَ وَمِنْهُمْ مَّنْ أَغْرَقْنَا وَمَا كَانَ ٱللَّهُ لِيَظْلِمَهُمْ وَلَـٰكِن كَانُوۤاْ أَنفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/40" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.1D632"/><p id="116.62397"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكلا</span><span class="ve">﴾</span></span> تفسير لما ينبىء عنه عدم سبقهم بطريق الابهام اى كل واحد من المذكورين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اخذنا بذنبه</span><span class="ve">﴾</span></span> اى عاقبناه بجنايته لابعضهم دون بعض كما يشعر به تقديم المفعول. قال بعضهم الاخذ اصله باليد ثم يستعار فى مواضع فيكون بمعنى القبول كما فى قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واخذتم على ذلك اصرى</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اى قبلتم عهدى وبمعنى التعذيب فى هذا المقام. قال فى المفردات الاخذ حوز الشىء وتحصيله وذلك تارة بالتناول نحو</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معاذ الله ان نأخذ الامن وجدنا متاعنا عنده</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وتارة بالقهر نحو</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تأخذه سنة ولا نوم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ويقال اخذته الحمى ويعبر عن الاسير بالمأخوذ والاخيذ. قال فى الاسئلة المقحمة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكلا اخذنا بذنبه</span><span class="ve">﴾</span></span> دليل على انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لايعاقب احدا الا بذنبه وانهم يقولون انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لو عاقب ابتداء جاز والجواب نحن لاننكر انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يعاقب الكفار على كفرهم والمذنبين بذنبهم وانما الكلام فى انه لو عاقب ابتداء لايكون ظالما لانه يفعل مايشاء بحكم الملك المطلق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمنهم من ارسلنا عليه حاصبا</span><span class="ve">﴾</span></span> تفصيل للاخذ اى ريحا عاصفا فيه حصباء وهى الحصى الصغار وهم عاد او ملكا رماهم بها وهم قوم لوط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنهم من اخذته الصيحة</span><span class="ve">﴾</span></span> كمدين وثمود صاح بهم جبريل صيحة فانشقت قلوبهم وزهقت ارواحهم. وبالفارسية [بانك كرفت ايشانرا تا زهره ايشان ترقيد] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنهم من</span><span class="ve">﴾</span></span>\[وازايشان كسى بودكه\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خسفنا به الارض</span><span class="ve">﴾</span></span>\[فرو برديم اورا بزمين جون قارون واتباع او\] فالباء للتعدية وهو الجزاء الوفاق لعمله لان المال الكثير يوضع غالبا تحت الارض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومنهم من اغرقنا</span><span class="ve">﴾</span></span> كقوم نوح وفرعون وقومه والاغراق [غرقه كردن] كام فى التاج والغرق الرسوب فى الماء اى السفول والنزول فيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان الله ليظلمهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بما فعل بهم بان يضع العقوبة فى غير موضعها فان ذلك محال من جهته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لانه قد تبين بارسال الرسل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن كانوا انفسهم يظلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالاستمرار على مايوجب العذاب من انواع الكفر والمعاصى</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>اى كه حكم شرع را رد ميكنى</span>  ***  </span><span><span>راه باطل ميروى بدمكينى</span></span><br/><span><span>جون توبد كردى بدى يابى جزا</span>  ***  </span><span><span>بس بديها جلمه باخود ميكنى</span></span></p><span/><tafsir><span>وفى المثنوى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>بس تراهر غم كه بيش آيد زدرد</span>  ***  </span><span><span>بركسى تهمت منه برخويش كرد</span></span></p><span/><tafsir><span>قال وهب بن منبه قرأت فى بعض الكتب حلاوة الدنيا مرارة الآخرة ومرارة الدنيا حلاوة الآخرة وظمأ الدينا رّى الآخرة ورّى الدنيا ظمأ الآخرة وفرح الدنيا حزن الآخرة وحزن الدنيا فرح الآخرة ومن قدم شيئا من خير او شر وجده والامر بآخره ألا ترى ان هؤلاء المذكورين لما صار آخر امرهم التكذيب او اخذوا عليه ولو صار التصديق لسومحوا فيما صدر عنهم اولا. والحاصل انهم لما عاشوا على الاصرار هلكوا على العذاب ويحشرون على ماماتوا عليه ولذا يقولون عند القيام من قبورهم واويلاه فقط وعظا الله بهذه الآيات اهل مكة ومن جاء بعدهم الى يوم القيام ليعتبروا وينتفعوا بعقولهم ويجتنبوا عن الظلم والاذى والاستكبار والافساد فان فيه الصلاح والنجاة والفوز بالمراد لكن التربية والارشاد انما تؤثر فى المستعد من العباد: قال الشيخ سعدى قدس سره</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>جون بود اصل جوهرى قابل</span>  ***  </span><span><span>تربيت را درو اثر باشد</span></span><br/><span><span>هيج صيقل نكو نداند كرد</span>  ***  </span><span><span>آهنى را كه بدكهر باشد</span></span></p><span/><tafsir><span>والقرآن كالبحر وانما يتطهر به من كان من شأنه ذلك كالانسان واما الكلب فلا</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>سك بدرياى هفت كانه مشوى</span>  ***  </span><span><span>كه جو ترشد بليدتر باشد</span></span><br/><span><span>خر عيسى اكر بمكه برند</span>  ***  </span><span><span>جون بيايد هنوز خرباشد</span></span></p><span/><tafsir><span>ـ حكى ـ ان بعض المتشيخين ادعى الفضل بسبب انه خدم فلانا العزيز اربعين سنة فقال واحد من العرفاء كان لذلك العزيز بغل قد ركبه اربعين سنة فلم يزل من ان يكون بغلا حتى هلك على حاله اى لم يؤثر فيه ركوب الانسان الكامل لعدم استعداده لكونه انسانا فافحم المدعى ولله دره نسأل الله الخروج من موطن النفس والاقامة فى حظيرة القدس</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.4aBe2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:41" id="qr-roohalbayan-29-41">مَثَلُ ٱلَّذِينَ ٱتَّخَذُواْ مِن دُونِ ٱللَّهِ أَوْلِيَآءَ كَمَثَلِ ٱلْعَنكَبُوتِ ٱتَّخَذَتْ بَيْتاً وَإِنَّ أَوْهَنَ ٱلْبُيُوتِ لَبَيْتُ ٱلْعَنكَبُوتِ لَوْ كَانُواْ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/41" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.5acE7"/><p id="116.7ef51"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثل الذين اتخذوا من دون الله اولياء</span><span class="ve">﴾</span></span> مثل الشىء بفتحتين صفته كما فى المختار والاتخاذ افتعال من الاخذ والمراد بالاولياء الآلهة اى الاصنام. والمعنى صفتهم العجيبة فيما اتخذوه معتمدا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كمثل العنكبوت</span><span class="ve">﴾</span></span> يقع على الواحد والجمع والمذكر والمؤنث والغالب فى الاستعمال التأنيث وتاؤه كتاء طاغوت اى زائدة لا للتأنيث <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتخذت</span><span class="ve">﴾</span></span> نفسها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بيتا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى كمثلها فيما نسجته فى الوهن بل ذلك اوهن من هذا لان له حقيقة وانتفاعا فى الجملة فالآية من قبيل تشبيه الهيئة بالهيئة لتشبيه حال من اتخذ الاصنام اولياء وعبدها واعتمد عليها راجيا نفعها وشفاعتها بحال العنكبوت التى اتخذت بيتا فكما ان بيتها لايدفع عنها حرا ولا بردا ولا مطرا ولا اذى وينتقض بادنى ريح فكذلك الاصنام لا تملك لعابديها نفعا ولا ضرا ولا خيرا ولا شرا</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>بيش جوب وبيش سنك نقش كند</span>  ***  </span><span><span>كه بسا كولان سرها مى نهند</span></span></p><span/><tafsir><span>ومن تخيل السراب شرابا لم يلبث الا قليلا حتى يعلم انه كان تخييلا ومن اعتمد شيئا سوى الله فهو هباء لا حاصل له وهلاكه فى نفس مااعتمد ومن اتخذ سواه ظهيرا قطع من نفسه سبيل العصمة ورد الى حوله وقوته، وفى الآية اشارة الى ان الذين اتخذوا الله وليا وعبدوه واعتمدوا عليه وهم المؤمنون فمثلهم كمثل من بنى بيتا من حجر وجص له حائط يحول عن تطرق الشرور الىمن فيه وسقف مظل يدفع عنه البرد والحر</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>دوستيهاى همه عالم بروب از دل كمال</span>  ***  </span><span><span>باك بايد داشتن خلوت سراى دوست را</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وان اوهن البيوت</span><span class="ve">﴾</span></span> اى اضعفها: وبالفارسية [سست ترين خانها] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لبيت العنكبوت</span><span class="ve">﴾</span></span> لابيت اوهن منه فيما تتخذه الهوام لانه بلا اساس ولا جدار ولا سقف لايدفع الحر والبرد ولذا كان سريع الزوال، وفيه اشارة الى انه لااصل لموالاة ماسوى الله فانه لااس لبنيانها يقول الفقير</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>تكيه كم كن صوفى برديوار غير</span>  ***  </span><span><span>غير او ديار نى خلاق دير</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو كانوا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى شيئا من الاشياء لجزموا ان هذا مثلهم وابعدوا عن اعتقاد ماهذا مثله. قال الكاشفى [صاحب بحر الحقائق آورده كه عنكبوت هرجند برخود مى تند زندان براى نفس خود ميسازد وقيدى بدست وباى خود مى نهد بس خانه او محبس اوست آنهانيزكه بدون خداى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>اوليا كيرند يعنى برستش هوا وبيروى دنيا ومتابعت شيطان ميكنند بسلاسل واغلال ووزر وبال مقيد كشته روى خلاصى ندارند وعاقبت در مهلكه نيران ودركه بعد وحرمان افتاده معاقب ومعذب كردند وبعضى هواى نفس را در بى اعتبارى بتار عنكبوت تشبيه كرده اند] كما قيل</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>از هوابكذر كه بس بى اعتبار افتاده است</span>  ***  </span><span><span>رشته دام هوا جون تار بيت عنكبوت</span></span></p><span/><tafsir><span>اللهم ارزقنا دنيا بلا هوى وخلصنا مما يطلق عليه السوى. قال بعض العارفين [عاشقان در دمى دو عيد كنند عنكبوتان مكس قديد كنند. دو عيد عبارتست از نيستى وهستى كه هر لحظه در نظر عارف واقع است جه عيد در اصلاح مايعود على القلب است. وجماعتى كه بدام تعينات كرفتارندكه عنكبوتان عبارت ازان جماعت است مكس قديد كنند يعنى وجودات موهومه عالم را متحقق مى شمارند واز حقيقت حال غافلندكه اشيارا وجود حقيقى نيست وموجوديت اشيا عبارت از نسبت وجود حقست با ايشان وجون آن نسبت قطع كرده ميشود اشيا معدومانندكه] التوحيد اسقاط الاضافات</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>جهانرانيست هستى جز مجازى</span>  ***  </span><span><span>سراسر حال او لهواست وبازى</span></span></p><span/><tafsir><span>كذا قال بعض اهل التأويل يقول الفقير لعل العيدين اشارة الى النفس الداخل والخارج وللعارفين فى كل منهما عيد اكبر باعتبار كونهم مع الحق وشهوده والعناكيب اشارة الى العباد الذين يتقيدون بالعبادات الظاهرة من غير شهود الحق فاين من يأكل القديد ممن يأكل الحلاوى</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.8DeAd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:42-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:42" id="qr-roohalbayan-29-42">إِنَّ ٱللَّهَ يَعْلَمُ مَا يَدْعُونَ مِن دُونِهِ مِن شَيْءٍ وَهُوَ ٱلْعَزِيزُ ٱلْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/29/42" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:43" id="qr-roohalbayan-29-43">وَتِلْكَ ٱلأَمْثَالُ نَضْرِبُهَا لِلنَّاسِ وَمَا يَعْقِلُهَآ إِلاَّ ٱلْعَالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/43" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.9Ad6C"/><p id="116.BEd8e"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان الله</span><span class="ve">﴾</span></span> على اضمار القول اى قل للكفرة تهديدا ان الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعلم مايدعون</span><span class="ve">﴾</span></span> يعبدون وما استفهامية منصوبة بيدعون ويعلم معلق عنها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دونه</span><span class="ve">﴾</span></span> اى من دون الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من شىء</span><span class="ve">﴾</span></span> من للتبيين اى سواء كان مايدعون صنما او نجما او ملكا او جنيا او غيره لايخفى عليه ذلك فهو يجازيهم على كفرهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> الغالب القادر على انتقام اعدائه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ذو الحكمة فى ترك المعاجلة بالعقوبة. ولما كان الجهلة والسفهاء من قريش يقولون ان رب محمد لايستحيى ان يضرب مثلا بالذباب والبعوضة والعنكبوت ويضحكون من ذلك قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتلك الامثال</span><span class="ve">﴾</span></span> اى هذا المثل وامثاله والمثل كلام سائر يتضمن تشبيه الآخر بالاول اى تشبيه حال الثانى بالاول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نضربها للناس</span><span class="ve">﴾</span></span> نذكرها ونبينها لاهل مكة وغيرهم تقريبا لما بعد عن افهامهم. قال فى المفردات ضرب المثل هو من ضرب الدرهم اعتبارا بضربه بالمطرقة وهو ذكر شىء اثره يظهر فىغيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يعقلها</span><span class="ve">﴾</span></span> اى وما يفهم حسن تلك الامثال وفائدتها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الا العالمون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى الراسخون فى العلم المتدبرون فى الاشياء على ماينبغى وهم الذين عقلوا عن الله اى ما صدر عنه فعملوا بطاعته واجتنبوا سخطه والعالم على الحقيقة من حجزه علمه عن المعاصى فالعاصى جاهل وان كان عالما صورة. فان قيل لم لم يقل ومايعلمها الا العاقلون والعقل يسبق العلم. قلنا لان العقل آلة تدرك بها معانى الاشياء بالتأمل فيها ولا يمكن التأمل فيها والوصول اليها بطريقها الا بالعلم. ودلت الآية على فضل العلم على العقل ولا عالم منا الا وهو عاقل فاما العاقل فقد يكون غير عالم. قال الامام الراغب فى المفردات العقل يقال للقوة المتهيئة لقبول العلم ويقال للعلم الذى يستفيده الانسان بتلك القوة عقل ولهذا قال امير المؤمنين على رضى الله عنه اقول</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>العقل عقلان</span>  ***  </span><span><span>فمبطوع ومسموع</span></span><br/><span><span>ولاينفع مطبوع</span>  ***  </span><span><span>اذا لم يك مسموع</span></span><br/><span><span>كما لاتنفع الشمس</span>  ***  </span><span><span>وضوء العين ممنوع</span></span></p><span/><tafsir><span>والى الاول اشار</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بقوله</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ماخلق الله خلقا اكرم عليه من العقل"</span></hadeeth><tafsir><span>والى الثانى اشار بقوله</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ماكسب احد شيئا افضل من عقل يهديه الى هدى ويرده عن ردى"</span></hadeeth><tafsir><span>وهذا العقل هو المعنى بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يعقلها الا العالمون</span><span class="ve">﴾</span></span> وكل موضع ذم فيه الكفار بعدم العقل فاشارة الى الثانى دون الاول وكل موضع رفع فيه التكليف عن العبد لعدم العقل فاشارة الى الاول انتهى: وفى المثنوى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>عقل دو عقلست اول مكسبى</span>  ***  </span><span><span>كه در آموزى جودر مكتب صبى</span></span><br/><span><span>از كتاب واوستاد وفكر وذكر</span>  ***  </span><span><span>از علوم واز معانى خوب وبكر</span></span><br/><span><span>عقل تو افزون شود برديكران</span>  ***  </span><span><span>ليك توباشى ز حفظ آن كران</span></span><br/><span><span>لوح حافظ باشى اندر دور وكشت</span>  ***  </span><span><span>لو محفوظ اوست كوزين در كذشت</span></span><br/><span><span>عقل ديكر بخشش يزدان بود</span>  ***  </span><span><span>جشمه آن درميان جان بود</span></span><br/><span><span>جون زسينه آب دانش جوش كرد</span>  ***  </span><span><span>نى شود كنده نى ديرينه نى زرد</span></span><br/><span><span>ورره نبعش بود بسته جه غم</span>  ***  </span><span><span>كو همى جوشد زخانه دمبدم</span></span><br/><span><span>عقل تحصيلى مثال جويها</span>  ***  </span><span><span>كان رود درخانه از كويها</span></span><br/><span><span>راه آبش بسته شد شد بى نوا</span>  ***  </span><span><span>ازدرون خويشتن جون جشمه را</span></span><br/><span><span>جهد كن تابين عقل ودين شوى</span>  ***  </span><span><span>تاجو عقل كل توباطن بين شوى</span></span></p><span/><p/><p id="116.F3AD3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:44" id="qr-roohalbayan-29-44">خَلَقَ ٱللَّهُ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضَ بِٱلْحَقِّ إِنَّ فِي ذٰلِكَ لآيَةً لِّلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/44" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.4d09D"/><p id="116.c559d"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلق الله السموات والارض بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> اى حال كونه محقا مراعيا للحكم والمصالح على انه حال من فاعل خلق او ملتبسة بالحق الذى لا محيد عنه مستتبعة للمنافع الدينية والدنيوية على انه حال من مفعوله فانها مع اشتمالها على جميع مايتعلق به معاشهم شواهد دالة على وحدانيته وعظم قدرته وسائر صفاته كما اشار اليه بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان فى ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> اى فى خلقهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآية</span><span class="ve">﴾</span></span> دالة على شؤونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> تخصيص المؤمنين بالذكر مع عموم الهداية والارشاد فى خلقهما للكل لانهم المنتعفون بذلك</span><br/><span>وفى التأويلات النجمية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلق الله السموات والارض بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> لمرآتية صفات الحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ليكن مظهرها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان فى ذلك لآية</span><span class="ve">﴾</span></span> اى فى السموات والارض آية حق مودعة ولكن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين ينظرون بنور الله فان النور لايرى الا بالنور ومن لم يجعل الله له نورا فماله من نور</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>جهان مرآت حسن شاهد ماست</span>  ***  </span><span><span>فشاهد وجهه فى كل ذرات</span></span></p><span/><tafsir><span>فعلى العاقل االنظر الى آثار رحمة الله والتفكر فى عجائب صنعه وبدائع قدرته حتى يستخرج الدر من بحار معرفته ـ روى ـ ان داود</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>دخل فى محرابه فرأى دودة صغيرة فتفكر فى خلقها وقال مايعبأ الله بخلق هذه فانطقها الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فقالت ياداود أتعجبك نفسك وانا على ما انا والله اذكر الله واشكره اكثر منك على ما آتاك الله ـ وحكى ـ ان رجلا رأى خنفساء فقال ماذا يريد الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من خلق هذه أحسن شكلها ام طيب ريحها فابتلاه الله بقرحة عجز عنها الاطباء حتى ترك علاجها فسمع يوما صوت طبيب من الطرقيين ينادى فى الدرب فقال هاتوه حتى ينظر فى امرى فقالوا ماتصنع بطرقى وقد عجز عنك حذاق الاطباء فقال لابد لى منه فلما احضروه ورأى القرحة استدعى الخنفساء فضحك الحاضرون فتذكر العليل القول الذى سبق منه فقال احضروا ماطلب فان الرجل على بصيرة فاحرقها ووضع رمادها على قرحته فبرئت باذن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فقال للحاضرين ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>اراد ان يعرفنى ان اخس المخلوقات اعز الادوية كذا فى حياة الحيوان فظهر ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ماخلق شيئا باطلا بل خلق الكل حقا مشتملا على المصلحة سواء عرفها الانسان او لم يعرفها واللائق بشأن المؤمن ان يسلك طريق التفكر ثم يرتقى منه حتى يرى الاشياء على ماهى عليه كما هو شان ارباب البصيرة. وقد قالوا لمشاهدة ثمرة المجاهدة فلا بد من استعمال العقل وسائر القوى وكذا الاعضاء فبالخدمة تزداد الحرمة ويحصل الانكشاف وتزول الحيرة ويجيىء الاطمئنان: قال المولى الجامى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>بى طلب نتوان وصالت يافت آرى كى دهد</span>  ***  </span><span><span>دولت حج دست جزراه بيابان برده را</span></span></p><span/><tafsir><span>ومعنى الطلب ليس القصد القلبى والذكر اللسانى فقط بل الاجتهاد بجميع الظاهر والباطن بقدر الامكان وهو وظيفة الانسان ثم الفتح بيد الله ان شاء اراه ملكوت السموات والارض وجعله مكاشفا ومعاينا ومحققا واحدا وان شاء اوقفه فى مقامه واقل الامر حصول التفكر بالعقل المودع ويلزم شكره فان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>اخرجه بذلك عن دائرة الغافلين المعرضين اللهم اجعلنا من المتفكرين المتيقظين والمدركين لحقائق الامور فى كل شىء من خلق السموات والارضين</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.e41c8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:45" id="qr-roohalbayan-29-45">ٱتْلُ مَا أُوْحِيَ إِلَيْكَ مِنَ ٱلْكِتَابِ وَأَقِمِ ٱلصَّلاَةَ إِنَّ ٱلصَّلاَةَ تَنْهَىٰ عَنِ ٱلْفَحْشَآءِ وَٱلْمُنْكَرِ وَلَذِكْرُ ٱللَّهِ أَكْبَرُ وَٱللَّهُ يَعْلَمُ مَا تَصْنَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/45" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.9BfB4"/><p id="116.F6B57"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتل مااوحى اليك من الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> التلاوة القراءة على سبيل التوالى والاحياء اعلام فى الخفاء ويقال للكلمة الالهية التى تلقى الى الانبياء والاولياء وحى. والمعنى اقرأ يامحمد ماانزل اليك من القرآن تقربا الى الله بقراءته وتحفظا لنظمه وتذكرا لمعانيه وحقائقه فان القارىء المتأمل ينكشف له فى كل مرة مالم ينكشف قبل وتذكيرا للناس وحملالهم على العمل بما فيه من الاحكام ومحاسن الآداب ومكارم الاخلاق كما روى ان عمر رضى الله عنه اتى بسارق فامر بقطع يده فقال لم تقطع يدى وكان جاهلا بالاحكام فقال له عمر بما امر الله فى كتابه فقال اتل علىّ فقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اعوذ بالله من الشيطان الرجيم: والسارق والسارقة فاقطعوا ايديهما جزاء بما كسبا نكالا من الله والله عزيز حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فقال السارق والله ماسمعتها ولو سمعتها ماسرقت فامر بقطع يده ولم يعذره. فسن التواريح بالجماعة ليسمع الناس القرآن. وعن على رضى الله عنه من قرأ القرآن وهو قائم فى الصلاة كان له بكل حرف مائة حسنة ومن قرأ وهو جالس فى الصلاة فله بكل حرف خمسون حسنه ومن قرأ وهو فى غير الصلاة وهو على وضوء فخمس وعشرون حسنة ومن قرأ على غير وضوء فعشر حسنات. وعن الحسن البصرى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>قراءة القرآن فى غير الصلاة افضل من صلاة لايكون فيها كثير القراءة كما قال الفقهاء طول القيام افضل من كثرة السجود لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"افضل الصلاة طول القنوت"</span></hadeeth><tafsir><span>اى القيام وبكثرة الركوع والسجود يكثر التسبيح والقراءة افضل منه. قالوا افضل التلاوة على الوضوء والجلوس نحو القبلة وان يكون غير مربع ولامتكىء ولاجالس جسلة متكبر ولكن نحو مايجلس بين يدى من يهابه ويحتشم منه وقد سبق فى آخر سورة النمل بعض مايتعلق بالتلاوة من الآداب والاسرار فارجع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واقم الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> اى داوم على اقامتها وحيث كانت الصلاة منتظمة للصلوات المكتوبة المؤداة بالجماعة وكان امره</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>باقامتها متضمنا لامر الامة بها علل بقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> المعروفة وهى المقرونة بشرائطها الظاهرة والباطنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنهى</span><span class="ve">﴾</span></span> اى من شأنها وخاصيتها ان تنهاهم وتمنعهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن الفحشاء</span><span class="ve">﴾</span></span>\[ازكارى كه نزد عقل زشت بود\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمنكر</span><span class="ve">﴾</span></span>\[واز عملى كه بحكم شرع منهى باشد\]. قال فى الوسيط المنكر لايعرف فى شريعة ولاسنة اى سواء كان قولا او فعلا والمعروف ضده: يعنى [نماز سبب باز استادن مى باشد از معاصى جه مداومت بروموجب دوام ذكر ومورث كمال خشيت است وبخاصيت بنده را از كناه باز دارد] ـ كما</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"روى ـ ان فتى من الانصار كان يصلى مع رسول الله <span class="honorific"></span> الصلوات الخمس ثم لايدع شيئا من الفواحش الا ركبه فوصف لرسول الله فقال ان صلاته ستنهاه فلم يلبث ان تاب وحسن حاله"</span></hadeeth><tafsir><span>وصار من زهاد الصاحبة رضى الله عنه وعنهم. يقول الفقير لاشك ان لكل عمل خيرا او شرا خاصية فخاصية الصلاة اثارة الخشية من الله والنهى عن المعاصى كما ان خاصية الكفر الذى قوبل به ترك الصلاة فى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من ترك الصلاة متعمدا فقد كفر"</span></hadeeth><tafsir><span>اثارة الخوف من الناس والاقبال على المناهى دل عليه قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سنلقى فى قلوب الذين كفروا الرعب بمااشركوا بالله مالم ينزل به سلطانا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من لم تنهه صلاته عن الفحشاء والمنكر لم يزدد من الله الا بعدا"</span></hadeeth><tafsir><span>يعنى تكون صلاته وبالا عليه ويكون سبب القرب فى حقه سبب البعد لعل ذلك لعدم خروجه عن عهدة حقيقة الصلاة كما قال بعضهم حقيقة الصلاة حضور القلب بنعت الذكر والمراقبة بنعت الفكر فالذكر فى الصلاة يطرد الغفلة التى هى الفحشاء والفكر يطرد الخواطر المذمومة التى هى المنكر فهذه الصلاة كما تنهى صاحبها وهو فى الصلاة عما ذكر كذلك تنهاه وهو فى خارجها عن رؤية الاعمال وطلب الاعواض ومثل هذه الصلاة قرة عين العارفين لانها مبنية على المعاينة لا على المغايبة والصلاة فريضة كانت او نافلة افضل الاعمال البدنية لان لها تأثيرا عظيما فى اصلاح النفس التى هى مبدأ جميع الفحشاء والمنكر وفى الخبر</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"قال عيسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>يقول الله بالفرائض نجا منى عبدى وبالنوافل يتقرب الىّ"</span></hadeeth><tafsir><span>واعلم ان الصلاة على مراتب فصلاة البدن باقامة الاركان المعلومة. وصلاة النفس بالخشوع والطمأنينة بين الخوف والرجاء. وصلاة القلب بالحضور والمراقبة. وصلاة السر بالمناجات والمكالمة. وصلاة الروح بالمشاهدة والمعاينة. وصلاة الخفى بالمناغاة والملاطفة ولاصلاة فى المقام السابع لانه مقام الفناء والمحبة الصرفة فى عين الوحة. فنهاية الصلاة الصورية بظهور لموت الذى هو صورة اليقين كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعبد ربك حتى يأتيك اليقين</span><span class="ve">﴾</span></span> اى الموت. ونهاية الصلاة الحقيقة بالفناء المطلق الذى هو حق اليقين فكل صلاة تنهى عن الفحشاء فى مرتبتها: يعنى [نماز تن ناهيست ازمعاصى وملاهى. ونماز نفس ماانعست از رذائل وعلائق واخلاق ردية وهيآت مظلمة. ونمازدل بازدارد ازظهور فضول ووفور غفلت را. ونماز سرمنع نمايد از التفات بما سواى حضرت را را. ونماز روح نهى كند ازاستقرار بملاحظه اغيار. ونماز خفى بكذارند سالك را از شهود اثنينيت وظهور انانيت يعنى برو ظاهر كرددكه ازروى حقيقت]</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>جزيكى نيست نقد اين عالم</span>  ***  </span><span><span>باز بين وبعالمش مفروش</span></span></p><span/><tafsir><span>قال بعض ارباب الحقيقة رعاية الظاهر سبب للصحة مطلقا وأرى ان فوت مافات من ترك الصلوات. يقول الفقير هذا يحتمل معنيين. الاول انه على سبيل الفرض والتقدير يعنى لو فرض للمرء مايكون سببا لبقائه فى الدنيا لكان ذلك اقامة الصلاة فكان وفاته انما جاءت من قبل ترك الصلاة كما ان الصدقة والصلة تزيدان فى الاعمار يعنى لو فرض للمرء مايزيد به العمر لكان ذلك هو الصدقة وصلة الرحم ففيه بيان فضيلة رعاية الاحكام الظاهرة خصوصا من بينها الصلاة والصدقة والصلة. والثانى ان لكل شىء حيا او جمادا اجلا علق ذلك بانقطاعه عن الذكر لانه ما من شىء الا يسبح بحمده فالشجر لايقطع وكذا الحيوان لايقتل ولا يموت الا عند انقطاعه عن الذكر وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ان لكل شىء اجلا فلا تضربوا اماءكم على كسر انائكم"</span></hadeeth><tafsir><span>فمعنى ترك الصلاة ترك التوجه الى الله بالذكر والحضور معه لان العمدة فيها هى اليقظة الكاملة فاذا وقعت النفس فى الغفلة انقطع عرق حياتها وفاتت بسببها وهذا بالنسبة الى الغافلين الذاكرين واما الذين هم على صلاتهم دائمون فالموت يطرأ على ظاهرهم لاعلى باطنهم فانهم لايموتون بل ينقلبون من دار الى دار كما ورد فى بعض الآثار هذا هو اللائح والله اعلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولذكر الله اكبر</span><span class="ve">﴾</span></span> اى والصلاة اكبر من سائر الطاعات وانما عبر عنها بالذكر كما فى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسعوا الى ذكر الله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>للايذان بان مافيها من ذكره</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>هو العمدة فى كونها مفضلة على الحسنات ناهية عن السيآت او لذكر الله افضل الطاعات لان ثواب الذكر هو الذكر كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاذكرونى اذكركم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انا عند ظن عبدى بى وانا معه حين يذكرنى فان ذكرنى فى نفسه ذكرته فى نفسى وان ذكرنى فى ملأ ذكرته فى ملأ اكثر من الملأ الذى ذكرنى فيهم"</span></hadeeth><tafsir><span>فالمراد بهذا الذكر هو الذكر الخالص وهو اصفى واجلى من الذكر المشوب بالاعمال الظاهرة وهو خير من ضرب الاعناق وعتق الرقاب واعطاء لمال للاحباب واول الذكر توحيد ثم تجريد ثم تفريد كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"سبق المفردون قالوا يارسول الله وما المفردون قال الذاكرون الله كثيرا والذاكرات"</span></hadeeth><span>:</span><tafsir><span>قال الشيخ العطار</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>اصل تجريدات وداع شهوتست</span>  ***  </span><span><span>بلكه كلى انقطاع لذتست</span></span><br/><span><span>كرتوببريدى زموجودات اميد</span>  ***  </span><span><span>آنكه ازتفريد كردى مستفيد</span></span></p><span/><tafsir><span>والذكر طرد الغفلة ولذا قالوا ليس فى الجنة ذكر اى لانه لاغفلة فيها بل حال اهل الجنة الحضور الدائم.</span><br/><span>وفى التأويلات النجمية ماحاصله ان الفحشاء والمنكر من امارات مرض القلب ومرضه نسيان الله وذكر الله اكبر فى ازالة هذا المرض من تلاوة القرآن واقامة الصلاة لان العلاج انما هو بالضد. فان قلت اذا كانت تلاوة القرآن واقامة الصلاة والذكر صادر من قلب مريض معلول بالنيسان الطبيعى للانسان لايكون كل منها سببا لازالة المرض المذكور. قلت الذكر مختص بطرح اكسير ذكر الله للعبد كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاذكرونى اذكركم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فابطل خاصية المعلولية وجعله ابريزا خاصا بخاصيته المذكورة فذكر العبد فنى فى ذكر الله فلذا كان اكبر. وقال بعض الكبار ذكر اللذات فى مقام الفناء المحض وصلاة الحق عند التمكين فى مقام البقاء اكبر من جميع الاذكار واعظم من جميع الصلوات. قال ابن عطاء</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>ذكر الله اكبر من ذكركم لان ذكره للفضل والكرم بلا علة وذكركم مشوب بالعلل الامانى والسؤال. وقال بعضهم اذا قلت ذكر الله اكبر من ذكر العبد قابلت الحادث بالقديم وكيف يقال الله احسن من الخلق ولا يوازى قدمه الا قدمه ولا ذكره الا ذكره ولايبقى الكون فى سطوات المكون. وقال بعضهم [ذكر خداى بزركتراست ازهمه جيزيراكه ذكر او طاعتست وذكر غير او طاعت نيست] فويل لمن مروقته بذكر الاغيار: قال الحافظ</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>اوقات خوش آن بودكه بادوست بسررفت</span>  ***  </span><span><span>باقى همه بيحاصل وبيخبرى بود</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يعلم ماتصنعون</span><span class="ve">﴾</span></span> من الذكر وسائط الطاعات لايخفى عليه شىء فيجازيكم بها احسن المجازاة. وقال بعض الكبار والله يعلم ماتصنعون فى جميع المقامات والاحوال فمن تيقن ان الله يعلم مايصنعه تجنب عن المعاصى والسيآت وتوجه الى عالم السر والخفيات بالطاعات والعبادات خصوصا الصلوات ولابد من تفريغ القلب عن الشواغل فصلاة بالحضور افضل من الف صلاة بدونه ـ حكى ـ ان واحدا كان يتضرع الى الله ان يوفقه لصلاة مقبولة فصلى مع حبيب العجمى فلم يعجبه ظاهرها من امر القراءة فاستأنف الصلاة فقيل له فى الرؤيا قد وفقك ا لله لصلاة مقبولة فلم تعرف قدرها فاصلاح الباطن اهم فان به يتفاضل الناس وتتفاوت الحسنات ويحصل الفلاح الحقيقى هو الخلاص من حبس الوجود بجود واجب الوجود ونظر العبد لايدرك كمالية الجزاء المعدّ له بمباشرة اركان الشريعة وملازمة آداب الطريقة للوصول الى العالم الحقيقى ولكن الله يعلم ماتصنعون باستعمال مفتاح الشريعة وصناعة الطريقة بفتح ابواب طلسم الوجود المجازى والوصول الى الكنز المخفى من الوجود الحقيقى نسأل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان يوفقنا للفعل الحسن والصنع الجميل ويسعدنا بالمقام الا رفع والاجر الجزيل</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.Da5cE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:46" id="qr-roohalbayan-29-46">وَلاَ تُجَادِلُوۤاْ أَهْلَ ٱلْكِتَابِ إِلاَّ بِٱلَّتِي هِيَ أَحْسَنُ إِلاَّ ٱلَّذِينَ ظَلَمُواْ مِنْهُمْ وَقُولُوۤاْ آمَنَّا بِٱلَّذِيۤ أُنزِلَ إِلَيْنَا وَأُنزِلَ إِلَيْكُمْ وَإِلَـٰهُنَا وَإِلَـٰهُكُمْ وَاحِدٌ وَنَحْنُ لَهُ مُسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/46" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.eCcb5"/><p id="116.498Bc"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولاتجادلوا اهل الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> المجادلة والجدال [بيكار سخت كردن بايكديكر] كما فى التاج. قال الراغب الجدال المفاوضة على سبيل المنازعة والمغالبة اصله من جدلت الحبل اى احكمت فتله فكأن المتجادلين يفتل كل واحد الآخر عن رأيه. والمعنى ولا تخاصموا اليهود النصارى: وبالفارسية [وبيكار مكنيد وجدال منماييد بااهل كتاب] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الا بالتى هى احسن</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بالخصلة التى هى احسن كمعاملة الخشونة باللين والغضب بالحلم والمشاغبة اى تحريك الشر واثارته بالنصح اى بتحريك الخير واثارته العجلة بالتأنى والاحتياط على وجه لايؤدى الى الضعف ولا الى اعظام الدنيا الدنية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الا الذين ظلموا منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالافراط فى الاعتداء والعناد فان الكافر اذا وصف بمثل الفسق والظلم حمل على المبالغة فيما هو فيه او باثبات الولد وهم اهل نجران او بنبذ العهد ومنع الجزية ونحو ذلك فانه يجب حينئذ الموافقة بما يليق بحالهم من الغلظة باللسان وبالسيف والسنان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقولوا آمنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالصدق والاخلاص <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالذى انزل الينا</span><span class="ve">﴾</span></span> من القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وانزل اليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى وبالذى انزل اليكم من التوراة والانجيل وسمع النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ان اهل الكتاب يقرآون التوراة ويفسرونها بالعربية لاهل الاسلام فقال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لاتصدقوا اهل الكتاب ولا تكذبوهم وقولوا آمنا بالله وبكتبه وبرسله فان قالوا باطلا لم تصدقوهم وان قالوا حقا لم تكذبوهم"</span></hadeeth><tafsir><span>قال ابن الملك انما نهى عن تصديقهم وتكذيبهم لانهم حرفوا كتابهم وماقالوه ان كان من جملة ماغيروه فتصديقهم يكون تصديقا بالباطل وان لم يكن كذلك يكون تكذيبهم تكذيبا لما هو حق وهذا اصل فى وجوب التوقف فيما يشكل من الامور والعلوم فلا يقضى فيه بجوار ولا بطلان وعلى هذا كان السلف رحمهم الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والهنا والهكم واحد</span><span class="ve">﴾</span></span> لاشريك له فى الالوهية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونحن له مسلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى مطيعون له خاصة وفيه تعريض بحال الفريقين حيث اتخذوا احبارهم ورهبانهم اربابا من دون الله</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.6Ba4b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:47" id="qr-roohalbayan-29-47">وَكَذَلِكَ أَنزَلْنَآ إِلَيْكَ ٱلْكِتَابَ فَٱلَّذِينَ آتَيْنَاهُمُ ٱلْكِتَابَ يُؤْمِنُونَ بِهِ وَمِنْ هَـٰؤُلاۤءِ مَن يُؤْمِنُ بِهِ وَمَا يَجْحَدُ بِآيَاتِنَآ إِلاَّ ٱلْكَافِرونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/47" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.2193D"/><p id="116.A4f2f"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> اشارة الى مصدر الفعل الذى بعده اى ومثل ذلك الانزال البديع الموافق لانزال سائر الكتب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انزلنا اليك الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> اى القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالذين آتيناهم الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> من الطائفتين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤمنون به</span><span class="ve">﴾</span></span> اريد بهم عبدالله بن سلام واضرابه من اهل الكتاب خاصة كأن من عداهم لم يؤتوا الكتاب حيث لم يعملوا بما فيه اومن تقدم عهد الرسول</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>حيث كانوا مصدقين بنزوله حسبما شاهدوا فى كتابيهما ومنهم قس بن ساعدة وبحيرا ونسطورا وورقة وغيرهم وتخصيصهم بايتاء الكتاب للايذان بان من بعدهم من معاصرى رسول الله قد نزع عنهم الكتاب بالنسخ فلم يؤتوه والفاء لترتيب مابعدها على ماقبلها فان ايمانهم به مترتب على انزاله على الوجه المذكور <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من هؤلاء</span><span class="ve">﴾</span></span> اى من العرب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يؤمن به</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بالقرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومايجحد</span><span class="ve">﴾</span></span> الجحد نفى مافى القلب اثباته او اثبات مافى القلب نفيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بالكتاب المعظم بالاضافة الينا عبر عنه بالآيات للتنبيه على ظهور دلالته على معانيه وعلى كونه من عند الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الا الكافرون</span><span class="ve">﴾</span></span> المتوغلون فى الكفر المصممون عليه فان ذلك يصدهم عن التأمل فيما يؤديهم الى معرفة حقيتها. وفى الآية اشارة الى ان ارباب القلوب واصحاب العلوم الباطنة الذين علومهم من مواهب الحق يجب ان يجادلوا اهل علم الظاهر الذين علومهم من طريق الكسب والدارسة بالرفق واللين والسكون ونحوها لئلا تهيج الفتنة الامارية ويزدادوا انكارا فمن</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>منهم صدق الدلائل الكشفية والبراهين الحقية فى دلالتها الى الحق واهتدى ومن حرمه الله استقبل بالانكار وزاد بعدا من الوصول الى الله الغفار: وفى المثنوى</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>هركرا مشك نصيحت سودنيست</span>  ***  </span><span><span>لاجرم بابوى بدخوكردنيست</span></span><br/><span><span>مغزرا خالى كن از انكار يار</span>  ***  </span><span><span>تاكه ريحان يابد ازكلزار يار</span></span><br/><span><span>كاشكى جون طفل ازحيل باك آمدى</span>  ***  </span><span><span>تاجو طفلان جنك درمادر زدى</span></span><br/><span><span>يابعلم ونقل كم بودى ملى</span>  ***  </span><span><span>علم وحى دل ربودى ازولى</span></span><br/><span><span>باجنين نورى جوبيش آرى كتاب</span>  ***  </span><span><span>جان وحى آساى تو آرد عتاب</span></span><br/><span><span>جون تيمم باوجود آب دان</span>  ***  </span><span><span>علم نقلى بادم قطب زمان</span></span><br/><span><span>خويش ابله كن تبع مى روز بس</span>  ***  </span><span><span>رستكى زين ابلهى يابى وبس</span></span><br/><span><span>اكثر اهل الجنة البله اى بدر</span>  ***  </span><span><span>بهراين كفتست سلطان البشر</span></span><br/><span><span>زيركى جون كبرباد انكيز تست</span>  ***  </span><span><span>ابلهى شو تابماند دل درست</span></span><br/><span><span>ابلهى نى كو بمسخر كى دوتوست</span>  ***  </span><span><span>ابلهى كوواله وحيران هوست</span></span><br/><span><span>ابلهانند آن زنان دست بر</span>  ***  </span><span><span>از كف ابله وزرخ يوسف نذر</span></span></p><span/><tafsir><span>واعلم ان المجادلة فى الدين تبطل ثواب الاعمال اذا كانت تعنتا وترويجا للباطل واما الجدال بالحق لاظهاره فمأمور به وقد جادل على رضى الله عنه شخصا قال انى املك حركاتى وسكناتى وطلاق زوجتى واعتق امتى فقال على رضى الله عنه أتملكها دون الله او مع الله فان قلت املكها دون الله فقد اثبت دون الهل مالكا وان قلت املكها مع الله فقد اثبت له شريكا كذا فى شرح المواقف. قال الشيخ سعدى [يكى درصورت درويشان در محفلى ديدم نشسته ودفتر شكايت بازكرده وذم توانكاران آغاز كفتم اى يارتوانكران مقصد زائرين وكهف مسافرانند عبادت اينان بمحل قبول نزديكترست كه جمعند وحاضرنه براكنده خاطر ودرخبراست (الفقر سواد الوجه فى الدارين) كفت آن نشنيدى كه بيغمبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فرموده است [الفقر فخرى] كفتم خاموش كه اشارت سيد عالم بفقر طائفة ايست كه مردان ميدان رضااند وتسليم تير قضا درويش بى معرفت نياراميد تافقرش بكفر آنجاميد (كاد الفقر ان يكون كفرا)</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>باكرسنكى قوت وبرهير نماند</span>  ***  </span><span><span>افلاس عنان از كف تقوى بستاند</span></span></p><span/><tafsir><span>[كفت توانكران مشتى طافئه اند مغرور نظر نكنند بغير الا بكراهت سخن نكويند الا بسفاهت علما بكدايى منوسب كنند وفقرارا به بى سر وبايى معيوب كردانند كفتم مذمت ايشان روامداركه خدواندان كرمند كفت خطا كفتى بنده درمند جه فائده اكر ابر آذرند بركس نمى بارند كفتم بر بخل خداوندان وقوف نيافته الا بعلت كدايى ورنه هركه طمع يكسونهد كريم وبخليش يكسان نمايند كفتا بتجربه آن ميكويم كه متعلقان بردر بدارند تادست برسينه صاحب تمييزنهند وكويند كه كسى اينجانيست وراست كفته باشند زيرا</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>آنرا كه عقل وهمت وتدبير وراى نيست</span>  ***  </span><span><span>خوش كفت برده داركه كس درسراى نيست</span></span></p><span/><tafsir><span>كفتم اين حركت ازايشان بعد ازانست كه از دست سائلان بجان آمده اندو محال عقلست كه اكر ريك بيا بان در شود جشم كدا يان برشود كفتا كه من برحال ايشان رحمت مى برم "اى لان لهم مالا ولا يشترون ثوابا" كفتم نه كه بر مال ايشان حسرت مى خورى "اى لحرصك" مادرين كفتار وهردو بهم كفتار هربيد قى براندى بدفع آن بكوشيدمى تانقد كيسه همت همه درباخت عاقبة الامر دليلش نماند ذليلش كردم دست تعدى درازكرد وسنت جاهلانند كه جون بدليل فرومانند سلسله خصومت بجنبانند دشنامم داد سقطش كفتم كريبانم دريد زنخدانش كرفتم مرافعه اين سخن بيش قاضى برديم قاضى جون هيئات ما ديد ومنطق ما شنيد بعد از تأمل بسيار كفت اى آنكه توانكر انرا ثنا كفتى بدانكه هرجا كلست خارهست وبرسر كنج مار همدجنان در زمره توانكران شاكرانند وكفور ودر حلقه درويشان صابرانند وضجور واى كه كفتى توانكران مشتغل تباهى ومست ملاهى اند قومى ازايشان برين صفتند وطائفه ديكر طالب نبك نامند ومغفرت وصاحب دنيا وآخرت قاضى جون اين سخن بكفت بمقتضاى حكم قضا رضاداديم واز ماضى در كذشتيم وبوسه برسروروى همد كرداديم وختم سخن بدين دوبيت بود]</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>مكن زكردش كيتى شكايت اى درويش</span>  ***  </span><span><span>كه تيره بختى اكرهم برين نسق مردى</span></span><br/><span><span>توانكرا جودل ودست كامرانت هست</span>  ***  </span><span><span>بخور ببخش كه دنيا وآخرت بردى</span></span></p><span/><tafsir><span>وهذه الحكاية طويلة قد اختصرناها</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.d89Bd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:48-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:48" id="qr-roohalbayan-29-48">وَمَا كُنتَ تَتْلُواْ مِن قَبْلِهِ مِن كِتَابٍ وَلاَ تَخُطُّهُ بِيَمِينِكَ إِذاً لاَّرْتَابَ ٱلْمُبْطِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/48" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:49" id="qr-roohalbayan-29-49">بَلْ هُوَ آيَاتٌ بَيِّنَاتٌ فِي صُدُورِ ٱلَّذِينَ أُوتُواْ ٱلْعِلْمَ وَمَا يَجْحَدُ بِآيَاتِنَآ إِلاَّ ٱلظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/49" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.14C24"/><p id="116.c14aD"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كنت تتلو من قبله</span><span class="ve">﴾</span></span> اى وما كانت عادتك يا محمد قبل انزالنا اليك القرآن ان تتلو شيئا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> من الكتب المنزلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تخطه</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا ان تكتب كتابا من الكتب والخط كالمد ويقال لما له طول ويعبر عن الكتابة بالخط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بيمينك</span><span class="ve">﴾</span></span> حسبما هو المعتاد يعنى ذكر اليمين لكون الكتابة غالبا باليمين لا انه لايخط بيمينه ويخط بشماله فان الخط بالشمال من ابعد النوادر. قال الشيعة انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>كان يحسن الخط قبل الوحى ثم نهى عنه الوحى وقالوا ان قوله و لاتخطه نهى فليس ينفى الخط. قال فى كشف الاسرار قرىء ولا تخطه بالفتح على النهى وهو شاذ والصحيح انه لم يكن يكتب انتهى. وفى الاسئلة المقحمة قول الشيعة مردود لان لاتخطه لو كان نهيا لكان بنصب الطاء او قال لاتخططه بطريق التضعيف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذا</span><span class="ve">﴾</span></span>\[آن هنكام\] اى لو كنت ممن يعتاد التلاوة والخط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لارتاب المبطلون</span><span class="ve">﴾</span></span>. قال فى المختار الريب الشك. قال الراغب الريب ان يتوهم بالشىء امرا ينكشف عما يتوهمه ولهذا قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاريب فيه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والارابة ان يتوهم فيه امرا فلا ينكشف عما يتوهمه والارتياب يجرى مجرى الارابة ونفى عن المؤمنين الارتياب كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يرتاب الذين اوتوا الكتاب والمؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والمبطل من يأتى بالباطل وهو نقيض المحق وهو من يأتى بالحق لما ان الباطل نقيض الحق. قال فى المفردات الابطال يقال فى افساد الشىء وازالته حقا كان ذلك الشىء او باطلا قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليحق الحق ويبطل الباطل</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقد يقال فيمن يقول شيئا لاحقيقة له. والمعنى لارتابوا وقالوا لعله تعلمه او التقطه من كتب الاوائل وحيث لم تكن كذلك لم يبق فى شأنك منشأ ريب اصلا. قال الكاشفى [درشك افتادندى تباه كاران وكجروان يعنى مشركان عرب كفتندى كه جون مى خواند ومى نويسد بس قر آنرا از كتب بيشينيان التقاط كرده وبرما مى خواند ياجهودان درشك افتادندكه دركتب خود خوانده ايم كه بيغمبر آخر زمان امى باشد واين كسى قارى وكاتب است]. فان قلت لم سماهم المبطلين ولو لم يكن اميا وقالوا ليس بالذى نجده فى كتبنا لكانوا محقين ولكان اهل مكة ايضا على حق فى قولهم لعله تعلمه او كتبه فانه رجل قارىء كاتب. قلت لانهم كفروا به وهو امى بعيد من الريب فكأنه قال هؤلاء المبطلون فى كفرهم به لو لم يكن اميا لارتابوا اشد الريب فحيث انه ليس بقارىء ولا كاتب فلا وجه لارتيابهم. قال فى الاسئلة المقحمة كيف منّ الله على نبيه بانه امى ولا يعرف الخط والكتابة وهما من قبيل الكمال لا من قبيل النقص والجواب انما وصفه بعدم الخط والكتابة لان اهل الكتاب كانوا يجدون من نعته فى التوراة والانجيل انه امى لايقرأ ولا يكتب فاراد تحقيق ماوعدهم به على نعته اياه ولان الكتابة من قبيل الصناعات فلا توصف بالمدح ولا بالذم ولان المقصود من الكتابة والخط هو الاحتراز عن الغفلة والنيسان وقد خصه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بما فيه غنية عن ذلك كالعين بها غنية عن العصا والقائد انتهى. وقال فى اسئلة الحكم كان</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>يعلم الخطوط ويخبر عنها فلما ذا لم يكتب والجواب انه لو كتب لقيل قرأ القرآن من صحف الاولين. وقال النيسابورى انما لم يكتب لانه اذا كتب وعقد الخنصر يقع ظل قلمه واصبعه على اسم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وذكره فلما كان ذلك قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لاجرم ياحبيبى لما لم ترد ان يكون قلمك فوق اسمى ولم ترد ان يكون ظل القلم على اسمى امرت الناس ان لايرفعوا اصواتهم فوق صوتك تشريفا لك وتعظيما ولا ادع بسبب ذلك ظلك يقع الى الارض صيانة له ان يوطأ ظله بالاقدام. قيل انه نور محض وليس للنور ظل. وفيه اشارة الى انه افنى الوجود الكونى الظلى وهو نور متجسد فى صورة البشر وكذلك الملك اذا تجسد بصورة البشر لا يكون له ظل وبذلك علم بعض العارفين تجسد الارواح القدسية واذا تجسدت الارواح الخبيثة وقعت كشافة ظلها وظلمته على الارض اكثر من سائر الاظلال الكونية فليحفظ ذلك. قال الكاشفى [درتيسير آورده كه خط وقرائت فضيلت بوده است مرغير بيغمبر مارا وعدم آن فضل معجزه آن حضرت بوده وجون معجزه ظاهر شده ودراميت اوشك وشبه نماند حق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>در آخر عمر اين فضيلت نيزبوى ارزانى داشته تامعجزه ديكر باشد وابن ابى شيبه درمصنف خود از طريق عون بن عبد الله نقل ميكندكه "مامات رسول الله حتى كتب وقرأ" واين صورت منافىء قرآن نيست زيرا كه درآيت نفى كتابت مقرر ساخته بزمانى قبل از نزول قرآن ومذهب آنانكه ويرا امى دانند از اول عمرتا آخر بصواب اقربست</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>بقلم كرنرسيد انكشتش</span>  ***  </span><span><span>بود لوح وقلم اندر مشتش</span></span><br/><span><span>ازسواد خط اكرديده ببست</span>  ***  </span><span><span>بكاملش نرسد هيدج شكست</span></span><br/><span><span>بود اونور خط تيره ظلم</span>  ***  </span><span><span>نشود نور وظلم جمع بهم</span></span></p><span/><tafsir><span>ولذا قال بعضهم من كان القلم الا على يخدمه واللوح المحفوظ مصحفه ومنظره لايحتاج الى تصوير الرسوم وتمثيل العلوم بالآلات الجسمانية لان الخط صنعة ذهنية وقوة طبعية صدرت بآلاتها الجسمانية. قال رجل من الانصار للنبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>انى لاسمع الحديث ولا احفظه فقال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"استعن بيمينك"</span></hadeeth><tafsir><span>اى اكتبه. قيل اول من كتب الكتاب العربى والفارسى والسريانى والعبرانى وغيرها من بقية الاثنى عشر وهى الحميرى واليونانى والرومى والقبطى والبربرى والاندلس والهندى والصينى آدم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>كتبها فى طين وطبخه فلما اصاب الارض وانفرق وجد كل قوم كتابا فكتبوه فاصاب اسماعيل</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>كتاب العربى واما ماجاء (اول من خط بالقلم ادريس</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>) فالمراد به خط الرمل.</span><br/><span>وفى التأويلات النجمية القلب اذا تجرد عن المعلومات والسر تقدس عن المرقومات والروح تنزه عن الموهومات كانوا اقرب الى الفطرة ولم يشتغلوا بقبول النفوس السفلية من الحسيات والخياليات والوهميات فكانوا لما صادفهم من المغيبات قابلين من غير ممازجه طبع ومشاركة كسب وتكلف بشرية ولما كان قلب النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فى البداية مشروطا بعمل جبريل اذا خرج منه مااخرج وقال هذا حظ الشيطان منك. وفى النهاية لما كان محفوظا من النقوش التعليمية بالقراءة والكتابة كان قابلا للانزال عليه مختصا عن جميع الانبياء كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نزل به الروح الامين على قلبك</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ثم اثبت هذه بتبعيته لمتابعيه فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل هو</span><span class="ve">﴾</span></span> اى القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آيات بينات</span><span class="ve">﴾</span></span> واضحات ثابتات راسخات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فى صدور الذين اوتوا العلم</span><span class="ve">﴾</span></span> من غير ان يلتقط من كتاب يحفظونه بحيث لايقدر احد على تحريفه. قال الكاشفى [درسينه آنانكه داده شده اند علم را يعنى مؤمنان اهل كتاب ياصحابه كرام كه آنرا ياد ميكردند تاهيج كس تحريف نتوان كرد واما خواندن قرآن ازظهر القلب خاصه امت مرحومه است جه كتب مقدمه را از اوراق مى خوانده اند] يعنى كونه محفوظا فى الصدور من خصائص القرآن لان من تقدم كانوا لايقرأون كتبهم الا نظرا فاذا اطبقوها لم يعرفوا منها شيئا سوى الانبياء ومانقل عن قارون من انه كان يقرأ التوراة عن ظهر القلب فغير ثابت [وازينجاست كه موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>درمناجاة حضرتكفت] يارب انى اجد فى التوراة امة اناجيلهم فى صدورهم يقرأون ظاهرا لو لم يكن رسم الخطوط لكانوا يحفظون شرائعه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بقلوبهم لكمال قوتهم وظهور استعدادتهم ولما اختل رسم التوراة اختلت شريعتهم. وفى بعض الآثار ماحسدتكم اليهود والنصارى على شىء كحفظ القرآن. قال ابو امامة ان الله لايعذب بالنار قلبا وعى القرآن وقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"القلب الذى ليس فيه شىء من القرآن كالبيت الخراب"</span></hadeeth><tafsir><span>وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"تعاهدوا القرآن فوالذى نفس محمد بيده لهو اشد تفلتا من الابل من عقلها"</span></hadeeth><tafsir><span>اى من الابل المعقلة اذا اطلقها صاحبها والتعاهد والتعهد التحفظ اى المحافظة وتجديد الامر به والمراد هنا الامر بالمواظبة على تلاوته والمداومة على تكراره فمن سنة القارىء ان يقرأ القرآن كل يوم وليلة كيلا ينساه وعن النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"عرضت علىّ ذنوب امتى فلم ار ذنبا اكبر من آية او سورة اوتيها الرجل ثم نسيها"</span></hadeeth><tafsir><span>والنسيان ان لايمكنه القراءة من المصحف كذا فى القنية، وكان ابن عيينة يذهب الى ان النسيان الذى يستحق صاحبه اللوم ويضاف اليه الاثم ترك العمل به والنيسان فى لسان العرب الترك قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما نسوا ماذكروا به</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اى تركوا وقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نسوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اى تركوا طاعته</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فنسيهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اى فترك رحمتهم. قال شارح الجزرية وقراءة القرآن من المصحف افضل من قراءة القرآن من حفظه هذا هو المشهور عن السلف ولكن ليس هذا على اطلاقه بل ان كان القارىء من حفظه يحصل له التدبر والتفكر وجمع القلب والبصر اكثر مما يحصل له من المصحف فالقراءة من الحفظ افضل وان تساويا فمن المصحف افضل لان النظر فى المصحف عبادة واستماع القرآن من الغير فى بعض الاحيان من السنن</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>دل ازشنيدن قرآن بكيردت همه وقت</span>  ***  </span><span><span>جو باطلان ز كلام حقت ملول جيست</span></span></p><span/><tafsir><span>قال فى كشف الاسرار قلوب الخواص من العلماء بالله خزائن الغيب فيها براهين حقه وبينات سره ودلائل توحيده وشواهد ربوبيته فقانون الحقائق قلوبهم وكل شىء يطلب من موطنه ومحله [درشب افروز ازصدف جويند وآفتاب تابان از برج فلك وعسلك مصفى از نحل ونور معرفت ووصف ذات احديت از دلهاى عارفان جويندكه دلهاى ايشان قانون معرفت است ومحل تجلىء صفات] بل يطلب حضرة جلاله عند حظائر قدس قلوب خواص عباده كما سأل الله موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>قال "الهى اين اطلبك قال انا عند المنكسرة قلوبهم من اجلى" وفى المثنوى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ازدرون واهل دل آب حيات</span>  ***  </span><span><span>جند نوشيدى وواشد جشمهات</span></span><br/><span><span>بس غذاى سكر ووجد وبينحودى</span>  ***  </span><span><span>از در اهل دلان بر جان زدى</span></span></p><span/><tafsir><span>قال المولى الجامى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>نكته عرفان مجو از خاطر آلود كان</span>  ***  </span><span><span>كوهر مقصود رادلهاى باك آمد صدف</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يجحد بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> مع كونها كما ذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الا الظالمون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى المتجاوزون للحدود فى الشر والمكابرة والفساد ـ روى ـ ان المسيح بن مريم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>قال للحواريين "انا اذهب وسيأتيكم الفارّ قليط يعنى محمدا <span class="honorific"></span> روح الحق الذى لايتكلم من قبل نفسه ولكنه مايسمع به يكلمكم ويسوسكم بالحق ويخبركم بالحوادث والغيوب وهو يشهد لى كما شهدت له فانى جئتكم بالامثال وهو يأتيكم بالتأويل ويفسر لكم كل شىء. قوله يخبركم بالحوادث. يعنى مايحدث فى الازمنة المستقبلة مثل خروج الدجال وظهور الدابة وطلوع الشمس من مغربها واشباه ذلك ويعنى بالغيوب امر القيامة من الحساب والجنة والنار مما لم يذكر فى التوراة والانجيل والزبور وذكره نبينا <span class="honorific"></span> كذا فى كشف الاسرار. وفى الآية اشارة ان الحرمان من رؤية الآيات من خصوصية رين الجحد والانكار اذا غلب على القلوب فتصدأ كما تصدأ المرآة فلا تظهر فيها نقوش الغيوب وتعمى عن رؤية الآيات: اقل الكمال الخجندى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>له فى كل موجود علامات وآثار</span>  ***  </span><span><span>دو علام برز معشوقست كويك عاشق صاد</span></span></p><span/><tafsir><span>قال الشيخ المغربى قدس سره</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>نخست ديده طلب كن بس آنكهى ديدار</span>  ***  </span><span><span>ازانكه يار كند جلوه بر اولو الابصار</span></span><br/><span><span>تراكه جشم نباشد جه حاصل ازشاهد</span>  ***  </span><span><span>تراكه كوش نباشد جه سود از كفتار</span></span><br/><span><span>اكرجه آينه دارى از براى رخش</span>  ***  </span><span><span>ولى جه سود كه دارى هميشه آينه تار</span></span><br/><span><span>بيا بصيقل توحيد ز آينه بز داى</span>  ***  </span><span><span>غبار شرك كه تاباك كردد از زنكار</span></span></p><span/><tafsir><span>قال ابراهيم الخواص</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>دواء القلب خمسة. قراءة القرآن بالتدبر. والخلاء. وقيام الليل. والتضرع الى الله عند السحر. ومجالسة الصالحين جعلنا الله واياكم من اهل الصلاح والفلاج انه القادر الفتاح فالق الاصباح خالق المصباح</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.62Dea"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:50-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:50" id="qr-roohalbayan-29-50">وَقَالُواْ لَوْلاَ أُنزِلَ عَلَيْهِ آيَاتٌ مِّن رَّبِّهِ قُلْ إِنَّمَا ٱلآيَاتُ عِندَ ٱللَّهِ وَإِنَّمَآ أَنَاْ نَذِيرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/29/50" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:51" id="qr-roohalbayan-29-51">أَوَلَمْ يَكْفِهِمْ أَنَّآ أَنزَلْنَا عَلَيْكَ ٱلْكِتَابَ يُتْلَىٰ عَلَيْهِمْ إِنَّ فِي ذٰلِكَ لَرَحْمَةً وَذِكْرَىٰ لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/51" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.dF89b"/><p id="116.fa654"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى كفار قريش <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا</span><span class="ve">﴾</span></span> تحضيضة بمعنى هلا: وبالفارسية [جرا] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انزل</span><span class="ve">﴾</span></span>\[فرو فرستاه نمى شود\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> على محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آيات من ربه</span><span class="ve">﴾</span></span> مثل ناقة صالح وعصا موسى ومائدة عيسى عليهم السلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل انما الآيات من عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فى قدرته وحكمه ينزلها كمايشاء وليس بيدى شىء فآتيكم بما تقترحونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وانما انا نذير مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> ليس من شأنى الا الانذار والتخويف من عذاب الله بما اعطيت من الآيات: يعنى [تخويف ميكنم بلغتى كه شمادريابيد] وهو معنى الظهور. قال فى كشف الاسرار والحكمة فى ترك اجابة النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>الى الآيات المقترحة انه يؤدى الى مالا يتناهى وان هؤلاء طلبوا آيات تضطرهم الى الايمان فلو اجابهم اليها لما استحقوا الثواب على ذلك انتهى ولو لم يؤمنوا لاستأصلوا وعذاب الاستئصال مرفوع عن هذه الامة ببركة النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بيانا لبطلان اقتراحهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولم يكفهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الهمزة للانكار والواو للعطف على مقدر يقتضيه المقام والكفاية مافيه سد الخلة وبلوغ المراد فى الامراى اقصر ولم يكفهم آية مغنية عما اقترحوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انا انزلنا عليك الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> الناطق بالحق المصدق لما بين يديه من الكتب السماوية وانت بمعزل من مدارستها وممارستها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتلى عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بلغتهم فى كل زمان ومكان فلا يزال معهم آية ثابتة لاتزول ولا تضمحل كما تزول كل آية بعد كونها وتكون فى مكان دون مكان. وفيه اشارة الى عمى بصر قلوبهم حيث لم يروا الآية الواضحة التى هى القرآن حتى طلبوا الآيات والى ان تيسير قراءة مثل هذا القرآن فى غير كاتب وقارىء وانزاله عليه وحفظه لديه واحالة بيانه اليه واضحة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان فى ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> الكتاب العظيم الشان الباقى على ممر الدهور والازمان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لرحمة</span><span class="ve">﴾</span></span> اى نعمة عظيمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذكرى</span><span class="ve">﴾</span></span> اى تذكرة: وبالفارسية [بندى ونصيحتى] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقوم يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى لقوم هممهم الايمان لا التعنت كاولئك المقترحين: وفى المثنوى</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>بند كفتن باجهول خابناك</span>  ***  </span><span><span>تخم افكندن بود درشوره خاك</span></span></p><span/><p/><p id="116.7C2F1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:52" id="qr-roohalbayan-29-52">قُلْ كَفَىٰ بِٱللَّهِ بَيْنِي وَبَيْنَكُمْ شَهِيداً يَعْلَمُ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَٱلَّذِينَ آمَنُواْ بِٱلْبَاطِلِ وَكَفَرُواْ بِٱللَّهِ أُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلْخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/52" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.fFc3C"/><p id="116.F86ac"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل كفى بالله</span><span class="ve">﴾</span></span> اى كفى الله و الباء صلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينى وبينكم شهيدا</span><span class="ve">﴾</span></span> بما صدر عنى وعنكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعلم مافى السموات والارض</span><span class="ve">﴾</span></span> اى من الامور التى من جملتها شأنى وشأنكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آمنوا بالباطل</span><span class="ve">﴾</span></span> الذى لايجوز الايمان به كالصنم والشيطان وغيرهما. وفه اشارة الى ان من ابصر بعين النفس لايرى الا الباطل فيؤمن به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكفروا بالله</span><span class="ve">﴾</span></span> الذى يجب الايمان به مع تعاضد موجبات الايمان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اولئك هم الخاسرون</span><span class="ve">﴾</span></span> المغبونون فى صفتهم الاخروية حيث اشتروا الكفر بالايمان وضيعوا الفطرة الاصلية والادلة السمعية الموجبة للايمان</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>عمر تو كنج وهر نفس ازوى بكل كهر</span>  ***  </span><span><span>كنجى جيني لطيف مكن رايكان تلف</span></span></p><span/><p/><p id="116.cCeE3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:53" id="qr-roohalbayan-29-53">وَيَسْتَعْجِلُونَكَ بِٱلْعَذَابِ وَلَوْلاَ أَجَلٌ مُّسَمًّى لَّجَآءَهُمُ ٱلْعَذَابُ وَلَيَأْتِيَنَّهُمْ بَغْتَةً وَهُمْ لاَ يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/53" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.A272a"/><p id="116.fe98E"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويستعجلونك بالعذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> الاستعجال طلب الشىء قبل وقته: يعنى [شتاب ميكنند كافران ترا بعذاب آوردن بايشان] اى يقول نضر بن الحارث وامثاله بطريق الاستهزاء متى هذا الوعد وامطر علينا حجارة من السماء. وفيه اشارة الى ان من استعجل العذاب ولم يصبر على العافية لعجل خلق منه وهو مركوز فى جبلته كيف يصبر على البلاء والضراء لو لم يصبره الله كما قال لنبيه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصبر وما صبرك الا بالله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>نسأل الله العافية من كل بلية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولولا اجل مسمى</span><span class="ve">﴾</span></span> اى وقت معين لعذابهم وهو يوم القيامة كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل الساعة موعدهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وذلك ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وعد النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>انه لايعذب قومه استئصالا بل يؤخر عذابهم الى يوم القيامة وقد سمت الارادة القديمة بالحكمة الازلية لكل مقدور كائن اجلا فلا تقدم له ولا تأخر عن المضروب المسمى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لجاءهم العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> عاجلا. وفيه اشارة الى ان الاستعجال فى طلب مرادات العذاب فى غير وقته المقدر لاينفع وهو مذموم فكيف ينفع الاستعجال فى طلب مرادات النفس وشهواتها فى غير اوانها [وكيف لم يكن مذموما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليأتينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> العذاب الذى عين لهم عند حلول الاجل: وبالفارسية [وبى شك خواهد آمد عذاب بديشان] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغتة</span><span class="ve">﴾</span></span>\[ناكاه\]. قال الراغب البغت مفاجأة الشىء من حيث لايحتسب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم لايشعرون</span><span class="ve">﴾</span></span> باتيانه: يعنى [وحال آنكه ايشان نداننكه عذاب آيد بايشان وايشان نا آكاه]. يقول الفقير ان قلت عذاب الآخرة ليس من قبيل المفاجأة فكيف يأتى بغتة. قلت الموت يأتيهم بغتة اى فى وقت لايظنون انهم يموتون فيه وزمانه متصل بزمان القيامة ولذا عد القبر اول منزل من منازل الآخرة وبدل عليه قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من مات فقد قامت قيامته"</span></hadeeth><tafsir><span>وفى البرزخ عذاب ولو كان نصفا من حيث انه حظ الروح فقط. وقال بعضهم لعل المراد باتيانه كذلك ان لايأتيهم بطريق التعجيل عند استعجالهم والاجابة الى مسئولهم فان ذلك اتيان برأيهم وشعورهم. وفى بعض الآثار من مات مصححا لامره مستعدا لموته ما كان موته بغتة وان قبض نائما ومن لم يكن مصححه لامره ولامستعدا لموته فموته موت فجأة وان كان صاحب الفراش سنة. قال فى لطائف المنن وقد تحاورت الكلام انا وبعض من يشتغل بالعلم فى انه ينبغى اخلاص النية فيه وان لايشتغل به الا لله فقلت الذى يطلب العلم لله اذا قيل له غدا تموت لايضع الكتاب من يده لكونه وفى الحقوق فلم ير افضل مما هو فيه فيحب ان يأتيه الموت على ذلك</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>توغافل در انديشه سود ومال</span>  ***  </span><span><span>كه سرمايه عمر شد بايمال</span></span><br/><span><span>طريقى بدست آرو صلحى بجوى</span>  ***  </span><span><span>شفيعى برانكيز وغدرى بكوى</span></span><br/><span><span>كه يك لحظه صورت نبندد امان</span>  ***  </span><span><span>جو بيمانه برشد بدور زمان</span></span></p><span/><p/><p id="116.E0C6C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:54" id="qr-roohalbayan-29-54">يَسْتَعْجِلُونَكَ بِٱلْعَذَابِ وَإِنَّ جَهَنَّمَ لَمُحِيطَةٌ بِٱلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/54" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.FFe6e"/><p id="116.6aABA"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يستعجلونك بالعذاب</span><span class="ve">﴾</span></span>\[تعجيل ميكنند ترا بعذاب آوردن\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وان جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى والحال ان محل العذاب الذى لاعذاب فوقه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمحيطة بالكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ستحيط بهم عن قريب لان ماهو آت قريب. قال فى الارشاد وانماجيىء بالاسمية دلالة على تحقق الاحاطة واستمرارها وتنزيلا لحال السبب منزلة المسبب فان الكفر والمعاصى الموجبة لدخول جهنم محيطة بهم. وقال بعضهم ان الكفر والمعاصى هى النار فى الحقيقة ظهرت فى هذه النشأة بهذه الصورة</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.39fd4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:55" id="qr-roohalbayan-29-55">يَوْمَ يَغْشَاهُمُ ٱلْعَذَابُ مِن فَوْقِهِمْ وَمِن تَحْتِ أَرْجُلِهِمْ وَيِقُولُ ذُوقُواْ مَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/55" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.FB6fb"/><p id="116.aA0B0"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يغشاهم العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> ظرف لمضمر اى يوم يعلوهم ويسترهم العذاب الذى اشير اليه باحاطة جهنم بهم يكون من الاحوال والاهوال مالا يفى به المقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من فوقهم</span><span class="ve">﴾</span></span>\[اى اززبر سرهاى ايشان\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن تحت ارجلهم</span><span class="ve">﴾</span></span>\[واز زير بابهاى ايشان\] والمراد من جميع جهاتهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقول</span><span class="ve">﴾</span></span> الله او بعض الملائكة بامره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذوقوا</span><span class="ve">﴾</span></span>\[بجشيد\] والذوق وجود الطعم بالفم واصله مما يقل تناوله فاذا اكثر يقال له الاكل واختير فى القرآن لفظ الذوق فى العذاب لان ذلك وان كان فى التعارف للقليل فهو مستصلح للكثير فخصه بالذكر ليعلم الامرين كما فى المفردات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كنتم تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى جزاء ما كنتم تعملونه فى الدنيا على الاستمرار من السيآت التى من جملتها الاستعجال بالعذاب. قال الكاشفى [دنيا دار عمل بود وعقبى دار جزاست هرجه آنجا كاشته ايد اينجا مى درويد]</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>توتخمى بيفشان كه جون بدورى</span>  ***  </span><span><span>زمحصول خود شاد وخرم شودى</span></span></p><span/><tafsir><span>وفى التأويلات النجمية قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويستعجلونك بالعذاب</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>يشير الى ان استعجال العذاب لاهل العذاب وهو نفس الكافر لاحاجة اليه بالاستدعاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وان جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> الحرص والشره والشهوة والكبر والحسد والغضب والحقد</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمحيطة بالكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>بالنفوس الكافرة الآن بنفاد الوقت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يغشاهم العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> باحاطة هذه الصفات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من فوقهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الكبر والغضب الحسد والحقد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن تحت ارجلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الحرص الشره والشهوة ولكنهم بنوم الغفلة نائمون ليس لهم خبر عن ذوق العذاب كالنائم لاشعور لهم فى النوم بما يجرى على صورته لانه نائم الصورة فاذا انتبه يجد ذوق مايجرى عليه من العذاب كما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقول</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى يوم القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذوقوا ما كنتم تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى عذاب ماكنتم تعاملون الخلق الخالق به والذى يؤكد هذا التأويل قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وان الفجار لفى جحيم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>يعنى فى الوقت ولاشعور لهم</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يصلونها يوم الدين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الذى يكون فيه الصلى والدخول يوم القيامة</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وماهم عنها بغائبين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اليوم ولكن لاشعور لهم بها فمن تطلع له شمس الهداية والعناية من مشرق القلب فيخرج من ليل الدين الى يوم الدين واشرقت ارض بشريته بنور ربها يرى نفسه محاطة جهنم اخلاقها فيجد ذوق المهاد بقصد الخروج والخلاص منها فان ارض الله واسعة كما يأتى نسأل الله الخلاص</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.b1D31"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:56" id="qr-roohalbayan-29-56">يٰعِبَادِيَ ٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ إِنَّ أَرْضِي وَاسِعَةٌ فَإِيَّايَ فَٱعْبُدُونِ</span><a class="vn" href="/quran/29/56" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.63E44"/><p id="116.C1CBa"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ياعبادى الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> خطاب تشريف لبعض المؤمنين الذين لايتمكنون من اقامة امور الدين كما ينبغى لممانعة من جهة الكفر وارشاد لهم الى الطريق الاسلم. قال الكاشفى [آورده اندكه جمعى ازمؤمنان درمكه اقامت كرده ازجهت قلت زاد وكمى استعداد بابسبب محبت اوطان ياصحبت اخوان هجرت نميكردند وبترس وهراس برستش خدانمودند] وربما يعذبون فى الدين فانزل الله هذه الآية وقال ياعبادى المؤمنين اذا لم تسهل لكم العبادة فى بلد ولم يتسر لكم اظهار دينكم فهاجروا الى حيث يتمشى لكم ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان ارضى</span><span class="ve">﴾</span></span> الارض الجرم المقابل للسماء اى بلاد المواضع التى خلقها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسعة</span><span class="ve">﴾</span></span> لا مضايقة لكم فيها فان لم تخصلوا العبادة لى فى ارضى<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاياى فاعبدون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى فاخصلوها فى غيره فالفاء جواب شرط محذوف ثم حذف الشرط وعوض عنه تقديم المفعول مع افادة تقديم معنى الاختصاص والاخلاص. قال الكاشفى [واكر از دوستى اهل وولد يابسته بلده شده ايد روزى مفارقت ضرورت خواهدبود زيرا كه]</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.6eFd5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:57" id="qr-roohalbayan-29-57">كُلُّ نَفْسٍ ذَآئِقَةُ ٱلْمَوْتِ ثُمَّ إِلَيْنَا تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/57" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.07C6E"/><p id="116.08f80"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل نفس</span><span class="ve">﴾</span></span> من النفوس سواء كان نفس الانسان او غيرها وهو مبتدأ وجاز الابتداء بالنكرة لما فيها من العموم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذائقة الموت</span><span class="ve">﴾</span></span> اى واجدة مرارة الموت ومتجرعة غصص المفارقة كما يجد الذائق ذوق المذوق وهذا مبنى على ان الذوق يصلح للقليل والكثير كما ذهب اليه الراغب. وقال بعضهم اصل الذوق بالفم فيما يقل تناوله فالمعنى اذا ان النفوس تزهق بملابسة البدن جزأ من الموت. واعلم ان للانسان روحا وجسدا وبخارا لطيفا بينهما هو الروح الحيوانى فمادام هذا البخار باقيا على الوجه الذى يصلح ان يكون علاقة ينهما فالحياة قائمة وعند انطفائه وخروجه عن الصلاحية تزول الحياة ويفارق الروح البدن مفارقة اضطرارية وهو الموت الصورى ولايعرف كيفية ظهور الروح فى البدن ومفارقته له وقت الموت الا اهل الانسلاخ التام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم الينا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى الى حكمنا وجزائنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ترجعون</span><span class="ve">﴾</span></span> من الرجع وهو الرد اى تردون فمن كانت هذه عاقبته ينبغى ان يجتهد فى التزود والاستعداد لها ويرى مهاجرة الوطن سهلة واحتمال الغربة هونا هذا اذا كان الوطن دار الشرك وكذا اذا كان ارض المعاصى والبدع وهو لايقدر على تغييرها والمنع منها فيهاجر الى ارض المطيعين من ارض الله الواسعة</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>سفر كن جوجاى تو ناخوش بود</span>  ***  </span><span><span>كزين جاى رفتن بدان ننك نيست</span></span><br/><span><span>وكرتنك كردد ترا جايكاه</span>  ***  </span><span><span>خداى جهانرا جهان تنك نيست</span></span></p><span/><p/><p id="116.Df14f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:58" id="qr-roohalbayan-29-58">وَٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ لَنُبَوِّئَنَّهُمْ مِّنَ ٱلْجَنَّةِ غُرَفَاً تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا نِعْمَ أَجْرُ ٱلْعَامِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/58" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.6e6b2"/><p id="116.03BE5"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آمنوا وعملوا الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن الصالحات الهجرة للدين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنبوئنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لننزلنهم: وبالفارسية [هر آينه فرود اديم ايشانرا] قال فى التاج النبوء [كسى را جايى فر آوردن] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الجنة غرفا</span><span class="ve">﴾</span></span> مفعول ثان لنبوئنهم اى قصورا عالية من الدر والزبرجد والياقوت وانما قال ذلك لان الجنة فى جهة عالية والنار فى سافلة ولان النظر من الغرف الى المياه والحضر اشهى وألذ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجرى من تحتها الانهار</span><span class="ve">﴾</span></span> صفة لغرفا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدين فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ماكثين فى تلك الغرف الى غاية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نعم اجر العاملين</span><span class="ve">﴾</span></span> الاعمال الصالحة: يعنى [نيك مزديست مزد عمل كنندكان خيررا كوشكهاى بهشت]</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.7FAAB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:59" id="qr-roohalbayan-29-59">ٱلَّذِينَ صَبَرُواْ وَعَلَىٰ رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/59" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.1EcEf"/><p id="116.6cfE6"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين صبروا</span><span class="ve">﴾</span></span> صفة للعاملين او نصب على المدح اى صبروا على اذية المشركين وشدائد الهجرة للدين وغير ذلك من المحن والمشاق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلى ربهم يتوكلون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى لايعتمدن فى امورهم الا على الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وهذا التوكل من قوة الايمان فاذا قوى الايمان يخرج من الكفر ملاحظة الاوطان والاموال والارزاق وغيرها وتصير الغربة والوطن سواء ويكفى ثواب الله بدلا من الكل وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من فرّ بدينه من ارض الى ارض ولو كان شبرا استوجب الجنة كان رفيق ابراهيم ومحمد"</span></hadeeth><tafsir><span>عليهما السلام اما استيجابه الجنة والغرف فلتركه المسكن المألوف لاجل الدين وامتثال امر رب العالمين واما رفاقته لهما فلمتابعتهما فى باب الهجرة واحياء سنتهما فان ابراهيم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>هاجر الى الارض المقدسة ونبينا</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>هاجر الى ارض المدينة. وفيه اشارة الى ان السالك ينبغى ان يهاجر من ارض الجاه وهو قبول الخلق الى ارض الخمول ـ حكايت كنند از ابو سعيد خراز قدس سره ـ كفت در شهرى بودم ونام من در آنجا مشهور شده دركار من عظيم برفتند جنانكه بوست خربزه كه از دست من بيفتاد بر داشتند واز يكديكر بصد دينار مى خريدند وبر آن مى افزودند باخود كفتم اين نه جاى منست ولائق روزكار من بس ازآنجا هجرت كردم بجاى افتادم كه مرا زنديق مى كفتند وهر روز دويار برمن سنك باران همى كردند همان جاى مقام ساختم وآن رنج وبلا همى كشيدم وخوش همى بودم ـ ابراهيم ادهم قدس سره حكايت كنند ـ كه كفت درهمه عمر خويش دردنيا سه شادى ديدم وباذن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>شادى نفس خويش را قهر كردم. در شهر انطاكيه شدم برهنه باى وبرهنه سر ميرفتم هريكى طعنه برمن همى زد يكى كفت "هذا عبد آبق من مولاه" مرا اين سخن خوش آمد بانفس خويش كفتم اكر كريخته ورميده كاه آن نيامدكه بطريق صلح بازآيى. دوم شادى آن بودكه دركشتى نشسبته بودم مسخره درميان آن جمع بود وهيج كس را از من حقير تر وخوار تر نمى ديد هر ساعتى بيامدى ودست درقفاى من داشتى سوم. آن بودكه در شهر مطيه در مسجدى سر بزانوى حست نهاده بودم در وادى كم وكاست خود افتاده بى حرمتى بيامد وبند ميزر بكشاد وآب در من ريخت يعنى تبول كرد وكفت "خذماء الورد" ونفس من آن ساعت ازآن حقارت خوش بكشت ودلم بدان شاد شد واين شادى از باركاه عزت در حق خود تحفه سعادت يافتم. بير طريقت كفت بسا مغرور در سير الله ومستدرج در نعمت الله ومفتون بثناى خلق] فعلى العاقل ان يموت عن نفسه ويذوق ألم الفناء المعنوى قبل الفناء الصورى فان الدنيا دار الفناء [هر نفسى جشنده مركست وهر كسى را راه كند بر مركست راهى رفتنى وبلى كذشتنى وشرابى آشاميدنى سيد صلوات الله عليه بيوسته امت را اين وصيت كردى (اكثروا ذكر هاذم اللذات) زينهار مرك را فراموش مكنيد واز آمدن او غافل مباشيد. از ابراهيم بن ادهم قدس سره سؤال كردندكه اى قدوه اهل طريقت واى مقدمه زمره حقيقت آن جه معنى بودكه در سويداى دل وسينه تو بديدار آمد تاتاج شاهى از سر بنهادى ولباس سلطانى ازتن بركشيدى ومرقع درويشى دربوشيدى ومحنت وبى نوايى اختيار كردى كفت آرى روزى برتخت مملكت نشسته بودم وبرجهار بالش حشمت تكيه رده كه نا كاه آبينه دربيش روى من داشتند در آيينه نكه كردم منزل خود در خاك ديدم ومرامونس نهسفر دراز در بيش ومرازادنه زندانى تافته ديدم ومرا طاقت نه قاضى عدل ديدم ومراحجت نه اى مردى كه اكر بساط امل توكوشه باز كشند ازقاف تاقاف بكيرد بارى بنكركه صاحب قاب قوسين جه ميكويد (والله مارفعت قدما وظننت انى وضعتها وما اكلت لقمة وظننت انى ابتلعتها) كفت بدان خدايى كه مرا بخلق فرستاد كه هيج قدمى اززمين برنداشتم كه كمان بردم بيش ازمرك من آنرا بزمين باز توانم نهاد وهيج لقمه دردهان ننهادم كه جنان بنداشتم كه من آن لقمه را بيش ازمرك توانم فروبرد اوكه سيد اولين وآخرين ومقتداى اهل آسمان وزمين است جنين ميكويد وتومغرور وغافل امل دراز دربيش نهاده وصد ساله كار وبار ساخته ودل بر آن نهاده خبر ندارى كه اين دنيا غدار سراى غرورست نه سرور وسراى فرارست نه سراى قرار]</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>تاكى ازدار الغرورى ساختن دار السرور</span>  ***  </span><span><span>تاكى ازدار الفرارى ساختن دار القرار</span></span><br/><span><span>اى خداوندان مال الاعتبار الاعتبار</span>  ***  </span><span><span>وى خداوندان قال الاعتذار الاعتذار</span></span><br/><span><span>بيش ازان كين جان عذر آردفروماند زنطق</span>  ***  </span><span><span>بيش ازان كين جشم عبرت بين فروماندزكار</span></span></p><span/><tafsir><span>كذا فى كشف الاسرار</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.ed4Fe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:60" id="qr-roohalbayan-29-60">وَكَأَيِّن مِّن دَآبَّةٍ لاَّ تَحْمِلُ رِزْقَهَا ٱللَّهُ يَرْزُقُهَا وَإِيَّاكُمْ وَهُوَ ٱلسَّمِيعُ ٱلْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/29/60" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.2F013"/><p id="116.35241"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكأين من دابة لاتحمل رزقها</span><span class="ve">﴾</span></span> كأين للتكثير بمعنى كم الخبرية ركب كاف التشبيه مع أى فجرد عنها معناها الافرادى فصار المجموع كأنه اسم مبنى على السكون آخره نون ساكنة كما فى من لاتنوين تمكين ولهذا يكتب بعد الياء نون مع ان التنوين لاصورة له فى الخط وهو مبتدأ. وجملة قوله الله يرزقها خبره. ولاتحمل صفة دابة. والدابة كل حيوان يدب ويتحرك على الارض مما يعقل وممالايعقل. والحمل بالفتح [برداشتن بسروبه بشت] وبالكسر اسم للمحمول على الرأس وعلى الظهر. والرزق لغة ماينتفع به واصطلاحا اسم لما يسوقه الله الى الحيوان فيأكله ـ روى ـ ان النبى <span class="honorific"></span> لما امر المؤمنين الذين كانوا بمكة بالمهاجرة الى المدينة قالوا كيف نقدم بلدة ليس لنا فيها معيشة فنزلت والمعنى وكثير من دابة ذات حاجة الى الغذاء لاتطيق حمل رزقها لضعفها او لاتدخره وانما تصبح ولامعيشة عندها [وذخيره كننده ازجانوران آدميست وموش ومور وكفته اند سياه كوش ذخيرة نهد وفراموش كند. ودر كشاف از بعضى نقل ميكندكه بلبلى را ديدم خوردنى درزير بالهاى خود نهان ميكرد القصه جانوران بسيارند ازدواب وطيور ووحوش وسباع وهوام وحيوانات آبى كه ذخيره ننهند وحامل رزق خود نشوند] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله يرزقها</span><span class="ve">﴾</span></span> يعطى رزقها يوما فيوما حيث توجهت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾</span></span> يرزق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اياكم</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث كنتم اى ثم انها مع ضعفها وتوكلها واياكم مع قوتكم واجتهادكم سواء فى انه لايرزقها واياكم الا الله لان رزق الكل باسباب هو المسبب لها وحده فلا تخافوا الفقر بالمهاجرة والخروج الى دار الغربة</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>هست زفيض كرم ذو جلال</span>  ***  </span><span><span>مشرب ارزاق بر آب زلال</span></span><br/><span><span>شاه وكداروزى ازان ميخورند</span>  ***  </span><span><span>مور وملخ قسمت ازاوميبرند</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو السميع العليم</span><span class="ve">﴾</span></span> المبالغ فى السمع فيسمع قولكم هذا فى امر الرزق المبالغ فى العلم فيعلم ضمائركم. وقال الكاشفى [دانا بآنكه شمارا رزوى از كجادهد]</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.b79c6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:61" id="qr-roohalbayan-29-61">وَلَئِن سَأَلْتَهُمْ مَّنْ خَلَقَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضَ وَسَخَّرَ ٱلشَّمْسَ وَٱلْقَمَرَ لَيَقُولُنَّ ٱللَّهُ فَأَنَّىٰ يُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/61" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.4D4df"/><p id="116.3c2cc"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن سألتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى اهل مكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span> استفهام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلق السموات والارض وسخر الشمس والقمر</span><span class="ve">﴾</span></span> لمصالح العباد حيث يجريان على الدوام والتسخير جعل الشىء منقادا للآخر وسوقه الى الغرض المختص به قهرا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليقولن</span><span class="ve">﴾</span></span> خلقهن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span> اذ لاسبيل لهم الى الانكار لما تقرر فى العقول من وجوب انتهاء الممكنات الى واحد واجب الوجود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانى</span><span class="ve">﴾</span></span>\[بس كج\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤفكون</span><span class="ve">﴾</span></span> الأفك بالفتح الصرف والقلب وبالكسر كل مصروف عن وجهه الذى يحق ان يكون عليه اى فكيف يصرفون عن الاقرار بتفرده فى الالهية مع اقرارهم بتفرده فيما ذكر من الخلق والتسخير فهو انكار واستبعاد لتركهم العلم بموجب العلم وتوبيخ وتقرير عليه وتعجيب منه</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.BbDE6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:62" id="qr-roohalbayan-29-62">ٱللَّهُ يَبْسُطُ ٱلرِّزْقَ لِمَن يَشَآءُ مِنْ عِبَادِهِ وَيَقْدِرُ لَهُ إِنَّ ٱللَّهَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/29/62" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.E9edA"/><p id="116.C240E"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله يبسط الرزق لمن يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> ان يبسط له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من عباده</span><span class="ve">﴾</span></span> مؤمنين او كافرين</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>اديم زمين سفره عام اوست</span>  ***  </span><span><span>برين خوان يغماجه دشمن جه دوست</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقدر</span><span class="ve">﴾</span></span>\[تنك ميسازد\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span> اى لمن يشاء ان يقدر له منهم كائنا من كان على ان الضمير مبهم حسب ابهام مرجعه ويحتمل ان يكون الموسع له والمضيق عليه واحدا على ان البسط والقبض على التعاقب اى يقدر لمن يبسط له التعاقب. قال الحسن يبسط الرزق لعدوه مكرا به ويقدر على وليه نظرا له فطوبى لمن نظر الله اليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان الله بكل شىء عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> فيعلم من يليق ببسط الرزق فيبسط له ويعلم من يليق بقبضه فيقبض له او فيعلم ان كلا من البسط والقبض فى أى وقت يوافق الحكمة والمصلحة فيفعل كلا منهما فى وقته وفى الحديث القدسى</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ان من عبادى من لايصلح ايمانه الا الغنى ولو افقرته لافسده ذلك وان من عبادى من لايصلح ايمانه الا الفقر ولو اغنيته لافسده ذلك"</span><br/></hadeeth><span/><p/><p id="116.90Fb6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:63" id="qr-roohalbayan-29-63">وَلَئِن سَأَلْتَهُمْ مَّن نَّزَّلَ مِنَ ٱلسَّمَآءِ مَآءً فَأَحْيَا بِهِ ٱلأَرْضَ مِن بَعْدِ مَوْتِهَا لَيَقُولُنَّ ٱللَّهُ قُلِ ٱلْحَمْدُ لِلَّهِ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لاَ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/63" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.92803"/><p id="116.4e7aA"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن سألتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى مشركى العرب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span>\[كه\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نزل من السماء ماء فاحيا</span><span class="ve">﴾</span></span>\[بس زنده كرد وتازه ساخت\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span>\[بسبب آن آب\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الارض</span><span class="ve">﴾</span></span> باخراج الزرع والنبات والاشجار منها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعد موتها</span><span class="ve">﴾</span></span> يبسها وقحطها: وبالفارسية [بس از مردكى وافسر دكى]. ويقال للارض التى ليست بمنبتة ميتة لانه لاينتفع بها كمالا ينتفع بالميتة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليقولن</span><span class="ve">﴾</span></span> نزل واحيى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يعترفون بانه الموجد للممكنات باسرها اصولها وفروعها ثم انهم يشركون به بعض مخلوقاته الذى لايكاد يتوهم منه القدرة على شىء ما اصلا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل الحمد لله</span><span class="ve">﴾</span></span> على ان جعل الحق بحيث لايجترىء المبطلون على جحوده وان اظهر حجتك عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل اكثرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى اكثر الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لايعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى شيئا من الاشياء فلذلك لايعملون بمقتضى قولهم فيشركون به</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>اخس مخلوقاته وهو الصنم. يقول الفقير اغناه الله القدير قد ذكر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>آية الرزق ثم آية التوحيد ثم كررهما فى صورتين اخريين تنبيها منه لعباده المؤمنين على انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لايقطع ارزاق الكفار مع وجود الكفر والمعاصى فكيف يقطع ارزاق المؤمنين مع وجود الايمان والطاعات</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>اى كريمى كه از خزانه غيب</span>  ***  </span><span><span>كبر وترسا وظيفه خوردارى</span></span><br/><span><span>دوستانرا كجا كنى محروم</span>  ***  </span><span><span>توكه بادشمنان نظر دارى</span></span></p><span/><tafsir><span>وانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لايسأل من العباد الا التوحيد والتقوى والتوكل فانما الرزق على الله الكريم وقد قدر مقادير الخلق قبل خلق السموات والارض بخمسين الف سنة وماقدر فى الخلق والرزق والاجل لايتبدل بقصد القاصدين ألا ترى الى الوحوش والطيور لاتدخر شيئا الى الغد تغدو خماصا وتروح بطانا اى ممتلئة البطون والحواصل لاتكالها على الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بما وصل الى قلوبها من نور معرفة خالقها فكيف يهتم الانسان لاجل رزقه ويدخر شيئا لغده ولايعرف حقيقة رزقه واجله فربما يأكل ذخيرته غيره ولايصل الى غده ولذلك كان <span class="honorific"></span> لايدخل شيئا لغد اذ الارزاق مجددة كالانفاس المجددة فى كل لمحة والرزق يطلب الرجل كما يطلبه اجله [خواجه عالم <span class="honorific"></span> فرموده كه اى مردم رزق قسمت كرده شده است تجاوز نمى كند ازمرد آنجه از براى وى نوشته شده است بس خوبى كنيد در طلب روزى يعنى بطاعت جوييد نه بمعصيت اى مردم درقناعت فراخى است ودرميانه رفتن واندازه بكار داشتن يسندكى وكفايت است درزهد راحت است وخفت حساب وهر عملى را جزاييست وكل آت قريب]: قال المولى الجامى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>درين خرابه مكش بهر كنج غصه ورنج</span>  ***  </span><span><span>جونقد وقت توشد فقر خاك برسر كنج</span></span><br/><span><span>بقصر عشرت وايوان عيش شاهان بين</span>  ***  </span><span><span>كه زاغ نغمه سرا كشت وجفد قافيه سنج</span></span></p><span/><tafsir><span>وعن بعضهم قال كنت انا وصاحب لى نتعبد فى بعض الجبال وكان صاحبى بعيدا منى فجاءنى يوما وقال قد نزل بقربنا بدو فقم نمش اليهم لعله يحصل لنا منهم شىء من لبن غيره فامتنعت فلم يزل يلح علىّ حتى وافقته فذهبنا اليهم فاطعمونا من طعامهم ورجعنا وعاد كل واحد منا الى مكانه الذى كان فيه ثم انى انتظرت الظبية فى الوقت الذى كانت تأتينى فيه فلم تأتنى ثم انتظرتها بعد ذلك فلم تأتنى فانقطعت عنى فعرفت ان ذلك بشؤم ذنبى الذى احدثته بعد ان كنت مستغنيا بلبنها وهذا الذنب الذى ذكر ثلاثة اشياء احدها خروجه من التوكل الذى كان دخل فيه والثانى طمعه وعدم قناعته بالرزق الذى كان مستغنيا به والثالث اكله طعاما خبيثا فحرم رزقا حلالا طيبا محضا اخرجته القدرة الالهية من باب العدم وادخلته فى باب الايجاد بمحض الجود والكرم آتيا من طريق باب خرق العادة كرامة لولى من اوليائه اولى السعادة ذكره اليافعى فى الرياض</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.40b79"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:64" id="qr-roohalbayan-29-64">وَمَا هَـٰذِهِ ٱلْحَيَاةُ ٱلدُّنْيَآ إِلاَّ لَهْوٌ وَلَعِبٌ وَإِنَّ ٱلدَّارَ ٱلآخِرَةَ لَهِيَ ٱلْحَيَوَانُ لَوْ كَانُواْ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/64" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.d7CB5"/><p id="116.43C6D"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وماهذه الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> اشارة تحقير للدنيا وكيف لاوهى لاتزن عند الله جناح بعوضة: والمعنى بالفارسية [ونيست اين زندكانىء دنيا]. قال الامام الراغب الحياة باعتبار الدنيا والآخرة ضربان الحياة الدنيا والحياة الآخرة فهى اشارة الى ان الحياة الدنيا بمعنى الحياة الاولى بقرينة المقابلة بالآخرة فانه قد يعبر بالادنى عن الاول المقابل للآخر والمراد بالحياة الاولى ماقبل الموت لدنوه اى قربه وبالآخرة مابعد الموت لتأخره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الا لهو</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو مايلهى الانسان ويشغله عما يعنيه ويهمه والملاهى آلات اللهو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولعب</span><span class="ve">﴾</span></span> يقال لعب فلان اذا لم يقصد بفعله مقصدا صحيحا. قال الكاشفى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الا لهو</span><span class="ve">﴾</span></span>\[مكر مشغولى وبيكارى ولعب وبازى يعنى درسرعت انقضا وزوال ببازى كود كان مى ماندكه يكجا جمع آيند وساعتى بدان متهيج كردند واندك زمانى را ملول ومانده كشته متفرق شوند وجه زيبا كفته است\]</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>بازجه ايست طفل قريب اين متاع دهر</span>  ***  </span><span><span>بى عقل مردمان كه بدين مبتلا شوند</span></span></p><span/><tafsir><span>وفى التاويلات النجيمة يشير الى ان هذه الحياة التى يعيش بها المرء فى الدينا بالنسبة الى الحياة التى يعيش بها اهل الآخرة فى الآخرة وجوار الحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لهو ولعب وانما شبهها باللهو واللعب لمعنيين. احدهما ان امر اللهو واللعب سريع الانقضاء لايداوم عليه فالمعنى ان الدنيا وزينتها وشهواتها لظل زائل لايكون لها بقاء فلا تصلح لاطمئنان القلب بها والركون اليها. والثانى ان اللهو واللعب من شأن الصبيان والسفهاء دون العقلاء وذوى الاحلام ولهذا كان النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>يقول</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ما انا من دد ولا الدد منى"</span></hadeeth><tafsir><span>والدد اللهو واللعب فالعاقل يصون نفسه منه انتهى. قال فى كشف الاسرار فان قيل لم سماها لهوا ولعبا وقد خلقها لحكمة ومصلحة قلنا انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بنى الخطاب على الاعم الاغلب وذلك ان غرض اكثر الناس من الدنيا اللهو واللعب انتهى ورد فى الخبر النبوى حين سئل عن الدنيا فقال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"دنياك مايشغلك عن ربك"</span></hadeeth><tafsir><span>وفى المثنوى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>جيست دنيا از خدا غافل شدن</span>  ***  </span><span><span>نى قماش نقره فرزند وزن</span></span><br/><span><span>مال را كر بهر دين باشى حمول</span>  ***  </span><span><span>نعم مال صالح خواندش رسول</span></span><br/><span><span>آب در كشتى هلاك كشتى است</span>  ***  </span><span><span>آب اندر زير كشتى بشتى است</span></span><br/><span><span>جونكه مال وملك را ازدل براند</span>  ***  </span><span><span>زان سليمان خويش جزمسكين نخواند</span></span><br/><span><span>كوزه سربسته اندر آب رفت</span>  ***  </span><span><span>از دل بر باد فوق آب رفت</span></span><br/><span><span>باد دروبشى جو در باطن بود</span>  ***  </span><span><span>بر سرآب جهان سان بود</span></span><br/><span><span>كرجه جمله اين جهان ملك ويست</span>  ***  </span><span><span>ملك درجشم دل اولاشى است</span></span></p><span/><tafsir><span>قيل الشرك كله فى بيت واحد ومفتاحه حب الدنيا وما احسن من شبهها بخيال الظل حيث قال</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>رأيت خيال الظل اعظم عبرة</span>  ***  </span><span><span>لمن كان فى علم الحقائق راق</span></span><br/><span><span>شخوص واصوات يخالف بعضها</span>  ***  </span><span><span>لبعض واشكال بغير وفاق</span></span><br/><span><span>تمر وتقضى اوبه بعض اوبه</span>  ***  </span><span><span>وتفنى جميعا والمحرك باقى</span></span></p><span/><tafsir><span>ومن اشارات المثنوى ما قال</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>اى دريده بوستين يوسفان</span>  ***  </span><span><span>كراد برخيزى ازين خواب كران</span></span><br/><span><span>كشته كر كان يك خواهاى تو</span>  ***  </span><span><span>مى درانند از غضب اعضاى تو</span></span><br/><span><span>خون نخسبد بعد مركت در قصاص</span>  ***  </span><span><span>تومكو كه مردم ويابم خلاص</span></span><br/><span><span>اين قصاص نقد حيلت سازيست</span>  ***  </span><span><span>بيش زخم آن قصاص اين بازيست</span></span><br/><span><span>زين لعب خواندست دنيارا خدا</span>  ***  </span><span><span>كين جزا لعبست بيش آن جزا</span></span><br/><span><span>اين جزا تسكين جنك وفتنه است</span>  ***  </span><span><span>آن جواخصا است واين جون ختنه است</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وان الدار الآخرة لهى الحيوان</span><span class="ve">﴾</span></span> اى وان الجنة لهى دار الحياة الحقيقة لامتناع طريان الموت والفناء عليها او هى فى ذاتها حياة للمبالغة. والحيوان مصدر حيى سمى به ذو الحياة واصله حييان فقلبت الياء الثانية واوا لئلا يحذف احدى الالفات وهو ابلغ من الحياة لما فى بناء فعلان من الحركة والاضطراب اللازم للحيوان ولذلك اختير على الحياة فى هذا المقام المقتضى للمبالغة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كانوا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> لما آثروا عليها الدنيا التى اصلها عدم الحياة ثم مايحدث فيها من الحياة عارضة سريعة الزوال</span><br/><span>وفى التأويلات النجمية يشير الى ان دار الدنيا لهى الموتان لانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>سمى الكافر وان كان حيا بالميت بقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انك لاتسمع الموتى</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتنذر من كان حيا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فثبت ان الدنيا وما فيها من الموتان الا من احياه الله بنور الايمان فهو الحى والآخرة عبارة عن عالم الارواح والملكوت فهى حياة كلها وانما سماها الحيوان والحيوان مايكون حيا وله حياة فيكون جميع اجزائه حيا فالآخرة حيوان لان جميع اجزائها حى فقد ورد فى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ان الجنة بما فيها من الاشجار والثمار والغرف والحيطان والانهار حتى ترابها وحصاها كلها حى"</span></hadeeth><tafsir><span>فالحياة الحقيقية التى لاتشينها الغصص والمحن والامراض والعلل ولايدكها الموت والفوت لهى حياة اهل الجنات والقربات لو كانوا يعلمون قدرها وغاية كماليتها وحقيقة عزتها لكانوا أشد حرصا فى تحصيلها ههنا فمن فاتته لايدركها فى الآخرة ألا ان من صفة اهل النار ان لايموت فيها ولايحيى يعنى ولا يحيى بحياة حقيقة يستريح بها وانهم يتمنون الموت ولا يجدونه انتهى. قال فى كشف الاسرار [غافل بى حاصل تاشند شربت مرادى آميزى وتاكى ارزوى بزى. كاه جون شير هرجت بيش آيدمى شكنى. كاه جون كرك هرجه بينى همى درى. كاه جون كبك در كوههاى مرادمى برى كاه جون آهو در مرغزار ارزو همه جرى. خبرندارى كه اين دنياكه توبدان همى نازى وتراهمى فرييدوا دردام غرورى كشد لهو ولعبست سراى بى سر مايكان وسرمايه بى دولتان وبازيجه بى كاران وبند معشوقه فتاتست ورعناى بى سرو سامان دوستى بى وفا وايه بى مهر دشمنى بركزند بو العجى برفند هركرا بامداد بنوازد شبانكاه بكدازد وهركرا يك دو زدل بشادى بيفروزد وديكروزنش بانش هلاك مى سوزد]</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>احلام نوم او كظل زائل</span>  ***  </span><span><span>ان اللبيب بمثلها لايخدع</span></span></p><span/><tafsir><span>وفى المثنوى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>صوفى در باغ از بهرى كشاد</span>  ***  </span><span><span>صوفيانه روى بر زانوا نهاد</span></span><br/><span><span>بس فرورفت او بخود اندر نفول</span>  ***  </span><span><span>شد ملون از صورت خوابش فضول</span></span><br/><span><span>كه جه خسبى آخر اندر رزنكر</span>  ***  </span><span><span>اين درختان بين وآثار خضر</span></span><br/><span><span>امر حق بشنوكه كفتست انظروا</span>  ***  </span><span><span>سوى اين آثار رحمت آر رو</span></span><br/><span><span>كفت آثار ش دلست اى بوالهوس</span>  ***  </span><span><span>آن برون آثار آثارست وبس</span></span><br/><span><span>باغها وسبزها بر عين جان</span>  ***  </span><span><span>بربرون عكسش جودر آب روان</span></span><br/><span><span>آن خيال باغ باشد اندر آب</span>  ***  </span><span><span>كه كند از لطف آب آن اضطراب</span></span><br/><span><span>باغها وميوها اندر دلست</span>  ***  </span><span><span>عكس لطف آن برين آب وكلست</span></span><br/><span><span>كرنبودى عكسى آن سرو وسرور</span>  ***  </span><span><span>بس بخواندى ازيدش دار الغرور</span></span><br/><span><span>اين غرور آنست يعنى اين خيال</span>  ***  </span><span><span>هست از عكس دل جان رجال</span></span><br/><span><span>جمله مغروران برين عكس آمده</span>  ***  </span><span><span>بر كمانى كين بود جنت كده</span></span><br/><span><span>مى كريزند از اصول باغها</span>  ***  </span><span><span>بر خيالى ميكنند آن لاغها</span></span><br/><span><span>جونكه خواب غفلت آيد شان بسر</span>  ***  </span><span><span>راست بينند وجه سودست آن نظر</span></span><br/><span><span>بس بكورستان غريو افتادواه</span>  ***  </span><span><span>تا قيامت زين غلط واحصرتاه</span></span><br/><span><span>اى خنك آنراكه بيش ازمراك مرد</span>  ***  </span><span><span>جان او از اصل اين رز بويى برد</span></span></p><span/><tafsir><span>[اين حيات لعب ولهو در جشم كسى آيدكه از حياة طيبه وزندكانى مهر خبر ندارد مراورا دوستانندكه زندكانى ايشان امروز بذكر است وبمهر وفردا زندكانى ايشان بمشاهدت بود ومعاينت زندكانى ذكررا ثمره انس است وزندكانى مهررا ثمره فنا ايشانندكه يك طرف ازو محجوب نيند وهيج محجوب مانند زنده نمانند]</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>غم كى خورد آنكه شادمانيش تويى</span>  ***  </span><span><span>ياكى ميرد آنكه زندكانيش تويى</span></span></p><span/><tafsir><span>فالعاقل لايضع العمر العزيز فى الهوى واشتغال الدنيا الدنية الرذيلة بل يسارع فى تحصيل الباقى. قال الفضيل</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>لو كانت الدنيا من ذهب يفنى والآخرة من خزف يبقى لكان ينبغى لنا ان نختار خزفا يبقى على ذهب يفنى كما روى ان سليمان</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>قال لتسبيحة فى صحيفة مؤمن خير مما اوتى ابن داود فانه يذهب والتسبيحة تبقى ولايبقى مع العبد عند الموت الا ثلاث صفات صفاء القلب اى عن كدورات الدنيا وانسه بذكر الله وحبه لله ولايخفى ان صفاء القلب وطهارته عن ادناس الدنيا لا تكون الا مع المعرفة والمعرفة لا تكون الا بدوام الذكر والفكر وخير الاذكار التوحيد</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.b07cB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:65" id="qr-roohalbayan-29-65">فَإِذَا رَكِبُواْ فِي ٱلْفُلْكِ دَعَوُاْ ٱللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ ٱلدِّينَ فَلَمَّا نَجَّاهُمْ إِلَى ٱلْبَرِّ إِذَا هُمْ يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/65" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.16a3a"/><p id="116.F9B27"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاذا ركبوا فى الفلك</span><span class="ve">﴾</span></span> متصل بما دل عليه شرح حالهم. والركوب هو الاستعلاء على الشىء المتحرك وهو متعد بنفسه كما فى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والخيل والبغال والحمير لتركبوها</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>واستعماله ههنا وفى امثاله بكلمة فى للايذان بان المركوب فى نفسه من قبيل الامكنة وحركته قسرية غير ارادية. والمعنى ان الكفار على ماوصفوا من الاشراك فاذا ركبوا فى السفينة لتجاراتهم وتصرفاتهم وهاجب الرياح واضطربت الامواج وخافوا الغرق: وبالفارسية [بس جون نشينند كافران در كشتى وبسبب موج در كرداب اضطراب افتند] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دعوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> حال كونهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مخلصين له الدين</span><span class="ve">﴾</span></span> اى على صورة المخلصين لدينهم من المؤمنين حيث لايدعون غير الله لعلمهم بانه لايكشف الشدائد عنهم الاهو. وقال فى الاسئلة المقحمة مامعنى الاخلاص فى حق الكافر والاخلاص دون الايمان لايتصور وجوده والجواب ان المراد به التضرع فى الدعاء عند مسيس الضرورة والاخلاص فى العزم على الاسلام عند النجاة من الغرق ثم العود والرجوع الى الغفلة والاصرار على الكفر بعد كشف الضر ولم يرد الاخلاص الذى هو من ثمرات الايمان انتهى ويدل عليه ماقال عكرمة كان اهل الجاهلية اذا ركبوا البحر حملوا معهم الاصنام فاذا اشتدت بهم الريح القوا تلك الاصنام فى البحر وصاحوا "ياخداى ياخداى" كما فى الوسيط و "يارب يارب" كما فى كشف الاسرار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما نجاهم الى البر</span><span class="ve">﴾</span></span> البر خلاف البحر وتصور منه التوسع فاشتق منه البر اى التوسع فى فعل الخير كما فى المفردات: والمعنى بالفارسية [بس آن هنكام كه نجات دهد خداى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ايشانرا از بحر وغرق وبرون آرد بسلامت بسوى خشك ودشت] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذا هم</span><span class="ve">﴾</span></span>\[آنكاه ايشان\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يشركون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى فاجأوا المعاودة الى الشرك. يعنى [بازكردند بعادت خويش]</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.c4DA0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:66" id="qr-roohalbayan-29-66">لِيَكْفُرُواْ بِمَآ آتَيْنَاهُمْ وَلِيَتَمَتَّعُواْ فَسَوْفَ يَعلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/66" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.37e9E"/><p id="116.946Cf"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليكفروا بما آتيناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اللام فيه لام كى اى ليكونوا كافرين بشركهم بما آتينا من نعمة النجات التى حقها ان يشكروها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليتمتعوا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ولينتفعوا باجتماعهم على عبادة الاصنام وتوادهم عليها ويجوز ان تكون لام الامر كليهما ومعناه التهديد والوعيد كما فى اعملوا ماشئتم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسوف يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى عاقبة ذلك وغائلته حين يرون العذاب</span><br/><span>وفى التأويلات وبقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاذا ركبوا فى الفلك</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>يشير الى ان الاخلاص تفريغ القلب من كل ما سوى الله والثقة بان لانفع ولاضرر الا منه وهذا لايحصل الا عند نزول البلاء والوقوع فى معرض التلف وورطة الهلاك ولهذا وكل بالانبياء والاولياء لتخليص الجوهر الانسانى القابل للفيض الالهى من قيد التعلقات بالكونيين والرجوع الى حضرة المكوّن فان الرجوع اليها مركووز فى الجوهر الانسان لو خلى وطبعه لقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان الى ربك الرجعى</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فالفرق بين اخلاص المؤمن واخلاص الكافر بان يكون اخلاص المؤمن مؤيدا بالتأييد الالهى وانه قد عبدالله مخلصا فى الرخاء قبل نزول البلاء فنال درجة الاخلاص المؤيد من الله بالسر الذى قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"الاخلاص سر بينى وبين عبدى لايسعه فيه ملك مقرب ولانبى مرسل"</span></hadeeth><tafsir><span>فلا يتغير فى الشدة والرخاء ولا فى السخط والرضى واخلاص الكافر اخلاص طبيعى قد حصل له عند نزول البلاء وخوف الهلاك بالرجوع الطبيعى غير مؤيد بالتأييد الالهى عند خمود التعلقات كرا كبى الفلك</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دعوا الله مخلصين له الدين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>دعاء اضطراريا فاجابهم من يجيب المضطر بالنجاة من ورطة الهلاك</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما نجاهم الى البر</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وزال الخوف والاضطرار عاد الميشوم الى طبعه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذاهم يشركون ليكفروا بما آتيناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ليكون حاصل امرهم من شقاوتهم ان يكفروا بنعمة الله ليستوجبو العذاب الشديد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليتمتعوا</span><span class="ve">﴾</span></span> اياما قلائل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسوف يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> ان عاقبة امرهم دوام العقوبة الى الابد انتهى: قال الشيخ سعدى</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ره راست بايد نه بالاى راست</span>  ***  </span><span><span>كه كافر هم ازورى صورت جوماست</span></span><br/><span><span>ترا آنكه جشم ودهان داد ووكش</span>  ***  </span><span><span>اكر عاقلى در خلافش مكوش</span></span><br/><span><span>مكان كردن از شكر منعم مبيج</span>  ***  </span><span><span>كه روز بسين سر بر آرى بهيج</span></span></p><span/><tafsir><span>قال الشيخ الشهير بزروق الفاسى فى شرح جزب البحر اما حكم ركوب البحر من حيث هو فلا خلاف اليوم فى جوازه وان اختلف فيه نظرا لمشقته فهوممنوع فى احوال خمسة. اولها اذا ادى لترك الفرائض اونقصها فقد قال مالك للذى يميد فلا يصلى الراكب حيث لا يصلى ويل لمن ترك الصلاة. والثانى اذا كان مخوفا بارتجاجه من الغرق فيه فانه لايجوز ركوبه لانه من الالقاء الى التهلكة قالوا وذلك من دخول الشمس العقرب الى آخر الشتاء. والثالث اذا خيف فيه الاسر واستهلاك العدو فى النفس والمال لايجوز ركوبه بخلاف مااذا كان معه امن والحكم للمسلمين لقوة يدهم واخذ رهائنهم ومافى معنى ذلك. والرابع اذا ادى ركوبه الى الدخول تحت احكامهم والتذلل لهم ومشاهدة منكرهم مع الامن على النفس والمال بالاستئمان منهم وهذه حالة المسلمين اليوم فى الركوب مع اهل الطرائد ونحوهم وقد اجراها بعض الشيوخ على مسألة التجارة لارض الحرب ومشهور المذهب فيها الكراهة وهى من قبيل الجائز وعليه يفهم ركوب ائمة العلماء والصلحاء معهم فى ذلك وكأنهم استخفوا الكراهة فى مقابلة تحصيل الواجب الذى هو الحج ومافى معناه. والخامس اذا خيف بركوبه عورة كركوب المرأة فى مركب صغير لايقع لها فيه سترها فقد منع مالك ذلك حتى حجها الا ان يختص بموضع ومركب كبير على المشهور. ومن اوراد البحر "الحى القيوم" ويقول عند ركوب السفينة</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بسم الله مجراها ومرساها ان ربى لغفور رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>} {</span><span>{ وماقدروا الله حق قدره والارض جميعا قبضته يوم القيامة والسموات مطويات بيمينه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وتعالى</span></span><span>عما يشركون }</span><tafsir><span>فانه امان من الغرق</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.77123"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:67" id="qr-roohalbayan-29-67">أَوَلَمْ يَرَوْاْ أَنَّا جَعَلْنَا حَرَماً آمِناً وَيُتَخَطَّفُ ٱلنَّاسُ مِنْ حَوْلِهِمْ أَفَبِٱلْبَاطِلِ يُؤْمِنُونَ وَبِنِعْمَةِ ٱللَّهِ يَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/67" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.1d8Ad"/><p id="116.Add51"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو لم يروا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى الم ينظر اهل مكة ولم يشاهدوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انا جعلنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أى بلدهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حرما</span><span class="ve">﴾</span></span> محترما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنا</span><span class="ve">﴾</span></span> مصونا من النهب والتعدى سالما اهله آمنا من كل سوء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويتخطف الناس من حولهم</span><span class="ve">﴾</span></span> التخطف بالفارسية [ربودن] وحول الشىء جانبه الذى يمكنه ان يتحول اليه اى والحال ان العرب يختلسون ويؤخذون من حولهم قتلا وسبيا اذا كانت العرب حوله فى تغاور وتناهب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفبالباطل يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى أبعد ظهور الحق الذى لاريب فيه بالباطل وهو الصنم او الشيطان يؤمنون دون الحق وتقديم الصلة لاظهار شناعة مافعلوه وكذا فى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبنعمة الله</span><span class="ve">﴾</span></span> المستوجبة للشكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يكفرون</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث يشركون به غيره.</span><br/><span>وفى التأويلات النجمية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفبالباطل</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو ماسوى الله من مشارب النفس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يصرفون صدقهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبنعمة الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وهى مشاهدة الحق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يكفرون</span><span class="ve">﴾</span></span> بان لايطلبوها انتهى انما فسر الباطل بما سوى الله لان ماخلا الله باطل مجازى اما بطلانه فلكونه عدما فى نفسه واما مجازيته فلكونه مجلى ومرآة للوجود الاضافى. واعلم ان لكفر بالله اشد من الكفر بنعمة الله لان الاول لايفارق اثانى بخلاف العكس والكفار جمعوا بينهما فكانوا اذم</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.7ECFD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:68" id="qr-roohalbayan-29-68">وَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنْ ٱفْتَرَىٰ عَلَى ٱللَّهِ كَذِباً أَوْ كَذَّبَ بِٱلْحَقِّ لَمَّا جَآءَهُ أَلَيْسَ فِي جَهَنَّمَ مَثْوًى لِّلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/68" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.afD17"/><p id="116.6D370"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن اظلم</span><span class="ve">﴾</span></span>\[وكيست ستمكار تر\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ممن افترى</span><span class="ve">﴾</span></span>\[بيداكرد ازنفس خويش\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الله</span><span class="ve">﴾</span></span> الاحد الصمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذبا</span><span class="ve">﴾</span></span> بان زعم ان له شريكا اى هو اظلم من كل ظالم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">او كذب بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> بالرسول او بالقرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لما جاءه</span><span class="ve">﴾</span></span> من غير توقف عنادا ففى لما تسفيه لهم بان لم يتوقفوا ولم يتأملوا قط حين جاءهم بل سارعوا الى التكذيب اول ماسمعوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليس فى جهنم مثوى للكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> تقرير لثوائهم فيها اى اقامتهم فان همزة الاستفهام الانكارى اذا دخلت على النفى صار ايجابا اى لايستوجبون الاقامة والخلود فى جهنم وقد فعلوا من الافتراء والتكذيب بالحق الصريح مثل هذا التكذيب الشنيع او انكار واستبعاد لاجترائهم على الافتراء والتكذيب اى ألم يعلموا ان فى جهنم مثوى للكافرين حتى اجترأوا هذه الجراءة</span><br/><span>وفى التأويلات النجمية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن اظلم ممن افترى على الله كذبا</span><span class="ve">﴾</span></span> بان يرى من نفسه بان له مع الله حالا او وقتا او كشفا او مشاهدة ولم يكن له من ذلك شىء وقالوا اذا فعلوا فاحشة وجدنا عليها آباءنا به يشير الى ان الاباحية واكثر مدعى زماننا هذا اذا صدر منهم شىء على خلاف السنة والشريعة يقولون انا وجدنا مشايخنا عليه والله امرنا بهذا اى مسلم لنا من الله هذه الحركات لمكانة قربنا الى الله وقوة ولايتنا فانها لاتضر بل تنفعنا وتفيد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">او كذب بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بالشريعة وطريقة المشايخ وسيرتهم لما جاءه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليس فى جنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> النفس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثوى</span><span class="ve">﴾</span></span> محبس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> اى لكافرى نعمة الدين والاسلام والشريعة والطريقة بما يفترون وبما يدعون بلا معنى القيام به كذابين فى دعواهم انتهى: قال الحافظ</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>مدعى خواست كه آيد بتماشا كه راز</span>  ***  </span><span><span>دست غيب آمد وبرسينه نامحرم زد</span></span></p><span/><tafsir><span>فالمدعى اجنبى عن الدخول فى حرم المعنى كما ان الاجنبى ممنوع عن الدخول فى حرم السلطان وقال الكمال الخجندى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>مدعى نيست محروم دريار</span>  ***  </span><span><span>خادم كعبه بولهب نبود</span></span></p><span/><tafsir><span>قالوا جب الاجتناب عن الدعوى والكذب وغيرهما من صفات النفس واكتساب المعنى والصدق ونحوهما من اوصاف القلب: قال الحافظ</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>طريق صدق بياموز از آب صافى دل</span>  ***  </span><span><span>براستى طلب ازاكى جوسرو جمن</span></span></p><span/><tafsir><span>ـ حى ـ عن ابراهيم الخواص</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>انه كان اذا اراد سفرا لم يعلم احدا ولم يذكره وانما يأخذ ركوته ويمشى قال حامد الاسوار فبينما نحن معه فى مسجده تناول ركوته ومشى فاتبعته فلما وافينا القادسية قال لى ياحامد الى اين قلت ياسيدى خرجت لخروجك قال انا اريد مكة ان شاء الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قلت وانا اريد ان اشاء الله مكة فلما كان بعد ايام اذا بشاب قد انضم الينا فمشى معنا يوما وليلة لايسجد لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>سجدة فعرفت ابراهيم فقلت ان هذا الغلام لا يصلى فجلس وقال ياغلام مالك لاتصلى والصلاة اوجب عليك من الحج فقال ياشيخ ماعلىّ صلاة قال ألست مسلما قال لا قال فأى شىء انت قال نصرانى ولكن اشارتى فى النصرانية الى التوكل وادعت نفسى انها قد احكمت حال التوكل فلم اصدقها فيما ادعت حتى اخرجتها الى هذه الفلاة التى ليس فيها موجود غير المعبود اثير ساكنى وامتحن خاطرى فقام ابراهيم ومشى وقال دعه يكون معك فلم يزل يسايرنا حتى وافينا بطن مرو فقام ابراهيم ونزع خلقانه فطهرها بالماء ثم جلس وقال له مااسمك قال عبدالمسيح فقال ياعبدالمسيح هذا دهليز مكة يعنى الحرم وقد حرم الله على امثالك الدخول اليه قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انما المشركون نجس فلا يقربوا المسجد الحرام بعد عامهم هذا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والذى اردت ان تستكشف من نفسك قد بان لك فاحذر ان تدخل مكة فان رأيناك بمكة انكرنا عليك قال حامد فتركناه ودخلنا مكة وخرجنا الى الموقف فبينما نحن جلوس بعرفات اذا به قد اقبل عليه ثوبان وهو محرم يتصفح الوجوه حتى وقف علينا فاكب على ابراهيم يقبل رأسه فقال له ما الحال ياعبد المسيح فقال له هيهات انا اليوم عبد من المسيح عبده فقال له ابراهيم حدثنى حديثك قال جلست مكانى حتى اقبلت قافلة الحاج فقمت وتنكرت فى زى المسلمين كأنى محرم فساعة وقعت عينى على الكعبة اضمحل عندى كل دين سوى دين الاسلام فاسلمت واغتسلت واحرمت فها انا اطلبك يومى فالتفت الى ابراهيم وقال ياحامد انظر الى بركة الصدق فى النصرانية كيف هداه الى الاسلام ثم صحبنا حتى مات بين الفقراء</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. يقول الفقير اصلحه الله القدير فى هذه الحكاية اشارات. منها كما ان حرم الكعبة لايدخله مشرك متلوث بلوث الشرك كذلك حرم القلب لايدخله مدع متلوث بلوث الدعوى. ومنها ان النصرانى المذكور صحب ابراهيم اياما فى طريق الصورة فلم يضيعه الله حيث هداه الى الصبحة به فى طريق المعنى. ومنها ان صدقه فى طريقه ادّه الى ان آمن بالله وكفر بالباطل. ومنها ان من كان نظره صحيحا فاذا شاهد شيئا من شواهد الحق يستدل به على الحق ولايكذب بآياة ربه كما وقع للنصرانى المذكور حين رأى الكعبة التى هى صورة سر الذات وكما وقع لعبد الله ابن سلام فانه حين رأى النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>آمن وقال عرفت انه ليس بوجه كذاب نسأل الله حقيقة الصدق والاخلاص والتمتع بثمرات اهل الاختصاص</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.62ADC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:69" id="qr-roohalbayan-29-69">وَٱلَّذِينَ جَاهَدُواْ فِينَا لَنَهْدِيَنَّهُمْ سُبُلَنَا وَإِنَّ ٱللَّهَ لَمَعَ ٱلْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/69" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.eb717"/><p id="116.3bF5A"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين جاهدوا فينا</span><span class="ve">﴾</span></span> الجهاد والمجاهدة استفراغ الوسع فى مدافعة العدو اى جدوا وبذلوا وسعهم فى شأننا وحقنا ولوجهنا خالصا. واطلق المجاهدة ليعم جهاد الاعداء الظاهرة والباطنة اما الاول فكجهاد الكفار المحاربين واما الثانى فكجهاد النفس والشيطان وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"جاهدوا اهواءكم كما تجاهدون اعداءكم"</span></hadeeth><tafsir><span>يكون الجهاد باليد واللسان كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"جاهدوا الكفار بايديكم و السنتكم"</span></hadeeth><tafsir><span>اى بما يسوءهم من الكلام كالهجو ونحوه. قال ابن عطاء المجاهدة صدق الافتقار الى الله بالانقطاع عن كل ماسواه وقال عبدالله بن المبارك المجاهدة علم ادب الخدمة فان ادب الخدمة اعز من الخدمة. وفى الكواشى المجاهدة غض البصر وحفظ اللسان وخطرات القلب ويجمعها الخروج عن العادات البشرية انتهى فيدخل فيها الغرض والقصد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنهدينهم سبلنا</span><span class="ve">﴾</span></span> الهداية الدلالة الى مايوصل الى المطلوب. والسبل جمع سبيل الطريق الذى فيه سهولة انتهى. وانما جمع لان الطريق الى الله بعدد انفاس الخلائق والمعنى سبل السير الينا والوصول الى جنابنا. وقال ابن عباس رضى الله عنهما يريد المهاجرين والانصار اى والذين جاهدوا المشركين وقاتلوهم فى نصرة ديننا لنهدينهم سبل الشهادة والمغفرة والرضوان. وقال بعضهم معنى الهداية ههنا التثبيت عليها الزيادة فيها فانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يزيد المجاهدين هداية كما يزيد الكفارين ضلالة فالمعنى لنزيدنهم هداية الى سبل الخير وتوفيقا لسلوكها كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين اهتدوا زادهم هدى</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من عمل بماعلم ورثه الله علم مالم يعلم"</span></hadeeth><tafsir><span>وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من اخلص لله اربعين صباحا انفجرت ينابيع الحكمة من قلبه على لسانه"</span></hadeeth><tafsir><span>وقال سهل بن عبدالله التسترى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>والذين جاهدوا فى اقامة السنة لنهدينهم سبيل الجنة ثم قيل مثل السنة فى الدنيا كمثل الجنة فى العقبى من دخل الجنة فى العقبى سلم كذلك من لزم السنة فى الدنيا سلم. ويقال والذين جاهدوا بالتوبة لنهدينهم الى الاخلاص. والذين جاهدوا فى طلب العلم لنهدينهم الى طريق العمل به. والذين جاهدوا فى رضانا لنهدينهم الى الوصول الى محل الرضوان. والذين جاهدوا فى خدمتنا لنفتحن عليهم سبل المناجاة معنا والانس بنا والمشاهدة لنا. والذين اشغلوا ظواهرهم بالوظائف اوصلنا الى اسرارهم اللطائف العجب ممن يعجز عن ظاهره ويطمع فى باطنه ومن لم يكن اوائل حاله المجاهدة كانت اوقاته موصولة بالامانى ويكون حظه البعد من حيث يأمل القرب. والحاصل انه بقدر الجد تكتسب المعالى فمن جاهد بالشريعة وصل الى الجنة ومن جاهد بالطريقة وصل الهدى من جاهد بالمعرفة والانفصال عما سوى الله وصل الى العين واللقاء. ومن تقدمت مجاهدته على مشاهدته كما دلت الآية عليه صار مريدا مرادا وسالكا مجذوبا وهو اعلى درجة ممن تقدمت مشاهدته على مجاهدته وصار مرادا مريدا ومجذوبا سالكا لان سلوكه على وفق العادة الالهية ولانه متمكن هاضم بخلاف الثانى فانه متلون مغلوب وربما تكون مفاجاة الكشف من غير ان يكون المحل متهيئا له سببا للالحاد والجنون والعياذ بالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. وفى التأويلات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنهدينهم سبلنا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى سبيل وجداننا كما قال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ألا من طلبنى وجدنى ومن تقرب الىّ شبرا تقربت اليه ذراعا"</span></hadeeth><tafsir><span>، قال الكاشفى در ترجمه بعضى از كلمات زبور آمده</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>انا المطلوب فاطلبنى تجدنى</span>  ***  </span><span><span>انا المقصود فاطلبنى تجدنى</span></span><br/><span><span>اكر درجست وجوى من شتابد</span>  ***  </span><span><span>مراد خود بزودى باز يابد</span></span></p><span/><tafsir><span>وفى المثنوى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>كركران وكر شتابنده بود</span>  ***  </span><span><span>آنكه جوينده است يابنده بود</span></span><br/><span><span>در طلب زن دائما توهر دودست</span>  ***  </span><span><span>كه طلب درراه نيكو رهبرست</span></span></p><span/><tafsir><span>قالت المشايخ المجاهدات تورث المشاهدات ولو قال قائل للبراهمة والفلاسفة انهم يجاهدون النفس حق جهادهها ولاتورث لهم المشاهدة قلنا لانهم قاموا بالمجاهدات فجاهدوا وتركوا الشرط الاعظم منها وهو قوله فينا اى خالصا لنا وهم جاهدوا فى الهوى والدنيا والخلق الرياء والسمعة والشهرة وطلب الرياسة والعلوا فى الارض والتكبر على خلق الله فاما من جاهد فى الله جاهد اولا بترك المحرمات ثم بترك الشبهات ثم بترك الفضلات ثم بقطع التعلقات تزكية للنفس ثم بالتنقى عن شواغل القلب على جميع الاوقات وتخليته عن الاوصاف المذمومات تصفية للقلب ثم بترك الالتفات الى الكونين وقطع الطمع عن الدارين تحلية للروح فالذين جاهدوا فى قطع النظر عن الاغيار بالانقطاع والانفصال لنهدينهم سبلنا بالوصول والوصال. واعلم ان الهداية على نوعين هداية تتعلق بالمواهب وهداية تتعلق بالمكاسب فالتى تتعلق بالمواهب فمن هبة الله وهى سابقة والتى تتعلق بالمكاسب فمن كسب العبد وهى مسبوقة ففى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين جاهدوا فينا</span><span class="ve">﴾</span></span> اشارة الى ان الهداية الموهبية سابقة على جهد العبد وجهده ثمرة ذلك البذر فلولم يكن بذر الهداية الموهبية مزروعا بنظر العناية فى ارض طينة العبد لما نبتت فيها خضرة الجهد ولولم يكن المزروع مربى جهد العبد لما اثمر بثمار الهداية المكتسبية: قال الحافظ</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>قومى بجد وجهد نهادند وصل دوست</span>  ***  </span><span><span>قومى دكر حواله بتقدير ميكنند</span></span></p><span/><tafsir><span>قال بعض الكبار النبوة والرسالة كالسلطنة اختصاص الهى لامدخل لكسب العبد فيها واما الولاية كالوزارة فلكسب العبد مدخل فيها فكما تمكن الوزارة بالكسب كذلك تمكن الولاية بالكسب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وان الله مع المحسنين</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعية النصرة والاعانة والعصمة فى الدنيا والثواب والمغفرة فى العقبى.</span><br/><span>وفى التأويلات النجمية لمع المحسنين الذين يعبدون الله كأنهم يرونه. وفى كشف الاسرار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاهدوا</span><span class="ve">﴾</span></span> [درين موضع سه منزل است. يكى جهاد اندر باطن باهوا ونفس. ديكر جهاد بظاهر اعداى دين وكفار زمين. ديكر اجتهاد باقامت حجت وطلب حق وكشف شبهت باشد مرآنرا اجتهاد كويند وهرجه اندر باطن بود اندر رعايت عهد الهى مرآنرا جهد كويند اين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاهدوا فينا</span><span class="ve">﴾</span></span> بيان هرسه حالست اوكه بظاهر جهادكند رحمت نصيب وى اوكه باجتهاد بود عصمت بهره وى اوكه اندر نعمت جهد بود كرامت وصل نصيب وى وشرط هرسه كس آنست كه آن جهد فى الله بود تادرهدايت خلعت وى بود آنكه كفت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وان الله لمع المحسنين</span><span class="ve">﴾</span></span> جون هدايت دادم من باوى باشم روى بامن بود زبان حال بنده ميكويد الهى بعنايت هدايت دادى بمعونت زرع خدمت رويانيدى به بيغام آب قبول دادى بنظر خويش ميوه محبت ووفا رسانيدى اكنون سزدكه سموم مكر ازان بازدارى وبنايى كه خود افراشته بجرم ماخراب نكنى الهى توضعيفانرا يناهى قاصدانرا برسر راهى واجدانراكواهى جه بودكه افزايى ونكاهى]</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>روضه روح من رضاى توباد</span>  ***  </span><span><span>قبله كاهم درسراى توباد</span></span><br/><span><span>سرمه ديده جهن بينم</span>  ***  </span><span><span>تابود كرد خاكباى توباد</span></span><br/><span><span>كرهمه راى توفناى منسب</span>  ***  </span><span><span>كارمن برمراد راى توباد</span></span><br/><span><span>شد دلم ذره وار در هوست</span>  ***  </span><span><span>دائم اين ذره درهواى توباد</span></span></p><span/><tafsir><span>انتهى ما فى كشف الاسرار لحضرة الشيخ رشيد الدين اليزدى قدس سره هذا آخر ما اودعت فى المجلد الثانى. من التفسير الموسوم بـ "روح البيان" من جواهر المعانى. ونظمت فى سلكه من فوائد العبارة والاشارة والالهام الربانى. وسيحمده اولوا الالباب. ان شاء الله الوهاب. وقع الاتمام بعون الملك الصمد. وقت الضحوة الكبرى من يوم الاحد. وهو العشر السابع من الثلث الثانى من السدس الخامس من النصف الاول من العشر التاسع من العشر الاول من العقد الثانى من الالف الثانى من الهجرة النبوية. على صاحبها الف الف تحية. وقلت بالفارسية</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>جو زهجرت كذشت بى كم وكاست</span>  ***  </span><span><span>نه وصد سال يعنى بعد هزار</span></span><br/><span><span>آخر فصل خزان شد موسم</span>  ***  </span><span><span>كه نماند ورقى از كلزار</span></span><br/><span><span>در جماداى نخستن آخر</span>  ***  </span><span><span>بلبل خامه دم كرفت از زار</span></span><br/><span><span>به نهايت رسيد جلد دوم</span>  ***  </span><span><span>شد بتاريك روز اين بازار</span></span><br/><span><span>جد وجهدى كه اوفتاده درين</span>  ***  </span><span><span>شد بنوك قلم حقىء زار</span></span></p><span/><tafsir><span>انتهت بحمد الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>سورة العنكبوت</span></tafsir><span/><p/><p id="116.CeAbD"/></div></div></div></div></body></html>