<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة التحريم" id="ch80"><h1 id="116.XlDpv">سورة التحريم</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="66:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="66:1" id="qr-roohalbayan-66-1">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ لِمَ تُحَرِّمُ مَآ أَحَلَّ ٱللَّهُ لَكَ تَبْتَغِي مَرْضَاتَ أَزْوَاجِكَ وَٱللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/66/1" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.bA6EA"/><p id="116.FFaCb"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا ايها النبى لم تحرم ما احل الله لك</span><span class="ve">﴾</span></span> اصل لم لما والاستفهام لانكار التحريم وهو بالفارسية حرام كردن.</span><br/><span>كما ان الحلال حلال كردن.</span><br/><span>روى ان النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>خلا بسريته مارية القبطية التى اهداها اليه المقوقس ملك مصر فى يوم عائشة رضى الله عنها ونوبتها وعلمت بذلك حفصة رضى الله عنها فقال لها اكتمى على ولا تعلمى عائشة فقد حرمت مارية على نفسى وابشرك ان أبا بكر وعمر رضى الله عنهما يملكان بعدى امر امتى فأخبرت به عائشة رضى الله عنها ولم تكتم وكانا متصادقتين متظاهرتين على سائر ازواج النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>قال السهيلى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>امرها أن لا تخبر عائشة ولا سائر ازواجه بما رأت وكانت رأته فى بيت مارية بنت شمعون القبطية ام ولده ابراهيم المتوفى فى الثدى وهو ابن ثمانية عشر شهرا فخشى أن يلحقهن بذلك غيرة واسر الحديث الى حفصة فأفشته وقيل خلا بها فى يوم حفصة كما قال بعض اهل التفسير كان رسول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>يقسم بين نسائه فلما كان يوم حفصة بنت عمر بن الخطاب رضى الله عنه استأذنت رسول الله فى زيارة ابيها فاذن لها فلما خرجت ارسل رسول الله الى ام ولده مارية القبطية (قال كشف الاسرار) دربيرون مدينه در نخلستان درسرايى مقام داشت كه زنان رسول نمى خواستندكه درمدينه باايشان نشيند وكاه كاه رسول خدا از بهر طهرات بيرون شدى واورا ديدى انتهى.</span><br/><span>فأدخلها بيت حفصة فوقع عليها فلما رجعت حفصة وجدت الباب مغلقا فجلست عند الباب فخرج رسول الله ووجهه يقطر عرقا وحفصة تبكى فقال ما يبكيك فقالت انما أذنت لى من أجل هذا أدخلت امتك بيتى ثم وقعت عليها فى يومى على فراشى فلو رأيت لى حرمة وحقا ما كنت تصنع هذا بامرأة منهن فقال رسول الله</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أليس هى جاريتى أحلها الله لى اسكنى فهى حرام على ألتمس بذلك رضاك فلا تخبرى بها امرأة منهن"</span></hadeeth><tafsir><span>فلما خرج رسول الله قرعت حفصة الجدار الذى بينها وبين عائشة فقالت ألا أبشرك ان رسول الله قد حرم عليه امته مارية وقد أراحنا الله منها وأخبرت عائشة بما رأت فلم تكتم فطلقها رسول الله بطريق الجزآء على افشاء سره واعتزل نساءه ومكث تسعا وعشرين ليلة فى بيت مارية قال أبو الليث أقسم أن لا يدخل عليهن شهرا من شدة مؤاخذته عليهن حتى نزلت الآية ودخل عمر رضى الله عنه على بنته حفصة وهى تبكى فقال أطلقكن رسول الله فقالت لا أدرى هو ذا معتزلا فى هذه المشربة وهى بفتح الرآء وضمها الغرفة والعلية كما فى القاموس (روى) انه قال لها لو كان فى آل الخطاب خير لما طلقك قال عمر فأتيته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فدخلت وسلمت عليه فاذا هو متكئ على رمل حصير قد أثر فى جنبه فقلت</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أطلقت نساءك يا رسول الله فقال لا فقلت الله اكبر لو رأيتنا يا رسول الله وكنا معشر قريش نغلب النساء فلما قدمنا المدينة وجدنا قوما تغلبهم نساؤهم وطفقن نساؤنا يتعلمن من نسائهم فتبسم رسول الله وقال عمر للنبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>لا تكترث بأمر نسائك والله معك وأبو بكر معك وأنا معك"</span></hadeeth><tafsir><span>فنزلت الآية موافقة لقول عمر قالت عائشة رضى الله عنها لما مضت تسع وعشرون ليلة دخل على رسول الله فقلت يا رسول انك أقسمت أن لا تدخل علينا وانك قد دخلت فى تسع وعشرين أعدهن فقال ان الشهر تسع وعشرون وكان ذلك الشهر كذلك ونزل جبريل فقال لرسول الله عن أمر الله راجع حفصة فانها صوامة قوامة وانها لمن نسائك فى الجنة وكان تحته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>يومئذ تسع نسوة خمس من قريش عائشة بنت أبى بكر وحفصة بنت عمر وام حبيبة بنت أبى سفيان وام سلمة بنت امية وسودة بنت زمعة وغير القرشيات زينب بنت جحش الأسدية وميمونة بنت الحارث الهلالية وصفية بنت حيى بن أخطب الخيبرية وجويرة بنت الحارث المصطلقية.</span><br/><span>ونقلست كه حضرت بيغمبر <span class="honorific"></span> عسل وشربت او وهرجيز كه حلو باشد دوست داشتى وقتى زينب رضى الله عنها مقدارى عسل داشت كه بعضى خويشان وى درمكه بطريق هديه فرستاده بودهركاه آن حضرت</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بخانه وى آمدى زينب شربت فرمودى وآن حضرت راد خانه وى بسبب آن توقف بيشتر واقع شدى آن حال بربعضى ازواج طاهرات كران آمد عائشه وحفصه اتفاق نمودندكه جون آن حضرت بعد از آشاميدن شربت عسل درخانه وى نزد هركدام ازمادر آيند كوييم ازتوبوى مغافير ميشنويم ومغفور بالضم صمغ درختيست كه عرفط خوانند ازدرختان باديه واكرجه شيرينست ولكن رايحه كريهه دارد وحضرت بوى خوش دوست ميداشت براى مناجات ملك وازروايح ناخوش محترزمى بود بس آن حضرت روزى شرب آشاميد ونرد هر كدام آمد از ازواج كفتند يا رسول الله ازشما رايحه مغفور مى آيد وايشان درجواب فزمودندكه مغفور نخورده ام اما درخانه زينت شربت عسل آشاميده ام كفتند جرست النحلة العرفط يعنى ان تلك النحلة اكلت العرفط وبالفارسية زنبور آن عسل ازشكوفه عرفط جريده بود والجرس خوردن منج جرارا.</span><br/><span>وفى القاموس الجرس اللحس باللسان امام زاهد</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>آورده كه جون اين صورت مكرر وجود كفرت حضرت</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فر مود حرمت العسل على نفسى فوالله لا آكله ابدا واين سوكند بدان خورد تاديكر كس ويرا ازان عسل نيارد فنزلت الآية قال ابن عطية والقول الاول وهو ان الآية نزلت بسبب مارية اصح واوضح وعليه تفقه الناس فى الآية وقال فى كشف الاسرار قصة العسل اسند كما قال فى اللبابين ان هذا هو الاصح لانه مذكور فى الصحيحين انتهى وقصة مارية اشبه ومعنى الآية لم تحرم ما احل الله لك من ملك اليمين او من العسل اى تمتنع من الانتفاع به مع اعتقاد كونه حلالا لك لان اعتقاد كونه حراما بعد ما احل الله مما لا يتصور من عوام المؤمنين فكيف من الانبياء قال الفقهاء من اعقتد من عند نفسه حرمة شئ قد احله الله فقد كفر اذما أحله الله لا يحرم الا بتحريم الله اياه بنظم القرءآن او بوحى غير متلو والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انما أحل لحكمة ومصلحة عرفها فى احلاله فاذا حرم العبد كان ذلك قلب المصلحة مفسدة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبتغى مرضاة ازواجك</span><span class="ve">﴾</span></span> الابتغاء جستن.</span><br/><span>والمرضاة مصدر كالرضى وفى بعض التفاسير اسم مصدر من الرضوان قلب واوها ألفا والازواج جمع زوج فانه يطلق على المرأة ايضا بل هو الفصيح كما قال فى المفردات وزوجة لغة رديئة وجمع الازواج مع ان من ارضاها النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فى هذه القصة عائشة وحفصة رضى الله عنهما اما لان ارضاءها فى الامر المذكور ارضاء لكلهن او لان النساء فى طبقة واحدة فى مثل تلك الغيرة لانهن جبلن عليها على انه مضى ما مضى من قول السهيلى او لان الجمع قد يطلق على الاثنين او للتحذير عن ارضاء من تطلب منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ما لا يحسن وتلح عليه أيتهن كانت لانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>كان حييا كريما والجملة حال من ضمير تحرم اى حال كونك مبتغيا وطالبا لرضى ازواجك والحال انهن أحق بابتغاء رضاك منك فانما فضيلتهن بك فالانكار وارد على مجموع القيد والمقيد دفعة واحدة فمجموع الابتغاء والتحريم منكر نظيره قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تأكلوا الربا اضعافا مضاعفة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وفيه اشارة الى فضل مارية والعسل وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"اول نعمة ترفع من الارض العسل"</span></hadeeth><tafsir><span>وقد بين فى سورة النحل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله غفور</span><span class="ve">﴾</span></span> مبالغ فى الغفران قد غفر لك وستر ما فعلت من التحريم وقصدت الرضى لان الامتناع من الانتفاع باحسان المولى الكريم يشبه عدم قبول احسانه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> قد رحمك ولم يؤاخذك به وانما عاتبك محافظة على عصمتك (قال الكاشفى) مهربان كه كفارت سوكند توفرمدد قال فى كشف الاسرار هذا اشد ما عوتب به رسول الله فى القرءآن وقال البقلى ادب الله نبيه أن لا يستبد برأيه ويتبع ما يوحى اليه كما قال بعض المشايخ فى قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتحكم بين الناس بما أراك الله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ان المراد به الوحى الذى يوحى به اليه لا ما يراه فى رأيه فان الله قد عاتبه لما حرم على نفسه ما حرم فى قصة عائشة وحفصة فلو كان الدين بالرأى لكان رأى رسول الله اولى من كل رأى انتهى كلام ذلك البعض وفيه بيان ان من شغله شئ من دون الله وصل اليه منه ضرب لاتبرأن جراحته الا بالله لذلك قال عقيب الآية والله غفور رحيم قال ابن عطاء لما نزلت هذه الآية على النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>كان يدعو دائما ويقول</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"اللهم انى اعوذ بك من كل قاطع يقطعنى عنك"</span></hadeeth><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>آزرده است كوشه نشين از وداع خلق</span>  ***  </span><span><span>غافل كه اتصال حقست انقطاع خلق</span></span></p><span/><p/><p id="116.DACda"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="66:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="66:2" id="qr-roohalbayan-66-2">قَدْ فَرَضَ ٱللَّهُ لَكُمْ تَحِلَّةَ أَيْمَانِكُمْ وَٱللَّهُ مَوْلاَكُمْ وَهُوَ ٱلْعَلِيمُ ٱلْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/66/2" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.2Ad28"/><p id="116.b05ae"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد فرض الله لكم تحلة أيمانكم</span><span class="ve">﴾</span></span> الفرض هنا بمعنى الشرع والتبيين كما دل عليه لكم فان فرض بمعنى اوجب انما يتعدى بعلى والتحلة مصدر حلل بتضعيف العين بمعنى التحليل اصله تحللة كتكرمة وتعلة وتبصرة وتذكرة من كرم وعلل وبصر وذكر بمعنى التكريم والتعليل والتبصير والتذكير الا ان هذا المصدر من الصحيح خارج عن القياس فانه من المعتل اللام نحو سمى تسمية او مهموز اللام مثل جزأ تجزئة والمراد تحليل اليمين كان اليمين عقد والكفارة حل يقال حلل اليمين تحليلا كفرها اى فعل ما يوجب الحنث وتحلل فى يمينه استثنى وقال ان شاء الله وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لا يموت لرجل ثلاث اولاد فتمسه النار الا تحلة القسم"</span></hadeeth><tafsir><span>اى قدر ما يقول ان شاء الله كما فى المفردات او قدر ما يبر الله قسمه فيه بقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وان منكم الا واردها</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قال فى تاج المصدر قوله فعلته تحلة القسم اى لم أفعله الا بقدر ما حللت به يمينى أن لا أفعله ولم ابالغ ثم قيل لكل شئ لم يبالغ فيه تحليل يقال ضربته تحليلا والباب يدل على فتح الشئ ومعنى الكفارة الاطعام والكسوة او العتق او الصوم على ما مر تفصيله فى سورة المائدة ومعنى الآية شرع الله لكم تحليل ايمانكم وبين لكم ما تنحل به عقدتها من الكفارة وهى المرادة ههنا لا الاستثناء اى أن يقول ان شاء الله متصلا حتى لا يحنث فان الاستثناء المتصل ما كان مانعا من انعقاد اليمين جعل كالحل فالتحليل لما عقدته الايمان بالكفارة او بالاستثناء وبالفارسية بدرستى كه بيان كرد خداى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>براى شما فرو كشادن سوكند هاى شمارا بكفارت يعنى آنجه بسوكند ببنديد بكفارت توان كشاد.</span><br/><span>قال فى الهدايه ومن حرم على نفسه شيأ مما يملكه لم يصر محرما وعليه ان استباحه واقدم عليه كفارة فتحريم الحلال يمين عند أبى حنيفة</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>ويعتبر الانتفاع المقصود فيما يحرمه فاذا حرم طعاما فقد حلف على اكله او أمة فعلى وطئها قال ابن عباس رضى الله عنهما التحريم هو اليمين فلو قال لامرأته أنت على حرام فلو نوى الطلاق طلقت وان نوى اليمين كان يمينا وان أراد الكذب لم يقع شئ وكذا لو حرم طعاما على نفسه ونوى اليمين كان يمينا خلاف للشافعى كما فى عين المعانى وقال بعضهم لم يثبت عن رسول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>انه قال لما احله الله هو حرام على وانما امتنع عن مارية ليمين تقدمت منه وهو قوله والله لا أقربها بعد اليوم فقيل له لم تحرم ما احل الله لك اى لم تمنع منه بسبب اليمين يعنى اقدم على ما حلفت عليه وكفر عن يمينك وظاهر قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قد فرض الله لكم تحلة ايمانكم انه كانت منه بيمين فان قلت هل كفر رسول الله لذلك قلت عن الحسن البصرى قدس سرة انه لم يكفر لانه كان مغفور له ما تقدم من ذنبه وما تأخر وانما هو تعليم للمؤمنين وعن مقاتل انه اعتق رقبة فى تحريم مارية وعاودها لانه لا ينافى كونه مغفورا له أن يكفر فهو والامة سوآء فى الاحكام ظاهرا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله مولاكم</span><span class="ve">﴾</span></span> سيدكم ومتولى اموركم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو العليم</span><span class="ve">﴾</span></span>بما يصلحكم فيشرعه لكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> المتقن فى أفعاله واحكامه فلا يأمركم ولا ينهاكم الا حسبما تقتضيه الحكمة.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.3bDBe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="66:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="66:3" id="qr-roohalbayan-66-3">وَإِذْ أَسَرَّ ٱلنَّبِيُّ إِلَىٰ بَعْضِ أَزْوَاجِهِ حَدِيثاً فَلَمَّا نَبَّأَتْ بِهِ وَأَظْهَرَهُ ٱللَّهُ عَلَيْهِ عَرَّفَ بَعْضَهُ وَأَعْرَضَ عَن بَعْضٍ فَلَمَّا نَبَّأَهَا بِهِ قَالَتْ مَنْ أَنبَأَكَ هَـٰذَا قَالَ نَبَّأَنِيَ ٱلْعَلِيمُ ٱلْخَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/66/3" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.EDf4d"/><p id="116.3eBDD"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذ اسر النبى</span><span class="ve">﴾</span></span> الاسرار خلاف الاعلان ويستعمل فى الاعيان والمعانى والسر هو الحديث المكتتم فى النفس واسررت الى فلان حديثا افضيت به اليه فى خفية فالاسرار الى الغير يقتضى اظهار ذلك لمن يفضى اليه بالسر وان كان يقتضى اخفاءه من غيره فاذا قولهم اسررت الى فلان يقتضى من وجه الاظهار ومن وجه الاخفاء والنبى رسول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فان اللام للعهد واذ ظرف اى اذكر الحادث وقت الاسرار والأكثر المشهور انه مفعول اى واذكر يا محمد وقت اسرار النبى واخفائه على وجه التأنيب والتعتب او واذكروا أيها المؤمنون فالخطاب ان كان له</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فالاظهار فى مقام الاضمار بأن قيل واذ أسررت للتعظيم بايراد وصف ينبئ عن وجوب رعاية حرمته ولزوم حماية حرمه عما يكرهه وان كان لغيره عموما على الاشتراك او خصوصا على الانفراد وذكره بوصف النبى للاشعار بصدقه فى دعوى النبوة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الى بعض ازواجه</span><span class="ve">﴾</span></span> وهى حفصة رضى الله عنها تزوجها النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فى شعبان على رأس ثلاثين شهرا من الهجرة قبل احد بشهرين وكانت ولادتها قبل النبوة بخمس سنين وقريش تبنى البيت وماتت بالمدينة فى شعبان سنة خمس واربعين وصلى عليها مروان بن الحكم وهو امير المدينة يومئذ وحمل سريرها وحمله ايضا أبو هريرة وقد بلغت ثلاثا وستين سنة وأبو حفص أبوها عمر رضى الله عنه كناه به رسول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وحفص ولد الاسد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حديثا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الراغب كل كلام يبلغ الانسان من جهة السمع او الوحى فى يقظته او منامه يقال له حديث والمراد حديث تحريم مارية او العسل اوامر الخلافة قال سعدى المفتى فيه ان تحريم العسل ليس مما اسر الى حفصة بل كان ذلك عند عائشة وسودة وصفية رضى الله عنهن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما نبأت به</span><span class="ve">﴾</span></span> اى اخبرت حفصة صاحبتها التى هى عائشة بالحديث الذى اسره اليها رسول الله <span class="honorific"></span> وأفشته اليها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واظهره الله عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> اى أطلع الله النبى على افشاء حفصة ذلك الحديث على لسان جبريل فالضمير راجع الى الحديث بتقدير المضاف واظهر ضمن معنى اطلع من ظهر فلان السطح اذا علاه وحقيقته صار على ظهره واظهره على السطح اى رفعه عليه فاستعير للاطلاع على الشئ وهو من باب الافعال بمعنى بررسانيدن كسى را برنهانى وديده وركردانيدن.</span><br/><span>قال الراغب ظهر الشئ اصله أن يحصل شئ على ظهر الارض فلا يخفى وبطن اذا حصل فى بطنان الارض فيحقى ثم صار مستعملا فى كل بارز للبصر والبصيرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عرف</span><span class="ve">﴾</span></span> ألنبى حفصة والتعريف بالفارسية بيا كاهيدن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعضه</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بعض الحديث الذى افشته الى صاحبتها على طريق العتاب بأن قال لها ألم أك امرتك أن تكتمى سرى ولا تبديه لأحد وهو حديث الامامة (روى) انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>لما عاتبها قالت والذى بعثك بالحق ما ملكت نفسى فرحا بالكرامة التى خص الله بها أباها وبعض الشئ جزء منه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعرض عن بعض</span><span class="ve">﴾</span></span> اى عن تعريف بعض تكرما وهو حديث مارية وقال بعضهم عرف تحريم الامة واعرض عن تعريف امر الخلافة كراهة أن ينتشر ذلك فى الياس وتكرما منه وحلما وفيه جواز اظهار الشيوخ الفراسة والكرامات لمريديهم لتزيد رغبتهم فى الطريقة وفيه حث على ترك الاستقصاء فيما جرى من ترك الأدب فانه صفة الكرام قال الحسن البصرى قدس سره ما استقصى كريم قط وقال بعضهم ما زال التغافل من فعل الكرام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما نبأها به</span><span class="ve">﴾</span></span> اى اخبر النبى حفصة بالحديث الذى أفشته بما اظهره الله عليه من انها افشت سره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالت من انبأك هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> من أخبرك عنى هذا تعنى افشاءها للحديث ظنت أن عائشة اخبرته وفيه تعجب واستبعاد من اخبار عائشة بذلك لانها اوصتها بالكتم ولم يقل من نبأك ليوافق ما قبله للتفنن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span> النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نبأنى</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح ياء المتكلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العليم الخبير</span><span class="ve">﴾</span></span> الذى لا يخفى عليه خافية فسكتت وسلمت ونبأ ايضا من قبيل التفنن يقال ان انبأ ونبأ يتعديان الى مفعولين الى الاول بنفسهما والى الثانى بالباء وقد يحذف الاول للعلم به وقد يحذف الجار ويتعدى الفعل الى الثانى بنفسه ايضا فقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فلما نبأها به على الاستعمال الاول وقوله فلما نبأت به على الاستعمال الثانى وقوله من أنباك على الاستعمال الثالث وقوله العليم هو والعالم والعلامة من اسمائه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ومن أدب من علم انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عالم بكل شئ حتى بخطرات الضمائر ووساوس الخواطر أن يستحيى منه ويكف عن معاصيه ولا يغتر بجميل ستره ويخشى بغتات قهره ومفاجأة مكره وعن بعضهم انه قال كنت جائعا فقلت لبعض معارفى انى جائع فلم يطعمنى شيأ فمضيت فوجدت درهما ملقى فى الطريق فرفعته فاذا عليه مكتوب اما كان الله عالما بجوعك حتى طلبت من غيره والخبير بمعنى العليم وقال الامام الغزالى قدس سره اذا اعتبر العلم المطلق فهو العليم مطلقا واذا أضيف الى الغيب والامور الباطنه فهو الخبير واذا أضيف الى الامور الظاهرة فهو الشهيد واذا علم العبد انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>خبير بأفعاله مطلع على سره علم انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>احصى عليه جميع ما عمله او اخفى فى عمله وان كان هو قد نسيه فيخجل خجلا يكاد يهلكه (حكى) ان رجلا تفكر يوما فقال عمرى كذا كذا سنة يكون كذا كذا شهرا يكون منها كذا كذا يوما فبلغ عمره من الايام ألوفا كثيره فقال لو لم اعص الله كل يوم الا معصية واحدة لكان فى ديوان عملى كذا كذا ألف معصية وانى فى كل يوم عملت كثيرا من المعاصى ثم صاح وفارق الدنيا (يقول الفقير).</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>مذنبم كرجه ولى رب غفوريم كرست</span>  ***  </span><span><span>بمن افناده دهد از كرمش شايد دست</span></span></p><span/><p/><p id="116.Ffcc1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="66:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="66:4" id="qr-roohalbayan-66-4">إِن تَتُوبَآ إِلَى ٱللَّهِ فَقَدْ صَغَتْ قُلُوبُكُمَا وَإِن تَظَاهَرَا عَلَيْهِ فَإِنَّ اللَّهَ هُوَ مَوْلاَهُ وَجِبْرِيلُ وَصَالِحُ الْمُؤْمِنِينَ وَالْمَلاَئِكَةُ بَعْدَ ذَلِكَ ظَهِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/66/4" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.08F80"/><p id="116.b1E93"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تتوبا الى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> خطاب لحفصة وعائشة رضى الله عنهما فالالتفات من الغيبة الى الخطاب للمبالغة فى الخطاب لكن العتاب يكون للاولياء كما ان العقاب يكون للاعدآء كما قيل</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>اذا ذهب العتاب فليس ود</span>  ***  </span><span><span>ويبقى الود ما بقى العتاب</span></span></p><span/><tafsir><span>ففيه ارادة خير لحفصة وعائشة بارشادهما الى ما هو اوضح لهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد صغت قلوبكما</span><span class="ve">﴾</span></span> الفاء للتعليل كما فى قولك اعبد ربك فالعبادة حق والا فالجزاء يجب أن يكون مرتبا على الشرط مسببا عنه وصغو قلبيهما كان سابقا على الشرط وكذا الكلام فى وان تظاهرا الخ والمعنى فقد وجد منكما ما يوجب التوبة من ميل قلوبكما عما يجب عليكما من مخالصة رسول الله وحب ما يحبه وكراهة ما يكرهه من صغا يصغو صغوا مال واصغى اليه مال بسمعه قال الشاعر</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>تصغى القلوب الى اغر مبارك</span>  ***  </span><span><span>من آل عباس بن عبد المطلب</span></span></p><span/><tafsir><span>وجمع القلوب لئلا يجمع بين تثنيتين فى كلمة فرارا من اجتماع المتجانسين وربما جمع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وان تظاهرا عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> باسقاط احدى التاءين وهو تفاعل من الظهر لانه اقوى الاعضاء اى تتعاونا على النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بما يسوءه من الافراط فى الغيرة وافشاء سره وكانت كل منكما ظهرا لصاحبتها فيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فان الله هو مولاه وجبريل وصالح المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> قوله هو مبتدأ ثان جيء به لتقوى الحكم لا للحصر والا لانحصرت الولاية له</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فلا يصح عطف ما بعده عليه وقوله وجبريل عطف على موضع اسم ان بعد استكمالها خبرها وكذا قوله وصالح المؤمنين واليه مال السجاوندى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>اذ وضع علامة الوقف على المؤمنين والظاهر ان صالح مفرد ولذلك كتبت الحاء بدون واو الجمع ومنهم من جوز كونه جمعا بالواو والنون وحذفت النون بالاضافة وسقطت واو الجمع فى التلفظ لالتقاء الساكنين وسقت فى الكتابة ايضا حملا للكتابة على اللفظ نحو يمح الله الباطل ويدع الانسان وسندع الزبانية الى غير ذلك والمعنى فلن يعدم هو اى النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>من يظاهره فان الله هو ناصره وجبريل رئيس الملائكة المقربين قرينه ورفيقه ومن صلح من المؤمنين اتباعه واعوانه فيكون جبريل وما بعده اى على تقدير العطف داخلين فى الولاية لرسول الله ويكون جبريل ايضا ظهيرا له بدخوله فى عموم الملائكة ويجوز أن يكون الكلام قد تم عند قوله مولاه ويكون جبريل مبتدأ وما بعده عطفا عليه وظهير خبر للجميع تختص الولاية بالله قال ابن عباس رضى الله عنهما أراد بصالح المؤمنين أبا بكر وعمر رضى الله عنهما قال فى الارشاد هو اللائق بتوسيطه بين جبريل والملائكة فانه جمع بين الظهير المعنوى والظهير الصورى كيف لاوان جبريل ظهيره يؤيده بالتأييدات الالهية وهما وزيراه فى تدبير امور الرسالة وتمشية الاحكام ظاهرة ومعاون آن حضرت كه رضاى او بررضاى فرزندان خود ايثار كنند.</span><br/><span>ولأن بيان مظاهرتهما له</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>اشد تأثيرا فى قلوب بنتيهما وتوهينا لامرهما فكان حقيقا بالتقدم بخلاف ما اذا أريد به جنس الصالحين كما هو المشهور وعن بعضهم ان المراد بصالح المؤمنين الاصحاب او خيارهم وعن مجاهد هو على رضى الله عنه يقول الفقير يؤيده قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>يا على أنت منى بمنزلة هرون من موسى فان الصالحين الانبياء هم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكلا جعلنا صالحين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال حكاية عن يوسف الصديق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وألحقنى بالصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فاذا كان على بمنزلة هرون فهو صالح مثله وقال السهيلى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>لفظ الآية عام فالاولى حملها على العموم قال الراغب الصلاح ضد الفساد الذى هو خروج الشئ عن الاعتدال والانتفاع قل او كثروهما مختصان فى اكثر الاستعمال بالافعال وقوبل الصلاح فى القرءآن تارة بالفساد وتارة بالسيئة (وروى) ان رجلا قال لابراهيم بن أدهم قدس سره ان الناس يقولون لى صالح فبم اعرف انى صالح فقال اعرض اعمالك فى السر على الصالحين فان قبلوها واستحسنوها فاعلم انك صالح والا فلا وهذا من كلم الحكمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span> مع تكاثر عددهم وامتلاء السموات من جموعهم (وقال الكاشفى) وتمام فرشتكان آسمان وزمين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعد ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بعد نصرة الله وناموسه الاعظم وصالح المؤمنين وفيه تعظيم لنصرتهم لانها من الخوارق كما وقعت فى بدر ولا يلزم منه افضليه الملائكة على البشر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظهير</span><span class="ve">﴾</span></span> خبر والملائكة والجملة معطوفة على جملة فان الله هو مولاه وما عطف عليه اى فوج مظاهر له معين كأنهم يد واحدة على من يعاديه فما ذا يفيد تظاهر امرأتين على من هؤلاء ظهراؤه وما ينبئ عنه قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بعد ذلك من فضل نصرتهم على نصرة غيرهم من حيث ان نصرة الكل نصرة الله بهم وبمظاهرتهم افضل من سائر وجوه نصرته يعنى ان نصرة الله اما نصرة ذاتية بلا آلة ولا سبب او نصرة بتوسط مخلوقاته والثانى يتفاوت بحسب تفاوت قدرة المخلوقات وقوتهم ونصرة الملائكة اعظم وابعد رتبة بالنسبة الى سائر المخلوقات على حسب تفاوت قدرتهم وقوتهم فانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مكن الملائكة على ما لم يمكن الانسان عليه فالمراد بالبعدية ما كان بحسب الرتبة لا الزمان بأن يكون مظاهرة الملائكة اعظم بالنسبة الى نصرة المؤمنين وجبريل داخل فى عموم الملائكة ولا يخفى ان نصرة جميع الملائكة وفيهم جبريل اقوى من نصرة جبريل وحده قال فى الارشاد هذا ما قالوا ولعل الانسب أن يجعل ذلك اشارة الىمظاهرة صالح المؤمنين خاصة ويكون بيان بعدية مظاهرة الملائكة تداركا لما يوهمه الترتيب من افضلية المقدم اى فى نصرة فكأنه قيل بعد ذكر مظاهرة صالح المؤمنين وسائر الملائكة بعد ذلك ظهير له</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ايذانا يعلو رتبة مظاهرتهم وبعد منزلتها وجبرا لفصلها عن مظاهرة جبريل قال بعضهم لعل ذكر غير الله مع ان الاخبار بكونه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مولاه كاف فى تهديدهما لتذكير كمال رفعة شأن النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>عند الله وعند الناس وعند الملائكة اجمعين.</span><br/><span>يقول الفقير ايده الله القدير هذا ما قالوا والظاهر ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مع كفاية نصرته ذكر بعد نفسه من كان اقوى فى نصرته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>من المخلوقات لكون المقام مقام التظاهر لكون عائشة وحفصة متظاهرتين وزاد فى الظهير لكون المقام مقام التهديد ايضا وقدم جبريل على الصلحاء لكونه اول نصير له</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>من المخلوقات وسفيرا بينه وبين الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وقدم الصلحاء على الملائكة لفضلهم عليهم فى باب النصرة لان نصرة الملائكة نصرة بالفعل القالبى ونصرة الصلحاء نصرة به وبالهمة وهى اشد وما يفيد البعدية من افضلية تظاهرهم على تظاهر الصلحاء فمن حيث الظاهر اذ هم اقدر على الافعال الشاقة من البشر فاقتضى مقام التهديد ذكر البعدية وفى قوله وصالح المؤمنين اشارة الى غريبة اطلعنى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عليها وهى ان صالحا اسم النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>كما فى المفردات فان قلت كيف هو ونصرة النبى لنفسه محال قلت هذه نصرة من مقام ملكيته لمقام بشريته ومن مقام جمعه لمقام فرقه ومن مقام ولايته لمقام نبوته كالتسليم فى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>عليك أيها النبى ان صح انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>قال فى تشهده ونظيره نصرة موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>لنفسه حين فر من القبط كما قال ففرت منكم وذلك لان فيه نصرة نفسه الناطقة لنفسه الحيوانية وفيه اشارة ايضا الى القلب والقوى الروحانية المنصورة على النفس بتأييد الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وتأييد ملك الالهام قال بعض الكبار ليس فى العالم اعظم قوة من المرأة يسر لا يعرفه الا من عرف فيم وجد العالم وبأى حركة اوجده الحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وانه عن مقدمتين فانه نتيجة والناتج طالب والطالب مفتقر والمنتوج مطلوب والمطلوب له عزة الافتقار اليه والشهوة فى ذلك غالبة فقد بان لك محل المرأة من الموجودات وما الذى ينظر اليها من الحضرة الالهية وبما ذا كانت لها القوة وقد نبه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على ما خصها به من القوة بقوله وان تظاهرا الخ وما ذكر الا معينا قويا من الملائكة الذين لهم الشدة والقوة فان صالح المؤمنين يفعل بالهمة وهو اقوى من الفعل فان فهمت فقد رميت بك على الطريق فانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نزل الملائكة بعد ذكره نفسه وجبريل وصالح المؤمنين منزلة المعينين ولا قوة الا بالله وقد اخبر الشيخ افضل الدين الأحمدى قدس سره انه تفكر ذات ليلة فى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يعلم جنود ربك الا هو</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قال فقلت اين المنازع الذى يحتاج فى مقاتلته الى جنود السموات والارض وقد قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولله جنود السموات والارض</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>واذا كان هؤلاء جنوده فمن يقاتلون وما خرج عنهم شخص واحد فاذا بهاتف يقول لى لا تعجب فثمة ما هو اعجب فقلت وما هو فقال الذى قصه الله فى حق عائشة وحفصة قلت وما قص فتلا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وان تظاهرا</span><span class="ve">﴾</span></span> الخ فهذا اعجب من ذكر الجنود انتهى قال فتحرك خاطرى الى معرفة هذه العظمة التى جعل الله نفسه فى مقابلتها وجبريل وصالح المؤمنين فأخبرت بها فى واقعة فما سررت بشئ سرورى بمعرفه ذلك وعلمت من استندنا اليه ومن يقربهما وعلمت ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لولا ذكر نفسه فى النصرة ما استطاعت الملائكة والمؤمنون مقاومتها وعلمت انهما حصل لهما من العلم بالله والتأثير فى العلم ما اعطاهما هذه القوة وهذا من العلم الذى كهيئة المكنون فشكرت الله على ما اولى انتهى وكان الشيخ على الخواص قدس سره يقول ما أظن احدا من الخلق استند الى ما استند اليه هاتان المرأتان يقول لوط</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>لو أن لى بكم قوة او آوى الى ركن شديد فكان عنده والله الركن الشديد ولكن لم يعرفه وعرفتاه عائشة وحفصة فلم يعرف قدر النساء لا سيما عائشة وحفصة الا قليل فان النساء من حيث هن لهن القوة العظيمة حتى ان اقوى الملائكة المخلوقة من انفاس العامة الزكية من كان مخلوقا من أنفاس النساء ولو لم يكن فى شرفهن الا استدعاؤهن اعظم ملوك الدنيا كهيئة السجود لهن عند الجماع لكان فى ذلك كفاية فان السجود أشرف حالات العبد فى الصلاة ولولا الخوف من اثاره امر فى نفوس السامعين يؤديهم الى امور يكون فيها حجابهم عما دعاهم الحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>اليه لأظهرت من ذلك عجبا ولكن لذلك اهل والله عليم وخبير.</span><br/></tafsir><p/><p id="116.3BA8a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="66:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="66:5" id="qr-roohalbayan-66-5">عَسَىٰ رَبُّهُ إِن طَلَّقَكُنَّ أَن يُبْدِلَهُ أَزْوَاجاً خَيْراً مِّنكُنَّ مُسْلِمَاتٍ مُّؤْمِنَاتٍ قَانِتَاتٍ تَائِبَاتٍ عَابِدَاتٍ سَائِحَاتٍ ثَيِّبَاتٍ وَأَبْكَاراً</span><a class="vn" href="/quran/66/5" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.02ab2"/><p id="116.a8eEb"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عسى ربه</span><span class="ve">﴾</span></span> سز است وشايد بروردكار او.</span><br/><span>يعنى النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان طلقكن</span><span class="ve">﴾</span></span> اكر طلاق دهدشمارا كه زنان اوييد. وهو شرط معترض بين اسم عسى وخبرها وجوابه محذوف او متقدم اى ان طلقكن فعسى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يبدله</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يعطيه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بدلكن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ازواجا</span><span class="ve">﴾</span></span> مفعول ثان ليبدله وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيرا منكن</span><span class="ve">﴾</span></span> صفة للازواج وكذا ما بعده من قوله مسلمات الى ثيبات وفيه تغليب المخاطب على الغائبات فالتقدير ان طلقكما وغير كما او تعميم الخطاب لكل الازواج بأن يكن كلهن مخاطبات لما عاتبهما بأنه قد صغت قلوبكما وذلك يوجب التوبة شرع فى تخوفيهما بان ذكر لهما انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>يحتمل أن يطلقكما ثم انه ان طلقكما لا يعود ضرر ذلك الا اليكما لانه يبدله ازواجا خيرا منكما وليس فى الآية ما يدل على انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>لم يطلق حفصة وان فى النساء خيرا منهن فان تعليق الطلاق للكل لا ينافى تطليق واحدة وما علق بما لم يقع لا يجب وقوعه يعنى ان هذه الخيرية لما علقت بما لم يقع لم تكن واقعة فى نفسها وكان الله عالما بأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>لا يطلقهن ولكن اخبر عن قدرته على انه ان طلقهن ابدله خيرا منهن تخويفا لهن كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وان تتولوا يستبدل قوما غيركم ثم لا يكونوا امثالكم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فانه اخبار عن القدرة وتخويف لهم لا ان فى الوجود من هو خير من اصحاب محمد</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>قيل كل عسى فى القرءآن واجب الا هذا وقيل هو ايضا واجب ولكن الله علقه بشرط وهو التطليق ولم يطلقهن فان المذهب انه ليس على وجه الارض نساء خير من امهات المؤمنين الا انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>اذا طلقهن لعصيانهن له وأذاهن اياه كان غيرهن من الموصوفات بهذه الصفات مع الطاعة لرسول الله خيرا منهن وفى فتح الرحمن عسى تكون للوجوب فى ألفاظ القرآن الا فى موضعين احدهما فى سورة محمد هل عسيتم اى علمتم او تمنيتم والثانى هنا ليس بواجب لان الطلاق معلق بالشرط فلما لم يوجد الشرط لم يوجد الابدال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسلمات مؤمنات</span><span class="ve">﴾</span></span> مقرات باللسان مخلصات بالجنان فليس من قبل التكرار او منقادات انقيادا ظاهريا بالجوارح مصدقات بالقلوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قانتات</span><span class="ve">﴾</span></span> مطيعات اى مواظبات على الطاعة او مصليات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تائبات</span><span class="ve">﴾</span></span> من الذنوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عابدات</span><span class="ve">﴾</span></span> متعبدات او متذللات لامر الرسول</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سائحات</span><span class="ve">﴾</span></span> صائمات سمى الصائم سائحا لانه يسيح فى النهار بلا زاد فلا يزال ممسكا الى أن يجد ما يطعمه فشبه به الصائم فى امساكه الى أن يجيء وقت افطاره وقال بعضهم الصوم ضربان صوم حقيقى وهو ترك المطعم والمشرب والمنكح وصوم حكمى وهو حفظ الجوارح من المعاصى كالسمع والبصر واللسان والسائح هو الذى يصوم هذا الصوم دون الاول انتهى او مهاجرات من مكة الى المدينة اذ فى الهجرة مزيد شرف ليس فى غيرها كما قال ابن زيد ليس فى امة محمد سياحة الا الهجرة والسياحة فى اللغة الجولان فى الارض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثيبات</span><span class="ve">﴾</span></span> شوهر ديدكان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وابكارا</span><span class="ve">﴾</span></span> ودحتران بكر. والثيب الرجل الداخل بامرأة والمرأة المدخول بها يستوى فيه المذكر والمؤنث فيجمع المذكر على ثيبين والمؤنث على ثيبات من ثاب اذا رجع سميت به المرأة لانها راجعة الى زوجها ان اقام بها والى غيره ان فارقها او الى حالتها الاولى وهى انه لا زوج لها فهى لا تخلو عن الثوب اى الرجوع وقس عليها الرجل وسميت العذرآء بالبكر لانها على اول حالتها التى طلعت عليها قال الراغب سميت التى لم تفتض بكرا اعتبارا بالثيب لتقدمها عليها فيما يراد له النساء ففى البكر معنى الاولية والتقدم ولذا يقال البكرة لاول النهار والباكورة للفاكهة التى تدرك اولا وسط بينهما العاطف دون غيرهما لتنا فيهما وعدم اجتماعهما فى ذات واحد بخلاف سائر الصفات فكأنه قيل ازواجا خيرا منكن متصفات بهذه الصفات المذكورة المحودة كائنات بعضها ثيبات تعريضا لغيرعائشة وبعضها ابكارا تعريضا لها فانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>تزوجها وحدها بكرا وهو الوجه فى ايراد الواو الواصلة دون او الفاصلة لانها توهم ان الكل ثيبات او كلها ابكار قال السهيلى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>ذكر بعض اهل العلم ان فى هذا اشارة الى مريم البتول وهى البكر والى آسية بنت مزاحم امرأة فرعون وان الله سيزوجه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>اياهما فى الجنة كما روى عن ابن عباس رضى الله عنهما قال أبو الليث</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>تكون وليمة فى الجنة ويجتمع عليها اهل الجنة فيزوج الله هاتين المرأتين يعنى آسية ومريم من محمد</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وبدأ بالثيب قبل البكر لان زمن آسية قبل زمن مريم ولان ازواج النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>كلهن ثيب الا واحدة وافضلهن خديجة وهى ثيب فتكون هذه القبيلة من قبيلة الفضل والزمان ايضا لانه تزوج الثيب منهن قبل البكر وفى كشف الاسرار (روى) عن معاذ بن جبل رضى الله عنه ان النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>دخل على خديجة وهى تجود بنفسها يعنى وى وفات ميكند.</span><br/><span>فقال أتكرهين ما نزل بك يا خديجة وقد جعل الله فى الكره خيرا كثيرة فاذا قدمت على ضراتك فاقريئهن منى السلام فقالت يا رسول الله ومن هن قال مريم بنت عمران وآسية بنت مزاحم وحليمة اخت موسى فقالت بالرفاء والبنين اى اعرست ملتبسا بالرفاء وهو التئام والاتفاق والمقصود حسن المعاشرة وكان هذا دعاء الاوآئل للمعرس واحترز بالبنين عن البنات ثم نهى النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>عن هذا الاول وامر بأن يقول من دخل على الزوج بارك الله لك وبارك عليك وجمع بينكما فى خير ثم ان المراد من الابدال أن يكون فى الدنيا كما افاده قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان طلقكن</span><span class="ve">﴾</span></span> لان نساء الجنة يكن ابكارا سوآء كن فى الدنيا ثيبات او ابكارا وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ان الرجل من اهل الجنة ليتزوج خمسمائة حوراء واربعة آلاف ثيبت وثمانية الاف بكر يعانق كل واحدة منهن مقدار عمره فى الدنيا"</span></hadeeth><tafsir><span>فان قلت فاذا يكون اكثر اهل الجنة النساء وهو مخالف لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"يا معشر النساء تصدقن فانى أريتكن اكثر اهل النار"</span></hadeeth><tafsir><span>قلت لعلم المراد بالرجل بعض الرجال لان طبقات الابرار والمقربين متفاوته كما دل عليه قوله عليه السلم</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أدنى اهل الجنة الذى له اثنتان وسبعون زوجة وثمانون ألف خادم ولا بعد فى كثرة الخادم"</span></hadeeth><tafsir><span>لما قال بعضهم ان اطفال الكفار خدام اهل الجنة على ان الخدام لا ينحصرون فيهم بل لاهل الجنة خدام اخر فان قلت كان</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>يحب الأخف الأيسر فى كل شئ فلما ذا كثر من النساء ولم يكتف منهن بواحدة او ثنتين قلت ذلك من اسرار النبوة ولذا لم يشبع من الصلاة ومن النساء (روى) انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>أعطى قوة أربعين رجلا فى البطش والجماع وكل حلال يكدر النفس الا الجماع الحلال فانه يصفيها ويجلى العقل والقلب والصدر ويورث السكون باندفاع الشهوة المحركة على ان شهوة الخواص ليست كشهوة العوام فان نار الشهوة للخواص بعد نور المحبة وللعوام قبله ثم ان فى الآيات المتقدمة فوآئد منها ان تحريم الحلال غير مرضى كما ان ابتغاء رضى الزوج بغير وجهه وجه ليس بحسن ومنها ان افشاء السر ليس فى المروءة خصوصا افشاء اسرار السلاطين الصورية والمعنوية لا يعفى وكل سر جاوز الاثنين شاع اى المسر والمسر اليه او الشفتين ومنها ان من الواجب على اهل الزلة التوبة والرجوع قبل الرسوخ واشتداد القساوة ومنها ان البكارة وجمال الصورة وطلاقة اللسان ونحوها وان كانت نفاسة جسمانية مرغوبة عند الناس لكن الايمان والاسلام والقنوت والتوبة ونحوها نفاسة روحانية مقبولة عند الله وشرف الحسب أفضل من شرف النسب والعلم الدينى والأدب الشرعى هما الحسب المحسوب من الفضائل فعلى العاقل أن يتجلى بالورع وهو الاجتناب عن الشبهات والتقوى وهو الاجتناب عن المحرمات ويتزين بزين انواع المكارم والاخلاق الحسنة والاوصاف الشريفة المستحسنة.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.da562"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="66:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="66:6" id="qr-roohalbayan-66-6">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ قُوۤاْ أَنفُسَكُمْ وَأَهْلِيكُمْ نَاراً وَقُودُهَا ٱلنَّاسُ وَٱلْحِجَارَةُ عَلَيْهَا مَلاَئِكَةٌ غِلاَظٌ شِدَادٌ لاَّ يَعْصُونَ ٱللَّهَ مَآ أَمَرَهُمْ وَيَفْعَلُونَ مَا يُؤْمَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/66/6" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.F2aBB"/><p id="116.bf51e"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا ايها الذين آمنوا قوا انفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span> امر من الوقاية بمعنى الحفظ والحماية والصيانة اصله او قيوا كاضربوا والمراد بالنفس هنا ذات الانسان لا النفس الامارة والمعنى احفظوا وبعدوا أنفسكم وبالفارسية نكاه داريد نفسهاى خودرا ودور كنيد. يعنى بترك المعاصى وفعل الطاعت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأهليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصح والتأديب والتعليم اصله أهلين جمع اهل حذفت النون بالاضافة وقد يجمع على اهالى على غير قياس وهو كل من فى عيال الرجل والنفقته من المرأة والولد والأخ والاخت والعم وابنه والخادم ويفسر بالاصحاب ايضا ودلت الآية على وجوب الأمر بالمعروف للأقرب فالأقرب وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"رحم الله رجلا قال يا أهلاه صلاتكم صيامكم زكاتكم مسكينكم يتيمكم جيرانكم لعل الله يجمعكم معهم فى الجنة"</span></hadeeth><tafsir><span>وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"كلكم راع وكلكم مسئول عن رعيته"</span></hadeeth><tafsir><span>وهو من الرعاية بمعنى الحفظ يعنى كلكم ملتزم بحفظ ما يطالب به من العدل ان كان وليا ومن عدم الخيانة ان كان موليا عليه وكلكم مسئول عما التزم حفظه يوم القيامة فالامام على الناس راع والرجل راع على أهل بيته والمرأة راعية على بيت زوجها وولد وعبد الرجل راع على مال سيده والكل مسئول وقيل أشد الناس عذابا يوم القيامة من جهل اهله وخص الأهلين بالنصيحة مع ان حكم الاجانب كحكمهم فى ذلك لان الاقارب اولى بالنصيحة لقربهم كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قاتلوا الذين يلونكم من الكفار</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وانذر عشيرتك الاقربين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولان شرآئط الامر والنهى قد لا توجد فى حق الاجانب بخلاف الاقارب لا سيما الاهل فان الرجل سلطان اهله وقال بعض اهل الاشارة فى الآية طهروا أنفسكم عن دنس محبة الدنيا حتى تكون اهاليكم صالحين بمتابعتكم فاذا رغبتم فى الدنيا فهم يشتغلون بها فان زلة الامام زلة المأمومين وقال القاشانى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>الأهل بالحقيقة هو الذى بينه وبين الرجل تعلق روحانى واتصال عشقى سوآء اتصل به اتصالا جسمانيا ام لا وكل ما تعلق به تعلقا عشقيا فبالضرورة يكون معه فى الدنيا والآخرة فوجب عليه وقايته وحفظه من النارى كوقاية نفسه فان زكى نفسه عن الهيئات الظلمانية وفيه ميل ومحبة لبعض النفوس المنغمسة فيها لم يزكها بالحقيقة لانه بتلك المحبة ينجذب اليها فيكون معها فى الهاوية محجوبا بها سوآء كانت قواه الطبيعية الداخلة فى تركيبه ام نفوسا انسانية منتكسة فى عالم الطبيعة خارجة عن ذاته ولهذا يجب على الصادق محبة الاصفياء والاولياء ليحشر معهم فان المرء يحشر مع من احب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نارا</span><span class="ve">﴾</span></span> نوعا من النار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقودها</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يوقد به تلك النار يعنى حطبها وبالفارسية آتش انكيزوى.</span><br/><span>فالوقود بالفتح اسم لما توقد به النار من الحطب وغيره والوقود بالضم مصدر بمعنى الانقاد وقرئ به بتقدير اسباب وقودها او بالحمل على المبالغة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> كفار الانس والجن وانما لم يذكر الجن ايضا لان المقصود فى الآية تحذير الانس ولان كفار الجن تابعة لكفار الانس لان التكذيب انما صدر اولا من الانس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والحجارة</span><span class="ve">﴾</span></span> اى تتقد بها ايضا اتقاد غيرها بالحطب ففيه بيان لغاية احراقها وشدة قوتها فان اتقاد النار بالحجارة مكان الحطب من الشجرة يكون من زيادة حرها ولذلك قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ناركم جزء من سبعين جزأ من نار جهنم"</span></hadeeth><tafsir><span>وعن ابن عباس رضى الله عنهما هى حجارة الكبريت وهى اشد الاشياء حرا اذا اوقد عليها ولها سرعة الاتقاد ونتن الرآئحة وكثرة الدخان وشدة الالتصاق بالابدان فيكون العذاب بها اشد وقيل وقودها الناس اذا صاروا اليها والحجارة قبل أن يصيروا اليها (قال الكاشفى) تابتان سنكين كه كفارمى برستند.</span><br/><span>دليله قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انكم وما تعبدون من دون الله حصب جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقرن الناس بالحجارة لانهم نحتوها واتخذوها اربابا من دون الله يا كنجهاى زروسيم كه منشأ آن سنكست</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>زدوسيمند سنك زرد وسفيد</span>  ***  </span><span><span>اندرين سنكها مينداميد</span></span><br/><span><span>دلى ازسنك سختتربايد</span>  ***  </span><span><span>كه زسمكيش راحت افزايد</span></span><br/><span><span>دل ازين سنك اكرتوبرنكنى</span>  ***  </span><span><span>سرز حسرت بسى بسنك زنى</span></span></p><span/><tafsir><span>وقيل أراد بالحجارة الذين هم فى صلابتهم عن قبول الحق كالحجارة كمن وصفهم بقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهى كالحجارة او اشد قسوة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>كما قال فى التأويلات النجمية يا أيها الذينان آمنوا بالايمان العلمى قوا أنفسكم واهليكم من القوى الروحانية نار حجاب البعد والطرد التى يوقدها حطب وجود الناسين ميثاق ألست بربكم قالوا بلى وحجارة قلوبهم القاسية وهم الصفات البشرية الطبيعية الحيوانية البهيمية السبعة الشيطانية انتهى وامر الله المؤمنين باتقاء هذه النار المعدة للكافرين كما نص عليه فى سورة البقرة حيث قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فان لم تفعلوا ولن تفعلوا فاتقوا النار التى وقودها الناس والحجارة اعدت للكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>للمبالغة فى التحذير ولان الفساق وان كانت دركاتهم فوق دركات الكفار فانهم تبع للكفار فى دار واحد فقيل للذين آمنوا قوا أنفسكم باجتناب الفسوق مجاورة الذين اعدت لهم هذه النار اصالة ويبعد أن يأمرهم بالتوقى عن الارتداد كما فى التفسير الكبير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليها</span><span class="ve">﴾</span></span> اى على تلك النار العظيمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span> تلى امرهم وتعذيب اهلها وهم الزبانية التسعة عشر واعوانهم فليس المراد بعلى الاستعلاء الحسى بل الولاية والقيام والاستيلاء والغلبة على ما فيها من الامور قال القاشانى هى القوى السماوية والملكوتيه الفعالة فى الامور الارضية التى هى روحانيات الكواكب السبعة والبروج الاثنى عشر المشار اليها بالزبانية التسعة عشر وغيرها من المالك الذى هو الطبيعة الجسمانية الموكلة بالعالم السفلى وجميع القوى والملكوت المؤثرة فى الاجسام التى لو تجردت هذه النفوس الانسانية عنها ترقت من مراتبها والصلت بعالم الجبروت وصارت مؤثرة فى هذه القوى الملكونية ولكنها لما انغمست فى الامور البدنية وقرنت أنفسها بالاجرام الهيولانية المعبر عنها بالحجارة صارت متأثرة منها محبوسة فى اسرها معذبة بأيديها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غلاظ</span><span class="ve">﴾</span></span> غلاظ القلوب بالفارسية سطبر جكران.</span><br/><span>جمع غليظ بمعنى خشن خال قلبه عن الشفقة والرحمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شداد</span><span class="ve">﴾</span></span> شداد القوى جمع شديد بمعنى القوى لانهم اقوياء لا يعجزون عن الانتقام من اعدآء الله على ما مروا به وقيل غلاظ الاقوال شداد الافعال اقوياء على الافعال الشديده يعملون بأرجلهم كما يعملون بأيديهم اذا استرحموا لم يرحموا لانهم خلقوا من الغضب وجبلوا على القهر لا لذة لهم الا فيه فمقتضى جبلتهم تعذيب الخلق بلا مرحمة كما ان مقتضى الحيوان الاكل والشرب ما بين منكبى احدهم مسيرة سنة او كما بين المشرق والمغرب يضرب احدهم بمقمعته ضربة واحدة سبعين ألفا فيهوون فى النار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يعصون الله ما امرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى امره فى عقوبة الكفار وغيرها على انه بدل اشتمال من الله وما مصدرية او فيما امرهم به على نزع الخافض وما موصولة اى لا يمتنعون من قبول الامر ويلتزمونه ويعزمون على اتيانه فليست هذه الجملة مع التى بعدها فى معنى واحد (وقال الكاشفى)</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>برشوت فرفته نشوند تامخالفت امربايد كرد</span>  ***  </span><span><span>كأعوان ملوك الدنيا يمتنعن بالرشوة</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويفعلون ما يؤمرون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يؤدون ما يؤمرون به من غير تثاقل وتوان وتأخير وزيادة ونقصان وقال القاضى لا يعصون الله ما امرهم فيما مضى ويستمرون على فعل ما يؤمرون به فى المستقبل قال بعضهم لعل التعبير فى الامر اولا بالماضى مع نفى العصيان بالمستقبل لما ان العصيان وعدمه يكونان بعد الامر وثانيا بالمستقبل لما امرهم بعذاب الاشقياء يكون مرة بعد مرة قال بعض الكبار فى هذه الآية دليل على عصمة جميع الملائكة السماوية وذلك لانهم عقول مجردة بلا منازع ولا شهوة فيهم مطيعون بالذات بخلاف البشر والملائكة الارضية الذين لا يصعدون الا السماء فان من الملائكة من لا يصعد من الارض الى السماء ابدا كما ان منهم من لا ينزل من السماء الى الارض ابدا وفيها دليل ايضا على انه لا نهى عند هؤلاء الملائكة فلا عبادة للنهى عندهم ففاتهم اجر ترك المنهيات بخلاف الثقلين وملائكة الارض فانهم جمعوا بين اجر عبادة الامر واجر اجتناب النهى قال الكرمانى فى شرح البخارى ان قلت التروك ايضا عمل لان الاصح ان الترك كف النفس فيحتاج الى النية قلت نعم اذا كان المقصود امتثال امر الشارع وتحصيل الثواب اما فى اسقاط العقاب فلا فالتارك للزنى يحتاج فيه لتحصيل الثواب الى النية وما اشتهر ان التروك لا تحتاج اليها يريدون به فى الاسقاط يعنى لو أريد بالتروك وتحصيل الثواب وامتثال امر الشارع لابد فيها من قصد الترك امتثالا لامر الشارع فتارك الزنى ان قصد تركه امتثال الا مريثات</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.0b2Cf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="66:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="66:7" id="qr-roohalbayan-66-7">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ لاَ تَعْتَذِرُواْ ٱلْيَوْمَ إِنَّمَا تُجْزَوْنَ مَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/66/7" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.dDc96"/><p id="116.73b1c"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يقال لهم عند ادخال الملائكة اياهم النار حسبما امر وابه يعنى جون زبانيه كافران رابكناه دوزخ آرند ايشان آغاز اعتذار كرده داعية خلاصى نمايند بس حق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>باملائكة كويد يا ايها الذين كفروا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تعتذروا اليوم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى فى هذا اليوم يعنى عذر مكوييد امر وزكه عذر مقبول نيست وفائده نخواهد داد.</span><br/><span>قال القاشانى اذ ليس بعد خراب البدن ورسوخ الهيئات المظلمة الا الجزآء على اعمال لامتناع الاستكمال ثمه والاعتذار بالفارسية عذر خواستن.</span><br/><span>يقال اعتذرت الى فلان من جرمى ويعدى بمن والمعتذر قد يكون محقا وغير محق قال الراغب العذر تحرى الانسان ما يمحو به وذلك ثلاثة اضرب ان يقول لم أفعل او يقول فعلت لاجل كذا فيذكر ما يخرجه عن كونه مذنبا او يقول فعلت ولا أعود ونحو ذلك وهذا الثالث هو التوبة فكل توبة عذر وليس كل عذر توبة واعتذرت اليه اتيت بعذر وعذرته قبلت عذره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انما تجزون ما كنتم تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> فى الدنيا من الكفر والمعاصى بعد ما نهيتم عنها اشد النهى وامرتم بالايمان والطاعة فلا عذر لكم قطعا أى حقيقة وانهى عن الاتيان بما هو عذر صورة رقى حسبانهم وفى بعض التفاسير لا تعذروا اليوم لما انه ليس لكم عذر يعتد به حتى يقبل فينفعكم وهذا النهى لهم ان كان قبل مجيئ الاعتذار منهم فيوافق ظاهر قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يؤذن لهم فيعتذرون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وان كان بعده فيؤول هذا القول وقال لا يؤذن لهم أن يتموا اعتذارهم ولا يسمع اليه وفى التأويلات النجمية قل للذين ستروا الحق بالباطل وحجبوا عن شهود الحق فى الدنيا لا تطلبوا مشاهدة الحق فى الآخرة انما تكافأون بعدم رؤية الحق اليوم لعدم رؤيتكم له فى يوم الدنيا كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن كان فى هذه اعمى فهو فى الآخرة اعمى واضل سبيلا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>انتهى.</span><br/><span>قال بعض العارفين لا يتحسر يوم القيامة على فوات الاعمال الصالحة الا العامة اما العارفون فلا يرون لهم عملا يتحسرون على فواته بل ولا يصح الفوات ابدا انما هى قسمة عادلة يجب على كل عبد الرضى بها وقول الانسان أنا مقصر فى جنب الله هو من باب هضم النفس لا حقيقة اذ لا يقدر احد أن ينقص مما قسم له ذرة ولا يزيد عليه ذرة فلا يصح الندم الا فى عمال توهم العبد انهاله ثم فوتها وذلك لا يقوله عارف (مصراع) در دائره قسمت من نقطه تسلم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.7aC0c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="66:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="66:8" id="qr-roohalbayan-66-8">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ تُوبُوۤاْ إِلَى ٱللَّهِ تَوْبَةً نَّصُوحاً عَسَىٰ رَبُّكُمْ أَن يُكَفِّرَ عَنكُمْ سَيِّئَاتِكُمْ وَيُدْخِلَكُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ يَوْمَ لاَ يُخْزِى ٱللَّهُ ٱلنَّبِيَّ وَٱلَّذِينَ آمَنُواْ مَعَهُ نُورُهُمْ يَسْعَىٰ بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَبِأَيْمَانِهِمْ يَقُولُونَ رَبَّنَآ أَتْمِمْ لَنَا نُورَنَا وَٱغْفِرْ لَنَآ إِنَّكَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/66/8" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.0f61b"/><p id="116.eF7cA"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا توبوا الى الله توبة نصوحا</span><span class="ve">﴾</span></span> التوبة أبلغ وجوه الاعتذار بان يقول فعلت وأسأت وقد اقلت وفى الشرع ترك الذنب لقبحه والندم على ما فرط منه والعزيمة على ترك المعاودة وتدارك ما أمكنه أن يتدارك من الاعمال بالاعادة فمتى اجتمع هذه الاربعة فقد كملت شرائط التوبة كما فى المفردات والنصح تحرى فعل او قول فيه صلاح صاحبه والنصوح فعول من ابنية المبالغة كقولهم رجل صبور وشكور اى بالغة فى النصح وصفت التوبة بذلك على الاسناد المجازى وهو وصف التائبين وهو أن ينصحوا أنفسم بالتوبة فيأتوا بها على طريقتها وذلك أن يتوبوا من القبائح لقبحها نادمين عليها مغتمين اشد الاغتمام لارتكابها عازمين على انهم لا يعودون فى قبيح من القبائح الا أن يعود اللبن فى الضرع وكذا لو حزوا بالسيف واحرقوا بالنار موطنين أنفسم على ذلك بحيث لا يلويهم عنه صارف اصلا وعن على رضى الله عنه انه سمع اعرابيا يقول اللهم انى استغفرك وأتوب اليك فقال يا هذا ان سرعة اللسان بالتوبة توبة الكذابين قال وما التوبة قال ان التوبة يجمعها ستة اشياء على الماضى من الذنوب الندامة وللفرآئض الاعادة اى القضاء صلاة او صوما او زكاة او نحوها ورد المظالم واستحلال الخصوم وأن تعزم على أن لا تعود وأن تذيب نفسك فى طاعة الله كما ربيتها فى المعصية وأن تذيقها مرارة الطاعة كما أذقتها حلاوة المعاصى قال سعدى المفتى والمذهب السنى انه يكفى فى تحقق التوبة الندم والعزم على أن لا يعود بخلاف اهل الاعتزال حيث يلزم فى تحققها عندهم رد المظالم وهو عندنا غير واجب فى التوبة قال بعض الكبار ما لم تكن التوبة عامة من جميع المخالفات فهى ترك لا توبة وقيل نصوحا من نصاحة الثوب بالفتح وهى بالفارسية جامعه دوختن اى توبة ترفوا خروقك فى دينك وترم خللك وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"المؤمن واه راقع فطوبى لمن مات على رقعه"</span></hadeeth><tafsir><span>ومعناه أن يخرق دينه ثم يرقعه بالتوبة ونحوه استقيموا ولن تحصوا اى لن تستطيعوا أن تستقيموا فى كل شئ حتى لا تميلوا ومنه يا حنظلة ساعة فساعة ومن بلاغات الزمخشرى ما منع قول الناصح أن يروقك وهو الذى ينصح خروقك شبه فعل الناصح فيما يتحراه من صلاح المنصوح له بما يسده من خلل الثوب وقيل خالصة من قولهم عسل ناصح اذا خلص من الشمع شبه التوبة فى خلوصها بذلك وكذا تخلص قول الناصح من الغش بتخلص العسل من الخلط ويجوز أن يراد توبة تنصح الناس اى تدعوهم الى مثلها لظهور اثرها فى صاحبها واستعماله الجد والعزيمة فى العمل بمقتضياتها وقال ذو النون المصرى قدس سره التوبة ادمان البكاء على ما سلف من الذنوب والخوف من الوقوع فيها وهجران اخوان السوء وملازمة اهل الجنة وقال التسترى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>هى توبة ا لسنى لا المبتدع لانه لا توبة له بدليل قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>حجر الله على كل صاحب بدعة أن يتوب وقال الواسطى قدس سره هى أن يتوب لا لغرض وقال الشيخ أبو عبد الله بن حفيف قدس سره طالب عباده بالتوبة وهو الرجوع اليه من حيث ذهبوا عنه والنصوح فى التوبة الصدق فيها وترك ما منه تاب سرا وعلنا وقولا وفكرا وقال القاشانى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>مراتب التوبة كمراتب التقوى فكما ان اول مراتب التقوى هو الاجتناب عن المنهيات الشرعية وآخرها الاتقاء عن الانانية والبقية فكذلك التوبة اولها الرجوع عن المعاصى وآخرها الرجوع عن ذنب الوجود الذى هو من امهات الكبائر عند اهل التحقيق</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>توبه جون باشد بشيمان آمدن</span>  ***  </span><span><span>بردرحق نو مسلمان آمدن</span></span><br/><span><span>خدمتى از سر كرفتن بانياز</span>  ***  </span><span><span>باحقيقت روى كردن ازمجاز</span></span></p><span/><tafsir><span>وفى التأويلات النجمية يشير الى المؤمنين الذين لم تترسخ اقدامم فى ارض الايمان ترسخ اقدام الكمل ويحثهم على التوبة الى الله بالرجوع عن الدنيا ومحتبها والاقبال على الله وطاعته توبة بحيث ترفوا جميع خروق وقعت فى ثوب دينه بسبب استيفاء اللذات الجسمانية واستقصاء الشهوات الحيوانية ويقال توبة العوام عن الزلات والخواص عن الغفلات والخواص عن رؤية الحسنات وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"أيها الناس توبوا الى الله فأنى أتوب اليه فى اليوم مائة مرة"</span></hadeeth><tafsir><span>رد خل فى الناس الذكور والاناث وهى اى التوبة واجبة على الفور لما فى التأخير من الاصرار على المحرم وهو بجعل الصغيرة كبيرة وعلامة قبول التوبة أن لا يذكره الله ذنبه لان التوبة لا تبقى للذنب وجودا فمتى ذكر الغائب ذنبه فتوبته معلولة وقد تكون التوبة مقبولة عند الله ومع ذلك فلا تدفع عن العاصى العذاب كما لو تاب السارق عند الحاكم لا ترفع توبته عند حد القطع وفى حديث ما عز كفاية فانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>قال فى حقه</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"انه تاب توبة لو قسمت على اهل مدينة لوسعتهم"</span></hadeeth><tafsir><span>ومع ذلك فلم تدفع توبته عنه الحد بل امر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>برجمه فرجم فاعرف (وفى المثنوى)</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>بود مردى بيش ازين نامش نصوح</span>  ***  </span><span><span>بدزد لاكئ زن اورا فتوح</span></span><br/><span><span>برد روى اوجو رخسار زنان</span>  ***  </span><span><span>مردئ خودرا همى كرداو نهان</span></span><br/><span><span>او بحمام زنان دلاك بود</span>  ***  </span><span><span>در دغا وحيله بس جالاك بود</span></span><br/><span><span>سالها مى كردد لاكى وكس</span>  ***  </span><span><span>بونبرد ازحال وسر آن هوس</span></span><br/><span><span>زانكة آواز ورخش زن وار بود</span>  ***  </span><span><span>ليك شهوت كامل وبيدار بود</span></span><br/><span><span>دختران خسروا انرا زين طريق</span>  ***  </span><span><span>خوش همى ماليدومى شت آن عيشق</span></span><br/><span><span>توبهامى كردو بادرمى كشيد</span>  ***  </span><span><span>نفس كافر توبه اش را مى دريد</span></span><br/><span><span>رفت بيش عارفى آن زشت كار</span>  ***  </span><span><span>كفت مارا در دعايى ياد دار</span></span><br/><span><span>سرا ودنست آن آزاد مرد</span>  ***  </span><span><span>ليك جون حلم خدا ببدا نكرد</span></span><br/><span><span>آن دعا ازهفت كردون در كذشت</span>  ***  </span><span><span>كار آن مسكين بآحر خوب كشت</span></span><br/><span><span>يك سبب انكيخت صنع ذى الجلال</span>  ***  </span><span><span>كه رها نيدش زنفرين ووبال</span></span><br/><span><span>اندران حمام برمى كرد طشت</span>  ***  </span><span><span>كوهرى از دخترشه باوه كشت</span></span><br/><span><span>كوهرى از حلقهاى كوش او</span>  ***  </span><span><span>ياوه كشت وهرزنى درجست وجو</span></span><br/><span><span>بس در حمام رابستند سخت</span>  ***  </span><span><span>تاجبو بيند اولئن دربيخ رخت</span></span><br/><span><span>رختها جستند وآن بيدا نشد</span>  ***  </span><span><span>درد كوهر نبزهم رسوا نشد</span></span><br/><span><span>بس بجد جستن كرفتند ازكتراف</span>  ***  </span><span><span>دودهان وكوش واندرهرشكاف</span></span><br/><span><span>بالك آمدكه همه عريان شويد</span>  ***  </span><span><span>هركه هتيد از عجوز وكرنريد</span></span><br/><span><span>يك ببك زا حاجبه جستن كرفت</span>  ***  </span><span><span>تابديد آيد كهر دانه شكفت</span></span><br/><span><span>آن نصوح ازترس شد درخلوتى</span>  ***  </span><span><span>روى زر دولب كبرد از خشيتى</span></span><br/><span><span>كفت يارب بارها بركشته ام</span>  ***  </span><span><span>توبها وعهدها بشكسته ام</span></span><br/><span><span>كرده ام آنهاكه ازمن مى سزيد</span>  ***  </span><span><span>تاجنين سيل سياهى در رسيد</span></span><br/><span><span>نوبت جستن اكر درمن رسد</span>  ***  </span><span><span>ره كه جان من جه سختيها كشد</span></span><br/><span><span>ابن جنين اندوه كار رامباد</span>  ***  </span><span><span>دامن رحمت كرفتم داد دار</span></span><br/><span><span>كرمرا اين بارستارى كنى</span>  ***  </span><span><span>توبه كردم من زهرنا كردنى</span></span><br/><span><span>من اكر ابن بار تقصيرى كنم</span>  ***  </span><span><span>بس دكر مشنودعا وكفتم</span></span><br/><span><span>درميان يا رب ويا رب بدو</span>  ***  </span><span><span>بانك آمد از ميان جست وجو</span></span><br/><span><span>جمله را جستيم بيش آاى نصوح</span>  ***  </span><span><span>كشت بهوش آن زمان بريد روح</span></span><br/><span><span>بعد آن خوف وهلاك جان يده</span>  ***  </span><span><span>مزدها أمدكه اينك كم شده</span></span><br/><span><span>از غريو ونعره ودستك زدن</span>  ***  </span><span><span>برشده حمام قد زال الحزن</span></span><br/><span><span>آن نصوح رفته بار آمد بخويش</span>  ***  </span><span><span>ديد جشمش تابش صدر ونريش</span></span><br/><span><span>مى حلالى خواست ازوى هركسى</span>  ***  </span><span><span>بوسه مى دادند بردستش بس</span></span><br/><span><span>بد كمان بوديم مارا كن حلال</span>  ***  </span><span><span>لحم تو خورديم اندر قيل وقال</span></span><br/><span><span>زانكه ظن جمله بروى بيش بود</span>  ***  </span><span><span>زانكه در قربت زجمله بيش بود</span></span><br/><span><span>كوهرار بردست او بردست وبس</span>  ***  </span><span><span>زملازم تربخا تون نيست كس</span></span><br/><span><span>اول اورا خواست جستن درنبرد</span>  ***  </span><span><span>بهر حرمت داشتش تأخير كرد</span></span><br/><span><span>تابود كانرا بيند ازد بجا</span>  ***  </span><span><span>اندرين مهلت رهاند خويش را</span></span><br/><span><span>بس حلاليها ازومى خواستند</span>  ***  </span><span><span>زبراى عذر بر مى خواستند</span></span><br/><span><span>كفت بد فضل خداى داد كر</span>  ***  </span><span><span>ورنه زانجم كفته شد هستم بتر</span></span><br/><span><span>آنجه كفتندم زبداز صد يكيست</span>  ***  </span><span><span>برمن اين كشفست اركس راشكيست</span></span><br/><span><span>آفرنيها برتو بادا اى خدا</span>  ***  </span><span><span>ناكهان كردى مرا ازغم جدا</span></span><br/><span><span>كر سر هرموى من كردد زبان</span>  ***  </span><span><span>شكر هاى تونيايد دربيان</span></span><br/><span><span>بعد ازان آمد كسى كز مرحمت</span>  ***  </span><span><span>دختر سلطان ما مى خواندت</span></span><br/><span><span>دختر شاهت همى خواند بيا</span>  ***  </span><span><span>تاسرش شويى كنون اى بارسا</span></span><br/><span><span>كفت رور ودست من بى كار شد</span>  ***  </span><span><span>وين نصوح توكنون بيمارشد</span></span><br/><span><span>روكسى ديكر بجوا شتاب وتفت</span>  ***  </span><span><span>كه مرا والله دست ازكار رفت</span></span><br/><span><span>بادل خود كفت كز حد رفت جرم</span>  ***  </span><span><span>ازدل من كى رود آن ترس وكرم</span></span><br/><span><span>من بمردم يك ره وباز آمدم</span>  ***  </span><span><span>من جشيدم تلخئ مرك وعدم</span></span><br/><span><span>تبوه كردم حقيقت باخدا</span>  ***  </span><span><span>نشكنم تاجان شدن ازتن جدا</span></span><br/><span><span>بعد آن محنت كرا بار دكر</span>  ***  </span><span><span>بارود سوى خطر الاكه خر</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عسى ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span> شايد بروردكار شما وفى كشف الاسرار الله برخود واجب كرد نائب را از شما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يكفر عنكم سيئاتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يسترها بل يمحوها ويبدلها حسنات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويدخلكم جنات</span><span class="ve">﴾</span></span> جمع جنات اما لكثرة المخاطبين لان لكل منهم جنة او لتعددها لكل منهم من الانواع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجرى من تحتها الانهار</span><span class="ve">﴾</span></span> قال فى الارشاد ورود صيغة الاطماع والترجية للجرى على سنن الكبرياء فان الملوك يجيبون بلعل وعسى ويقع ذلك ذلك موقع القطع والاشعار بأنه تفضل والتوبة غير موجبة له وان العبد ينبغى أن يكون بين خوف ورجاء وان بالغ فى اقامة وظائف العبادة.</span><br/><span>يقول الفقير التكفير اشارة الى الخلاص من الجحيم لان السيئات هى سبب العذاب فاذا زال السب زال المسبب وادخال الجنات اشارة الى التقريب لان الجنان موضع القرب والكرامة وجريان الانهار اشارة الى الحياة الأبدية لان الماء اصل الحياة وعنصرها فلا بد للانسان فى مقابلة هذه الانهار من ماء العلم ولبن الفطرة وعسل الالهام وخمر الحال فكما ان الحياة المعنوية فى الدنيا انما تحصل بهذه الاسباب فكذا الحياة الصورية فى الآخرة انما تحصل بصورها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم لا يخزى الله النبى</span><span class="ve">﴾</span></span> ظرف ليدخلكم والاخزآء دور كردن ورسوا كردن وخوار كردن وهلاك كردن.</span><br/><span>ومعنى هذه الكلمة يقرب بعضها من بعض كما فى تاج المصادر والنبى المعهود.</span><br/><span>يعنى روزى كه حجل نكند خداى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بيغمبررا يعنى نه نفس اورا عذاب كندونه شفاعت اورا درباره عاصبان مردود سازد.</span><br/><span>قال بعض اهل التفسر يخزى اما من الخزى وهو الفضاحة فيكون تعريضا للكفرة الذين قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فيهم ان الخزى اليوم والسوء على الكافرين او من الخزاية بمعنى الحياء والخجل وهو الأنسب هنا بالنظر الى شأن الرسول خصوصا اذا تم الكلام فى النبى وان أريد المعنى الاول حينئذ يجوز أن يكون باعتبار أن خزى الامة لا يخلو عن انشاء خزى ما فى الرسول على ما يشعر به قوله فى دعائه اللهم لا تخزنا يوم القيامة ولا تفضحنا يوم اللقاء بعض الاشعار حيث لم يقل لا تخزنى كما قال ابراهيم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ولا تخزنى يوم يبعثون ليكون دعاؤه عاما لامته من قوة رحمته وأدخل فيهم نفسه العالية من كمال مروءته قيل الخزى كناية من العذات لملازمة بينهما والاولى العموم لكل خزى يكون سببا من الاسباب من الحساب والكتاب والعقاب وغيرها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين آمنوا معه</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف على النبى ومعه صلة لا يخزى اى لا يخزى الله معه الذين آمنوا اى يعمهم جميعاً بأن لا يخزيهم او حال من الموصول بمعنى كائنين معه او متعلق بآمنوا وهو الموافق لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسلمت مع سليمان</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اى ولا يخزى المؤمنين الذين اتبعوه فى الايمان كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمن الرسول بما انزل اليه من ربه والمؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وذلك بسوء الحساب والتعبير والعتاب وذل الحجاب ورد الجواب فيحاسبهم حسابا يسيرا بل ويرفع الحساب عن بعضهم ويلاطفهم ويكشف لهم جماله ويعطى مأمولهم من الشفاعة لاقاربهم واخوانهم ونحولهم وقال داود القيصرى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>فى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسلمت مع سليمان</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اى اسلام سليمان اى اسلمت كما اسلم سليمان ومع فى هذا الموضع كمع فى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم لا يخزى الله النبى والذين آمنوا معه</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكفى بالله شهيدا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>محمد رسول الله والذين معه ولا شك ان زمان ايمان المؤمنين ما كان مقارنا لزمان ايمان الرسول وكذا اسلام بلقيس ما كان عند اسلام سليمان فالمراد كما انه آمن بالله آمنوا بالله وكما انه اسلم اسلمت لله انتهى كلام القيصرى وتم الكلام عند قوله معه وفيه تعريض بمن اخزاهم الله من اهل الكفر والفسوق كما سبق واستحماد الى المؤمنين على انه عصمهم من مثل حالهم وقيل قوله والذين الخ مبتدأ خبره ما بعده من قوله نورهم الخ او خبره معه والمراد بالايمان هو الكامل حينئذ حتى لا يلزم أن لا يدخل عصاة المؤمنين النار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نورهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى نور ايمانهم وطاعتهم على الصراط قال فى عين المعانى نور الاخلاص على الصراط لاهل المعاملة بمنزلة الشمع ونور الصدق لارباب الاحوال بمنزلة القمر ونور الوفاء لاهل المحبة بمنزلة شعاع الشمس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسعى</span><span class="ve">﴾</span></span> السعى المشى القوى السريع ففيه اشارة الى كمال اللمعان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بين ايديهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يضيء بين ايديهم يعنى قدامهم جمع يد يراد بها قدام الشئ لتكون بين اليدين غالبا فالجمع اما باطلاقه على التثنية او بكثرة ايدى العباد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبأيمانهم</span><span class="ve">﴾</span></span> جمع بيمين مقابل الشمال اى وعن ايمانهم وشمائلهم على وجه الاضمار يعنى جهة ايمانهم وشمائلهم او عن جميع جهاتهم وانما اكتفى بذكرهما لانهما أشرف الجهات ومن ادعيته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"اللهم اجعل فى قلبى نورا وفى سمعى نورا وفى بصرى نورا وعن يمينى نورا وعن شمالى نورا وأمامى نورا وخلفى نورا وفوقى نورا وتحتى نورا واجعلنى نورا"</span></hadeeth><tafsir><span>وقال بعضهم تخصيص الأيدى والايمان لان ارباب السعادة يؤتون صحائف اعمالهم منهما كما ان اصحاب الشقاوة يؤتون من شمائلهم و ورآء ظهورهم فيكون ذلك علامة لذلك وقائدا على الصراط الى دخول الجنة وزينة لهم فيها وقال القاشانى نورهم يسعى بين أيديهم اى الذي لهم بحسب النظر والكمال العلمى وبأيمانهم اى الذى لهم بحسب العمل وكماله اذ لنور العلمى من منبع الوحدة والعلمى من جانب القلب الذى هو يمين النفس او نور السابقين منهم يسعى بين أيديهم ونور الابرار منهم يسعى بايمانهم وقد سبق تمامه فى سورة الحديد وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من المؤمنين من نوره ابعد ما بيننا وبين عدن ابين ومنهم من نوره لا يجاوز قدمه"</span></hadeeth><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقولون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يقول المؤمنون وهو الظاهر او الرسول لامته والمؤمنون لانفسهم اذا طفئ نور المنافقين اشفاقا اى يشفقون على العادة البشرية على نورهم ويتفكرون فيما مضى منهم من الذنوب فيقولون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بروردكارما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتمم لنا نورنا</span><span class="ve">﴾</span></span> نكاه دار وباقى دار نورما تابسلامت بكذريم.</span><br/><span>فيكون المراد بالاتمام هو الادامة الى ان يصلوا الى دار السلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واغفر لنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى از ظلمت كناه باك كن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انك على كل شئ قدير</span><span class="ve">﴾</span></span> من الاتمام والمغفرة وغيرهما وقيل يدعون تقربا الى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مع تمام نورهم كقوله واستغفر لذنبك وهو مغفور له قال فى الكشاف كيف يتقربون وليست الدار دار تقرب قلت لما كانت حالهم كحال المتقربين يطلبون ما هو حاصل لهم من الرحمة سماه تقربا وقيل يتفاوت نورهم بحسب اعمالهم فيسألون اتمامه تفضلا فيكون قوله يقولون من باب بنو افلان قتلوا زيدا وقيل السابقون الى الجية يمرون مثل البرق على الصراط وبعضهم كالريح وبعضهم حبو او زخفا واولئك الذين يقولون ربنا اتمم لنا نورنا وقال سهل قدس سره لا يسقط الافتقار الى الله عن المؤمنين فى الدنيا ولآخرة وهم فى العقبى اشد افتقار اليه وان كانوا فى دار العز والغنى ولشوقهم الى لقائه يقولون اتمم لنا نورنا.</span><br/><span>واعلم ان ما لا يتم فى هذه الدار لا يتم هناك الا ما كان متعلق النظر والهمة هنا فاعرف ثم ان الانوار كثيرة نور الذات ونور الصفات ونور الافعال ونور العبادات مثل الصلاة والوضوء وغيرهما كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فى حديث طويل</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"والصلاة نور"</span></hadeeth><tafsir><span>والسر فيه ان المصلى يناجى ربه ويتوجه اليه وقد قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ان العبد اذا قام يصلى فان الله ينصب له وجهه تلقاءه"</span></hadeeth><tafsir><span>والله نور وحقيقة العبد ظلمانية فالذات المظلمة اذا واجهت الذات النيرة وقابلتها بمحاذات صحيحة فانها تكتسب من انوار الذات النيرة ألا ترى ان القمر الذى هو فى ذاته جسم اسود مظلم كشيف صقيل كيف يكتسب النور من الشمس بالمقابلة وكيف يتفاوت اكتسابه للنور بحسب التفاوت الحاصل فى المحاذاة والمقابلة فاذا تمت المقابلة وصحت المحاذاة كمل اكتساب النور وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"بشر المشائين فى الظلم الى المساجد بالنور التام فى يوم القيامة"</span></hadeeth><tafsir><span>وفيه اشارة الى ان كل ظلمة ليست بعذر لترك الجماعة بل الظلمة الشديدة فان الاعذار التى تبيح التخلف عن الجماعة المرض الذى يبيح التيمم ومثله كونه مقطوع اليد والرجل من خلاف او مفلوجا او لا يستطيع المشى او أعمى او المطر والطين والبرد الشديد والظلمة الشديدة للصحيح وكذا الخوف من السلطان او غيره من المتغلبين وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"وددت انا قد رأينا اخواننا قالوا يا رسول الله ألسنا اخوانك قال انتم اصحابى واخواننا الذين لم يأتوا بعد فقالوا كيف تعرف من لم يأت بعد من امتك يا رسول الله فقال أرأيتم لو أن رجلا له خيل غر محجلة بين ظهرانى خيل دهم بهم ألا يعرف خيله قالوا بلى يا رسول الله قال فانهم يأتون غرا محجلين من الوضوء وانا فرطهم على الحوض"</span></hadeeth><tafsir><span>استعار</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>لأثر الوضوء من البياض فى وجه المتوضى ويديه ورجليه بنور الوضوء يوم القيامة من البياض الذى فى وجه الفرس ويديه ورجليه فان الغر جمع الاغر والغرة بالضم بياض فى جبهة الفرس فوق الدرهم والتحجيل بتقديم الحاء المهملة بياض قوآئم الفرس كلها ويكون فى رجلين ويد وفى رجلين فقط وفى رجل فقط ولا يكون فى اليدين خاصة الا مع الرجلين والدهم جمع الأدهم بمعنى الاسود فان الدهمة بالضم السواد والبهم جمع الأبهم وفرس بهيم اذا كان على لون واحد لم يشبه غيره من الالوان ومنه استعير ما روى انه يحشر الناس يوم القيامة بهما بالضم اى ليس بهم شئ مما كان فى الدنيا نحو البرص والعرج والفرط بفتحتين المتقدم لاصلاح الحوض والدلو</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.dC3cf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="66:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="66:9" id="qr-roohalbayan-66-9">يٰأَيُّهَا ٱلنَّبِيُّ جَاهِدِ ٱلْكُفَّارَ وَٱلْمُنَافِقِينَ وَٱغْلُظْ عَلَيْهِمْ وَمَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ وَبِئْسَ ٱلْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/66/9" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.5B3f4"/><p id="116.aDcB6"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا ايها النبى</span><span class="ve">﴾</span></span> اى رسول خبر دهنده يا بلند قدر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاهد الكفار</span><span class="ve">﴾</span></span> بالسيف يعنى جهادكن با كافران بشمشير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمنافقين</span><span class="ve">﴾</span></span> بالحجة او بالوعيد والتهديد او بالقائهم بوجه قهر أو بافشاء سرهم وقال القاشانى جاهد الكفار والمنافقين للمضادة الحقيقية بينك وبينهم قيل النفاق مستتر فى القلب ولم يكن للنبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>سبيل الى ما فى القلوب من النفاق والاخلاص الابعد اعلام من قبل الله فأمر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بمجاهدة من علمه منافقا باعلام الله اياه باللسان دون السيف لحرمة تلفظه بالشهادتين وأن يجرى عليه احكام المسلمين ما دام ذلك الى أن يموت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واغلظ عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> واستعمل الخشونة على الفريقين فيما تجاهدهما به من القتال والمحاجة وفيه اشارة الى ان الغلظة على اعدآء الله من حسن الخلق فان ارحم الرحماء اذا كان مأمورا بالغلظة عليهم فما ظنك بغيره فهى لا تنافى الرحمة على الاحباب كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أشدآء على الكفار رحماء بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومأواهم جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> سيرون فيها عذاب غليظا يعنى ومقام باز كشت كفران ومنافقان اكر ايمان نيارند ومخلص نشوند دوزخست.</span><br/><span>قال القاشانى ما داموا على صفتهم او دآئما ابد الزوال استعدادهم او عدمه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبئس المصير</span><span class="ve">﴾</span></span> اى جهنم او مصيرهم وفيه تصريح مما علم التزاما مبالغة فى ذمهم وفيه اشارة الى نبى القلب المجاهد فى سبيل الله فانه مأمور بجهاد الكفار اى النفس الامارة بالسوء وصفاتها الحيوانية الشهوانية وبجهاد المنافقين اى الهوى المتبع وصفاته البهيمية والسبعية وبالغلظة عليهم بسيف الرياضة ورمح المجاهدة ومقامهم جهنم البعد والحجاب وبئس المصير اذ ذل الحجاب وبعد الاحتجاب اشد من شدة العذاب.</span><br/><span>يقول الفقير اذا كان الاعدآء الظاهرة يحتاجون الى الغلظة والشدة فما ظنك باعدى الاعدآء وهى النفس الامارة ففى الغلظة عليها نجاة وفى اللين هلاك ولذا قال بعض الشعراء</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>هست نرمى آفت جون سمور</span>  ***  </span><span><span>وزدرشتى مى برد جان خاربشت</span></span></p><span/><tafsir><span>وفى المثل العصا لمن عصا وقول الشيخ سعدى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>درشتى ونرمى بهم در بهست</span>  ***  </span><span><span>جو فصاد جراح ومرهم نهست</span></span></p><span/><tafsir><span>يشير الى ان للمؤمن صفحة الجمال والجلال وبهاء الكمال فأول المعاملات الجمال لان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>سبقت رحمته ثم الجلال فلما لم تقبل الكفار الدعوة بالرفق واللين وكذا المنافقون الاخلاص واليقين امر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بالغلظة عليهم ليظهر احكام كل من الاسماء المتقابلة ففيه اشارة الى ان من خلق للرحمة وهم المؤمنون الا يغضب عليهم لوا يغلظ لانه قلب الحكمة وعكس المصلحة وان من خلق للغضب وهم الكفار والمنافقون لا يرحم لهم ولا يرفق بهم لذلك ودخل فيهم اهل البدعة للغضب وهم الكفار والمنافقون لا يرحم لهم ولا يرفق بهم لذلك ودخل فيهم اهل البدعة ولذا لا يجوز أن يلقاهم السنى بوجه طلق وقد عاب الله بعض من فعل ذلك فعلى المؤمن أن يجتهد فى طريق الحق حتى يدفع كيد الأعدآء ومكر الشياطين عن الظاهر والباطن ويديم ذلك لان به يحصل الترقى الذى هو من خصائص الانسان ولذا خص الجهاد بالثقلين واما جهاد الملائكة فبالتبعية او بتكثير السواد فاعرف.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.cC132"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="66:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="66:10" id="qr-roohalbayan-66-10">ضَرَبَ ٱللَّهُ مَثَلاً لِّلَّذِينَ كَفَرُواْ ٱمْرَأَتَ نُوحٍ وَٱمْرَأَتَ لُوطٍ كَانَتَا تَحْتَ عَبْدَيْنِ مِنْ عِبَادِنَا صَالِحَيْنِ فَخَانَتَاهُمَا فَلَمْ يُغْنِيَا عَنْهُمَا مِنَ ٱللَّهِ شَيْئاً وَقِيلَ ٱدْخُلاَ ٱلنَّارَ مَعَ ٱلدَّاخِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/66/10" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.fa05B"/><p id="116.ed6E8"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضرب الله مثلا للذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> ضرب المثل فى امثال هذه المواضع عبارة عن ايراد حالة غريبة ليعرف بها حالة اخرى مشاكلة لها فى الغرابة اى يجعل الله مثالا لحال هؤلاء الكفرة حالا ومآلا على ان مثلا مفعول ثان لضرب واللام متعلقة به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">امرأة نوح وامرأة لوط</span><span class="ve">﴾</span></span> اى حالهما مفعوله الاول اخر عنه ليتصل به ما هو شرح وتفسير لحالهما ويتضح بذلك حال هؤلاء وامرأة نوح هى واعلة بالعين المهمله او والعة وامراة لوط هى واهلة بالهاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانتا تحت عبدين من عبادنا صالحين</span><span class="ve">﴾</span></span> بيان لحالهما الداعية لهما الى الخير والصلاة والمراد بكونهما تحتهما وكونهما فى حكمهما وتصرفهما بعلاقة النكاح والزواج وصالحين صفة عبدين اى كانتا تحت نكاح نبيين وفى عصمة رسولين عظيمين الشان متمكنتين من تحصيل خير الدنيا والآخرة وخيازة سعادتهما واظهار العبدين المراد بهما نوح ولوط لتعظيمهما بالاضافة التشريفية الى ضمير التعظيم والوصف بالصلاح والا فيكفى أن يقول تحتهما وفيه بيان شرف العبودية والصلاح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فخانتاهما</span><span class="ve">﴾</span></span> بيان لما صدر عنهما من الجناية العظيمة مع تحقق ما ينفيها من صحبة النبى والخيانة ضد الامانة فهى انما تقال اعتبارا بالعهد والامانة اى فخانتاهما بالكفر والنفاق والنسبة الى الجنون والدلالة على الاضياف ليتعرضوا لهم بالفجور لا بالبغاء فانه ما بغت امرأة نبى قط فالبغى للزوجة شد فى ايراث الانفة لاهل العار والناموس من الكفر وان كان الكفر اشد منه فى أن يكون جرما يؤاخذ به العبد يوم القيامة وهذا تصوير لحالهما المحاكية لهؤلاء الكفرة فى خيانتهم لرسول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بالكفر والعصيان مع تمكنهم التام من الايمان والطاعته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلم يغنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> الخ بيان لما ادى اليه خيانتهما اى فلم يغن النبيان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنهما</span><span class="ve">﴾</span></span> اى عن تينك المرأتين بحق الزواج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الله</span><span class="ve">﴾</span></span> اى من عذابه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شيئا</span><span class="ve">﴾</span></span> من الاغناء اى لم يدفعا العذاب عنهما زن نوح غرق شد بطوفان وبر سرزن لوط سنك باريد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقيل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهما عند موتهما او يوم القيامة وصيغة المضى للتحقق قاله الملائكة الموكلون بالعذاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادخلوا النار مع الداخلين</span><span class="ve">﴾</span></span> اى مع سائر الداخلين من الكفرة الذين لا وصلة بينهم وبين الاولياء ذكر بلفظ المذكر لانهن لا ينفردن بالدخول واذا اجتمعا فالغلبة للذكور وقطعت هذه الآية طمع من يرتكب المعصية أن ينفعه صلاح غيره من غير موافقة له فى الطريقة والسيرة وان كان بينه وبينه لحمة نسب او وصلة صهر قال القاشانى الوصل الطبيعية والاتصلات الصورية غير معتبرة فى الامور الاخروية بل المحبة الحقيقية والاتصالات الروحانية هى المؤثرة فحسب والصورية التى بحسب اللحمية الطبيعية والخلط والمعاشرة لا يتبقى لها اثر فيما بعد الموت اذ لا انساب بينهم يوم القيامة وقس عليه النسب الباطنى فان جميع القوى الخيرية والشريرة وان تولدت من بين زوجى الروح والجسد لكن الشريرة ليست من اهل الروح فى الحقيقة مثل ولد نوح فكل من السعدآء والاشقياء مفترقون فىالدارين</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>جه نسبت است برندى صلاح وتقويرا</span>  ***  </span><span><span>سماع وعظ كجا نغمه رباب كجا</span></span></p><span/><p/><p id="116.3c0b9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="66:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="66:11" id="qr-roohalbayan-66-11">وَضَرَبَ ٱللَّهُ مَثَلاً لِّلَّذِينَ آمَنُواْ ٱمْرَأَتَ فِرْعَوْنَ إِذْ قَالَتْ رَبِّ ٱبْنِ لِي عِندَكَ بَيْتاً فِي ٱلْجَنَّةِ وَنَجِّنِي مِن فِرْعَوْنَ وَعَمَلِهِ وَنَجِّنِي مِنَ ٱلْقَوْمِ ٱلظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/66/11" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.B32Eb"/><p id="116.01fd7"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وضرب الله مثلا للذين آمنوا امرأة فرعون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى جعل حالها مثلا لحال المؤمنين فى ان وصلة الكفر لا تضرهم حيث كانت فى الدنيا تحت اعدآء الله وهى فى اعلى غرف الجنة والمراد آسية بنت مزاحم يقال رجل آسى وامرأة آسية من الأسى وهو الحزن قال بعض الكبار الحزن حلية الادباء ومن لم يذق طعام الحزن لم يذق لذة العبادة على انواعها او من الاسو وهو المداواة والآسى بالمد الطبيب ويقال هذا حث للمؤمنين على الصبر فى الشدة حتى لا يكونوا فى الصبر عند الشدة اضعف من امرأة فرعون التى صبرت على اذى فرعون كما سيجئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذ قالت</span><span class="ve">﴾</span></span> ظرف للمثل المحذوف اى ضرب الله مثلا للمؤمنين حالها اذ قالت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بروره كار من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ابن لى</span><span class="ve">﴾</span></span> على ايدى الملائكة او بيدقدرتك فانه روى ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>خلق جنة عدن بيده من غيرواسطة وغرس شجرة طوبى بيدة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عندك بيتا فى الجنة</span><span class="ve">﴾</span></span> اى قريبا من رحمتك على ان الظرف حال من ضمير المتكلم لان الله منزه عن الحلول فى مكان او ابن لى فى اعلى درجات المقربين فيكون عند ظرفا للفعل وفى الجنة صفة لبيتا وفى عين المعانى عندك اى من عندك بلا استحقاق منى بل كرامة منك (روى) انها لما قالت ذلك رفعت الحجب حتى رأت بيتها فى الجنة من درة بيضاء وانتزع روحها سئل بعض الظرفاء اين فى القرءآن مثل قولهم الجار قبل الدار قال قوله ابن لى عندك بيتا فى الجنة فعندك هو المجاورة وبيتا فى الجنة هو الدار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونجنى من فرعون</span><span class="ve">﴾</span></span> الجاهل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعمله</span><span class="ve">﴾</span></span> الباطل اى من نفسه الخبيثة وسوء جوارها ومن عمله السيئ الذى هو كفره ومعاصيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونجنى من القوم الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> اى من القبط التابعين له فى الظلم (روى) انه لما غلب موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>السحرة آمنت امرأة فرعون وقيل هى عمة موسى آمنت به فلما تبين لفرعون اسلامها طلب منها أن ترجع عن ايمانها فأبد فأوتد يديها ورجليها بأربعة اوتاد يعنى اوراجها ميخ كرد وربطها وألقاها فى الشمس حق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ملائكة را بفرمودتا كردوى در آمده ببالها خود اورا سايه كردند.</span><br/><span>وأراها الله بيتها فى الجنة ونسيت ما هى فيه من العذاب فضحكت فعند ذلك قالوا هى مجنونة تضحك وهى فى العذاب وفى هذا بيان انها لم تمل الى معصية مع انها كانت معذبه فلتكن صوالح النساء هكذا وقال الضحاك امر بأن يلقى عليها حجر رخى وهى فى الاوتاد فقالت رب ابن لى عندك بيتا فى الجنة فما وصل الحجر اليها حتى رفع روحها الى الجنة فالقى الحجر عليها بعد خروج فلم تجد ألما وقيل اشتاقت الى الجنة وملت من صحبة فرعون فسألت ذلك.</span><br/><span>ودر اكثر تفاسير هست كه حق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ويرا بآسمان ابرد بجسدوى وحالا دربهشت است.</span><br/><span>كما قال الحسن البصرى قدس سره رفعت الى الجنة فهى فيها تأكل وتشرب وتنعم قال فى الكشاف وفيه دليل على ان الاستعاذة بالله والالتجاء اليه ومسألة الخلاص منه عند المحن والنوازل من سير الصالحين وسنن الانبياء والمرسلين (وفى المثنوى)</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>تا فرود آيد بلايى دافعى</span>  ***  </span><span><span>جون نباشد از تشرع شافعى</span></span><br/><span><span>جز خضوع وبندكى واضطرار</span>  ***  </span><span><span>اندرين حضرت ندارد اعتبار</span></span></p><span/><tafsir><span>فقدم الدعاء بكشف الضر مذموم عند اهل الطريقة لانه كالمقاومة مع الله ودعوى التحمل لمشاقه كما قال ابن الفارض قد سره</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ويحسن اظهار التجلد للعدوى</span>  ***  </span><span><span>ويقبح غير العجز عند الاحبة</span></span></p><span/><p/><p id="116.9D410"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="66:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="66:12" id="qr-roohalbayan-66-12">وَمَرْيَمَ ٱبْنَتَ عِمْرَانَ ٱلَّتِيۤ أَحْصَنَتْ فَرْجَهَا فَنَفَخْنَا فِيهِ مِن رُّوحِنَا وَصَدَّقَتْ بِكَلِمَاتِ رَبِّهَا وَكُتُبِهِ وَكَانَتْ مِنَ ٱلْقَانِتِينَ</span><a class="vn" href="/quran/66/12" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.fDCab"/><p id="116.D8DaF"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومريم ابنة عمران</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف على امرأة فرعون وجمع فى التمثيل بين التى لها زوج والتى لا زوج لها تسلية للارامل وتطيبا لانفسهن وسميت مريم فى القرءآن باسمها فى سبعة مواضع ولم يسم غيرها من النساء لانها اقامت نفسها فى الطاعة كالرجل الكامل ومريم بمعنى العابدة وقد سمى الله ايضا زيدا فى القرءآن كما سبق فى سورة الاحزاب والمعنى وضرب الله مثلا للذين آمنوا حال مريم ابنة عمران والدة عيسى عليها السلام وما اوتيت من كرامة الدنيا والآخرة والاصطفاء على نساء العالمين مع كون قومها كفارا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">التى احصنت فرجها</span><span class="ve">﴾</span></span> الاحصان العفاف يعنى باز ابستادن اززشتى كما فى تاج المصادر والفرج ما بين الرجلين وكنى به عن السوءة وكثر حتى صار كالصريح فيه والمعنى حفظت فر جها عن مساس الرجال مطلقا حراما وحلالا على آكدالحفظ وبالفارسية آن زباكه نكاه داشت دامن خود را از حرام.</span><br/><span>وفاحشه كما فى تفسير الكاشفى قال بعضهم صانته عن الفجور كما صان الله آسية عن مباشرة فرعون لانه كان عنينا وهو من لا يقدر على الجماع لمرض او كبر سن او يصل الى الثيب دون البكر فالتعبير عن آسية بالثيب كما مر فى ثيبات لكونها فى سورة الثيب من حيث ان لها بعلا وقال السهيلى رحمة الله احصان الفرج معناه طهارة الثوب يريد فرج القميص اى لم يعلق بثوبها ريبة أى انها طاهرة الاثواب فكنى باحصان فرج القميص عن طهارة الثوب من الريبة وفروج القميص اربعة الكمان والاعلى والاسفل فلا يذهبن وهمك الى غير هذا لان القرءآن انزه معنى واوجز لفظا وألطف اشارة واحسن عبارة من أن يريد ما ذهب اليه وهم الجاهل انتهى قال فى الكشاف ومن بدع التفاسير ان الفرج هو جيب الدرع ومعنى احصنته منعته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فنفخنا فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> الفاء للسببية والنفخ نفخ الريح فى الشئ اى فنفخنا بسبب ذلك فى فرجها على أن يكون المراد بالفرج هنا الجيب (كما قال الكاشفى) بس درد ميديم در كريبان جامه او وكذا السجاوندى فى عين المعانى اى فيما انفرج من جيبها وكذا ابو القاسم فى الاسئلة لم يقل فيها لان المراد بالكناية جيب درعها وهو الى التذكير اقرب فيكون قوله فيه من باب الاستخدام لان الظاهر ان المراد بلفظ الفرج العضو وأريد بضميره معنى آخر للفرج منه قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومالها من فروج</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وكذا يكون اسناد النفخ فى الضمير مجازيا اى نفخ جبريل بأمرنا وهو انما نفخ فى جيب درعها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من روحنا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى من روح خلقناه بلا توسط اصل واضاف الروح الى ذاته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>تفخيما لها ولعيسى كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وطهر بيتى</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وفى سورة الانبياء</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فنفخنا فيها</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اى فى مريم اى احيينا عيسى فى جوفها من الروح الذى هو من امرنا وقال بعضهم احيينا فى فرجها واوجدنا فى بطنها ولدا من الروح الذى هو بامرنا وحده بلا سببية اصل وتوسل نسل على العادة العامة او من جهة روحنا جبريل لانه نفخ من جيب درعها فوصل النفخ الى جوفها او ففعلنا النفخ فيه وقرئ فيها على وفاق ما فى سورة الانبياء اى فى مريم والمآل واحد انتهى.</span><br/><span>يقول الفقير يلوح لى ههنا سر خفى وهو ان النفخ وان كان فى الجيب الا ان عيسى لما كان متولد من الماءين الماء المتحقق وهو ماء مريم والماء المتوهم وهو ما حصل بالنفخ كان النفخ فى الجيب بمنزلة صب الماء فى الفرج فالروح المنفوخ فى الجيب كالماء المصبوب فى الفرج والماء المصبوب وان لم يكن الروح عينه الا انه فى حكم الروح لانه يخلق منه الروح ولذا قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فنفخنا فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> اى فى الفرج سوآء قالت انه فرج القميص او العضو فاعرف ولا يقبله الا الالباء الروحانيون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصدقت</span><span class="ve">﴾</span></span> معطوف على احصنت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بكلمات ربها</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بالصحف المنزلة على الانبياء عليهم السلام وفى كشف الاسرار يعنى الشرآئع التى شرعها الله للعباد بكلماته المنزلة ويقال صدقت بالبشارات التى بشر بها جبريل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكتبه</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بجميع كتبة المنزلة الشاملة للصحف وغيرها من الكتب الالهية متقدمة او متأخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكانت من القانتين</span><span class="ve">﴾</span></span> اى من عداد المواظبين على الطاعة فمن للتبعيض وفى عين المعانى من المطيعين المعتكفين فى المسجد الاقصى والتذكير لتغليب المذكر فان مريم جعلت داخلة فى ذلك اللفظ مع المذكرين والاشعار بأن طاعتها لم تقتصر عن طاعات الرجال حتى عدت من جملتهم او كانت من القانتين اى من نسلهم لانها من اعقاب هرون اخى موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فمن لابتدآء الغاية وعن النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"كمل الرجال كثير ولم تكمل من النساء الا اربع آسية بنت مزاحم ومريم بنت عمران وخديجة بنت خويلد وفاطمة بنت محمد وفضل عائشة على النساء كفضل الثريد على سائر الطعام"</span></hadeeth><tafsir><span>كان العرب لا يؤثرون على الثريد شيأ حتى سموه بحبوحة الجنة وذلك لان الثريد مع اللحم جامع بين المغدآء واللذة وسهولة التناول وقلة المؤونة فى المضع فضرب به مثلا يؤذن بأنها اعطيت مع الحسن الخلق حلاوة المنطق وفصاحة اللهجة وجودة القريحة ورصانة العقل والتحبب الى البعل فهى تصلح للتبعل والتحدث والاستئناس بها والاصغاء اليها وحسبك انها عقلت من النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ما لم يعقل غيرها من النساء وروت ما لم يرو مثلها من الرجال وقد قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فى حقها</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"خذوا ثلثى دينكم من عائشة"</span></hadeeth><tafsir><span>ولذا قال فى الأمالى</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وللصديقة الرجحان فاعلم</span>  ***  </span><span><span>على الزهرآء فى بعض الخصال</span></span></p><span/><tafsir><span>لكن الكمال المطلق انما هو لفاطمة الزهرآء رضى الله عنها كما دل عليه الحديث المذكور وايضا دل تشبيه عائشة بالثريد على تشبيه غيرها من المذكورات باللحم وهو سيد الادام.</span><br/><span>يقول الفقير رأيت فى بعض الليالى المنورة كأن النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>يقول لى عائشة ست النساء اللاتى اجتمعن ومعناه على ما الهمت وقتئذأن عائشة رضى الله عنها هى السادسة من النساء الست اللاتى اجتمعن فى نكاح رسول الله <span class="honorific"></span> كأن الست من التسع متساوية فى الفضيله ومنها عائشة لكن اشتهرت عائشة بالفضل ونودى عليها بذلك وخفيت احوال الباقيات من الست لحكمة خفية الهية ولذا لم يعين لى رسول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>من بقيت من الست ودل الحديث على كثرة كمال الرجال وقلة كمال النساء فيما بعض عصر النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وان كانت القرون متفاوتة والاعصار متباينة ولذا قال الحافظ</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>نشاناهل خدا عاشقيست باخد دآر</span>  ***  </span><span><span>كه در مشايخ شهر اين نشان نمى بينم</span></span></p><span/><tafsir><span>(توقال المولى الجامى)</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>اسرار عاشقانرا بايد زبان ديكر</span>  ***  </span><span><span>درداكه نيست بيدا درشهر همزبانى</span></span></p><span/><tafsir><span>والله الهادى.</span><br/><span>تمت سورة التحريم فى اوائل شهر الله رجب من الشهور المنتظمة فى سلك شهور (سنة ست عشرة ومائة وألف)</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.4debF"/></div></div></div></div></body></html>