<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المطففين" id="ch97"><h1 id="116.K03kj">سورة المطففين</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="83:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:1" id="qr-roohalbayan-83-1">وَيْلٌ لِّلْمُطَفِّفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/1" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.6ff5d"/><p id="116.F0dF1"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويل</span><span class="ve">﴾</span></span> شدة الشر او الهلاك او العذاب الاليم وقال ابن كيسان هو كلمة كل مكروب واقع فى البلية فقولك ويل لك عبارة عن استحقاق المخاطب لنزول البلاء والمحنة عليه الموجب له ان يقول واويلاه ونحوه وقيل اصله وى لفلان اى الحزن فقرن بلام الاضافة تخفيفا وبالفارسية واى.</span><br/><span>وهو مبتدأ وان كان نكرة لوقوعه فى موقع الدعاء على ما سبق بيانه فى المرسلات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للمطففين</span><span class="ve">﴾</span></span> الباخسين حقوق الناس فى المكيال والميزان وبالفارسية مركاهند كانرا دركيل ووزن. فان التطفيف البخس فى الكيل والوزن والخيانة فيهما بأن لا يعطى المشترى حقه تاما كاملا وذلك لان ما يبخس شئ طفيف حقير على وجه الخفية مبنى جهة دناءة الكيال والوزان وخساستهما اذا الكثير يظهر فيمنع منه ولذا سمى مطففا قال الراغب يقال طفف الكيل قلل نصيب المكيل له فى ايفائه واستيفائه وقال سعدى المفتى والظاهر ان بناء التفعيل للتكثير لان البخس لما كان من عادتهم كانوا يكثرون التطفيف ويجوز ان يكون للتعدية انتهى روى ان رسول الله <span class="honorific"></span> قدم المدينة وكان اهلها من أبخس الناس كيلا فنزلت فخرج فقرأها عليهم وقال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"خمس بخمس ما نقض قوم العهد الا سلط الله عليهم عدوهم وما حكموا بغير ما انزل الله الا فشا فيهم الفقر وما ظهرت فيهم الفاحشة الا فشا فيهم الموت ولا طففوا الكيل الا منعوا النبات وأخذوا بالسنين ولا منعوا الزكاة الا حبس عنهم القطر"</span></hadeeth><tafsir><span>فاعملوا بموجبها واحسنوا الكيل فهم اوفى الناس كيلا الى اليوم وعن على رضى الله عنه انه مر برجل يزن الزغفران وقد ارجح فقال اقم الوزن بالقسط ثم ارجح بعد ذلك ما شئت كأنه امره اولا بالتسوية ليعتادها ويفصل الواجب من النفل وعن ابن عباس رضى الله عنهما انكم معشر الاعاجم وليتم امرين بهما هلك من كان قبلكم المكيال والميزان وخص الاعاجم لانهم كانوا يجمعون الكيل والوزن جميعا وكانا مفرقين فى الحرمين كان اهل مكة يزنون واهل المدينة يكيلون وعن عكرمة أشهد أن كل كيال ووازن فى النار فقيل لو أن ابنك كيال او وازن فقال أشهد انه فى النار وعن الفضيل بخس الميزان سواد الوجه يوم القيامة وعن مالك بن دينار انه دخل على جار له احتضر فقال يا مالك جبلان من نار بين يدى أكلف الصعود عليهما فسألت اهله فقالوا كان له مكيلان يكيل بأحدهما ويكتال بالآخر فدعوت بهما فضربت احدهما بالآخر حتى كسرتهما ثم سألت الرجل فقال ما يزداد الامر على الاعظما ودر فصول سبعين آورده كه هركه دركيل ووزن خيانت كند فردا اورا بقعر دوزخ درآورده ميان دوكوه ازآتش بنشانند وكويند كلهما وزنهما آرا ميستجد وميسوزد</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>توكم دهى وبيش ستانى بكيل ووزن</span>  ***  </span><span><span>روزى بود كه از كم وبيشت خبر كنند</span></span></p><span/><p/><p id="116.C1EF5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:2" id="qr-roohalbayan-83-2">ٱلَّذِينَ إِذَا ٱكْتَالُواْ عَلَى ٱلنَّاسِ يَسْتَوْفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/2" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.eff8C"/><p id="116.Fa8FB"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾</span></span> الخ صفة كاشفة للمطففين شارحة لكيفية تطفيفهم الذى استحقوا به الذم والدعاء بالويل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذا اكتالوا على الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> اى من الناس مكيلهم بحكم الشرآء ونحوه والاكتيال الاخذ بالكيل كالاتزان الاخذ بالميزان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يستوفون</span><span class="ve">﴾</span></span> الاستيفاء عبارة عن الاخذ الوافى اى يأخذونه وافيا وافرا وتبديل كلمة من بعلى لتضمين الاكتيال معنى الاستيلاء او للاشارة الى انه اكتيال مضربهم لكن لا على اعتبار الضرر فى حيز الشرط الذى تتضمنه كلمة اذا لا خلاله بالمعنى بل فى نفس الامر بموجب الجواب فان المراد بالاستيفاء ليس أخذ الحق وافيا من غير نقص بل مجرد الاخذ الوافى الوافر حسبما أرادوا فأى وجه يتيسر من وجوه الحيل وكانوا يفعلونه بكبس الكيل وتحريك المكيال والاحتيال فى ملئه فيسرقون من افواه المكاييل وألسنة الموازين.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.aaD55"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:3" id="qr-roohalbayan-83-3">وَإِذَا كَالُوهُمْ أَوْ وَّزَنُوهُمْ يُخْسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/3" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.D1dB4"/><p id="116.50b01"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذا كالوهم او وزنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الكيل بيمودن به بيمانه تا مقدارمكيل معلوم كردد.</span><br/><span>والوزن والزنة سنجيدن تا مقدار موزون معلوم شود. اى واذا كالوا للناس او وزنوا لهم المبيع ونحوه بالفارسية وجون مى بيمايند برى ناس ويامى سنجند حقوق ايشانرا. فحذف الجار واوصل الفعل كما قال فى تاج المصادر وزنت فلانادرهما ووزنت لفلان بمعنى والاصل اللام ثم حذفت فوصل الفعل ومنه الآية انتهى فلفظ هم منصوب المحل على المفعولية لا مرفوعه على التأكيد للواو لان واو الجمع اذا اتصل به ضمير المفعول لا يكتب بعده الالف كما فى نصروك ومنه الآية اذ لم يكتب الالف فى المصحف واذا وقع فى الطرف بأن يكون الضمير مرفوعا واقعا للتأكيد فحيئذ يكتب بعده الالف لان المؤكد ليس كالجزء مما قبله بخلاف المفعول واما نحو شاربو الماء فالاكثر على حذف الالف لقلة الاتصال واو الجمع بالاسم هذا فان قلت خط المصحف خارج عن القياس قلت الاصل فى امثاله اثباته فى المصحف فلا يعدل عنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخسرون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ينقصون حقوقهم مع ان وضع الكيل والوزن انما هو للتسوية والتعديل يقال خسر الميزان واخسره يعنى كم كردومى كاست.</span><br/><span>ولعل ذكر الكيل والوزن فى صورة الا خسار والاقتصار على الاكتيال فى صورة الاستيفاء بأن لم يقل اذ اكتالوا على الناس او اتزنوا لما أنهم لم يكونوا متمكنين من الاحتيال عند الاتزان تمكنهم منه عند الكيل والوزن كما قال فى الكشاف كأن المطففين كانوا لا يأخذون ما يكال ويوزن الا بمكاييل دون الموازين لتمكنهم بالاكتيال من الاستيفاء والسرقة لانهم يزعزعون ويحتالون فى الملئ واذا اعطوا كالوا او وزنوا لتمكنهم من البخس فى النوعين جميعا انتهى ويؤيده الاقتصار على التطفيف فى الكيل فى الحديث المذكور سابقا وعدم التعرض للمكيل والموزون فى الصورتين لان مساق الكلام لبيان سوء معاملتهم فى الاخذ والاعطاء لا فى خصوصية المأخوذ والمعطى قال أبو عثمان</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>حقيقة هذه الآية عندى هو من يحسن العبادة على رؤية الناس ويسيئ اذا خلا وفى التأويلات النجمية يشير على المقصرين فى الطاعة والعبادة الطالبين كمال الرأفة والرحمة الذين يستوفون من الله مكيال ارزاقهم بالتمام ويكيلونه مكيال الطاعة والعبادة بالنقص والخسران ذلك هو الخسران المبين وقال القاشانى يشير الى التطفيف فى الميزان الحقيقى الذى هو العدل والموزونات به هى الاخلاق والاعمال والمطففون هم الذي اذا اعتبروا كمالات انفسهم متفضلين على الناس يستوفون اى يكثرونها ويزيدون على حقوقهم فى اظهار الفضائل العلمية والعملية اكثر مما لهم عجبا وتكبرا واذا اعتبروا كمالات الناس بالنسبة الى كمالاتهم اخسروا واستحقروها ولم يراعوا العدالة فى الحالين لرعونة انقسم ومحبة التفضل على الناس كقوله يحبون ان يحمدوا بما لم يفعلوا.يقول الفقير فيه اشارة الى حال النفس القاصرة فى التوحيد الحقيقى فانها اذا اعطته الروح تخسره لنقصانها وصورها فيه على انه لا يدخل فى الميزان اذ لا مقابل له فمن ادخله فى الميزان فقد نقص شأنه وشأن نفسه ايضا واما التوحيد الرسمى فهى تستوفيه من الروح لانه حقها ولا نصيب سواه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="116.B4A35"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:4-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:4" id="qr-roohalbayan-83-4">أَلا يَظُنُّ أُوْلَـٰئِكَ أَنَّهُمْ مَّبْعُوثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/4" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:5" id="qr-roohalbayan-83-5">لِيَوْمٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/5" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.2f18a"/><p id="116.0ffA6"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا يظن</span><span class="ve">﴾</span></span> آيانمى بندارند <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> المطففون الموصوفون بذلك الوصف الشنيع الهائل فقوله ألا ليست هى التى للتنبيه لان ما بعد حرف التنبيه مثبت وهنا منفى لان ألا التنبيهية اذا حذفت لا يختل المعنى نحو ألا انهم لفى سكرتهم يعمهون واذا حذفت ألا هذه اختل المعنى بل الهمزة الاستفهامية الانكارية داخلة على لا النافية وجوز أن تكون للعرض والتحضيض على الظن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انهم مبعوثون ليوم عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يقادر قدر عظمه وعظم ما فيه من الاهوال ومحاسبون فيه على مقدار الذرة والخردلة فان من يظن ذلك وان كان ظنا ضعيفا فى حد الشك والوهم لا يتجاسر على امثال هاتيك القبائح فكيف بمن يتيقنه فذكر الظن للمبالغة فى المنع عن التطفيف والا فالمؤمن لا يكفى له الظن فى امر البعث والمحاسبة بل لا بد من الاعتقاد الجازم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.eEBFd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:6" id="qr-roohalbayan-83-6">يَوْمَ يَقُومُ ٱلنَّاسُ لِرَبِّ ٱلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/6" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.aEDbE"/><p id="116.6Fd92"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يقوم الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوب باضمار أعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لرب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> بتقدير المضاف اى لمجرد امره وحكمه بذلك لا لشئ آخر او لمحاسبة رب العالمين فيظهر هناك تطفيفهم ومجازاتهم او يقومون من قبورهم لرد رب العالمين ارواحهم الى اجسادهم روى انهم يقومون بين يدى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>اربعين عاما وفى رواية ثلاثمائة سنة من سنى الدنيا وعرق احدهم الى انصاف اذنيه لا يأتيهم خبر ولا يؤمر فيهم بأمر</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وآن مقام هيبت باشد كه كس رازهرهء سخن نباشد</span>  ***  </span><span><span>ثم يخاطبون يفنى ازمقام هبيت بمقام محاسبة آرند</span></span></p><span/><tafsir><span>واما فى حق المؤمن فيكون المكت كقدر انصرافهم من صلاة مكتوبة وفى تخصيص رب العالمين من بين سائر الصفات اشعار بالمالكية والتربية فلا يمتنع عليه الظالم القوى لكونه مملوكا مسخرا فى قبضة قدرته ولا يترك حتى المظلوم الضعيف لان مقتضى التربية ان لا يضيع لاحد شيأ من الحقوق وفى هذه التشديدات اشارة الى ان التطفيف وان كان يتعلق بشئ حقير لكنه ذنب كبير قيل كل من نقص حق الله من زكاة وصلاة وصوم فهو داخل تحت هذا الوعيد وعن ابن عمر رضى الله عنهما انه قرأ هذه السورة فلما بلغ الى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يقوم الناس لرب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> بكى نحيبا اى رفع الصوت وامتنع من قرآءة ما بعد من غلبة البكاء وملاحظة الحساب والجزاء وقال أعرابى لعبد الملك بن مروان انك قد سمعت ما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فى المطففين وأراد بذلك ان المطفف قد توجه عليه الوعيد العظيم فى أخذ القليل فما ظنك بنفسك وأنت تأخذ اموال المسلمين بلا كيل ووزن.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.32eF8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:7" id="qr-roohalbayan-83-7">كَلاَّ إِنَّ كِتَابَ ٱلْفُجَّارِ لَفِي سِجِّينٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/7" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.eBdE2"/><p id="116.EBE1c"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلا</span><span class="ve">﴾</span></span> ردع عما كانوا عليه من التطفيف والغفلة عن البعث والحساب فيحسن الوقف عليه وان كان بمعنى حقا فلا لكونه حينئذ متصلا بما بعده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان كتاب الفجار لفى سجين</span><span class="ve">﴾</span></span> تعليل للردع والكتاب مصدر بمعنى المكتوب كاللباس بمعنى الملبوس او على حاله بمعنى الكتابة واللام للتأكيد وسجين علم لكتاب جامع هو ديوان الشر دون اعمال الشياطين واعمال الكفرة والفسقة من الثقلين منقول من وصف كحاتم وهو منصرف لانه ليس فيه الا سبب واحد وهو التعريف واصله فعيل من السجن مبالغة الساجن او لانه مطروح كما قيل تحت الارض السابعة فى مكان مظلم وحش وهو مسكن ابليس وذريته اذلالا لهم وتحقيرا لشأنهم وتشهده الشياطين المدحورون كما ان كتاب الابرار يشهده المقربون فالسجين مبالغة المسجون والمعنى ان كتاب الفجار الذين من جملتهم المطففون اى ما يكتب من اعمالهم او كتابة اعمالهم لفى ذلك الكتاب المدون فيه قبائح اعمال المذكورين وفى التأويلات النجمية اى كتاب استعدادهم الفطرى مكتوب فى ديوان سجين طبيعتهم المجبولة على الفسق والفجور بقلم اليد اليسرى على ورق صفحة جبينهم كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"السعيد من سعد فى بطن امه والشقى من شقى فى بطن امه"</span><br/></hadeeth><span/></span></p><p id="116.1E5Bd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:8" id="qr-roohalbayan-83-8">وَمَآ أَدْرَاكَ مَا سِجِّينٌ</span><a class="vn" href="/quran/83/8" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.EaB4E"/><p id="116.37ce8"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما ادراك ما سجين</span><span class="ve">﴾</span></span> تهويل لامره اى هو بحيث لا يبلغه دراية احد.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.F8412"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:9" id="qr-roohalbayan-83-9">كِتَابٌ مَّرْقُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/83/9" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.cC2Fb"/><p id="116.a7eF3"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتاب مرقوم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الراغب الرقم الخط الغليظ وقيل هو تعجم الكتاب وقوله كتاب مرقوم حمل على الوجهين انتهى اى هو مسطور بين الكتابة بحيث كل من نظر اليه يطلع على ما فيه بلا دقة نظر وامعان توجه او معلم يعلم من رآه انه لا خير فيه لاهاليه اى ذلك الكتاب مشتمل على علامة دالة على شقاوة صاحبه وكونه من اصحاب النار وكونه علامة الشر يستفاد من المقام لانه مقام التهويل وقال القفال قوله كتاب مرقوم ليس تفسيرا لسجين بل هو خبر لان والمعنى ان كتاب الفجار لفى سجين وانه كتاب مرقوم وقوله وما ادراك ما سجين وقع معترضا بين الخبرين وقال القاشانى ان كتاب الفجار اى ما كتب من اعمال المرتكبين للرذآئل الذين فجروا بخروجهم عن حد العدالة المتفق عليها الشرع والعقل لفى سجين فى مرتبة من الوجود مسجون اهلها فى حبوس ضيقة مظلمة يزحفون على بطونهم كالسلاحف والحيات والعقارب الاء أخساء فى اسفل مراتب الطبيعة ودركاتها وهو ديوان اعمال اهل الشر ولذلك فسر بقوله كتاب مرقوم اى ذلك المحل المكتوب فيه اعمالهم كتاب مرقوم برقوم هيئات رذآئلهم وشرورهم</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.DF15A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:10" id="qr-roohalbayan-83-10">وَيْلٌ يَوْمَئِذٍ لِّلْمُكَذِّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/10" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.d9dEf"/><p id="116.B7C96"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويل</span><span class="ve">﴾</span></span> عظيم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذ</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يوم يقوم الناس لرب العالمين فهو متصل به وما بينهما اعتراض وقال بعضهم اى يوم اذا أعطى ذلك الكتاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للمكذبين</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال الكاشفى ويل كلمه ايست جامع همه بديها يعنى عذاب وعقاب وشدت ومحنت دران روزمر مكذبان راست.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.fD8f0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:11" id="qr-roohalbayan-83-11">ٱلَّذِينَ يُكَذِّبُونَ بِيَوْمِ ٱلدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/83/11" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.6f675"/><p id="116.aeeD6"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يكذبون بيوم الدين</span><span class="ve">﴾</span></span> صفة ذامة للمكذبين كقولك فعل ذلك فلان الفاسق الخبيث لان تكذيبهم بيوم الدين علم من قوله ألا يظن اولئك الخ قال بعض اهل الاشارة المكذبون بالحق وآياته هم ارباب النفوس الذين اقبلوا على الدنيا وأعرضوا عن الحق ودينه الذى هو دين الاسلام وكل يجازى بحسب دينه فمن لا دين له فجزآؤه سوء الجزاء والويل العظيم ومن له دين فجزآؤه حسن الجزآء ورؤية الوجه الكريم فعليك بالتصديق.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.8C74A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:12" id="qr-roohalbayan-83-12">وَمَا يُكَذِّبُ بِهِ إِلاَّ كُلُّ مُعْتَدٍ أَثِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/12" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.dDd75"/><p id="116.9cf94"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يكذب به الا كل معتد</span><span class="ve">﴾</span></span> متجاوز عن حدود النظر والاعتبار غال فى التقليد حتى استقصر قدرة الله على الاعادة مع مشاهدته للبدء كالوليد بن المغيرة والنضر بن الحارث ونحوهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اثيم</span><span class="ve">﴾</span></span> كثير الاثم اى منهمك فى الشهوات الناقصة الفانية بحيث شغلته عما ورآءها من اللذات التامة الباقية وحملته على انكارها فالاعتدآء دل على اهمال القوة النظرية التى كما لها ان يعرف الانسان وحدة الصانع واتصافه بصفات الكمال مثل العلم والارداة والقدرة نحوها والاثم دل على اهمال القوة العملية التى كمالها ان يعرف الانسان الخبر لاجل العمل به.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.9ABA1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:13" id="qr-roohalbayan-83-13">إِذَا تُتْلَىٰ عَلَيْهِ آيَاتُنَا قَالَ أَسَاطِيرُ ٱلأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/13" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.dEdb8"/><p id="116.b1845"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذا تتلى عليه آياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> الناطقة بذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span> من فرط جهله واعراضه عن الحق الذى لا محيد عنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أساطير الاولين</span><span class="ve">﴾</span></span> اى هى حكايات الاولين واخبارهم الباطلة قال فى فتح الرحمن هى الحكايات التى سطرت قديما وهى جمع اسطورة بالضم واسطارة بالكسر وهى الحديث الذى لا نظام له.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.5a4fB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:14" id="qr-roohalbayan-83-14">كَلاَّ بَلْ رَانَ عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ مَّا كَانُواْ يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/14" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.7ee9a"/><p id="116.A50bd"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلا</span><span class="ve">﴾</span></span> ردع للمعتدى عن ذلك القول الباطل وتكذيب له فيه ويجوز أن يكون ردعا عن مجموع التكذيب والقول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل ران على قلوبهم ما كانوا يكسبون</span><span class="ve">﴾</span></span> قرأ حفص عن عاصم بل باظهار اللام مع سكته عليها خفيفة بدون القطع ويبتدئ ران وقرأ الباقون بادغام اللام فى الرآء ومنهم حمزة والكسائى وخلف وأبو بكر عن عاصم يميلون فتحة الرآء قال بعض المفسرين هرب حفص من اجتماع ثقلتى الرآء المفخمة والادغام انتهى ويرد عليه قل رب فانه لا سكتة فيه بل هو بادغام احد المتقاربين فى الآخرة فالوجه انه انما سكت حفص على لام بل ران وكذا على نون من راق خوف اشتباهه بتثنية البر ومبالغة مارق حيث يصير بران ومراق وما موصوله والعائد محذوف ومحلها الرفع على الفاعلية والمعنى ليس فى آياتنا ما يصح ان يقال فى شأنها مثل هذه المقالات الباطلة بل ركب قلوبهم وغلب عليها ما كانوا يكسبونه من الكفر والمعاصى حتى صارت كالصدأ فى المرءآة فحال ذلك بينهم وبين معرفة الحق كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ان العبد كلما اذنب ذنبا حصل فى قلبه نكتة سوداء حتى يسود قلبه"</span></hadeeth><tafsir><span>ولذلك قالوا ما قالوا والرين صدأ يعلو الشئ الجلى والطبع والدنس وران ذنبه على قلبه رينا وريونا غلب وكل ما غلبك رانك وبك وعليك كما فى القاموس وران فيه النوم رسخ فيه وفى التعريفات الران هو الحجاب الحائل بين القلب وعالم القدس باستيلاء الهيئات النفسانية ورسوخ الظلمانية الجسمانية فيه بحيث ينحجب عن أنوار الربوبية بالكلية والغين بالمعجمة دون الرين وهو الصدأ فان الصدأ حجاب رقيق يزول بالتصفية ونور التجلى لبقاء الايمان معه والرين هو الحجاب الكثيف الحائل بين القلب والايمان ولهذ قالوا الغين هو الاحتجاب عن الشهود مع صحة الاعتقاد والطبع ان يطبع على القلب والاقفال ان يقفل عليه قيل الاقفال اشد من الطبع كما ان الطبع اشد من الرين قال القاشانى فى الآية اى صار صدأ عليه بالرسوخ فيها وكدرجوهرها وغيرها عن طبعها والرين حد من تراكم الذنب ورسوخه تحقق عنده الحجاب والغلق باب المغفرة نعوذ بالهل منه قال أبو سليمان الدارانى قدس سره الران والقسوة همازماما الغفلة فمن تيقظ وتذكر أمن من القسوة والرين ودوآؤهما ادمان الصيام فان وجد بعد ذلك قسوة فليترك الادام وقال بعض الكبار القلب مرءآة مصقولة كلها وجه فلا تصدأ ابدا وان اطلق عليها الصدأ فى نحو حديث ان القلوب لتصدأ كما يصدأ الحديد وان جلاءها ذكر الله وتلاوة القرءآن فليس المراد بذلك الصدأ انه طخاء طلع على وجه القلب ولكنه لما تعلق واشتغل بعلم الاسباب عن العلم بالمسبب كان تعلقه بغير الله صدأ على وجه القلب مانعا من تجلى الحق اليه اذا لحضرة الآلهية متجلية على الدوام لا يتصور فى حقها حجاب عنا فلما لم يقبلها هذا القلب من جهة الخطاب الشرعى المحمود وقبل غيرها عبر عن قبول الغير بالصدأ ولكن والقفل وغير ذلك وقد نبه الله على ذلك فى قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا قلوبنا فى اكنة مما تدعونا اليه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فهى فى اكنة مما يدعوها الرسول اليه خاصة لا انها فى كن مطبقا فلما تعلقت بغير ما تدعى اليه عميت عن ادراك ما دعيت اليه فلم تبصر شيأ فالقلوب أبدا لم تزل مفطورة على الجلاء مقصولة صافية (قال المولى الجامى)</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>مسكين فقيه ميكند انكار حسن دوست</span>  ***  </span><span><span>با او بكوكه ديدهء جانرا جلى كند</span></span></p><p/><p id="116.5d8CE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:15" id="qr-roohalbayan-83-15">كَلاَّ إِنَّهُمْ عَن رَّبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ لَّمَحْجُوبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/15" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.238E7"/><p id="116.Cb09E"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلا</span><span class="ve">﴾</span></span> ردع وزجر عن الكسب الرآئن اى الموقع فى الرين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى المكذبين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذ</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يوم اذ يقوم الناس لرب العالمين متعلقان بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمحجوبون</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا يرونه لانهم باكسابهم القبيحة صارت مرآءة قلوبهم ذات صدأ وسرت ظلمة الصدأ منها الى قوالبهم فلم يبق محل لنور التجلى بخلاف المؤمنين فانهم يرونه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لانهم باكسابهم الحسنة صارت مرآئى قلوبهم مصقولة صافية وسرى نور الصقالة والصفوة منها الى قوالبهم فصاروا مستعدين لانكعاس نور التجلى فى قلوبهم وقوالبهم وصاروا وجوها من جميع الجهات كوجود الوجه الباقى بل ابصارا بالكلية سئل مالك بن انس</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>عن هذه الآية فقال لما حجب اعدآؤه فلم يروه لا بد ان يتجلى لاوليائه حتى يروه يعنى احتج الامام مالك بهذه الآية على مسألة الرؤية من جهة دليل الخطاب والا فلو حجب الكل لم يبق للتخصيص فائدة وكذلك. آنكاه دريمان دوست ودشمن فرق نماند كوبى بهشت ميهمانيست</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>بى ديدن ميزبان جه باشد</span>  ***  </span><span><span>جون دشمن ودوست راجه باشد</span></span></p><span/><tafsir><span>بس فرق دران ميان جه باشد.</span><br/><span>وعن الشافعى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>لما حجب قوما بالسخط دل على ان قوما يرونه بالرضى وقال شيخ الاسلام عبد الله الانصارى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>لمحجوبون عن رؤية الرضى فان الشقى يراه غضبان حين يتجلى فى المحشر قبل دخول الناس الجنة وقال حسين بن الفضل</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>كما حجبهم فى الدنيا عن توحيده حجبهم فى الآخرة عن رؤيته فالموحد غير محجوب عن ربه وقال سهل</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>حجبهم عن ربهم قسوة قلوبهم فى العاجل وما سبق لهم من الشقاوة فى الازل فلم يصلحوا لبساط القرب والمشاهدة فابعدوا وحجبوا والحجاب هو الغاية فى البعد والطرد وقال ابن عطاء</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>الحجاب حجابان حجاب بعد وحجاب ابعاد فحجاب البعد لا تقريب فيه أبدا وحجاب الابعاد يؤدب ثم يقرب كآدم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وقال القاشانى انهم عن ربهم يومئذ لمحجوبون لامتناع قبول قلوبهم للنور وامتناع عودها الى الصفاء الاول الفطرى كالماء الكبريتى مثلا اذ لوروق او صعد لما رجع الى الطبيعة المائية المبردة لاستحالة جوهره بخلاف الماء المسخن استحالت كيفيته دون طبيعته ولهذا استحقوا الخلود فى العذاب وفى المفردات الحجب المنع عن الوصول والآية اشارة الى منع السور عنهم بالاشارة الى قوله فضرب بينهم بسور اى بحجاب يمنع من وصول لذة الجنة الى اهل النار وأذية اهل النار الى اهل الجنة وقال صاحب الكشاف كونهم محجوبين عنه تمثيل للاستخفاف بهم واهانتهم لانه لا يؤذن على الملوك الا للوجهاء المكرمين لديهم ولا يحجب عنهم الا الا دنياء المهانون عندهم قال. اذا اعتروا باب ذى مهابة رجبوا. والناس ما بين مرجوب ومحجوب انتهى اى ما بين معظم ومهان وانما جعله تمثيلا لا كناية اذ لا يمكن ارادة المعنى الحقيقى على زعمه من حيث انه معتزلى قال بعض المفسرين جعل الآية تمثيلا عدول عن الظاهر وهو مكشوف فان ظاهر قولهم هو محجوب عن الامير يفيد أنه ممنوع عن رؤيته وهو أكبر سبب الاهانة وما نقل عن ابن عباس رضى الله عنه لمحجوبون عن رحمته وعن ابن كيسان عن كرامته فالمراد به بيان حاصل المعنى فان المحجوب عن الرؤية ممنوع عن معظم الرحمة والكرامة فالآية من جملة ادلة الرؤية فالحمد لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على بذل نواله وعطائه وعلى شهود جماله ولقائه.</span><br/></tafsir><p/><p id="116.6ddbE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:16" id="qr-roohalbayan-83-16">ثُمَّ إِنَّهُمْ لَصَالُواْ ٱلْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/83/16" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.4Bbda"/><p id="116.30EC4"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم انهم</span><span class="ve">﴾</span></span> مع كونهم محجوبين عن رؤية الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لصالوا الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى داخلوا النار ومباشروا حرها من غير حائل اصله صالون حذفت نونه بالاضافة وثم لتراخى الرتبة فان صلى الجحيم أشد من الحجاب والاهانة والحرمان من الرحمة والكرامة فان الحجاب وان كان من قبيل العذاب الروحانى وهو أشد من العذاب الجسمانى لكن مجرد النجاة من النار أهون من العذاب لان فى العذاب الحسى حصول العذابين كما لا يخفى.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.84B71"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:17" id="qr-roohalbayan-83-17">ثُمَّ يُقَالُ هَـٰذَا ٱلَّذِي كُنتُمْ بِهِ تُكَذِّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/17" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.06c2d"/><p id="116.BDE4d"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يقال</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم توبيخا وتقريعا من جهة الزبانية وانما طوى ذكرهم لان المقصود ذكر القول لا القائل مع ان فيه تعميما لاحتمال القائل وبه يشتد الخوف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> العذاب وهو مبتدأ خبره قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذى كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> فى الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">به</span><span class="ve">﴾</span></span> متعلق بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تكذبون</span><span class="ve">﴾</span></span> فذوقوه وتقديمه لرعاية الفاصلة لا للحصر فانهم كانوا يكذبون احكاما كثيرة.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.9c85A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:18" id="qr-roohalbayan-83-18">كَلاَّ إِنَّ كِتَابَ ٱلأَبْرَارِ لَفِي عِلِّيِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/18" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.F04cd"/><p id="116.70C13"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلا</span><span class="ve">﴾</span></span> ردع عما كانوا عليه بعد ردع وزجر بعد زجر<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان كتاب الابرار</span><span class="ve">﴾</span></span> اى الاعمال المكتوبة لهم على ان الكتاب مصدر مضاف الى مقدر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لفى عليين</span><span class="ve">﴾</span></span> لفى ديوان جامع لجميع اعمال الابرار فعليون علم لديوان الخير الذى دون فيه كل ما عملته الملائكة وصلحاء الثقلين منقول من جمع على على فعيل من العلو للمبالغة فيه سمى بذلك اما لانه سبب الارتفاع الى اعالى الدرجات فى الجنة واما لانه مرفوع فى السماء السابعة حيث يسكن الكروبيون تكريما له وتعظيما وروى ان الملائكة لتصعد بعمل العبد فيستقلونه فاذا انتهوا الى ما شاء الله من سلطانه أوحى اليهم انكم الحفظة على عبدى وانا الرقيب على ما فى قلبه وانه اخلص عمله فاجعلوه فى عليين فقد غفرت له وانها تصعد بعمل العبد فيزكونه فاذا انتهوا به الى ما شاء الله اوحى اليهم أنتم الحفظة على عبدى وأنا الرقيب على قلبه وانه لم يخلص فى عمله فاجعلوه فى سجين وفيه اشارة الى ان الحفظة لا يطلعون على الاخلاص والرياء الا باطلاع الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.C9e7b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:19" id="qr-roohalbayan-83-19">وَمَآ أَدْرَاكَ مَا عِلِّيُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/19" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.67a98"/><p id="116.6733d"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أدراك ما عليون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى هو خارج عن دآئرة دراية الخلق.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.30cDc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:20" id="qr-roohalbayan-83-20">كِتَابٌ مَّرْقُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/83/20" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.a78be"/><p id="116.79979"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتاب مرقوم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى هو مسطور بين الكتابة يقرأ بلا تكلف او معلم بعلامة تدل على سعادة صاحبه وفوزه بنعيم دآئم وملك لا يبلى ولما كان عليون علما منقولا من الجمع حكم عليه بالمفرد وهو كتاب مرقوم واعرب باعراب الجمع حيث جرأ ولا بفى ورفع بالخبرية لما الاستفهامية لكونه فى صورة الجمع وقيل اسم مفرد على لفظ الجمع كعشرين وامثاله فليس له واحد.</span><br/></tafsir></span></p><p id="116.9D22f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:21" id="qr-roohalbayan-83-21">يَشْهَدُهُ ٱلْمُقَرَّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/21" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.8973F"/><p id="116.Acf5b"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يشهده</span><span class="ve">﴾</span></span> الملائكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المقربون</span><span class="ve">﴾</span></span> عند الله قربة الكرامة اى يحضرونه ويحفظونه من الضياع وفى فتح الرحمن هم سبعة املاك من مقربى السماء من كل سماء ملك مقرب فيحضره ويشيعه حتى يصعد به الى ما يشاء الله ويكون هذا فى كل يوم او يشهدون بما فيه يوم القيامة على رؤوس الاشهاد وبه تبين سر ترك الظاهر بأن يقال طوبى يومئذ للمصدقين بمقابلة ويل يومئذ للمكذبين لان الاخبار بحضور الملائكة تعظيما واجلالا يفيد ذلك مع زيادة فختم كل واحد بما يصلح سواه مكانه وقال القاشانى ما كتب من صور أعمال السعدآء وهيئات نفوسهم النورانية وملكاتهم الفاضلة فى عليين وهو مقابل لسجين فى علوه وارتفاع درجته وكونه ديوان اعمال اهل الخير كما قال كتاب مرقوم اى محل شريف رقم بصور اعمالهم من جرم سماوى اوعنصر انسانى يحضر ذلك المحل اهل الله الخاصة من اهل التوحيد الذاتى.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.cEA0B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:22-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:22" id="qr-roohalbayan-83-22">إِنَّ ٱلأَبْرَارَ لَفِي نَعِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/22" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:23" id="qr-roohalbayan-83-23">عَلَى ٱلأَرَآئِكِ يَنظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/23" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.ecCbA"/><p id="116.6C1db"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان الابرار</span><span class="ve">﴾</span></span> اى السعدآء الاتقياء عن درن صفات النفوس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لفى نعيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم وصف كيفية ذلك النعيم بأمور ثلاثة اولها قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الارائك</span><span class="ve">﴾</span></span> اى على الاسرة فى الحجال يعنى برتختاهى آرساته.</span><br/><span>ولا يكاد تطلق الاريكة على السرير عندهم الا عند كونه فى الحجلة وهو بالتحريك بيت العروس يزين بالثياب والاسرة والستور <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينظرون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ما شاؤوا مد اعينهم اليه من رغائب مناظر الجنة والى ما اولاهم الله من النعمة والكرامة يعنى مى نكرندبجز هاكه ازان شادمان وفرحناك ميكردند از صور حسنه ومنتزهات بهيه.</span><br/><span>وكذا الى اعدآئهم يعذبون فى النار وما تحجب الحجاب ابصارهم عن الادراك للطافتها وشفوفها اى رقتها فحذف المفعول للتعميم وقوله على الارآئك ويجوز ان يكون خبرا بعد خبر وان يكون حالا من المنوى فى الخبر او فى الفاعل فى ينظرون والتقديم لرعاية فواصل الآى واما ينظرون فيجوز ان يكون مستأنفا وأن يكون حالا اما من المنوى فى الخبراو فى الظرف اى ناظرين قال ابن عطاء</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>على ارآئك المعرفة ينظرون الى المعروف وعلى اراآئك القربة ينظرون الى الرؤوف وفيه اشارة الى ان أرباب المقامات العالية ينظرون الى جميع مراتب الوجود لا يحجبهم شئ عن المطالعة بخلاف الاغيار فانهم محجوبون عن مطالعة احوال اهل الملكوت ورمز الى ان لكل من أهل الدرجات روضة مخصوصة من الاسماء والصفات فمنها ينظرون فمنهم عال واعلى وليس الاشراف على الكل الا لاشرف الاشراف وهو قطب الاقطاف.</span><br/></tafsir></span></p><p id="116.4d91c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:24" id="qr-roohalbayan-83-24">تَعْرِفُ فِي وُجُوهِهِمْ نَضْرَةَ ٱلنَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/83/24" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.2afeb"/><p id="116.9476C"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعرف فى وجوههم نضرة النعيم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو ثانى الاوصاف اى بهجة التنعم وماءه ورونقه اى اذا رأيتهم عرفت انهم اهل النعمة بسبب ما يرى فى وجوههم من القرآئن الدالة على ذلك كالضحك والاستبشار كما يرى فى وجوه الاغنياء وأهل الترفه فمن هذا اختير تعرف على ترى مع ان المعرفة تتلعق بالخفيات غالبا والرؤية بالجليات غالبا والخطاب لكل احد ممن له حظ من الخطاب للايذان بأن مالهم من آثار النعمة واحكام البهجة بحيث لا يختص برؤية رآئ دون رآئ قال جعفر رضى الله عنه يعنى لذة النظر تتلألأ مثل الشمس فى وجوههم اذا رجعوا مما لا زيارة الله الى اوطانهم وقال بعضهم تعرف فى وجوههم رضى محبوبهم عنهم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.ed3a8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:25-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:25" id="qr-roohalbayan-83-25">يُسْقَوْنَ مِن رَّحِيقٍ مَّخْتُومٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/25" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:26" id="qr-roohalbayan-83-26">خِتَامُهُ مِسْكٌ وَفِي ذَلِكَ فَلْيَتَنَافَسِ ٱلْمُتَنَافِسُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/26" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.6c106"/><p id="116.e9cAB"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسقون من رحيق</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو ثالث الاوصاف وسقى يتعدى الى مفعولين والاول هنا الواو القائم مقام الفاعل والثانى من رحيق لان من تبعيضية كأنه قيل بعض رحيق او مقدر معلوم اى شرابا كائنا من رحيق مبتدأ منه فمن ابتدآئية والرحيق صافى الخمر وخالها والمعنى يسقون فى الجنة من شراب خالص لا غش فيه ولا ما يكرهه الطبع ولا شئ يفسده وايضا صاف عن كدورة الخمار وتغيير النكهة وايراث الصداع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مختوم ختامه</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ما يختم ويطبع به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسك</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو طيب معروف اى مختوم اوانيه واكوابه بالمسك مكان الطين قال فى كشف اسرار ما ختم به مسك رطب ينطبع فيه الخاتم امر الله بالختم عليه اكراما لاصحابه فختم ومنع أن يمسه ماس او تتناوله يد الى أن يفك ختمه الابرار والاظهر انه تمثيل لكمال نفاسته اذا لشئ النفيس يختم لا سيما اذا كان ما يختم به المسك مكان الطين وقيل ختام الشئ خاتمته وآخره فمعنى ختامه مسك ان الشارب اذا رفع فاه من آخر شربه وجد رآئحة كرآئحة المسك او وجد رآئحة المسك لكونه ممزوجا به كالاشربة الممسكة فى الدنيا فانه يوجد فيه رآئحة المسك عند خاتمة الشرب لا فى اول زمان الملابسة بالشرب وعن أبى الدردآء رضى الله عنه ان الرحيق شراب ابيض مثل الفضة يختمون به آخر شربهم ولو أن رجلا من اهل الدنيا ادخل فيه يده ثم اخرجها لم يبق ذو روح الا وجد طيب ريحه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="116.afF7F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:27" id="qr-roohalbayan-83-27">وَمِزَاجُهُ مِن تَسْنِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/27" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.33E4B"/><p id="116.b16E1"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفى ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> الرحيق خاصة دون غيره من النعيم المكدر السريع الفناء او فيما ذكر من احوالهم لا فى احوال غيرهم من اهل الشمال<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليتنافس المتنافسون</span><span class="ve">﴾</span></span> فليرغب الراغبون بالمبادرة الى طاعة الله يعنى عمل بجاى آرندكه سبب استحقاق شرب آن كردند. والامر للتحضيض والترغيب ظاهرا وللوجوب باطنا بوجوب الايمان والطاعة واصل التنافس التغالب فى الشئ النفيس اى المرغوب كأن كل واحد من الشخصين يريد أن يستأثر به واصله من النفس لعزتها وقال البغوى اصله من الشئ النفيس الذى يحرص عليه نفوس الناس ويريده كل احد لنفسه وينفس به على غيره اى يبخل وفى المفردات المنافسة مجاهدة النفس للتشبه بالافاضل واللحوق بهم من غير ادخال ضرر على غيره قال ذو النون المصرى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>علامة التنافس تعلق القلب به وطيران الضمير اليه والحركة عند ذكره والتباعد من الناس والانس بالوحدة والبكاء على ما سلف وحلاوة سماع الذكر والتدبر فى كلام الرحمن وتلقى النعم بالفرح والشكر والتعرض للمناجاة.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.a8cB1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:28" id="qr-roohalbayan-83-28">عَيْناً يَشْرَبُ بِهَا ٱلْمُقَرَّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/28" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.cbcE1"/><p id="116.9DCf9"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومزاجه من تسنيم</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف على ختامه صفة اخرى لرحيق مثله وما بينهما اعتراض مقرر لنفاسته اى ما يمزج به ذلك الرحيق من ماء تسنيم وهو علم العين بعينها تجرى من جنة عدن سميت بالتسنيم الذى هو مصدر سنمه اذا رفعه اما لانها ارفع شراب فى الجنة قدرا فيكون من علو المكانة واما لانها تأيتهم من فوق فيكون من علو المكان روى انها تجرى فى الهوآء متنسمة فتنصب فى أوانيهم فاذا امتلأت امسك الماء حتى لا يقع منه قطرة على الارض فلا يحتاجون الى الاستقاء.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.0Dc4D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:29" id="qr-roohalbayan-83-29">إِنَّ ٱلَّذِينَ أَجْرَمُواْ كَانُواْ مِنَ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ يَضْحَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/29" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.3F4FB"/><p id="116.EDED2"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عينا</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على المدح والاختصاص اى بتقدير أعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يشرب بها المقربون</span><span class="ve">﴾</span></span> من جناب الله قربا معنويا روحانيا اى يشربون ماءها صرفا وتمزج لسائر اهل الجنة وهم اصحاب اليمين فالباء مزيدة او بمعنى من وفيه اشارة الى التسنيم فى الجنة الروحانية هو معرفة الله ومحبته ولذة النظر الى وجهه الكريم والرحيق هو الابتهاج تارة بالنظر الى الله واخرى بالنظر الى مخلوقاته فالمقربون افضل من الابرار بمحبت غير نيا ميخته اندشراب ايشان صرفست وآنهاكه محبت ايشان آميخته باشد شراب ايشان ممزوج باشد</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ما شراب عيش ميخواهيم بى دردئ غم</span>  ***  </span><span><span>صاف نوشان ديرودردى فروشان ديكرند</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال بعضهم</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>تسبيح رهى وصف جمال توبست</span>  ***  </span><span><span>وزهر دوجهان ورا وصال توبست</span></span><br/><span><span>اندردل هركسى ذكر مقصوديست</span>  ***  </span><span><span>مقصود دل رهى خيال توبست</span></span></p><span/><tafsir><span>ودر بحر الحقائق آورده كه رحيق اشارتست بشراب خالص ازكدورات خمار كونين واوانى مختومهء رى قلوب اولياء واصفيا كه ختام اومسك محبت است لا يشرب من تلك الاوانى الا الطالبون الصادقون فى طريق السلوك الى الله (على نفسه فليبك من شاع عمره. وليس له منها نصيب ولا سهم) وتسنيم اعلاى مراتب محبت ذاتيه كه غير ممزوج باشد بصفات وافعال ومقربان اهل فنا فى الله وبقا بالله انه كما قال العارف فى خمر المحبة الصرفة الخالصة من المزج</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>عليك بها صرفا فان شئت مزجها</span>  ***  </span><span><span>فعد لك عن ظلم الحبيب هو الظلم</span></span></p><span/><tafsir><span>العدل بمعنى العدول والظلم بالفتح هو ماء الاسنان وبريقها وبالضم هو الجور أى فان شئت مزجها فامزجها بزلال فم الحبيب وبريقه ان لم تقدر على شربها صرفا ولا تعدل فان العدول عن ظلم الحبيب ورشحة زلاله هو الظلم.وتاكسى بربساط قرب در مجلس انس ورياض قدس ازدست ساقئ رضا جرعهء ازين شراب ناب نجشد بويى ازسراين سخنان بمشام جان وى نرسد</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>سرمايهء ذوق دوجهان مستى عشقست</span>  ***  </span><span><span>آنهاكه ازبن مى نجشيد ندجه دانند</span></span></p><span/><p/><p id="116.4Fb9d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:30" id="qr-roohalbayan-83-30">وَإِذَا مَرُّواْ بِهِمْ يَتَغَامَزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/30" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.cbfEB"/><p id="116.CE6be"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان الذين اجرموا</span><span class="ve">﴾</span></span> كانوا ذوى جرم وذنب ولا ذنب اكبر من الكفر واذى المؤمنين لايمانهم فالمراد بهم رؤساء قريش واكابر المجرمين المشركين كأبى جهل والوليد بن المغيرة والعاص بن وائل وامثالهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كانوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فى الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ايمانا صادقا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضحكون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يستهزئون بفقرآئهم كعمار وصهيب وبلال وخباب وغيرهم وتقدم الجار والمجرور لمراعاة الفواصل.</span><br/></tafsir></span></p><p id="116.Ac7CE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:31" id="qr-roohalbayan-83-31">وَإِذَا ٱنقَلَبُوۤاْ إِلَىٰ أَهْلِهِمُ ٱنقَلَبُواْ فَكِهِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/31" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.a12D4"/><p id="116.81a0e"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذا مروا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى فقرآء المؤمنين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بالمشركين وهم فى أنديتهم وهو الاظهر وان جاز العكس ايضا يقال مرمرا ومرورا جازو ذهب كاستمر ومره وبه جاز عليه كما فى القاموس قال فى تاج المصادر المر بكذشتن بكسى. ويعدى بالباء وعلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتغامزون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يغمز بعضهم بعضا ويشيرون بأعينهم ويعيبونهم ويقولون انظروا الى هؤلاء يتعبون انفسهم ويتركون اللذات ويتحملون المشقات لما يرجونه فى الآخر من المثوبات وامر البعث والجزآء لا يقين به وانه بعيد كل البعد والتغامز تفاعل من الغمز وهو الاشارة بالجفن والحاجب ويكون بمعنى العيب ايضا وفى التاج التغامز يكديكررا بجشم اشارة كردن.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.de3ef"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:32" id="qr-roohalbayan-83-32">وَإِذَا رَأَوْهُمْ قَالُوۤاْ إِنَّ هَـٰؤُلاَءِ لَضَالُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/32" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.50244"/><p id="116.A27dB"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذا انقلبوا</span><span class="ve">﴾</span></span> من مجالسهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الى اهلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الى اهل بيتهم واصحابهم كونهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاكهين</span><span class="ve">﴾</span></span> متلذذين بذكرهم بالسوء والسخرية منهم وفيه اشارة الى انهم كانوا لا يفعلون ذلك بمرأى من المارين ويكتفون حينئذ بالتغامز.</span><br/></tafsir></span></p><p id="116.779d2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:33" id="qr-roohalbayan-83-33">وَمَآ أُرْسِلُواْ عَلَيْهِمْ حَافِظِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/33" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.AC22A"/><p id="116.1aBbd"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذا رأوهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى المجرمون المؤمنين اينما كانوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مشيرين الى المؤمنين بالتحقير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان هؤلاء لضالون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى نسبوا المسلمين ممن رأوهم ومن غيرهم الى الضلال بطريق التاكيد وقالوا تركوا دين آبائهم القديم ودخلوا فى الدين الحادث او قالوا تركوا التنعم الحاضر بسبب طلب ثواب لا يدرى هل له وجود أولا وهذا كما ان بعض غفلة العلماء ينسبون الفقرآء السالكين الى الضلال والجنون خصوصا اذا كان اهل السلوك من اهل المدرسة فانهم يضللونه أكثر من تضليل غيره</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>منعم كنى زعشق وى اى زاهد زمان</span>  ***  </span><span><span>معذور دارمت كه تواور انديده</span></span></p><span/><p/><p id="116.08A7c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:34" id="qr-roohalbayan-83-34">فَٱلْيَوْمَ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ مِنَ ٱلْكُفَّارِ يَضْحَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/34" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.AF105"/><p id="116.2d045"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما ارسلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى المجرمون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى على المسلمين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حافظين</span><span class="ve">﴾</span></span> حال من واو قالوا اى قالوا ذلك والحال انهم ما ارسلوا من جهة الله موكلين بهم يحفظون عليهم امورهم ويهيمنون على اعمالهم ويشهدون برشدهم وضلالهم وانما امروا باصلاح انفسهم واى نفع لهم فى تتبع احوال غيرهم وهذا تهكم بهم واشعار بان ما اجترأوا عليه من القول من وظائف من ارسل من جهته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وقد جوز أن يكون ذلك من جملة قول المجرمين كأنهم قالوا ان هؤلاء لضالون وما ارسلوا علينا حافظين انكارا لصدهم عن الشرك ودعائهم الى الاسلام وانما قيل نقلا له بالمعنى.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.51C7D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:35" id="qr-roohalbayan-83-35">عَلَى ٱلأَرَآئِكِ يَنظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/35" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.0F8d7"/><p id="116.1fc0B"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاليوم الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى المعهودون من الفقرآء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الكفار</span><span class="ve">﴾</span></span> المعهودين وهو الاظهر وان امكن التعميم من الجانبين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضحكون</span><span class="ve">﴾</span></span> حين يرونهم اذلاء مغلولين وغشيهم فنون الهوان والصغار بعد العز والكبر ورهقهم ألوان العذاب بعد التنعم والترفه قال فى بعض التفاسير لعل الفاء جواب شرط مقدر كأنه قيل اذا عرفتم ما ذكر فاعلموا ان اليوم اى يوم القيامة فاللام للعهد والذين مبتدأ ومن الكفار متعلق بقوله يضحكون وحرام للوهم ان يتوهم كونه بيانا للموصول نظرا الى ظاهر الاتصال من غير تفكر فى المعنى ويضحكون خبر المبتدأ وهو ناصب اليوم لصحة المعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الارائك</span><span class="ve">﴾</span></span> برتختهاى آراسته بادروياقوت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينظرون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يضحكون منهم حال كونهم ناظرين اليهم والى ما فيهم من سوء الحال فهو حال من فاعل يضحكون.</span><br/></tafsir></span></p><p id="116.8a2e2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:36" id="qr-roohalbayan-83-36">هَلْ ثُوِّبَ ٱلْكُفَّارُ مَا كَانُواْ يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/36" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.a1Ec9"/><p id="116.F3aB6"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل ثوب الكفار ما كانوا يفعلون</span><span class="ve">﴾</span></span> كلام مستأنف من قبل الله او من قبل الملائكة والاستفهام للتقرير وثوب بمعنى يثوب عبر عنه بالماضى لتحققه والتثويب والاثابة المجازاة استعمل فى المكافاة بالشر قال الراغب الاثابة تستعمل فى المحبوب نحو فأثابهم الله بما قالوا جنات وقد قيل ذلك فى المكروه نحو فأثابكم غما بغم على الاستعارة والتثويب فى القرءآن لم يجئ الا فى المكروه ثوب الخ انتهى وفى تاج المصادر التثويب باداش دادن وفى تهذيب المصادر التثويب ثواب دادن وفى القاموس التثويب التعويض انتهى وهو الموافق لما فى التاج والمراد بما كانوا يفعلون استهزآؤهم بالمؤمنين وضحكهم منهم وهو صريح فى ان ضحك المؤمنين منهم فى الآخرة انما هو جزآء لضحك الكافرين منهم فى الدنيا وفيه تسلية للمؤمنين بانه سينقلب الحال ويكون الكفار مضحوكا منهم وتعظيم لهم فان اهانة الاعدآء تعظيم للاولياء والله ينتقم لاوليائه من اعدآئهم فانه يغضب لاوليائه كما يغضب الليث الجرى لجروه ومن الله العصمة وعلم منه ان الضحك والاستهزآء والسخرية والغمز من الكبائر فالخائض فيها من المجرمين الملحقين بالمشركين نسأل الله السلامة.</span><br/><span>تمت سورة المطففين بعون المعين فى السادس والعشرين من صفر الخير من سنة سبع عشرة ومائة وألف.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.bFC63"/></div></div></div></div></body></html>