<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الإنشقاق" id="ch98"><h1 id="116.D34Md">سورة الإنشقاق</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="84:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:1" id="qr-roohalbayan-84-1">إِذَا ٱلسَّمَآءُ ٱنشَقَّتْ</span><a class="vn" href="/quran/84/1" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.fABEd"/><p id="116.B96C8"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذا السماء انشقت</span><span class="ve">﴾</span></span> اعرابه كأعراب اذا السماء انفطرت اى انفتحت بغمام أبيض يخرج منها كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويوم تشقق السماء بالغمام</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والباء للآلة كما فى قولك انشقت الارض بالنبات وفى ذلك الغمام الملائكة ينزلون وفى ايديهم صحائف الاعمال او فيه ملائكة العذاب وكان ذلك اشد وافظع من حيث انه جاءه العذاب من موضع الخير فيكون انشقاق السماء لنزول الملائكة بالاوامر الالهية وقيل للسقوط والانتقاض وقيل لهول القيامة وكيف لا تنشق وهى فى قبضة قهره اقل من خردلة ولا منع من جميع هذه الاقوال فانها تنشق لهبة الله فتنزل الملائكة ثم يؤول امرها الى الفساد والاختلال وعن على رضى الله عنه تنشق من المجرة وهى بفتح الميم باب السماء اى البياض المستطيل فى وسط السماء سميت بذلك لانها كأثر المجر ويقال لها بالفارسية راه حاجيان وكهكشان.</span><br/><span>تنشق السماء من ذلك الموضع كأنه مفصل ملتئم فتصدع منه</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.Fb2Fa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:2" id="qr-roohalbayan-84-2">وَأَذِنَتْ لِرَبِّهَا وَحُقَّتْ</span><a class="vn" href="/quran/84/2" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.e7eb2"/><p id="116.2FeFF"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذنت لربها</span><span class="ve">﴾</span></span> واستمعت اى انقادت وأذعنت لتأثير قدرته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>حين تعلقت قدرته وارادته بانشقاقها انقياد المأمور المطواع اذا ورد عليه امر الآمر المطاع فهو استعارة تمثيلية متفرعة على المجاز المرسل يعنى اذا اطلق الاذن وهو الاستماع فى حق من له حاسة السمع والاستماع بها يراد بها الاجابة والانقياد مجازا واذا اطلق فى حق نحو السماء مما ليس فى شأنه الاستماع والقبول يكون استعارة تمثيلية فقوله اتينا طائعين يدل على نفوذ القدرة فى الايجادوالابداع من غير ممانعة اصلا وقوله واذنت لربها يدل على نفوذ القدرة فى التفريق والاعدام من غير ممانعة اصلا والتعرض لعنوان الربوبية مع الاضافة اليها للاشعار بعلة الحكم وهذا الانقياد عند ارباب الحقائق محمول على ان لها حياة وادراكا كسائر الحيوانات اذما من شئ الا وله نصيب من تجلى الاسم الحى وقد سبق مرارا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحقت</span><span class="ve">﴾</span></span> من قولهم هو محقوق بكذا وحقيق به اى جعلت حقيقة بالاستماع والانقياد إذ هى مربوبة ومصنوعة له</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>اى شأنها ذلك بالنسبة الى القدرة القاهرة الربانية التى يتأتى بها كل مقدور ولا يتخلف عنها امر من الامور وبالفارسية وخود آنرا جنين سزد. فحق الجملة ان تكون اعتراضا مقررة لما قبلها لا معطوفة عليه.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.eE61d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:3" id="qr-roohalbayan-84-3">وَإِذَا ٱلأَرْضُ مُدَّتْ</span><a class="vn" href="/quran/84/3" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.7B01E"/><p id="116.86b22"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذا الارض مدت</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بسطت بازالة جبالها وآكامها عن مقارها وتسويتها بحيث صارت كالصحيفة الملساء او زيدت سعة وبسطة من احد وعشرين جزأ الى تسعة وتسعين جزأ لوقوف الخلائق عليها للحساب والا لم تسعهم من مده بمعنى امده اى زاده وفى الحديث اذا كان يوم القيامة مد الله الارض مد الاديم حتى لا يكون لبشر من الناس الا موضع قدميه يعنى لكثرة الخلائق فيها قوله مد الاديم لان الاديم اذا مد زال كل انثناء فيه واستوى وفى بعض الروايات مد الاديم العكاظى قال فى القاموس هو كغراب سوق بصحرآء بين نخلة والطائف كانت تقدم هلاك ذى القعدة وتستمر عشرين يوما تجتمع قبائل العرب فيتعا كظون اى يتفاخرون ويتناشدون ومنه الاديم العكاظى انتهى.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.f5C7B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:4" id="qr-roohalbayan-84-4">وَأَلْقَتْ مَا فِيهَا وَتَخَلَّتْ</span><a class="vn" href="/quran/84/4" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.71810"/><p id="116.fD9a9"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وألقت ما فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> اى رمت ما فى جوفها من الموتى والكنوز الى ظاهرها كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واخرجت الارض أثقالها</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وهو من الاسناد المجازى والا فالالقاء والاخراج لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>حقيقة فان قلت اخراج الكنوز وقت خروج الدجال لا يوم القيامة قلت يوم القيامة وقت متسع يجوز اعتباره من وقت خروجه ولو مجاز مجازا لانه الانه من اشراطه الكبرى فيكون اخراج الكنوز عند قرب الساعة واخراج الموتى عند البعث <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتخلت</span><span class="ve">﴾</span></span> وخلت عما فيها غاية الخلو حتى لم يبق فيها شئ منه كأنها تكلفت فى ذلك أقصى جهدها كما يقال تكرم الكريم وترحم الرحيم اذا بلغا جهدهما فى الكرم والرحمة وتكلفا فوق ما فى طبعهما.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.adf8b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:5" id="qr-roohalbayan-84-5">وَأَذِنَتْ لِرَبِّهَا وَحُقَّتْ</span><a class="vn" href="/quran/84/5" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.A0B0d"/><p id="116.6FaDc"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذنت لربها</span><span class="ve">﴾</span></span> وانقادت له فى الالقاء والتخلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحقت</span><span class="ve">﴾</span></span> اى وهى حقيقة بذلك اى شأنها ذلك بالنسبة الى القدرة الربانية ذكره مرتين لان الاول متصل بالسماء والثانى بالارض واذا اتصل كل واحد بغير ما اتصل به الآخر لم يكن تكرارا وجواب اذا محذوف اى اذا وقت هذه الامور كان من الاهوال ما تقصر عن بيانه العبارة وفى تفسير الكاشفى جواب اذا آنست كه به بيند انسان ثواب وعقاب را.</span><br/><span>وفيه اشارة الى انشقاق سماء الروح الحيوانية بانفراجها عن الروح الانسانى وزوالها وبسط ارض البدن بنزع الروح عنها والقاء ما فيها من الروح والقوى وتخليها عن كل ما فيها من الآثار والاعراض بالحياة والمزاج والتركيب والشكل بتبعية خلوها عن الروح وفى التأويلات النجمية يشير الى انشقاق سماء الروح عن ظلمة غيم النفس الامارة وانقيادها لفيض ربها بتهيئة الاستعداد بما يتصرف فيها من غير أباء وامتناع والى بسط ارض النفوس البشرية لاربابها وتخليها عن احكام البشرية.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.2b09b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:6" id="qr-roohalbayan-84-6">يٰأَيُّهَا ٱلإِنسَٰنُ إِنَّكَ كَادِحٌ إِلَىٰ رَبِّكَ كَدْحاً فَمُلاَقِيهِ</span><a class="vn" href="/quran/84/6" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.8FFfb"/><p id="116.b559a"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الانسان</span><span class="ve">﴾</span></span> جنس الانسان الشامل للمؤمن والكافر والعاصى فالخطاب عام لكل مكلف على سبيل البدل يقال هذا ابلغ من العموم لانه يقوم مقام التنصيص فى الندآء على مخاطبة كل واحد بعينه كأنه قيل يا فلان ويا فلان الى غير ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انك كادح الى ربك كدحا</span><span class="ve">﴾</span></span> الكدح جهد النفس فى العمل والكد فيه بحيث يؤثر فيها والجهد بالفتح بمعنى المشقة والتعب والكد السعى الشديد فى العمل وطلب الكسب من كدح جلده اذا خدشه والمعنى انك جاهد ومجد اى ساع باجتهاد ومشقة الى لقاء ربك اى الى وقت لقائه وهو الموت وما بعده من الاحوال الممثلة باللقاء مبالغ فى ذلك وفى الخبر انهم قالوا يا رسول الله فيم نكدح وقد جفت الاقلام ومضت المقادير</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"فقال اعملوا فكل ميسر لما خلق له"</span></hadeeth><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فملاقيه</span><span class="ve">﴾</span></span> فملاق له اى لجزآء عملك من خير وشر عقيب ذلك لا محالة من غير صارف يلويك عنه ولا مفر لك منه ويقال انك عامل لربك عملا فملاق عملك يوم القيامة يعنى ان جدك وسعيك الى مباشرة الاعمال فى الدنيا هو فى الحقيقة سعى الى لقاء جزآئها فى العقبى فملاق ذلك الجزآء لا محالة فعليك ان تباشر فى الدنيا بما ينجيك فى العقبى واحذر عما يهلكك فيها ويوقعك فى الخجالة والافتضاح من سوء المعاملة وفى الحديث النادم ينتظر الرحمة والمعجب ينتظر المقت وكل عامل سيقدم الى ما اسلف وقال القاشانى انك ساع بالموت اى تسير مع انفاسك سريعا كما قيل انفاسك خطاك فملاقيه ضرورة فالضمير للرب وفى التأويلات النجمية يشير الى الانسان المخلوق على صورة ربه وكدحه واجتهاده فى التحقق بالاسماء الآلهية والصفات اللاهوتية فهو ملاقى ما يكدح ويجتهد بحسب استعداده الفطرى.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.1FE9f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:7" id="qr-roohalbayan-84-7">فَأَمَّا مَنْ أُوتِيَ كِتَـٰبَهُ بِيَمِينِهِ</span><a class="vn" href="/quran/84/7" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.6Dbd7"/><p id="116.04bF5"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاما من</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو المؤمن السعيد ومن موصولة وهو تفصيل لما اجمل فيما قبله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اوتى</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يؤتى والماضى لتحققه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتابه</span><span class="ve">﴾</span></span> المكتوب فيه اعماله التى كدح فى كسبها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بيمينه</span><span class="ve">﴾</span></span> لكون كدحه بالسعى فيما يكتبه كاتب اليمين والحكمة فى الكتاب ان المكلف اذا علم ان اعماله تكتب عليه وتعرض على رؤوس الاشهاد كان ازجر عن المعاصى وان العبد اذا وثق بلطف سيده واعتمد على عفوه وستره لم يحتشم احتشامه من خدمه المطلعين عليه.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.aC40a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:8" id="qr-roohalbayan-84-8">فَسَوْفَ يُحَاسَبُ حِسَاباً يَسِيراً</span><a class="vn" href="/quran/84/8" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.cd6C3"/><p id="116.fDCa6"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسوف</span><span class="ve">﴾</span></span> بس زود بودكه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحاسب</span><span class="ve">﴾</span></span> يوم القيامة بعد مدة مقدرة على ما تقتضيه الحكمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسابا يسيرا</span><span class="ve">﴾</span></span> سهلا لا مناقشة فيه ولا اعتراض بما يسوؤه ويشق عليه كما يناقش اصحاب الشمال والحساب بمعنى المحاسبة وهو بالفارسية باكسى شمار كردن. والمراد عد اعمال العباد واظهارها للمجازاة وعن الصديقة رضى الله عنها هو أى الحساب اليسير أن يعرف ذنوبه ثم يتجاوز عنه يعنى ان يعرض عليه اعماله ويعرض ان الطاعة منها هذه والمعصية هذه ثم يثاب على الطاعة ويتجاوز عن المعصية فهذا هو الحساب اليسير لانه لا شدة على صاحبه ولا مناقشة ولا يقال له لم فعلت هذا ولا يطالب بالعذر ولا بالحجة عليه فانه متى طولب بذلك لم يجد عذرا ولا حجة فيفتضح</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>برادر زكار بدان شرم دار</span>  ***  </span><span><span>كه در روى نيكان شوى شرمسار</span></span><br/><span><span>بداى كه دهشت خورد انيبا</span>  ***  </span><span><span>تو عذر كنه راجه دارى بيا</span></span></p><span/><tafsir><span>ولذا قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"عرض الجيش أعنى عرض الاعمال لانهازى اهل الموقف والله الملك فيعرفون بسيماهم كما يعرف الاجناد هنا بزيهم"</span></hadeeth><tafsir><span>قالوا ان عصاة المؤمنين داخلة فى هذا القسم فقوله فسوف يحاسب حسابا يسيرا من وصف الكل بوصف البعص اى فالعصاة وان لم يكن لهم حساب يسير بالنسبة الى المطيعين لكن حسابهم كالعرض بالنسبة الى مناقشة اصحاب الشمال فاصحاب اليمين شاملة لهم وقد يقال كتاب عصاة المؤمنين يعطى عند خروجهم من النار وقيل يجوز أن يعطوا من الشمال لا من ورآء ظهورهم وفيه ان الاعطاء من الشمال ومن ورآء الظهر امر واحد وقيل لم تتعرض الا ية للعصاة الذين يدخلهم الله النار وهو الظاهر وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فى بعض صلاته</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"اللهم حاسبنى حسابا يسيرا"</span></hadeeth><tafsir><span>وان دل على ان للانبياء كتابا لكن الظاهر ارشاد الامة وتعليمهم والافهم معصومون داخلون الجنة بلا حساب ولا كتاب.</span><br/></tafsir><p/><p id="116.F9ab9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:9" id="qr-roohalbayan-84-9">وَيَنقَلِبُ إِلَىٰ أَهْلِهِ مَسْرُوراً</span><a class="vn" href="/quran/84/9" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.Df62c"/><p id="116.cefE0"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وينقلب</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يرجع وينصرف من مقام الحساب اليسير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الى اهله</span><span class="ve">﴾</span></span> اى عشيرة المؤمنين او فريق المؤمنين هم رفقاؤه فى طريق السعادة والكرامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسرورا</span><span class="ve">﴾</span></span> مبتهجا بحاله وكونه من اهل النجاة قائلا هاؤم اقرأوا كتابيه فهذا الانقلاب يكون فى المحشر قبل دخول الجنة لا كما قال فى عين المعانى من انه يدل على ان اهله يدخلون الجنة قبله وفيه اشارة الى كتاب الاستعداد الفطرى المكتوب فى ديوان الازل بقلم كتبة الاسماء الجمالية فان من اوتيه لا تناقشه الاسماء الجلالية وينقلب الى اهله مسرورا بفيض تجلى جماله ولطفه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="116.d25B7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:10" id="qr-roohalbayan-84-10">وَأَمَّا مَنْ أُوتِيَ كِتَٰبَهُ وَرَآءَ ظَهْرِهِ</span><a class="vn" href="/quran/84/10" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.a59Dd"/><p id="116.2B62C"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واما من اوتى كتابه</span><span class="ve">﴾</span></span> تكرير كتابه بدون الاكتفاء بالاضمار لتغاير الكتابين وتخالفهما بالاشتمال والحكم فى المآل اى يؤتى كتاب عمله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورآء ظهره</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بشماله من ورآء ظهره وجانبه ظرف لاوتى مستعمل فى المكان وقال الكلبى يغل يمنه ثم تلوى يده اليسرى من ورآئه فيعطى كتابه بشماله وهى خلف ظهره فلا مخالفة بين هذا وبين ما فى الحاقة حيث لم يذكر فيها الظهر بل اكتفى بالشمال قال الامام ويحتمل ان يكون بعضهم يعطى كتابه بشماله وبعضهم من ورآء ظهره وفى تفسير الفاتحة للفنارى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>واما من اوتى كتابه بشماله وهو المنافق فان الكافر لا كتاب له اى لا ن كفره يكفيه فى المؤاخذة فلا حاجة الى الكتاب من حيث انهم ليسوا بمكلفين بالفروع واما من أوتى كتابه ورآء ظهره فهم الذين اوتوا الكتاب فنبذوه ورآء ظهورهم واشتروا به ثمنا قليلا فاذا كان يوم القيامة قيل له خذه من ورآء ظهرك اى من الموضع الى نبذته فيه فى حياتك الدنيا فهو كتابه المنزل عليه لا كتاب الاعمال فانه حين نبذه ورآء ظهره ظن أن لن يحور وقال أبو الليث فى البستان اختلف الناس فى الكفار هل يكون عليهم حفظة اولا قال بعضهم لا يكون عليهم حفظة لان أمرهم ظاهر وعملهم واحد وقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعرف المجرمون بسيماهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولا نأخذ بهذا القول بل يكون للكفار حفظة والآية نزلت بذكر الحفظة فى شأن الكفار ألا ترى الى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل تكذبون بالدين وان عليكم لحافظين كراما كاتبين يعلمون ما تفعلون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال فى آية اخرى</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واما من أوتى كتابه بشماله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>واما من أوتى كتابه ورآء ظهره فأخبر أن الكفار يكون لهم كتاب وحفظة فان قيل فالذى يكتب عن يمينه اذا اى شئ يكتب ولم يكن لهم حسنة يقال له الذى عن شماله يكتب باذن صاحبه ويكون شاهدا على ذلك وان لم يكتب.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.e58BE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:11" id="qr-roohalbayan-84-11">فَسَوْفَ يَدْعُواْ ثُبُوراً</span><a class="vn" href="/quran/84/11" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.72aAf"/><p id="116.70Fa7"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسوف يدعو</span><span class="ve">﴾</span></span> بس زود باشدكه بخواند. اى بعد مدة منتهية عذاب شديد لا يطاق عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثبورا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يتمنى لنفسه الثبور وهو الهلاك ويدعوه يا ثبوراه تعال فهذا اوانك وأنى له ذلك يعنى لما كان ايتاء الكتاب من غير يمينه علامة كونه من أهل النار كان كلامه واثبوراه قال الفرآء تقول العرب فلان يدعو لهفه اذا قال والهفاء قيل الثبور مشتق من المثابرة على الشئ وهو المواظبة عليه وسمى هلاك الآخرة ثبورا لانه لازم لا يزول كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تدعوا اليوم ثبورا واحدا وادعوا ثبورا كثيرا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قال فى كشف الاسرار بيربو على سياه وقتى در بازار ميرفت سائلى ميكفت بحق روز بزرك كه مراجيزى بدهيد ببرازهوش برفت جون بهوش بازآمداوراكفتند اى شيخ ترا اين ساعت جه روى نمود كفت هيبت وعظمت آن روز بزرك آنكه كفت واحزناه على قلة الحزن واحسرتاه على قلة التحسر يعنى وا اندوهاى آزبى آند وهى واحسرتا آزبى حسرتى.</span><br/></tafsir></span></p><p id="116.E60fD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:12" id="qr-roohalbayan-84-12">وَيَصْلَىٰ سَعِيراً</span><a class="vn" href="/quran/84/12" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.6f18E"/><p id="116.dfF11"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويصلى سعيرا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يدخلها ويقاسى حرها وعذابها من غير حائل وهذا يدل على ان دعاءهم بالثبور قبل الصلى وبه صرح الامام واما قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فاذا ألقوا منها مكانا ضيقا دعوا هنالك ثبورا فيدل على انه بعده ولا منافاة فى الجمع فانهم يدعونه اولا وآخرا بل دآئما على ان الواو لمطلق الجمع لا للترتيب وفيه اشارة الى صاحب كتاب الاستعداد الفطرى المكتوب فى ديوان الازل بقلم كتبة الاسماء الجلالية فانه يتمنى أن يكون فى الدنيا فانيا فى الحق وهالكا عن أنيته ويصلى نار الرياضة والمجاهدة ورآء ظهره من الجزآء الوفاق لانه خالف أمر ربه فى قوله وليس البر بأن تأتوا البيوت من ظهورها اى من غير مدخلها بمحافظة طواهر الاعمال من غير رعاية حقوق بواطنها بتقوى الاحوال فسبب الوصول الى حضرة الربوبية والدخل فيها هو التقوى وهواسم جامع لكل بر من اعمال الظاهر واحوال الباطن والقيام باتباع الموافقات واجتناب المخالفات وقال القاشانى واما من أوتى كتابه ورآء ظهره اى جهته التى تلى الظلمة من الروح الحيوانى والجسد فان وجه الانسان جهته التى الى الحق وخلفه جهته التى الى البدن الظلمانى بأن رد الى الظلمات فى صور الحيوانات فسوف يدعو ثبورا لكونه فى ورطة هلاك الروح وعذاب الابد ويصلى سعير نار الآثار فى مهاوى الطبيعة.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.4A2BE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:13" id="qr-roohalbayan-84-13">إِنَّهُ كَانَ فِيۤ أَهْلِهِ مَسْرُوراً</span><a class="vn" href="/quran/84/13" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.a3E74"/><p id="116.2e749"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انه</span><span class="ve">﴾</span></span> اى لان فالجملة استئناف لبيان علة ما قبلها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان</span><span class="ve">﴾</span></span> فى الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فى اهله</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما بين اهله وعشيرته او معهم على انهم جميعا كانوا مسرورين كما يقال جاءنى فلان فى جماعة اى معهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسرورا</span><span class="ve">﴾</span></span> مترفا بطرا مستبشرا يعنى شادان ونازان بمال فاتى وجاه نابابدار ومحجوب ازمتعم بنعم. كديدن الفجار الذين لا يخطر ببالهم امور الآخرة ولا يتفكرون فى العواقب كسنة الصلحاء المتقين كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>حكاية انا كنا فى اهلنا مشفقين والحاصل انه كان الكافر فى الدنيا فارغا عن هم الآخرة وكان له مزمار فى قلبه فجوزى بالغم الباقى بخلاف المؤمن فانه كان له نائحة فى قلبه فجوزى بالسرور الدائم كتابها من ورآء ظهرها واهلها القوى الروحانية النورانية والقوى الجسمانية الظلمانية.</span><br/></tafsir></span></p><p id="116.a3e44"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:14" id="qr-roohalbayan-84-14">إِنَّهُ ظَنَّ أَن لَّن يَحُورَ</span><a class="vn" href="/quran/84/14" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.b3eB9"/><p id="116.57a3A"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انه ظن</span><span class="ve">﴾</span></span> تيقن كما فى تفسير الفاتحة للفنارى وقال فى فتح الرحمن الظن هنا على بابه بمعنى الحسبان لا الظن الذى بمعنى اليقين وهو تعليل لسروره فى الدنيا اى ان هذا الكافر ظن فى الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان</span><span class="ve">﴾</span></span> اى الامر والشأن فهى مخففة من الثقيلة سادة مع ما فى حيزها مسد مفعولى الظن او أحدهما على الخلاف المعروف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن يحور</span><span class="ve">﴾</span></span> لن يرجع الى الله تكذيبا للمعاد والحور الرجوع والمحار المرجع والمصير وعن ابن عباس رضى الله عنهما ما كنت أدرى ما معنى يحور حتى سمعت اعرابية تقول لبنية لها حورى حورى اى ارجعى وحر الى أهلك اى ارجع ومنه الحديث نعوذ بالله من الحور بعد الكور اى الرجوع عن حالة جميلة والحوارى القصار لرجعة الثواب الى البياض.</span><br/></tafsir></span></p><p id="116.6a85e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:15" id="qr-roohalbayan-84-15">بَلَىٰ إِنَّ رَبَّهُ كَانَ بِهِ بَصِيراً</span><a class="vn" href="/quran/84/15" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.4EBdA"/><p id="116.91a48"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلى</span><span class="ve">﴾</span></span> ايجاب لما بعد لن اى بلى ليحورن البتة متعلق بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بصيرا</span><span class="ve">﴾</span></span> بحيث لا تخفى منها خافية فلا بد من رجعه وحسابه وجزآئه عليها حتما اذ لا يجوز فى حكمته أن يهمله فلا يعاقبه على سوء اعماله وهذا زجر لجميع المكلفين عن المعاصى كلها وقال الواسطى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>كان بصيرا به اذ خلقه لماذا خلقه والى شئ اوجده وما قدر عليه من السعادة او الشقاوة وما كتب له وعليه من أجله ورزقه.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.0Ac46"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:16" id="qr-roohalbayan-84-16">فَلاَ أُقْسِمُ بِٱلشَّفَقِ</span><a class="vn" href="/quran/84/16" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.4F8A4"/><p id="116.268cd"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا</span><span class="ve">﴾</span></span> كلمة لا صلة للتوكيد كما مر مرارا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أقسم بالشفق</span><span class="ve">﴾</span></span> هى الحمرة التى تشاهد فى أفق المغرب بعد الغروب وبغيبوبتها يخرج وقت المغرب ويدخل وقت العشاء عند عامة العلماء او البياض الذى يليها ولا يدخل وقت العشاء الا بزواله. وجمعى برآنندكه آن بياض اصلا غائب نمى شودبلكه متردداست از أفقى بافقى. وقد سبق تحقيق المقام فى المزمل وهى احدى روايتين عن ابى حنيفة رضى الله عنه ويروى انه رجع عن هذا القول ومن ثمة كان يفتى بالاول الذى هو قول الامامين وغيرهما سمى به يعنى على كل من المعنين لرقته لكن مناسبته لمعنى البياض اكثر وهو من الشفقة التى هى عبارة عن رقة القلب ولا شك ان الشمس أعنى ضوءها يأخذ فى الرقة والضعف من غيبة الشمس الى ان يستولى سواد الليل على الآفاق كلها وعن عكرمة ومجاهد الشفق هو النهار بناء على ان الشفق هو اثر الشمس وهو كوكب نهارى واثره هو النهار فعلى هذا يقع القسم بالليل والنهار اللذين احدهما معاش والآخر سكن وبهما قوام امور العالم وفى المفردات الشفق اختلاط ضوء النهار بسواد الليل عند غروب الشمس.</span><br/><span>قال القاشانى فلا اقسم بالشق اى النورية الباقية من الفطرة الانسانية بعد غروبها واحتجابها فى أفق البدن الممزوجة بظلمة النفس عظمها بالاقسام بها لا مكان كسب الكمال والترقى فى الدرجات بها وفى التأويلات النجمية يشير الى أن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أقسم بالشفق لكونه مظهر الوحدة الحقيقة الذاتية والكثرة النسبية الاسمائية وذلك لان الشفق حقيقة برزخية بين سواد ليل الوحدة وبياض نهار الكثرة والبرزخ بين الشيئين لا بد له من قوة كل واحد منهما فيكون جامعا لحكم الوحدة والكثرة فحق له أن يقسم به وانما جعل الليل مظهر الوحدة لاستهلاك الاشياء المحسوسة فيه استهلاك التعينات فى حقيقة الوحدة ويدل عليه قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا الليل لباسا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لاستتار الاشياء بظلمته</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا النهار معاشا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>مظهر الكثرة لظهور الاشياء فيه ولاشتمال المعاش على الامور الكثيرة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="116.34Cff"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:17" id="qr-roohalbayan-84-17">وَٱللَّيْلِ وَمَا وَسَقَ</span><a class="vn" href="/quran/84/17" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.cdCB7"/><p id="116.9aBDe"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والليل وما وسق</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الراغب الوسق جمع المتفرق اى وأقسم بالليل وما جمعه وما ضمه وستره بظلمته فما موصولة يقال وسقه فاتسق واستوسق يعنى ان كلا منهما مطاوع لوسق اى جمعه فاجتمع وما عبارة عما يجتمع بالليل ويأوى الى مكانه من الدواب والحشرات والهوام والسباع وذلك انه اذا اقبل الليل اقبل كل شئ الى مأواه مما كان منتشرا بالنهار وقيل يجوز ان يكون المراد بما جمعه الليل العباد المتهجدين بالليل لانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قد مدح المستغفرين بالاسحار فيجوز أن يقسم بهم قال القاشانى اى ليل ظلمة البدن وما جمعه من القوى والآلات والاستعدادات التى يمكن بها اكتساب العلوم والفضائل والترقى فى المقامات ونيل المواهب والكمالات وفى التأويلات النجمية يشير الى القيم بليل النفس المطمئنة المستترة بغلسية النفس الامارة بعد الوصول الى المقام المأمول وانما صارت مطمئنة من الرجوع الى حكم النفس الامارة وبقى لها التلوين فى التمكين من أوصاف الكمل من الذرية المحمديين ولهذا أمرت بالرجوع الى ربها بقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيتها النفس المطمئنة ارجعى الى ربك</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وليس المقصود الذاتى من الرجوع نفس الرجوع بل المقصود الكلى هو الاتصال بالمرجوع اليه قوله وما وسق اى وما جمع من القوى الروحانية المستخلصة من يد تصرف النفس الامارة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="116.fd778"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:18" id="qr-roohalbayan-84-18">وَٱلْقَمَرِ إِذَا ٱتَّسَقَ</span><a class="vn" href="/quran/84/18" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.8FBA2"/><p id="116.2FFfe"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقمر اذا اتسق</span><span class="ve">﴾</span></span> اى اجتمع وتم بدر الليلة اربع عشرة وفى فتح الرحمن امتلأ فى الليالى البيض يقال امور فلان متسقة اى مجتمعة على الصلاح كما يقال منتظمة قال فى القاموس وسقه يسقه جمعه وحمله ومنه والليل وما وسق واتسق انتظم انتهى أقسم الله بهذه الأشياء لأن فى كل منها تحولا من حال فناسبت المقسم عليها يعنى ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أقسم بتغيرات واقعة فى الافلاك والعناصر على تغير احوال الخلق فان الشفق حالة مخالفة لما قبلها وهو ضوء النهار ولما بعدها وهو ظلمة الليل وكذا قوله والليل وما وسق فانه يدل على حدوث ظلمة بعد نور وعلى تغير احوال الحيوانات من اليقظة الى النوم وكذا قوله والقمر اذا اتسق فانه يدل على حصول كمال القمر بعد ان كان نقاصا قال القاشانى اى قمر القلب الصافى عن خسوف النفس اذا اجتمع وتم نوره وصار كاملا وفى التأويلات النجمية يشير الى القسم بقمر قلب العارف المحقق عند استدارته وبدريته.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.a9325"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:19" id="qr-roohalbayan-84-19">لَتَرْكَبُنَّ طَبَقاً عَن طَبقٍ</span><a class="vn" href="/quran/84/19" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.A9Fb3"/><p id="116.B5b27"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتركبن طبقا</span><span class="ve">﴾</span></span> مفعول تركبن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن طبق</span><span class="ve">﴾</span></span>اى لتلاقن حالا بعد حال يعنى برسيد ومتلاشى شويد حالى را بعد ازحالى كه كل واحدة منها مطابقة لاختها فى الشدة والفظاعة يقال ما هذا بطبق هذا اى لا يطابقه قال الراغب المطابقة من الاسماء المتضايفة وهو أن يجعل الشئ فوق آخر بقدره ومنه طابقت النعل بالنعل ثم يستعمل الطباق فى الشئ الذى يكون فوق الآخر تارة وفيما يوافق غيره اخرى وقيل الطبق جمع طبقة وهى المرتبة وهو الاوفق للركوب المنبئ عن الاعتلاء والمعنى لتركبن احوالا بعد احوال هى طبقات فى الشدة بعضها أرفع من بعض وهى الموت وما بعده من مواطن القيامة ودواهيها الى حين المستقر فى احدى الدارين وقرئ لتركب بالافراد على خطاب الانسان باعتبار اللفظ لا باعتبار شموله لافراده كالقرآءة الاولى ومحل عن طبق النصب على انه صفة لطبقا اى طبقا مجاوزا لطبق او حال من الضمير فى لتركبن طبقا اى مجاوزين لطبق او مجاوزا على حسب القرآءة فعن على معناه المشهور وهو المجاوزة وتفسيره بكلمة بعد بيان لحاصل المعنى وقال ابن الشيخ عن هنا بمعنى بعد لان الانسان اذا صار الى شئ مجاوزا عن شئ آخر فقد صار الى الثانى بعد الاول فصح انه يستعمل فيه بعد وعن معا وايضا لفظ عن يفيد البعد والمجاوزة فكان مشابها للفظ بعد فصح استعمال احدهما بمعنى الآخر وفى التأويلات النجمية يخاطب القلب الانسانى المتوجه الى الله بأنواع الرياضات واصناف المجاهدات والتقلبات فى الاحوال المطابقة كل واحدة منها الاخرى فى الشدة والمشقة من الجوع والسهر والصمت والعزلة وامثال ذلك.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.cD3A6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:20" id="qr-roohalbayan-84-20">فَمَا لَهُمْ لاَ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/84/20" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.617b3"/><p id="116.ebA90"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما لهم لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى اذا كان حالهم يوم القيامة كما ذكر فأى شئ لهم حال كونهم غير مؤمنين اى اى شئ يمنعهم من الايمان مع تعاضد موجباته وفيه اشارة الى النفس والهوى والقوى البشرية الطبيعية وعدم ايمانهم بالقلب وامتثالهم أمره باتباع احكام الشريعة وآداب الطريقة وآثار الحقيقة.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.C2cB8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:21" id="qr-roohalbayan-84-21">وَإِذَا قُرِىءَ عَلَيْهِمُ ٱلْقُرْآنُ لاَ يَسْجُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/84/21" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.E3aeD"/><p id="116.8bEEa"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذا قرئ عليهم القرءآن لا يسجدون</span><span class="ve">﴾</span></span> جملة شرطية محلها النصب على الحالية نسقا على ما قبلها اى اى مانع لهم حال عدم سجودهم وخضوعهم واستكانتهم عند قرآءة النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>او واحد من اصحابه وامته القرءةآن فانهم من اهل اللسان فيجب عليهم أن يجزموا باعجاز القرءآن عند سماعه وبكونه كلاما الهيا ويعلموا بذلك صدق محمد فى دعوى النبوة فيطيعوه فى جميع الاوامر والنواهى ويجوز أن يراد به نفس السجود عند تلاوة آية السجدة على أن يكون المراد بالقرءآن آية السجدة بخصوصها لا مطلق القرءآن كما روى انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>قرأ ذات يوم واسجد واقترب فسجد هو ومن معه المؤمنين وقريش تصفق فوق رؤسهم وتصفر استهزآء وبه احتج أبو حنيفة على وجوب السجدة فان الذم على ترك الشئ يدل على وجوب ذلك وعن أبى هريرة رضى الله عنه ان رسول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>سجد فيها وكذا الخلفاء وهى الثالثة عشرة من اربع عشرة سجدة تجب عندها السجدة عند ائمتنا على التالى والسامع سوآء قصده ام لا وعن ابن عباس رضى الله عنهما ليس فى مفصل سجدة وكذا قال الحسن هى غير واجبة ثم ان الائمة الثلاثة يسجدون عند قوله لا يسجدون والامام مالك عند آخر السورة وفى التأويلات النجمية واذا قرئ على النفس والهوى والقوى البشرية الطبيعية المواعظ الالهية القرءآنية المنزلة على رسول القلب لا يخضعون ولا ينقادون لاستماعها وامتثال اوامرها وائتمار أحكامها.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.E9E13"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:22" id="qr-roohalbayan-84-22">بَلِ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ يُكَذِّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/84/22" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.5D430"/><p id="116.Ee0E4"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل الذين كفروا يكذبون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالقرءآن الناطق بما ذكر من احوال القيامة واهوالها مع تحقق موجبات تصديقه ولذلك لا يخضعون عند تلاوته وهذا من وضع الظاهر موضع الضمير للتسجيل عليهم بالكفر والاشعار بما هو العلة فى عدم خضوعهم للقرءآن وفى البروج فى تكذيب لانه راعى فى السورتين فواصل الآى مع صحة اللفظ وجودة المعنى وفى بعض التفاسير الظاهر ان المراد التكذيب بالقلب بمعنى عدم التصديق وهو اضراب ترق فان عدم الايمان يكون بالشك ايضا والتكذيب من شدة الكفر وقوة الانكار الحاملة على الاضراب.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.73Db6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:23" id="qr-roohalbayan-84-23">وَٱللَّهُ أَعْلَمُ بِمَا يُوعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/84/23" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.A8CDe"/><p id="116.Fd47D"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله أعلم بما يوعون</span><span class="ve">﴾</span></span> بما يضمرونه فى قلوبهم ويجمعونه فى صدورهم من الفر والحسد والبغى والبغضاء فيجازيهم على ذلك فى الدنيا والآخرة فما موصولة يقال اوعيت الشئ اى جعلته فى وعاء اى ظرف ثم استعير هو والوعى لمعنى الحفظ او بما يجمعونه فى صحفهم من اعمال السوء ويدخرونه لانفسهم من أنواع العذاب علما فعليا تفصيليا قال القاشانى بما يوعونه فى وعاء أنفسهم وباطنهم من الاعتقادات الفاسدة والهيئات الفاسقة وقال نجم الدين من اغراقهم فى بحر الشهوات الدنيوية واحراقهم بنيران العذاب الاخروية.</span><br/></tafsir></span></p><p id="116.2B26D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="84:24-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="84:24" id="qr-roohalbayan-84-24">فَبَشِّرْهُمْ بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/84/24" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="v" data-v="84:25" id="qr-roohalbayan-84-25">إِلاَّ ٱلَّذِينَ ءَامَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّٰلِحَٰتِ لَهُمْ أَجْرٌ غَيْرُ مَمْنُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/84/25" target="_blank" title="سورة الإنشقاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.C1DF4"/><p id="116.02fC4"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبشرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى الذين كفروا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعذاب أليم</span><span class="ve">﴾</span></span> مؤلم غاية الايلام لان علمه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بذلك على الوجه المذكور موجب لتعذيبهم حتما وهو استهزآء بهم وتهكم كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الله يستهزئ بهم لان البشارة هى الاخبار بالخبر السار وقد استعملت فى الخبر المؤلم (قال الكاشفى) يعنى خبركن ايشارا بعذاب دردناك وفيه رمز الى تبشير المؤمنين بالثواب المريح راحة جسمانية وروحانية لان التخصيص ليس بضائع ولذلك قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الا الذين</span><span class="ve">﴾</span></span> استثناء منقطع من الضمير المنصوب فى فبشرهم الراجع الى الذين كفروا والمستثنى وهم المؤمنون خارج عنهم اى لكن الذين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ايمانا صادقا وايضا الايمان العلمى بتصفية قلوبهم عن كدر صفات النفس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعملوا الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span> من الطاعات المأمور بها وايضا باكتساب الفضائل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فى الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اجر غير ممنون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى غير مقطوع بل متصل دآئم من منه منا بمعنى قطعه قطعا او ممنون به عليهم فان المنة تكدر النعمة من من عليه منة والاول هو الظاهر ولعل المراد من الثانى تحقيق الأجر وان المأجور استحق الأجر بعمله اطاعة لربه وان كان ذلك الاستحقاق من فضل الله كما ان اعطاء القدرة على العمل والهداية اليه من فضله أيضا. حسن بصرى قدس سره كفت كسانى را يافتيم كه ايشان بدنيا جوانمرد وسخى بودند همه دنيا بدادندى ومنت نهادندوموقت خويش جنان بخيل بودند كه يك نفس از روز كار خويش نه به بدردادندى ونه بفرزند.</span><br/><span>قال القاشانى لهم أجر من ثواب الآثار والصفات فى جنة النفس والقلب غير مقطوع لبرآءته من الكون والفساد وتجرده عن المواد وفى التأويلات النجمية الا الذين آمنوا من الروح والسر والقلب وقواهم الروحانية وعملوا الصالحات من الاعراض عن الدنيا والاقبال على الله لهم أجر غير ممنون بمنة نفسهم واجتهادهم واكتسابهم بل بفضل الله ورحمته. قال بعض العلماء النكتة فى ترتيب السورة الثلاث ان فى انفطرت التعريف بالحفظة الكاتبين وفى المطففين التعريف بمستقر تلك الكتب وفى هذه السورة اى الانشقاق ايتاؤها يوم القيامة عند العرض والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>اعلم.</span><br/><span>تمت سورة الانشقاق بعو الملك الخلاق فى سلخ صفر الخير من سنة سبع عشرة ومائة وألف.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.73ca9"/></div></div></div></div></body></html>