<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة إبراهيم" id="ch26"><h1 id="116.GV3LR">سورة إبراهيم</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="14:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:1" id="qr-roohalbayan-14-1">الۤر كِتَابٌ أَنزَلْنَاهُ إِلَيْكَ لِتُخْرِجَ ٱلنَّاسَ مِنَ ٱلظُّلُمَاتِ إِلَى ٱلنُّورِ بِإِذْنِ رَبِّهِمْ إِلَىٰ صِرَاطِ ٱلْعَزِيزِ ٱلْحَمِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/14/1" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.C3f21"/><p id="116.AC89E"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الر</span><span class="ve">﴾</span></span> يشير بالالف الى القسم بآلائه ونعمائه وباللام الى لطفه وكرمه وبالراء الى القرآن يعنى قسما بآلائى ونعمائى ان صفة لطفى وكرمى اقتضت انزال القرآن وهو كتاب الخ كما فى التأويلات النجمية.</span><br/><span>وقال حضرة الشيخ الشهير بافتاده قدس سره اهل السلوك يعرفون المتشابهات على قدر مرتبتهم فمثل قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ق</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>و</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ن</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اشارة الى مرتبة واحدة فى ملك وجوده ومثل</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اشارة الى مرتبتين ومثل</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم. الر</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اشارة الى ثلاث مراتب ومثل</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كهيعص. وحمعسق</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اشارة الى خمس مراتب. وفى البعض اشارة الى سبع مراتب فقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ان للقرآن ظهرا وبطنا"</span></hadeeth><tafsir><span>لا يعرفه غير اهل السللوك وما ذكره العلماء تأويله لا تحقيقه فمثل القاضى وصاحب الكشاف سلوكهم من جهة اللفظ لا المعنى وكان فى تفسير القاضى روحانية لكنه بدعاء عمر النسفى صاحب تفسير التيسير والمنظومة فى الفقه وكان هو مدرس الثقلين - روى - ان شخصا رأى الامام عمر النسفى بعد موته فى المنام فقال كيف كان سؤال منكر ونكير فقال رد الله الى روحى فسألانى لهما اخبركما فى رد الجواب نظما او نثرا فقالا قل نظما فقلت</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ربى الله لا اله سواه</span>  ***  </span><span><span>ونبيى محمد مصطفاه</span></span><br/><span><span>دينى الاسلام وفعلى ذميم</span>  ***  </span><span><span>اسأل الله عفوه وعطاه</span></span></p><span/><tafsir><span>فانتبه ذلك الشخص من المنام وقد حفظ البيتين.</span><br/><span>يقول الفقير علم الحروف المقطعة من نهايات علوم الصوفية المحققين فانهم انما يصلون الى هذا العلم الجليل بعد اربعين سنة من اول السلوك بل اول الفتح فهو من الاسرار المكتوبة ولا بد لطالبه من الاجتهاد الكثير على يدى انسان كامل: قال الكمال الحنجدى قدس سره</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>كرت دانستن علم حروفست آرزو صوفى</span>  ***  </span><span><span>نخست افعال نيكوكن جه سوداز خواندن اسما</span></span><br/><span><span>بنا اهل ارنشان دادى كمال ازخاك دركاهش</span>  ***  </span><span><span>كشيدى كحل بنيانى ولى درجسم نابينا</span></span></p><span/><tafsir><span>قال الكاشفى [درشرح تأويلات ازامام ما تريدى مذكوراست كه حروف مقطعه ابتلاست مرتصديق مؤمن وتكذيب كافررا وخداى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بندكانرا بهرجه ميخواهد امتحان كند] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> اى القرآن المشتمل على هذه السورة وغيرها فهو خبر مبتدأ محذوف.</span><br/><span>وفى تفسير الكاشفى [جمعى برآنندكه اين حروف اسامى قرآنندوبدين وجه توان كفت كه الريعنى قرآن كتاب] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انزلناه اليك</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد بواسطة جبرائيل حال كونه حجة على رسالتك باعجازه يناسب قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فيما بعد</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد ارسلنا موسى بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ثم بين المصلحة فى انزال الكتاب على رسول الله <span class="honorific"></span> بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتخرج الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> كافة بدعائك وارشادك اياهم الى ما تضمنه الكتاب من العقائد الحقة والاحكام النافعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الظلمات الى النور</span><span class="ve">﴾</span></span> اى من انواع الضلالة الى الهدى ومن ظلمة الكفر والنفاق والشك والبدعة الى نور الايمان والاخلاص واليقين ومن ظلمة الكثرة الى نور الوحدة ومن ظلمة حجب الافعال واستار الصفات لى نور وحدة الذات ومن ظلمة الخلقية الى نور تجلى صفة الربوبية وذلك ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>خلق عالم الآخرة وهو عالم الارواح من النور وجعل زبدته روح الانسان وخلق عالم الدنيا وهو عالم الاجسام وجعل زبدته جسم الانسان وكما انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>جعل عالم الاجسام حجابا لعالم الارواح جعل ظلمات صفات جسم الانسان حجابا لنور صفات روح الانسان وجعل العالمين بظلماتهما وانوارهما حجابا صفة الوهيته كما قال <span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ان لله سبعين حجابا من نور وظلمة لو كشفت لاحترقت سبحات وجه ما انتهى اليها بصره"</span></hadeeth><tafsir><span>وما جعل الله لنوع من انواع الموجودات استعدادا للخروج من هذه الحجب الا للانسان لا يخرج منها احد الا بتخريجه اياه منها واختص المؤمن بهذه الكرامة كما قال اله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله ولى الذين آمنوا يخرجهم من الظلمات الى النور</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فجعل النبى <span class="honorific"></span> والقرآن من اسباب تخريج المؤمنين من حجب الظلمات الى النور <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">باذن ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بحوله وقوته اى لا سبيل له الى ذلك الا به وانما قال ربهم لانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مربيهم وما قال باذن ربك ليعلم ان هذه التربية من الله لا من النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>كذا فى التأويلات النجمية.</span><br/><span>وقال اهل التفسير الباء متعلق بتخرج اى تخرج منها اليه لكن لا كيف ما كان فانك لا تهدى من احببت بل باذن ربهم فانه لا يهتدى مهتد الا باذن ربه اى بتيسيره وتسهيله ولما كان الاذن من اسباب التيسير اطلق عليه فان التصرف فى ملك الغير متعذر فاذا اذن تسهل وتيسر.</span><br/><span>واعلم ان الدعوة عامة والهداية خاصة كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يدعو الى دار السلام ويهدى من يشاء الى صراط مستقيم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>واذن الله شامل لجميع الناس فى الظلمات اذ المقصود من ايجاد العوالم وانشاء النشآت كلها ظهور الانسان الكامل وقد حصل وهو الواحد الذى كالالف وهو السواد الاعظم فى تقتضى الحكمة اتفاق الكل على الحق لان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>جمالا وجلالا لا بد لكليهما من اثر</span></tafsir><p class="text-center text-danger"><span><span>دركارخانه عشق ز كفرنا كزيرست</span>  ***  </span><span><span>آتش كرا بسوزد كر بولهب نباشد</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الى صراط العزيز الحميد</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل من قوله الى النور بتكرير العامل واضافة الصراط الى العزيز وهو الله على سبيل التعظيم له والمراد دين الاسلام فانه طريق موصل الى الجنة والقربة ووالوصلة والعزيز الغالب الذى ينتقم لاهل دينه من اعدائهم والحميد المحمود الذى يستوجب بذلك الحمد من عباده.</span><br/><span>وفيه اشارة الى ان العبور على الظلمات الجسمانية والانوار الروحانية هو الطريق الى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وهو العزيز الذى لا يصل العبد اليه الا بالخروج من هذه الحجب وهو الحميد الذى يستحق من كمالية جماله وجلاله ان يحتجب بحجب العزة والكبرياء والعظمة</span></tafsir><span/><p/><p id="116.F1C0f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:2" id="qr-roohalbayan-14-2">ٱللَّهِ ٱلَّذِي لَهُ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَا فِي ٱلأَرْضِ وَوَيْلٌ لِّلْكَافِرِينَ مِنْ عَذَابٍ شَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/2" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.afC4a"/><p id="116.1D4fE"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بالجر عطف بيان للعزيز الحميد لانه علم للذات الواجب الوجود الخالق للعالم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذى له ما فى السموات وما فى الارض</span><span class="ve">﴾</span></span> من الموجودات من العقلاء وغيرهم.</span><br/><span>وفيه اشارة الى ان سير السائرين الى الله لا ينتهى بالسير فى الصفات وهى العزيز الحميد وانما ينتهى بالسير فى الذات وهو الله فالمكونات افعاله فمن بقى فى افعاله لا يصل الى صفاته ومن بقى فى صفاته لا يصل الى ذاته ومن وصل الى ذاته وصولا بلا اتصال ولا انفصال بل وصولا بالخروج من انانيته الى هويته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ينتفع فى صفاته وافعاله: قال الكمال الخجندى قدس سره</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وصل ميسر نشود جز بقطع</span>  ***  </span><span><span>قطع نخست ازهمه ببر يدنست</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال المولى الجامى قدس سره</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>سبحانك لا علم لنا الا ما</span>  ***  </span><span><span>علمت والهمت لنا الهاما</span></span><br/><span><span>مارا برهان زما وآكاهى ده</span>  ***  </span><span><span>از سر معينى كه دارى با ما</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وويل</span><span class="ve">﴾</span></span> الويل الهلاك.</span><br/><span>وقال الكاشفى [رنج ومشقت] وهو مبتدأ خبره قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> بالكتاب واصله النصب كسائر المصادر الا انه لم يشتق منه فعل لكنه عدل به الى الرفع للدلالة على معنى ثبات الهلاك ودوامه للمدعو عليه فيقال ويل لهم كسلام عليكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من عذاب شديد</span><span class="ve">﴾</span></span> من لتبيين الجنس صفة لويل او حال من ضميره فى الخبر او ابتدائية متعلقة بالويل على معنى انهم يولون من عذاب شديد ويضجون منه ويقولون يا ويلاه كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span>{ دعوا هنالك ثبورا</span><br/><span>}</span><span>}</span><p/><p id="116.EcfDE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:3" id="qr-roohalbayan-14-3">ٱلَّذِينَ يَسْتَحِبُّونَ ٱلْحَيَاةَ ٱلدُّنْيَا عَلَى ٱلآخِرَةِ وَيَصُدُّونَ عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ وَيَبْغُونَهَا عِوَجاً أُوْلَـٰئِكَ فِي ضَلاَلٍ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/3" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.d4DA3"/><p id="116.89C5c"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يستحبون الحيوة الدنيا على الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> محل الموصول الجر على انه بدل من الكافرين او صفة له. والاستحباب استفعال من المحبة. والمعنى يختارون الحياة الدينا ويؤثرونها على الحياة الآخرة الابدية فان المؤثر للشئ على غيره كأنه يطلب من نفسه ان يكون احل اليها وافضل عندها من غيره.</span><br/><span>قال ابن عباس رضى الله عنهما يأخذون ما تعجل فيها تهاونا بامر الآخرة وهذا من اوصاف الكافر الحقيقى فانه يجد ويجتهد فى طلب الدنيا وشهواتنا ويترك الآخرة باهمال السعى فى طلبها واحتمال الكلفة والمشقة فى مخالفة هوى النفس وموافقة الشرع فينبغى للمؤمن الحقيقى ان لا يرضى باسم الاسلام ولا يقنع بالايمان التقليدى فانه لا يخلو عن الظلمات بخلاف الايمان الحقيقى ان لا يرضى فانه نور محض وليس فيه تغيير اصلا</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>كى سبه كردد زآتش روى خوب</span>  ***  </span><span><span>كونهد كلكونه از تقوى القلوب</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويصدون عن سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ويمنعون الناس عن قبول دين الله.</span><br/><span>وفيه اشارة الى ان اهل الهوى يصرفون وجوه الطالبين عن طلب الله ويقطعون عليهم طريق الحق فى صورة النصيحة ويلومون الطلاب على ترك الدنيا والعزلة والعزوبة والانقطاع عن الخلق للتوجه الى الحق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويبغونها</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ويبغون لها فحذف الجار واوصل الفعل الى الضمير اى يطلبون لها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عوجا</span><span class="ve">﴾</span></span> زيغا واعوجاجا اى يقولون لمن يريدون صده واضلاله انها سبيل ناكبة وزائغة غير مستقيمة [يعنى اين راه كج است وبمنزل مقصود نميرسد] والزيغ الميل عن الصواب والنكوب والاعراض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> الموصوفون بالقبائح المذكورة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فى ضلال بعيد</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ضلوا عن طريق الحق ووقعوا عنه بمراحل والبعد فى الحقيقة من احوال الضال لانه هو الذى يتباعد عن الطريق فوصف به فعله مجازا للمبالغة وفى جعل الضلال محيطا بهم احاطة الظرف بما فيه ما لا يخفى من المبالغة وليس فى طريق الشيطان فوق من هو ضال ومضل كما انه ليس فى طريق الرحمن فوق من هو مهتد وهاد وقد اشير الى كليهما فى الآيات فان انزال الكتاب على رسول الله اشارة الى اهتدائه به كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فى مقام الامتنان</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كنت تدرى ما الكتاب ولا الايمان</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله لتخرج صريح فى هدايته وارشاده ولكل وارث من ورثته الاكملين حظ او فى من هذين المقامين وهم المظاهر للاسم الهادى وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يستحبون ويصدون اشارة الى الضلال والاضلال وهم ورثة الشيطان فى ذلك اى المظاهر للاسم المضل.</span><br/><span>فعلى العاقل ان يحقق ايمانه بالذكر الكثير وينقطع من الدنيا وما فيها الى العليم الخبير.</span><br/><span>وسئل سلطان العارفين ابو يزيد البسطامى قدس سره عن السنة والفريضة فقال السنة ترك الدنيا والفريضة الصحبة مع المولى لان السنة كلها تدل على ترك الدنيا والكتاب كله يدل على صحبة المولى فمن عمل بالسنة والفريضة فقد كملت النعمة فى حقه ووجب عليه الشكر الكثير شرفنا الله واياكم بالسلوك الى طريق الاخيار والابرار</span></tafsir><p/><p id="116.44794"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:4" id="qr-roohalbayan-14-4">وَمَآ أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلاَّ بِلِسَانِ قَوْمِهِ لِيُبَيِّنَ لَهُمْ فَيُضِلُّ ٱللَّهُ مَن يَشَآءُ وَيَهْدِي مَن يَشَآءُ وَهُوَ ٱلْعَزِيزُ ٱلْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/14/4" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.eFFE2"/><p id="116.4bCe3"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما ارسلنا من رسول</span><span class="ve">﴾</span></span>\[درزاد المسير آورده كه قريش ميكفتند جه حالتست كه همه كتب منزل بلغة عجمى فرود آمده وكتابى كه بمحمد مى آيد عربيست آيت آمدكه\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما ارسلنا من رسول</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الا</span><span class="ve">﴾</span></span> ملتبسا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلسان قومه</span><span class="ve">﴾</span></span> لفظ اللسان يستعمل فيما هو بمعنى العضو وبمعنى اللغة والمراد هنا هو الثانى اى بلغة قومه الذين هو منهم وبعث فيهم [يعنى كروهى كه اواز ايشان زاده ومبعوث شده بديشان جه هربيغمبرى را اول دعوت نزديكان خود بايد كرد] ويدل على قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والى عاد اخاهم هودا والى ثمود اخاهم صالحا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ونحو ذلك ولا ينتقض بلوط</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فانه تزوج منهم وسكن فيما بينهم فحصل المقصود الذى هو معرفة قومه بلسانه وديانته. وعمم المولى ابو السعود حيث قال الا ملتبسا بلسان قومه متكلما بلغة من ارسل اليهم من الامم المتفقة على لغة سواء بعث فيهم ام لا انتهى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليبين</span><span class="ve">﴾</span></span> كل رسول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى لقومه ما دعوا اليه وامروا بقبوله فيفقهوه عنه بسهولة وسرعة ثم ينقلوه ويترجموه لغيرهم فانهم اولى الناس بان يدعوهم واحق بان ينذرهم ولذلك امر النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بانذار عشيرته اولا ولقد بعث</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>الى الناس جميعا بل الى الثقلين ولو نزل الله كتبه باسنتهم مع اختلافها وكثرتها استقل ذلك بنوع من الاعجاز لكن ادى الى التنازع واختلاف الكلمة وتطرق ايدى التحريف واضاعة فضل الاجتهاد فى تعلم الالفاظ ومعانيها والعلوم المتشبعة منها وما فى اتعاب النفوس وكذا القرائح فيه من القرب والطاعات المقتضية لجزيل الثواب وايضا لما جعله الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>سيد الانبياء وخيرهم واشرفهم وشريعته خير الشرائع واشرفها وامته خير الامم وافضلهم اراد ان يجمع امته على كتاب واحد منزل بلسان هو سيد الالسنة واشرفها وافضلها اعطاء للاشرف الاشرف وذلك هو اللسان العربى الذى هو لسان قومه ولسان اهل الجنة فكان سائر الالسنة تابعا له كما ان الناس تابع للعرب مع ما فيه من الغنى عن النزول بجميع الالسنة لان الترجمة تنوب عن ذلك وتكفى التطويل اى بعث الرسل الى الاطراف يدعونهم الى الله ويترجمون لهم بألسنتهم يقال ترجم لسانه اذا فسره بلسان آخر ومنه الترجمان كما فى الصحاح.</span><br/><span>قال فى انسان العيون اما قول اليهود او بعضهم وهم العيسوية طائفة من اليهود اتباع عيسى الاصفهانى انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>انما بعث للعرب خاصة دون بنى اسرائيل وانه صادق ففاسد لانهم اذا اسلموا انه رسول الله وانه صادق لا يكذب لزمهم التناقض لانه ثبت بالتواتر عنه انه رسول الله لكل الناس ثم قال ولا ينافيه قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما ارسلنا من رسول الا بلسان قومه</span><span class="ve">﴾</span></span> لانه لا يدل على اقتصار رسالته عليهم بل على كونه متكلما بلغتهم ليفهموا عنه اولا ثم يبلغ الشاهد الغائب ويحصل الافهام لغير اهل تلك اللغة من الاعاجم بالتراجم الذين ارسلوا اليهم فهو <span class="honorific"></span> مبعوث الى الكافة وان كان هو وكتابه عربيين كما ان موسى وعيسى عليهما السلام مبعوثين الى بنى اسرائيل بكتابيهما العبرانى وهو التوراة والسريانى وهو الانجيل مع ان من جملتهم جماعة لا يفهمون بالعبرانية ولا بالسريانية كالاورام فان لغتهم اليونانية انتهى.</span><br/><span>والحاصل ان الارشاد لا يحصل الا بمعرفة اللسان - حكى - ان اربعة رجال عجمى وعربى وتركى ورومى وجدوا فى الطريق درهما فاختلفوا فيه ولم يفهم واحد منهم مراد الآخر فسالهم رجل آخر يعرف الالسنة فقال للعربى اى شيء تريد وللعجمى [جه ميخواهى] وللتركى "نه استرسين" وعلم ان مراد الكل ان يأخذوا بذلك الدرهم عنبا ويأكلوه فاخذ هذا العارف الدرهم منهم واشترى لهم عنبا فارتفع الخلاف من بينهم بسبب معرفة ذلك الرجل لسانهم -وحكى- ان بعض اهل الانكار الحوا على بعض من المشايخ الاميين ان يعظ لهم باللسان العربى تعجيزا له وتفضيحا فحزن لذلك فراى فى المنام رسول الله <span class="honorific"></span> يأمره لما التمسوا منه من الوعظ فاصبح متكلما بذلك اللسان وحقق القرآن بحقائق عجزوا عنها وقال امسيت كرديا واصبحت عربيا: وفى المثنوى</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>خويش را صافى كن ازا اوصاف خويش</span>  ***  </span><span><span>تاببينى ذات باك صاف خويش</span></span><br/><span><span>بينى اندر دل علوم انبيا</span>  ***  </span><span><span>بى كتب وبى معيد واوستا</span></span><br/><span><span>سر امسينا لكرديا بدان</span>  ***  </span><span><span>راز اصبحنا عرابيا بخوان</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيضل الله من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> اضلاله اى يخلق فيه الكفر والضلال لمباشرة الاسباب المؤدية اليه.</span><br/><span>قال الكاشفى [بس كمراه كرداند خداى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>هركه راخواهد يعنى فرو كذاردتا كه كمراه شود] والفاء فضيحة مثلها فى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقلنا اضرب بعصاك البحر فانفلق</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>كأنه قيل فبينوه لهم فاضل الله منهم من شاء اضلاله لما لا يليق الا به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويهدى من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> هدايته اى يخلق فيه الايمان والاهتداء لاستحقاقه لما فيه من الانابة والاقبال الى الحق.</span><br/><span>قال الكاشفى [وراه نمايد هركه را خواهد يعنى توفيق درهدتاراه يابد] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> الغالب على كل شيء فلا يغالب فى مشيئته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> الذى لا يفعل شيئا من الاضلال والهداية الا لحكمة بالغة وفيه ان ما فوض الى الرسل انما هو تبليغ الرسالة وتبيين طريق الحق واما الهداية والارشاد فذلك بيد الله يفعل ما يشاء ويحكم ما يريد.</span><br/><span>وفى التأويلات النجمية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما ارسلنا من رسول الا بلسان قومه</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ليتكلم معهم بلسان عقولهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليبين لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الطريق الى الله وطريق الخروج من ظلمات انانيتهم الى نور هويته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيضل الله من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> فى انانيته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويهدى من يشاء بالخروج</span><span class="ve">﴾</span></span> الى هويته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> اى هو اعز من ان يهدى كل واحد الى هويته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> بان يهدى من هو المستحق للهداية اليه فمن هذا تحقق انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>هو الذى يخرجهم من الظلمات الى النور لا غيره انتهى.</span><br/><span>فعلى العاقل ان يصرف اختياره فى طريق الحق ويجتهد فى الخروج من بوادى الانانية فقد بين الله الطريق وارشد الى الاسباب فلم يبق الا الدخول والانتساب.</span><br/><span>قال بعض الكبار النظر الصحيح يؤدى الى معرفة الحق وذلك بالانتقال من معلوم الى معلوم الى ان ينتهى الى الحق لكن طريق التصور والفكر واهله لا يتخلص من الانانية والاثينية واما المكاشفة فليس فيها الانتقال المذكور وطريقها الذكر الا ترى الى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يذكرون الله قياما وقعودا وعلى جنوبهم ويتفكرون فى خلق السموات والارض</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>كيف قدم الذكر على الفكر فالطريقة الاولى طريقة الاشراقيين والثانية طريقة الصوفية المحققين.</span><br/><span>قال الامام الغزالى كرم الله وجهه من عرف الله بالجسم فهو كافر ومن عرف الله بالطبيعة فهو ملحد ومن عرف الله بالنفس فهو زنديق ومن عرف الله بالعقل فهو حكيم ومن عرف الله بالقلب فهو صديق ومن عرف الله بالسر فهو موقن ومن عرف الله بالروح فهو عارف ومن عرف الله بالخفى فهو مفرد ومن عرف الله بالله فهو موحد اى بالتوحيد الحقيقى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>طالب توحيدرا بايد قدم بر "لا" زدن</span>  ***  </span><span><span>بعد زان در عالم وحدث دم "الا" زدن</span></span><br/><span><span>رنك وبويى ازحقيقت كربدست آورده</span>  ***  </span><span><span>جون كل صد برك بايد خيمه بر صحر ازدن</span></span></p><span/><tafsir><span>وانما منع الاغيار من شهود الآثار غيرة من الله العزيز القهار</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>معشوق عيان ميكذرد برتو وليكن</span>  ***  </span><span><span>اغيار همى بيند ازان بسته نقابست</span></span></p><span/><tafsir><span>ومعنى الوحدة الحاصلة بالتوحيد زوال الوجود المجازى الموهم لللاثنينية وظهور الوجود الحقيقى على ما كان عليه</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>هرموج ازين محيط انا البحر ميزند</span>  ***  </span><span><span>كرصد هزاردست بر آيد دعا يكيست</span></span></p><span/><tafsir><span>حققنا الله واياكم بحقائق التوحيد ووصلنا واياكم الى سر التجريد وجعلنا من المهديين الهادين والى طريق الحق داعين</span></tafsir><p/><p id="116.03B1e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:5" id="qr-roohalbayan-14-5">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مُوسَىٰ بِآيَاتِنَآ أَنْ أَخْرِجْ قَوْمَكَ مِنَ ٱلظُّلُمَاتِ إِلَى ٱلنُّورِ وَذَكِّرْهُمْ بِأَيَّامِ ٱللَّهِ إِنَّ فِي ذٰلِكَ لآيَاتٍ لِّكُلِّ صَبَّارٍ شَكُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/5" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.dcF21"/><p id="116.De5dc"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد ارسلنا موسى</span><span class="ve">﴾</span></span> ملتبسا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى اليد والعصا وسائر معجزاته الدالة على صحة نبوته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان</span><span class="ve">﴾</span></span> مفسرة لمفعول مقدر للفظ دال على معنى القول مؤد معناه اى ارسلناه بامر هو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اخرج قومك من الظلمات</span><span class="ve">﴾</span></span> من انواع الضلال التى كلها ظلمات محض كالكفر والجهالة والشبهة ونحوها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الى النور</span><span class="ve">﴾</span></span> الى الهدى كالايمان والعلم واليقين وغيرها.</span><br/><span>وقال المولى ابو السعود</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>الآيات معجزاته التى اظهرها لبنى اسرائيل والمراد اخراجهم بعد مهلك فرعون من الكفر والجهالات التى ادتهم الى ان يقولوا يا موسى اجعل لنا الها كمالهم آلهة الى الايمان بالله وتوحيده وسائر ما امروا به انتهى.</span><br/><span>يقول الفقير قد تقرر ان القرآن يفسر بعضه بعضا فقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد ارسلنا موسى بآياتنا وسلطان مبين الى فرعون وملئه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ينادى باعلى صوته على ان المراد بالآيات غير التوراة وبالقوم القبط وهو فرعون واتباعه وان الآية محمولة على اول الدعوة ولما كان رسولنا <span class="honorific"></span> مبعوثا الى الكافة قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فى حقه</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتخرج الناس</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولم يقل لتخرج قومك كما خصص وقال هنالك</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">باذن ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وطواه هنا لان الاخراج بالفعل قد تحقق فى دعوته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فكان امته امة دعوة واجابة ولم يتحقق فى دعوة موسى اذا لم يجبه القبط الى ان هلكوا او ان اجابه بنو اسرائيل والعمدة فى رسالته كان القبط ومن شأن الرسول تقديم الانذار حين الدعوة كما قال نوح</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فى اول الامر</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انى لكم نذير مبين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولذا وجب حمل قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذكرهم بايام الله</span><span class="ve">﴾</span></span> على التذكير بالوقائع التى وقعت على الامم الماضية قبل قوم نوح وعاد وثمود. والمعنى وعظمهم وانذرهم ما كان فى ايام الله من الوقائع ليحذروا فيؤمنوا كما يقال رهبوت خير من رحموت اى لان ترهب خير من ان ترحم وايام العرب ملاحمها وحروبها كيوم حنين ويوم بدر وغيرهما.</span><br/><span>وقال بعضهم ذكرهم نعمائى ليؤمنوا بى كما روى ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>اوحى الى موسى ان حببنى الى عبادى فقال يا رب كيف احببك الى عبادك والقلوب بيدك فاوحى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان ذكرهم نعمائى ومن هنا وجب الكلام عند الكلام بما يرجح رجاءه فيقال لا تحزن فقد وفقك الله للحج او للغزو او لطلب العلم او نحو ذلك من وجوه الخير ولو لم يرد بك خيرا لما فعله فى حقك فهذا تذكير أى تذكير وايام الله فى الحقيقة هى التى كان الله ولم يكن معه شيء من ايام الدنيا ولا من ايام الآخرة.</span><br/><span>فعلى السالك ان يتفكر ثم يتذكر كونه فى مكنون علم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ويخرج من الوجود المجازى المقيد باليوم والليل ويصل الى الوجود الحقيقى الذى لا يوم عنده ولا ليل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان فى ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> اشارة الى ايام الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآيات</span><span class="ve">﴾</span></span> عظيمة او كثيرة دالة على وحدانية الله وقدرته وعلمه وحكمته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكل صبار</span><span class="ve">﴾</span></span> مبالغ فى الصبر على طاعة الله وعلى البلايا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شكور</span><span class="ve">﴾</span></span> مبالغ فى الشكر على النعم والعطايا كأنه قال لكل مؤمن كامل اذ الايمان تصفيان نصفه صبر ونصفه شكر وتخصيص الآيات بهم لانهم المنتفعون بها لا لانها خافية عن غيرهم فان التبيين حاصل بالنسبة الى الكل وتقديم الصبر لكون الشكر عاقبته آخر هركريه آخر خنده ايست فالمنذرون المذكرون بالكسر صبروا على الاذى والبلاء فظفروا والعاقبة للمتقين والمنذرون المذكرون بالفتح تمادوا فى الغى والضلال فهلكوا ألا بعدا للقوم الظالمين: وفى المثنوى</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>عاقل ازسر بنهد ان هستى وباد</span>  ***  </span><span><span>جون شنيد انجام فرعونان وعاد</span></span><br/><span><span>ورنه بنهد ديكران از حال او</span>  ***  </span><span><span>عبرتى كيرند از اضلال او</span></span></p><p/><p id="116.8aD8E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:6" id="qr-roohalbayan-14-6">وَإِذْ قَالَ مُوسَىٰ لِقَوْمِهِ ٱذْكُرُواْ نِعْمَةَ ٱللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ أَنجَاكُمْ مِّنْ آلِ فِرْعَوْنَ يَسُومُونَكُمْ سُوۤءَ ٱلْعَذَابِ وَيُذَبِّحُونَ أَبْنَآءَكُمْ وَيَسْتَحْيُونَ نِسَآءَكُمْ وَفِي ذٰلِكُمْ بَلاۤءٌ مِّن رَّبَّكُمْ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/6" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.6af86"/><p id="116.71EBb"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذ قال موسى لقومه</span><span class="ve">﴾</span></span> اى اذكر للناس يا افضل المخلوق وقت قول موسى لقومه وهم بنوا اسرائيل والمراد بتذكير الاوقات تذكير ما وقع فيها من الحوادث المفصلة اذ هى محيطة بذلك فاذا ذكرت ذكر ما فيها كانه مشاهد معاين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذكروا نعمة الله عليكم اذ انجاكم من آل فرعون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى انعامه عليكم وقت انجائه اياكم من فرعون واتباعه واهل دينه وهم القبط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسومونكم سوء العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> استئناف لبيان انجائهم او حال من آل فرعون.</span><br/><span>قال فى تهذيب المصادر [السوم: جشانيدن عذاب وخوارى] قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسومونكم سوء العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> انتهى.</span><br/><span>وفى بحر العلوم من سام السلعة اذا طلبها والمعنى. يذيقونكم او يبغونكم شدة العذاب ويريدونكم عليه والسوء مصدر ساء يسوء وهو اسم جامع للآفات كما فى التبيان والمراد جنس العذاب السيئ او استعبادهم واستعمالهم فى الاعمال الشاقة والاستهانة بهم وغير ذلك مما لا يحصر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويذبحون ابناءكم</span><span class="ve">﴾</span></span> المولودين من عطف الخاص على العام كان التذبيح لشدته وفظاعته وخروجه عن مرتبة العذاب المعتاد جنس آخر ولو جاء بحذف الواو كما فى البقرة والاعراف لكان تفسيرا للعذاب وبيانا له وانما فعلوا لان فرعون رأى فى المنام ان نارا اقبلت من نحو بيت المقدس فاحرقت بيوت القبط دون بيوت بنى اسرائيل فخوفه الكهنة وقالوا له انه سيولد منهم ولد يكون على يده هلاكك وزوال ملكك فشمر عن ساق الاجتهاد وحسر عن ذراع العناد واراد ان يدفع القضاء وظهوره ويأبى الله الا ان يتم نوره</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>صعوه كه باعقاب سازد جنك</span>  ***  </span><span><span>دهد از خون خود برش را رنك</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويستحيون نساءكم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يبقون نساءكم وبناتكم فى الحياة للاسترقاق والاستخدام وكانوا يفردون النساء عن الازواج وذلك من اعظم المضار والابتلاء اذ الهلاك اسهل من هذا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفى ذلكم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى فيما ذكر من افعالهم الفظيعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلاء من ربكم عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى محنة عظيمة لا تطاق.</span><br/><span>فان قلت كيف كان فعل آل فرعون بلاء من ربهم.</span><br/><span>قلت اقدار الله اياهم وامهالهم حتى فعلوا ما فعلوا ابتلاء من الله ويجوز ان يكون المشار اليه الانجاء من ذلك والابتلاء بالنعمة كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولنبلونكم بالشر والخير فتنة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يبلو عباده بالشر ليصبروا فيكون محنة بالخير ليشكروا فيكون نعمة</span></tafsir><p/><p id="116.7e4aC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:7" id="qr-roohalbayan-14-7">وَإِذْ تَأَذَّنَ رَبُّكُمْ لَئِن شَكَرْتُمْ لأَزِيدَنَّكُمْ وَلَئِن كَفَرْتُمْ إِنَّ عَذَابِي لَشَدِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/7" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.BAEE2"/><p id="116.cdB1e"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذ تأذن ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span> من جملة مقال موسى لقومه معطوف على نعمة اى اذكروا نعمة الله عليكم واذكروا حين تأذن وتأذن بمعنى آذان اى اعلم اعلاما بليغا لا يبقى معه شائبة شبهة اصلا لما فى صيغة التفعل من معنى التكلف المحمول فى حقه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على غايته التى هى الكمال.</span><br/><span>وقال الخليل تأذن لكذا اوجب الفعل على نفسه. والمعنى اوجب ربكم على نفسه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن شكرتم</span><span class="ve">﴾</span></span> اللام لام التوطئة وهى التى تدخل على الشرط تقدم القسم لفظا او تقديرا لتؤذن ان الجواب له لا للشرط وهو مفعول تأذن على انه اجرى مجرى قال لانه ضرب من القول او مقول قول محذوف. والمعنى واذ تأذن ربكم فقال لئن شكرتم يا بنى اسرائيل نعمة الانجاء واهلاك العدو وغير ذلك وقابلتموها بالثبات على الايمان والعمل الصالح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لازيدنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> نعمة الى نعمة ولاضاعفن لكم ما آتيتكم واللام ساد مسد جواب القسم والشرط جميعا.</span><br/><span>قال الكاشفى [شيخ عبد الرحمن سلمى قدس سره از ابو على جرجانى قدس سره اكر شكر كنيد برنعمت اسلام زياده كنم آنرا بايمان واكر سباس دارى كنيد برايمان افزون كردانم باحسان واكر بران شكر كوييد زياده سازم آنرا بمعرفت واكربرآن شاكر باشيد برسانم بمقام وصلت واكر آنرا شكر كوييد بالا برم بدرجة قربت وبشكران نعمت در آرم بخلوتكاه انس ومشاهده وازين كلام حقائق اعلام ميشود كه شكر مرقات ترقى ومعراج تصاعد بر درجاتست]: وفى المثنوى</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>شكر نعمت نعمتت افزون كند</span>  ***  </span><span><span>كس زيان برشكر كفتى جون كند</span></span><br/><span><span>شكر باشد دفع علتهاى دل</span>  ***  </span><span><span>سود دارد شاكر از سوداى دل</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال فى التأويلات النجمية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن شكرتم</span><span class="ve">﴾</span></span> التوفيق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لازيدنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فى التقرب الى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن شكرتم</span><span class="ve">﴾</span></span> التقرب الى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لازيدنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فى تقربى اليكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن شكرتم</span><span class="ve">﴾</span></span> تقربى اليكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لازيدنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فى المحبة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن شكرتم</span><span class="ve">﴾</span></span> المحبة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لازيدنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فى محبتى لكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن شكرتم</span><span class="ve">﴾</span></span> محبتى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لازيدنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فى الجذبة الى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن شكرتم</span><span class="ve">﴾</span></span> الجذبة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لازيدنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فى البقاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن شكرتم</span><span class="ve">﴾</span></span> البقاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لازيدنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فى الوحدة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن شكرتم</span><span class="ve">﴾</span></span> الوحدة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لازيدنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فى الصبر على الشكر والشكر على الصبر والصبر على الصبر والشكر على الشكر لتكونوا صبارا شكورا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن كفرتم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى لم تشكروا نعمتى وقابلتموها بالنسيان والكفران اى لاعذبنكم فيكون قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان عذابى لشديد</span><span class="ve">﴾</span></span> تعليلا للجواب المحذوف او فعسى يصيبكم منه ما يصيبكم ومن عادة الكرام التصريح بالوعد والتعريض بالوعيد فما ظنك باكرم الاكرمين حيث لم يقل ان عذابى لكم ونظيره قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span>{ نبئ عبادى انى انا الغفور الرحيم وان عذابى هو العذاب الاليم</span><br/><span>}</span><span>}</span><tafsir><span>قال سعدى المفتى ثم المعهود فى القرآن انه اذا ذكر الخير اسنده الى ذاته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وتقدس واذا ذكر العذاب بعده عدل عن نسبته اليه وقد جاء التركيب هنا على ذلك ايضا فقال وتقدس واذا ذكر العذاب بعده عدل عن نسبته اليه وقد جاء التركيب هنا على لذك فقال فى الاول لازيدنكم وفى الثانى ان عذابى لشديد ولم يأت التركيب لاعذبنكم انتهى.</span><br/><span>ثم ان شدة العذاب فى الدنيا بسلب النعم وفى العقبى بعذاب جهنم.</span><br/><span>وفى الأويلات النجمية ان عذاب مفارقتى بترك مواصلتى لشديد فان فوات نعيم الدنيا والآخرة شديد على النفوس وفوات نعيم المواصلات أشد على القلوب والارواح.</span><br/><span>قال فى بحر العلوم لقد كفروا نعمه حيث اتخذوا العجل وبدلوا القول فعذبهم بالقتل والطاعون.</span><br/><span>وعن ابى هريرة رضى الله عنه قال من رزق ستا لم يحرم ستا من رزق الشكر لم يحرم الزيادة لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن شكرتم لأزيدنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن رزق الصبر لم يحرم الثواب لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انما يوفى الصابرون اجرهم بغير حساب</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>: قال المولى الجامى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>اكر زسهم حوادث مصيبتى رسدت</span>  ***  </span><span><span>درين نشمين حرمان كه موطن خطرست</span></span><br/><span><span>مكن بدست جزع خرقه صبورى جاك</span>  ***  </span><span><span>كه فوت اجر مصيبت مصيبت دكرست</span></span></p><span/><tafsir><span>ومن رزق التوبة لم يحرم القبول لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الذى يقبل التوبة عن عباده</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومن رزق الاستغفار لم يحرم المغفرة لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استغفروا ربكم انه كان غفارا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومن رزق الدعاء لك يحرم الاجابة لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادعونى استجب لكم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وذلك لان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يمكن العبد من الدعاء الا لاجابته ومن رزق النفقة لم يحرم الخلف لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما انفقتم من شيء فهو يخلفه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>: وفى المثنوى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>كفت بيغمبر كه دائم بهر بند</span>  ***  </span><span><span>دو فرشته خوش منادى مى كنند</span></span><br/><span><span>كاى خدايا منفقانرا سير دار</span>  ***  </span><span><span>هر درمشانرا عوض ده صد هزار</span></span><br/><span><span>اى خدايا ممسكانرا در جهان</span>  ***  </span><span><span>تومده الا زيان اندر زيان</span></span></p><span/><tafsir><span>فعلى العاقل ان يشكر النعمة ويرجو من الله الملك القادر الخالق الرزاق ان لا يفتر القلب واللسان واليد من الفكر والذكر والانفاق.</span><br/><span>ولقد ترك بلعم بن باعورا شكر نعمة الاسلام والايمان فعوقب بالحرمان ونعوذ بالله من الخذلان اللهم اجعلنا من الذاكرين الشاكرين والمطيعين الصابرين القانعين انك انت المعين فى كل حين آمين</span></tafsir><p/><p id="116.aaF29"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:8" id="qr-roohalbayan-14-8">وَقَالَ مُوسَىۤ إِن تَكْفُرُوۤاْ أَنتُمْ وَمَن فِي ٱلأَرْضِ جَمِيعاً فَإِنَّ ٱللَّهَ لَغَنِيٌّ حَمِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/8" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.05B5A"/><p id="116.bCf47"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال موسى ان تكفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> نعمة الله ولم تشكروها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انتم</span><span class="ve">﴾</span></span> يا بنى اسرائيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن فى الارض</span><span class="ve">﴾</span></span> من الثقلين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميعا</span><span class="ve">﴾</span></span> حال من المعطوف والمعطوف عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فان الله</span><span class="ve">﴾</span></span> تعليل للجواب المحذوف اى ان تكفروا لم يرجع وباله الا عليكم فان الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لغنى</span><span class="ve">﴾</span></span> على شكركم وشكر غيركم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حميد</span><span class="ve">﴾</span></span> محمود فى ذاته وصفاته وافعاله لا تفاوت له بايمان واحد ولا كفره.</span><br/><span>قال الكاشفى [ذرات مخلوقات بنعمت او ناطق والسنة جميع اشيا بتسبيح وحمداو جارى]</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>بذكرش جمله ذرات كويا</span>  ***  </span><span><span>همه اورا زروى شوق جويا</span></span></p><span/><tafsir><span>قال السعدى قدس سره</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>بذكرش هرجه بينى درخروشست</span>  ***  </span><span><span>دلى داند درين معنى كه كوشست</span></span><br/><span><span>نه بلبل بركلش تسبيح خوانيست</span>  ***  </span><span><span>كه هر خارى بتوحيدش زبانيست</span></span></p><p/><p id="116.5cD7e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:9" id="qr-roohalbayan-14-9">أَلَمْ يَأْتِكُمْ نَبَأُ ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِكُمْ قَوْمِ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ وَٱلَّذِينَ مِن بَعْدِهِمْ لاَ يَعْلَمُهُمْ إِلاَّ ٱللَّهُ جَآءَتْهُمْ رُسُلُهُمْ بِٱلْبَيِّنَـٰتِ فَرَدُّوۤاْ أَيْدِيَهُمْ فِيۤ أَفْوَٰهِهِمْ وَقَالُوۤاْ إِنَّا كَفَرْنَا بِمَآ أُرْسِلْتُمْ بِهِ وَإِنَّا لَفِي شَكٍّ مِّمَّا تَدْعُونَنَآ إِلَيْهِ مُرِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/9" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.ccb31"/><p id="116.CebC1"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم يأتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> من كلام موسى استفهم عن انتفاء الاتيان على سبيل الانكار فافاد اثبات الاتيان وايجابه فكانه قبل أتاكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نبؤا الذين من قبلكم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى اخباركم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوم نوح</span><span class="ve">﴾</span></span> اغرقوا بالطوفان حيث كفروا ولم يشكروا نعم الله وقوم نوح بدل من الموصول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعاد</span><span class="ve">﴾</span></span> اهلكوا بالريح معطوف على قوم نوح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وثمود</span><span class="ve">﴾</span></span> اهلكوا بالصيحة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين من بعدهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من بعد هؤلاء المذكورين من قوم ابراهيم واصحاب مدين والمؤتفكات وغير ذلك وهو عطف على قوم نوح وما عطف عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يعلمهم الا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> اعتراض اى لا يعلم عدد تلك الامم لكثرتهم ولا يحيط بذواتهم وصفاتهم واسمائهم وسائر ما يتعلق بهم الا الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فانه انقطعت اخبارهم وعفت آثارهم وكان مالك بن أنس يكره ان ينسب الانسان نفسه أبا أبا الى آدم وكذا فى حق النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>لان اولئك الآباء لا يعلم احد الا الله وكان ابن مسعود رضى الله عنه اذا قرأ هذه الآية قال كذب النسابون يعنى انهم يدعون علم الانساب وقد نفى الله علمها عن العباد.</span><br/><span>وقال فى التبيان النسابون وان نسبوا الى آدم فلا يدعون احصاء جميع الامم انتهى.</span><br/><span>وعن ابن عباس رضى الله عنهما ما بين عدنان واسماعيل ثلاثون ابا اى قرنا لا يعرفون وقيل اربعون وقيل سبعة وثلاثون. وفى النهر لابى حيان ان ابراهيم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>هو الجد الحادى والثلاثون لنبينا</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>.</span><br/><span>قال فى انسان العيون كان عدنان فى زمن موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وهو النسب المجمع عليه لنبينا</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وفيما قبله الى آدم اختلاف سبب لاختلاف فيما بين عدنان وآدم ان قدماء العرب لم يكونوا اصحاب كتب يرجعون اليها وانما كانوا يرجعون الى حفظ بعضهم من بعض.</span><br/><span>والجمهور علىان العرب قسمان قحطانية وعدنانية والقحطانية شعبان سبأ وحضرموت والعدنية شعبان ربيعة ومضر واما قضاعة فمختلف فيها فبعضهم ينسبونها الى قحطان وبعضهم الى عدنان. ثم ان الشيخ عليا السمرقندى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>قال فى تفسير الموسوم ببحر العلوم لقائل ان يقول يشكل بالآية قول النبى <span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قد رفع الى الدنيا فانا انظر اليها والى ما هو كائن فيها الى يوم القيامة كما انظر الى كفى هذه"</span></hadeeth><tafsir><span>جليا جلاها الله لنبيه كما جلاها للنبيين قبل لدلالته صريحا على ان جميع الكوائن الى يوم القيامة مجلى ومكشوف كشفا تاما للانبياء عليهم السلام والحديث مسطور فى معجم الطبرانى والفردوس.</span><br/><span>يقول الفقير ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>اعلم حبيبه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ليلة المعراج جميع ما كان وما سيكون وهو لا ينافى الحصر فى الآية لقول</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فى آية اخرى</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا يظهر على غيبه احدا الا من ارتضى من رسول</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>يعنى به جنابه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ولئن سلم فالذى علمه انما هو كليات الامور لا جزئياتها وكلياتها جميعا من هذا المقام وما ادرى ما يفعل بى ولا بكم فصح الحصر والله اعلم فاعرف هذه الجملة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاءتهم رسلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ملتبسين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالبينات</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال الكاشفى [آوردند] فالباء للتعدية اى بالمعدزات الواضحة التى لا شبهة فى حقيقتها قبين كل رسول لامته طريق الحق وهو استيناف لبيان نبأهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فردوا ايديهم فى افواههم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى اشاروا بها الى السنتهم وما نطقت به من قولهم انا كفرنا بما ارسلتم به اى هذا جوابنا لكم ليس عندنا غيره اقناطا لهم من التصديق اوردوا ايديهم فى افواه انفسهم اشارة بذلك الى الرسل ان انكفوا عن مثل هذا الكلام فانكم كذبة ففى بمعنى على كما فى الكواشى.</span><br/><span>وقال قتادة كذبوا الرسل وردوا ما جاؤا به يقال رددت قول فلان فى فيه اى كذبته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا انا كفرنا بما ارسلتم به</span><span class="ve">﴾</span></span> على زعمكم من الكتب والرسالة.</span><br/><span>قال المولى ابو السعود</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>هى البينات التى اظهروها حجة على رسالاتهم ومرادهم بالكفر بها الكفر بدلالتها على صحة رسالتهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وانا لفى شك</span><span class="ve">﴾</span></span> عظيم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مما تدعوننا اليه</span><span class="ve">﴾</span></span> من الايمان بالله والتوحيد.</span><br/><span>قال سعدى المفتى المراد اما المؤمن به او صحة الايمان اذلا معنى لشكهم فى نفس الايمان.</span><br/><span>فان قلت الشك ينافى الجزم بالكفر بقولهم انا كفرنا.</span><br/><span>قلت متعلق الكفر هو الكتب والشرائع التى ارسلوا بها ومتعلق الشك وهو ما يدعونهم اليه من التوحيد مثلا والشك فى الثانى لا ينافى القطع فى الاول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مريب</span><span class="ve">﴾</span></span> موقع فى الريبة وهى قلق النفس وعدم اطمئنانها بالشيء وهو علامة الشر والسعادة [يعنى كمانى نفس را مضطرب ميسازد ودلرارا آم نمى دهد وعقل را شوريده كرداند] وهو صفة توكيدية لشك</span></tafsir></span></p><p id="116.4B172"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:10" id="qr-roohalbayan-14-10">قَالَتْ رُسُلُهُمْ أَفِي ٱللَّهِ شَكٌّ فَاطِرِ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ يَدْعُوكُمْ لِيَغْفِرَ لَكُمْ مِّن ذُنُوبِكُمْ وَيُؤَخِّرَكُمْ إِلَىۤ أَجَلٍ مُّسَـمًّـى قَالُوۤاْ إِنْ أَنتُمْ إِلاَّ بَشَرٌ مِّثْلُنَا تُرِيدُونَ أَن تَصُدُّونَا عَمَّا كَانَ يَعْبُدُ آبَآؤُنَا فَأْتُونَا بِسُلْطَانٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/10" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.Dbd0c"/><p id="116.7Efa5"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالت رسلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> استئناف بيانى اى قالوا منكرين عليهم ومتعجبين من مقالتهم الحمقاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفى الله شك</span><span class="ve">﴾</span></span> أى أفى شأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من وجوده ووحدته ووجوب الايمان به وحده شك ما وهو اظهر من كل ظاهر حتى تكونوا من قبله فى شك مريب اى لا شك فى الله ادخلت همزة الانكار على الظرف لان الكلام فى المشكوك فيه لا فى الشك انما ندعوكم الى الله وهو لا يحتمل الشك لكثرة الادلة وظهور دلالتها عليه واشاروا الى ذلك بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاطر السموات والارض</span><span class="ve">﴾</span></span> صفة للاسم الجليل اى مبدعهما وما فيهما من المصنوعات فهما تدلان على كون فاطر فطرهما فان كينونتهما بلا كون مكون واجب الكون محال لانه يؤدى الى التسلسل والتسلسل محال وذلك المكون هو الله تعلا [روزى امام اعظم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>در مسجد نشسته بود جماعتى اززنادقه در آمدند وقصد هلاك او كردند امام كفت يك سؤال راجوب دهيد بعد ازان تيغ ظلم را آب دهيد كفتند مسئله جيست كفت من سفينة ديدم بربار كران برروى دريا روان جنانكه هيج ملاحى محافظت نميكرد كفتند اين محالست زيرا كه كشتى بى ملاح بريك نسق رفتن محال باشد كفت سبحان الله سير جمله افلاك وكواكب ونظام عالم علوى وسفلى از سيريك سفينة عجب تراست همه ساكت كشتند واكثر مسلمان شدند] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدعوكم</span><span class="ve">﴾</span></span> الى طاعته بالرسل والكتب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليغفر لكم من ذنوبكم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بعضها وهو ما عدا المظالم وحقوق العباد مما بينهم وبينه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فان الاسلام يجبه اى يقطعه ومنع سيبويه زيادة من فى الايجاب واجازه ابو عبيدة.</span><br/><span>وفىالتأويلات النجمية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدعوكم</span><span class="ve">﴾</span></span> من المكونات الى الكون لا لحاجته اليكم بل لحاجتكم اليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليغفر لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بصفة الغفارية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ذنوبكم</span><span class="ve">﴾</span></span> التى اصابتكم من حجب ظلمات خلقية السماوات والارض فاحتجبتم بها عنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويؤخركم الى اجل مسمى</span><span class="ve">﴾</span></span> الى وقت سماه الله وجعله آخر اعماركم يبلغكموه ان آمنتم والا عاجلكم بالهلاك قبل ذلك الوقت فهو مثل قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"الصدقة تزيد فى العمر"</span></hadeeth><tafsir><span>فلا يدل على تعدد الاجل كما هو مذهب اهل الاعتزال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> للرسل وهو استئناف بيانى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان انتم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ما انتم فى الصورة والهيآت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الا بشر</span><span class="ve">﴾</span></span> آدميون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثلنا</span><span class="ve">﴾</span></span> من غير فضل يؤهلكم ما تدعون من النبوة فلم تخصون بالنبوة دوننا ولو شاء الله ان يرسل الى البشر رسلا لارسل من جنس افضل منهم وهم الملائكة على زعمهم من حيث عدم التدنس بالشهوات وما يتبعها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تريدون</span><span class="ve">﴾</span></span> بدعوى النبوة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان تصدونا</span><span class="ve">﴾</span></span> تصرفونا بتخصيص العبادة بالله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عما كان يعبد آباؤنا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى عن عبادة ما استمر آباؤنا على عبادته وهو الاصنام من غير شيء يوجبه وان لم يكن الامر كما قلنا بل كنتم رسلا من جهة الله كما تدعونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فائتونا</span><span class="ve">﴾</span></span>\[بس بياريد\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بسلطان مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> ببرهان ظاهر على صدقكم وفضلكم واستحقاقكم لتلك الرتبة حتى تترك ما لم نزل نعبده ابا عن جد كأنهم لم يعتبروا ما جاءت به رسلهم من الحجج والبينات واقترحوا عليهم آية اخرى تعنتا ولجاجا</span></tafsir></span></p><p id="116.c12a6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:11" id="qr-roohalbayan-14-11">قَالَتْ لَهُمْ رُسُلُهُمْ إِن نَّحْنُ إِلاَّ بَشَرٌ مِّثْلُكُمْ وَلَـٰكِنَّ ٱللَّهَ يَمُنُّ عَلَىٰ مَن يَشَآءُ مِنْ عِبَادِهِ وَمَا كَانَ لَنَآ أَن نَّأْتِيَكُمْ بِسُلْطَانٍ إِلاَّ بِإِذْنِ ٱللَّهِ وَعلَى ٱللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ ٱلْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/14/11" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.f8EeE"/><p id="116.F59fb"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالت لهم رسلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> زاد لفظ لهم لاختصاص الكلام بهم حيث اريد الزامهم بخلاف ما سلف من انكار وقوع الشك فى الله فان ذلك عام وان اختص بهم ما يعقبه اى قالوا لهم معترفين بالبشرية ومشيرين الى منة الله عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان</span><span class="ve">﴾</span></span> ما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن الا بشر مثلكم</span><span class="ve">﴾</span></span> كما تقولون لا ننكره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن الله يمن</span><span class="ve">﴾</span></span> ينعم بالنبوة والوحى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على من يشاء من عباده</span><span class="ve">﴾</span></span> وفيه دلالة على ان النبوة عطائية كالسلطنة لا كسبية كالولاية والوزارة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان</span><span class="ve">﴾</span></span> وما صح وما استقام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنا ان نأتيكم بسلطان</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بحجة من الحجج فضلا عن السلطان المبين بشيء من الاشياء وسبب من الاسباب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الا باذن الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فانه امر متعلق بمشيئة الله ان شاء كان والا فلا تلخيصه انما نحن عبيد مربوبون</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ناتوانى وعجز لازم ماست</span>  ***  </span><span><span>قدرت وآختار ازان خداست</span></span><br/><span><span>كارهارا بحكم راست كند</span>  ***  </span><span><span>اوتواناست هرجه خواست كند</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> دون ما عداه مطلقا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليتوكل المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> وحق المؤمنين ان لا يتوكلوا على غير الله فليتوكل على الله فى الصبر على معاندتكم ومعاداتكم</span></tafsir><p/><p id="116.5c14A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:12" id="qr-roohalbayan-14-12">وَمَا لَنَآ أَلاَّ نَتَوَكَّلَ عَلَى ٱللَّهِ وَقَدْ هَدَانَا سُبُلَنَا وَلَنَصْبِرَنَّ عَلَىٰ مَآ آذَيْتُمُونَا وَعَلَى ٱللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ ٱلْمُتَوَكِّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/14/12" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.EB154"/><p id="116.Dab82"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما لنا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى أى عذر ثبت لنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان لا نتوكل على الله</span><span class="ve">﴾</span></span> اى فى ان لا نتوكل عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد هدانا سبلنا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى والحال انه ارشد كلامنا سبيله ومنهاجه الذى شرع له واوجب عليه سلوكه فى الدين وهو موجب للتوكل ومستدع له.</span><br/><span>قال فى التأويلات وهى الايمان والمعرفة والمحبة فانها سبل الوصول ومقاماته انتهى.</span><br/><span>وحيث كانت اذية الكفار بما يوجب الاضطراب القادح فى التوكل قالوا على سبيل التوكيد القسمى مظهرين لكمال العزيمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولنصبرن على ما آذيتمونا</span><span class="ve">﴾</span></span> فى ابداننا واعراضنا او بالتكذيب ورد الدعوة والاعراض عن الله والعناد واقتراح الآيات وغير ذلك مما لا خير فيه وهو جواب قسم محذوف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> خاصة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليتوكل المتوكلون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى فليثبت المتوكلون على ما احدثوه من التوكل المسبب عن الايمان فالاول لاحداث التوكل والثانى للثبات عليه فلا تكرار.</span><br/><span>والتوكل تفويض الامر الى من يملك الامور كلها وقالوا المتوكل من ان دهمه امر ولم يحاول دفعه عن نفسه بما هو معصية الله فعلى هذا اذا وقع الانسان فى شدة ثم سأل غيره خلاصه لم يخرج من حد التوكل لانه لم يحاول دفع ما نزل به عن نفسه بمعصية الله.</span><br/><span>وفى التأويلات النجمية للتوكل مقامات فتوكل المبتدئ قطع النظر عن الاسباب فى طلب المرام ثقة بالمسبب وتوكل المتوسط قطع تعلق الاسباب بالمسبب وتوكل المنتهى قطع التعلق بما سوى الله للاعتصام بالله انتهى.</span><br/><span>قال القشيرى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما لنا ان لا نتوكل على الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد حقق لنا ما سبق به الضمان من وجوه الاحسان وكفاية ما اظلنا من الامتحان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولنصبرن على ما آذيتمونا</span><span class="ve">﴾</span></span> والصبر على البلاء يهون على رؤية المبلى وانشدوا فى معناه</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>مر ما مربى لاجلك حلو</span>  ***  </span><span><span>وعذابى لأجل حبك عذب</span></span></p><span/><tafsir><span>قال الحافظ</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>اكر بلطف بخوانى مزيد الطافست</span>  ***  </span><span><span>وكر بقهر برانى درون ما صافست</span></span></p><span/><tafsir><span>قيل لما قدم لحلاج لتقطع يده فقطعت يده اليمنى اولا ضحك ثم قطعت يده اليسرى فضحك ضحكا بليغا فخاف ان يصفر وجهه من نزف الدم فاكب بوجهه على الدم السائل ولطخ وجهه وبدنه وانشأ يقول</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>الله يعلم ان الروح قد تلفت</span>  ***  </span><span><span>شوقا اليك ولكنى امنيها</span></span><br/><span><span>ونظرة منك يا سؤلى ويا املى</span>  ***  </span><span><span>اشهى الى من الدنيا وما فيها</span></span><br/><span><span>يا قوم انى غريب فى دياركمو</span>  ***  </span><span><span>سلمت روحى اليكم فاحكموا فيها</span></span><br/><span><span>لم اسلم النفس للاسقام تتلفها</span>  ***  </span><span><span>الا لعلمى بان الوصل يحييها</span></span><br/><span><span>نفس المحب على الآلام صابرة</span>  ***  </span><span><span>لعل مسقمها يوما يداويها</span></span></p><span/><tafsir><span>ثم رفع رأسه الى السماء وقال يا مولاى انى غريب فى عبادك وذكرك اغرب منى والغريب يألف الغريب ثم ناداه رجل قال يا شيخ ما العشق قال ظاهره ما ترى وباطنه دق عن الورى.</span><br/><span>ومن لطائف هذه الاية الكريمة ما روى المستغفرى عن ابى ذر رفعه اذا آذاك البرغوث فخذ قدحا من ماء واقرأ عليه سبع مرات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما لنا الا نتوكل على الله</span><span class="ve">﴾</span></span> الاية ثم قل ان كنتم مؤمنين فكفوا شركم واذاكم عنا ثم رشه حول فراشك فانك تبيت آمنا من شرهم.</span><br/><span>ولابن ابى الدنيا فى التوكل له ان عامل افريقية كتب الى عمر بن عبد العزيز يشكو اليه الهوام والعقارب فكتب اليه وما على احدكم اذا امسى واصبح ان يقول وما لنا ان لا نتوكل على الله الآية.</span><br/><span>قال زرعة ابن عبد الله احد رواته وينفع من البراغيث كذا فى المقاصد الحسنة.</span><br/><span>قال بعض العارفين ان مما اخذ الله على الكلب اذا قرئ عليه</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكلبهم باسط ذراعيه بالوصيد</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لم يؤذ ومما اخذ الله على العقرب انه اذا قرئ عليها</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلام على نوح فى العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لم تؤذ ومما اخذ الله على البراغيث <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما لنا الا نتوكل على الله</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية ومن اراد الامن من شرها فليأخذ ماء ويقرأ عليه هذه الآية سبع مرات ثم ليقل سبع مرات ان كنتم آمنتم بالله فكفوا شركم عنا ايتها البراغيث ويرشه حول مرقده</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>غنيمت شمارند مردان دعا</span>  ***  </span><span><span>كه جوشن بود بيش تيربلا</span></span></p><p/><p id="116.927B3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:13" id="qr-roohalbayan-14-13">وَقَالَ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ لِرُسُلِهِمْ لَنُخْرِجَنَّـكُمْ مِّنْ أَرْضِنَآ أَوْ لَتَعُودُنَّ فِي مِلَّتِنَا فَأَوْحَىٰ إِلَيْهِمْ رَبُّهُمْ لَنُهْلِكَنَّ ٱلظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/14/13" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.7Dbfc"/><p id="116.BDB5a"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال الذين كفروا لرسلهم لنخرجنكم من ارضنا</span><span class="ve">﴾</span></span> من مدينتنا وديارنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">او لتعودن فى ملتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> عاد بمعنى صار والظرف خبر اى لتصيرن فى اهل ملتنا فان الرسل لم يكونوا فى ملتهم قط الا انهم لما يظهروا المخالفة لهم وقبل الاصطفاء اعتقدوا انهم على ملتهم فقالوا ما قالوا على سبيل التوهم او بمعنى رجع والظرف صلة الخطاب لكل رسول ومن آمن به فغلبوا فى الخطاب الجماعة على الواحد اى لتدخلن فى ديننا وترجعن الى ملتنا وهذا كله تعزية للنبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ليصبر على اذى المشركين كما صبر من قبله من الرسل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاوحى اليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى الى الرسل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> مالك امرهم عند تناهى كفر الكفرة بحيث انقطع الرجاء عن ايمانهم وقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنهلكن الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> اى المشركين فان الشرك لظلم عظيم</span></tafsir></span></p><p id="116.Bc66c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:14" id="qr-roohalbayan-14-14">وَلَنُسْكِنَنَّـكُمُ ٱلأَرْضَ مِن بَعْدِهِمْ ذٰلِكَ لِمَنْ خَافَ مَقَامِي وَخَافَ وَعِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/14/14" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.BDEeB"/><p id="116.f512A"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولنسكننكم الارض</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ارض الظالمين وديارهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعدهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى من بعد اهلاكهم عقوبة لهم على قولهم لنخرجنكم من ارضنا وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من آذى جاره ورثه الله فى داره"</span></hadeeth><tafsir><span>وحدثهم وسجدنا شكرا لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: قال السعدى قدس سره</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>تحمل كن اى ناتوان از قوى</span>  ***  </span><span><span>كه روزى تواناتر ازوى شوى</span></span><br/><span><span>لب خشك مظلوم راكو بخند</span>  ***  </span><span><span>كه دندان ظالم بخواهند كند</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> اشارة الى الموحى به وهو اهلاك الظالمين واسكان المؤمنين ديارهم اى ذلك الامر والوعد محقق ثابت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمن خاف</span><span class="ve">﴾</span></span> الخوف غم يلحق لتوقع المكروه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مقامى</span><span class="ve">﴾</span></span> موقفى وهوموقف الحساب لانه موقف الله الذى يقف فيه عباده يوم القيامة يقومون ثلاثمائة عام لا يؤذن لهم فيقعدون اما المؤمنون فيهوّن عليهم كما يهون عليهم الصلاة المكتوبة ولهم كراسى يجلسون عليها ويظلل عليهم الغمام ويكون يوم القيامة عليهم ساعة من نهار.</span><br/><span>قال فى التأويلات النجمية العوام يخافون دخول النار والمقام فيها والخواص يخافون فوات المقام فى الجنة لانها دار المقامة واخص الخواص يخافون فوات مقام الوصول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وخاف وعيد</span><span class="ve">﴾</span></span> بحذف الياء اكتفاء بالكسرة اى وعيدى بالعذاب وعقابى. والمعنى ان ذلك حق لمن جمع بين الخوفين اى للمتقين كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والعاقبة للمتقين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><p/><p id="116.4B478"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:15" id="qr-roohalbayan-14-15">وَٱسْتَفْتَحُواْ وَخَابَ كُلُّ جَبَّارٍ عَنِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/15" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.20DcA"/><p id="116.cfFce"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستفتحوا</span><span class="ve">﴾</span></span> معطوف على فاوحى والضمير للرسل اى استنصروا الله وسألوه الفتح والنصرة على اعدائهم او للكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وخاب كل جبار عنيد</span><span class="ve">﴾</span></span> اى فنصروا عند استفتاحهم وظفروا بما سألوا وافلحوا وخسر عند نزول العذاب قومهم المعاندون فالخيبة بمعنى مطلق الحرمان دون الحرمان من المطلوب وان كان الاستفتاح من الكفرة فهى بمعنى الحرمان من المطلوب غير الطلب وهو واقع حيث لم يحصل ما توقعوه لانفسهم الا لاعدائهم وهذا كمال الخيبة التى عدم نيل المطلوب وانما قيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وخاب كل جبار عنيد</span><span class="ve">﴾</span></span> ذما لهم وتسجيلا عليهم بالتجبر والعناد لا ان بعضهم ليسوا كذلك وانه لم تصبهم الخيبة والجبار الذى يجبر الخلق على مراده والمتكبر عن طاعة الله والمتعظم الذى لا يتواضع لامر الله. والعنيد بمعنى المعاند الذى يأبى ان يقول لا اله الا الله او المجانب للحق المعادى لاهله.</span><br/><span>وقال الكاشفى [نوميد ماند وبى بهره كشت از خلاص هركردنكشى كه ستيزنده شود باحق يا معرض از طاعت او].</span><br/><span>قال الامام الدميرى فى حياة الحيوان حكى الماوردى فى كتاب ادب الدنيا والدين ان الوليد بن يزيد بن عبد الملك تفاءل يوما فى المصحف فخرج قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>رواستفتحوا وخاب كل جبار عنيد} فمزق المصحف وانشأ يقول</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أتوعد كل جبار عنيد</span>  ***  </span><span><span>فها انا ذاك جبار عنيد</span></span><br/><span><span>اذا ما جئت الى ربك يوم حشر</span>  ***  </span><span><span>فقل يا رب مزقنى الوليد</span></span></p><span/><tafsir><span>فلم يلبث اياما حتى قتل شر قتلة وصلب رأسه على قصره ثم على سور بلده انتهى.</span><br/><span>قال فى انسان العيون مروان كان سببا لقتل عثمان رضى الله عنه وعبد الملك ابنه كان سببا لقتل عبد الله بن الزبير رضى الله عنه ووقع من الوليد بن يزيد بن عبد الملك الامور الفظيعة انتهى.</span><br/><span>يقول الفقير</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"رأى رسول الله <span class="honorific"></span> بنى امية فى صورة القردة فلعنهم فقال ويل لبنى امية ثلاث مرات"</span></hadeeth><tafsir><span>ولم يجيئ منهم الخير والصلاح الا من اقل القليل وانتقلت دولتهم بمعاونة ابى مسلم الخراسانى الى آل العباس وقد رآهم رسول الله <span class="honorific"></span> يتعاورون منبره فسره ذلك وتفصيله فى كتاب السير والتواريخ</span></tafsir><p/><p id="116.0dC67"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:16" id="qr-roohalbayan-14-16">مِّن وَرَآئِهِ جَهَنَّمُ وَيُسْقَىٰ مِن مَّآءٍ صَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/16" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.F7A1D"/><p id="116.EC0fc"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ورائه جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> هذا وصف حال كل جبار عنيد وهو فى الدنيا اى بين يديه وقدامه فانه معد لجهنم واقف على شفيرها فى الدنيا مبعوث اليها فى الآخرة او من وراء حياته وهو ما بعد الموت فيكون ورأء بمعنى خلف كما قال الكاشفى [از بس اودورخست يعنى در روز حشر رجوع او بدان خواهد بود] وحقيقته ما توارى عنك واحتجب واستتر فليس من الاضداد بل هو موضع لامر عام يصدق على كل من الضدين.</span><br/><span>وقال المطرزى فى الورآء فعال ولامه همزة عند سيبويه وابى على الفارسى وياء عند العامة وهو من ظروف المكان بمعنى خلف وقدام وقد يستعار للزمان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويسقى</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف على مقدر جوابا عن سؤال سائل كأنه قيل فماذا يكون اذن فقيل يلقى فيها ويسقى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ماء</span><span class="ve">﴾</span></span> مخصوص لا كالمياه المعهودة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صديد</span><span class="ve">﴾</span></span> هو القبيح المختلط بالدم او ما يسيل من اجساد اهل النار وفروج الزناة وهو عطف بيان لماء ابهم اولا ثم بين الصديد تعظيما وتهويلا لامره وتخصيصه بالذكر من بين عذابها يدل على انه من اشد انواعه او صفة عند من لا يجيز عطف البيان فى النكرات وهم البصريون فاطلاق الماء عليه لكونه بدله فى جهنم ويجوز ان يكون الكلام من قبيل زيد أسد فالماء على حقيقته كما قال ابو الليث ويقال ماء كهيئة الصديد وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من فارق الدنيا وهو سكران دخل القبر سكران وبعث من قبره سكران وامر به الى النار سكران"</span></hadeeth><tafsir><span>فيها عين يجرى منها القيح والدم هو طعامهم وشرابهم ما دامت السماوات والارض</span></tafsir></span></p><p id="116.978Be"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:17" id="qr-roohalbayan-14-17">يَتَجَرَّعُهُ وَلاَ يَكَادُ يُسِيغُهُ وَيَأْتِيهِ ٱلْمَوْتُ مِن كُلِّ مَكَانٍ وَمَا هُوَ بِمَيِّتٍ وَمِن وَرَآئِهِ عَذَابٌ غَلِيظٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/17" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.8D3CB"/><p id="116.D3cdB"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتجرعه</span><span class="ve">﴾</span></span> استئناف بيانى كأنه قيل فماذا يفعل به فقيل يتجرعه وفى التفعيل تكلف ومعنى التكلف ان الفاعل يتعانى ذلك الفعل ليحصل بمعاناته كتشجيع اذ معناه استعمل الشجاعة وكلف نفسه اياها لتحصل فالمعنى. لغلبته العطش واستيلاء الحرارة عليه يتكلف جرعة مرة بعد اخرى لا بمرة واحدة لمرارته وحرارته ورائحته المنتنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يكاد يسيغه</span><span class="ve">﴾</span></span> اى لا يقارب ان يسيغه ويبتلعه فضلا عن الاساغة بل يغص به فيشير باللتيا والتى جرعة غب جرعة فيطول عذابه تارة بالحرارة والعطش واخرى بشربه على تلك الحال فان السوغ انحدار الشراب فى الحلق بسهولة وقبول نفس ونفيه لا يوجب نفى ما ذكر جميعا وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"انه يقرب اليه فيتكرهه فاذا ادنى منه شوى وجهه ووقعت فروة رأسه فاذا شرب قطع امعاءه حتى تخرج من دبره"</span></hadeeth><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويأتيه الموت</span><span class="ve">﴾</span></span> اى اسبابه من الشدائد والآلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كل مكان</span><span class="ve">﴾</span></span> ويحيط به من الجهات الست فالمراد بالمكان الجهة او من كل مكان من جسده حتى من اصول شعره وابهام رجله وهذا تفظيع لما يصيبه من الالم لو كان ثمة موت لكان واحد منها مهلكا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وماهو ما بميت</span><span class="ve">﴾</span></span> اى والحال انه ليس بميت حقيقة فيستريح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن ورائه</span><span class="ve">﴾</span></span> من بين يديه اى بعد الصديد.</span><br/><span>وقال الكاشفى [ودربس اوست باجود جنين محنتى كه] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاب غليظ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يعرف كنهه اى يستقبل كل وقت عذابا اشد واشق مما كان قبله ففيه رفع ما يتوهم من الخفة بحسب الاعتبار كما فى عذاب الدنيا.</span><br/><span>وعن الفضيل هو قطع الانفاس وحبسها فى الاجساد ولذا جاء الصلب اشد انواع العذاب نعوذ بالله.</span><br/><span>واستثنى من شدة العذاب عما النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ابو لهب وابو طالب. اما ابو لهب فكان له جارية يقال لها ثويبة وهى اول من ارضعته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بعد ارضاع امه له فبشرته بولادته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وقالت له أشعرت آن آمنة ولدت ولدا وفى لفظ غلاما لاخيك عبدالله فاعتقها ابو لهب وقال انت حرة فجوزى بتخفيف العذاب عنه يوم الاثنين بان يسقى ماء فى جهنم فى تلك الليلة اى ليلة الاثنين فى مثل النقرة التى بين السبابة والابهام.</span><br/><span>وفى المواهب رؤى ابو لهب بعد موته فى المنام فقيل له ما حالك قال فى النار الا انه يخفف عنى كل ليلة اثنين وامص من بين اصبعى هاتين ماء واشار برأس اصبعيه وان ذلك باعتاقى لثويبة عند ما بشرتنى بولادة النبى <span class="honorific"></span> بارضاعها له كذا فى عيون الانسان.</span><br/><span>واما ابو طالب</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"فقال العباس رضى الله عنه قلت يا رسول الله هل نفعت ابا طالب بشيء فانه كان يحوطك قال نعم هو فى ضحضاح من النار ولولا انا لكان فى الدرك الاسفل من النار"</span></hadeeth><tafsir><span>وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ان الكافر يخفف عنه العذاب بالشفاعة"</span></hadeeth><tafsir><span>لعل هذا يكون مخصوصا بابى طالب كما فى شرح المشارق لابن الملك.</span><br/><span>قال فى انسان العيون قبول شفاعته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فى عمه ابى طالب عدّ من خصائصه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فلا يشكل بقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما تنفعهم شفاعة الشافعين</span><span class="ve">﴾</span></span> وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"اذا كان يوم القيامة شفعت لابى وامى وعمى ابى طالب واخ لى كان فى الجاهلية"</span></hadeeth><tafsir><span>يعنى اخاه من الرضاعة من حليمة ويجوز ان يكون ذكر شفاعته لأبويه كان قبل احيائهما وايمانهما به وكذا لاخيه فانه كان قبل ان يسلم وقد صح ان حليمة واولادها اسلموا انتهى الكل فى الانسان وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"يقال لاهون اهل النار عذابا يوم القيامة لو ان لك ما فى الارض من شيء أكنت تفدى به فيقول نعم فيقال اردت منك اهون من هذا وانت فى صلب آدم ان لا تشرك بى شيئا فما اردت الا ان تشرك بى شيئا"</span></hadeeth><tafsir><span>كما فى المصابيح</span></tafsir></span></p><p id="116.24249"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:18" id="qr-roohalbayan-14-18">مَّثَلُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ بِرَبِّهِمْ أَعْمَالُهُمْ كَرَمَادٍ ٱشْتَدَّتْ بِهِ ٱلرِّيحُ فِي يَوْمٍ عَاصِفٍ لاَّ يَقْدِرُونَ مِمَّا كَسَبُواْ عَلَىٰ شَيْءٍ ذٰلِكَ هُوَ ٱلضَّلاَلُ ٱلْبَعِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/14/18" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.Be4Fb"/><p id="116.D0604"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثل الذين كفروا بربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى صفتهم وحالهم العجيبة الشأن التى هى كالمثل فى الغرابة وهو مبتدأ خبره قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اعمالهم كرماد</span><span class="ve">﴾</span></span> كقولك صفة زيد عرضه مهتوك وماله منهوب او خبره محذوف اى فيما يتلى عليكم مثلهم وقوله اعمالهم جمل مستانفة مبنية على سؤال من يقول كيف مثلهم فقيل اعمالهم كرماد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اشتدت به الريح</span><span class="ve">﴾</span></span> الاشتداد هنا بمعنى العدو والباء للتعدية اى حملته واسرعت فى الذهاب به.</span><br/><span>وقال الكاشفى [همجوحا كستريست كه سخت بكذردبروباد] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فى يوم عاصف</span><span class="ve">﴾</span></span> ريحه اى شديد قوى فحذفت الريح ووصف اليوم بالعصوف مجازا كقولك يوم ماطر وليلة ساكنة وانما السكون لريحها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يقدرون</span><span class="ve">﴾</span></span> يوم القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مما كسبوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فى الدنيا اعمال الخير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على شيء</span><span class="ve">﴾</span></span> ما اى لا يرون له اثرا من ثواب وتخفيف عذاب كما لا يرون اثرا من الرماد المطير فى الريح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ما دل عليه التمثيل دلالة واضحة من ضلالهم. يعنى كفرهم واعمالهم المبينة عليه وعلى التفاخر والرياء مع حسبانهم محسنين وهو جهل مركب وداء عضال حيث زين لهم سوء اعمالهم فلا يستغفرون منها ولا يتوبون بخلاف عصاة المؤمنين ولذا قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الضلال البعيد</span><span class="ve">﴾</span></span> صاحبه عن طريق الحق والصواب بمراحل او عن نيل الثواب فاسند البعد الذى هو من احوال الضال الى الضلال الذى هو فعله مجازا مبالغة شبه الله صنائع الكفار من الصدقة وصلة الرحم وعتق الرقاب وفك الاسير واغاثة الملهوفين وعقر الابل للاضياف ونحو ذلك مما هو من باب المكارم فى حبوطها وذهابها هباء منثورا لبنائها على غير اساس من معرفة الله والايمان به وكونها لوجهه برماد طيرته الريح العاصف [يعنى مانند توده خاكسترست كه بادسخت بران وزد بهوا برده در اطراف براكنده سازد وهيج كس برجمع آن قادر نبود وازان نفع نكيرد فكما لا ينتفع بذلك الرماد المطير كذلك لا ينتفع بالاعمال المقرونة بالكفر والشرك.</span><br/><span>ففيه رد اعمال الكفار واعمال اهل البدع والاهواء لاعتقادهم السوء فدل على ان الاعمال مبنية على الايمان وهو على الاخلاص كرنباشد نيت خالص جه حاصل از عمل روى الطبرانى</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"عن ام سلمة رضى الله عنها ان الحارث ابن هشام رضى الله عنه اى اخا ابى جهل بن هشام اتى النبى <span class="honorific"></span> يوم حجة الوداع فقال يا رسول الله انك تحث على صلة الرحم والاحسان الى الجار وايواء اليتيم واطعام الضيف واطعام المسكين وكل هذا ما يفعله هشام يعنى والده فما ظنك به يا رسول الله فقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>كل قبر لا يشهد صاحبه ان لا اله الا الله فهو جذوة من النار وقد وجدت عمى ابا طالب فى طمطام من النار فاخرجه الله لمكانه منى واحسانه الىّ فجعله فى ضحضاح من النار"</span></hadeeth><tafsir><span>اى مقدار ما يغطى قدميه وهذا مخصوص بابى طالب كما سبق - حكى - ان عبد الله بن جدعان وهو ابن عم عائشة رضى الله عنها كان فى ابتداء امره صعلوكا وكان مع ذلك شريرا فاتكا يجنى الجنايات فيعقل عنه ابوه وقومه حتى ابغضته عشيرته فخرج هائما فى شعاب مكة يتمنى الموت فرأى شقا فى جبل فلما قرب منه مل عليه ثعبان عظيم له عينان تتقدان كالسراجين فلما تأخر انساب اى رجع عنه فلا زال كذلك حتى غلب على ظنه ان هذا مصنوع فقرب منه وامسك بيده فاذا هو من ذهب وعيناه ياقوتتان فكسره ثم دخل المحل الذى كان الثعبان على بابه فوجد فيه رجالا من الملوك ووجد فى ذلك المحل اموالا كثيرة من الذهب والفضة جواهر كثيرة من الياقوت والؤلؤ والزبرجد فاخذ منه ما اخذ ثم اعلم ذلك الشق بعلامة وصار ينقل منه شيئا فشيئا ووجد فى ذلك الكنز لوحا من رخام فيه انا نفيلة بن جرهم بن قحطان بن هود نبى الله عشت خمسمائة عام وقطعت غور الارض ظاهرها وباطنها فى طلب الثروة والمجد والملك فلم يكن ذلك منجيا من الموت</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>جهان اى بسر ملك جاويد نيست</span>  ***  </span><span><span>زدنيا وفارادى اميد نيست</span></span><br/><span><span>نه بر باد رفتى سحر كاه وشام</span>  ***  </span><span><span>سرير سليمان</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></span><br/><span><span>بىخر نديدى كه برباد رفت</span>  ***  </span><span><span>خنك آنكه بادانش وداد رفت</span></span></p><span/><tafsir><span>ثم بعث عبدالله بن جدعان الى ابيه بالمال الذى دفعه فى جناياته ووصل عشيرته كلهم فسادهم وجعل ينفق من ذلك الكنز ويطعم الناس ويفعل المعروف وكانت جفنته يأكل منها الراكب على البعير وسقط فيها صبى فغرق اى مات</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"قالت عائشة رضى الله عنها يا رسول الله ابن جدعان كان فى الجاهلية يصل الرحم ويطعم المسكين فهل ينفعه ذلك يوم القيامة فقال لا لانه لم يقل يوما يا رب اغفر لى خطيئتى يوم الدين"</span></hadeeth><tafsir><span>اى لم يكن مسلما لانه ممن ادرك البعثة ولم يؤمن كما فى انسان العيون - وروى -</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لما اتى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بسبايا طىّ وقعت جارية فى السبى فقالت يا محمد ان رأيت ان تخلى عنى ولا تشمت بى احياء العرب فانى بنت سيد قومى وان ابى كان يحمى الذمار ويفك العانى ويشبع الجائع ويطعم الطعام ويفشى السلام ولم يرد طالب حاجة قط انى بنت حاتم طى فقال لها رسول الله <span class="honorific"></span> يا جارية هذه صفة المؤمنين حقا لو كان ابوك مسلما لترحمنا عليه وقال خلوا عنها فان اباها كان يحب مكارم الاخلاق"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>قال فى انيس الوحدة وجليس الخلوة قيل لما عرج النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>اطلع على النار فرأى حظيرة فيها رجل لا تمسه النار فقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ما بال هذا الرجل فى هذه الحظيرة لا تمسه النار فقال جبريل</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>هذا حاتم طى صرف الله عنه عذاب جهنم بسخاته وجوده: قال السعدى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>كنون بر كف دست نه هرجه هست</span>  ***  </span><span><span>كه فردا بدندان كزى بشت دست</span></span><br/><span><span>مكردان غريب ازدرت بى نصيب</span>  ***  </span><span><span>مبادا كه كردى بدرها غريب</span></span><br/><span><span>نه خواهنده بر در ديكران</span>  ***  </span><span><span>بشكران خواهنده از در مران</span></span><br/><span><span>بريشان كن امروز كنجينه جست</span>  ***  </span><span><span>كه فردا كليدش نه دردست تست</span></span></p><p/><p id="116.4EdA4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:19" id="qr-roohalbayan-14-19">أَلَمْ تَرَ أَنَّ ٱللَّهَ خَلَقَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضَ بِٱلْحقِّ إِن يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ وَيَأْتِ بِخَلْقٍ جَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/19" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.7fAcA"/><p id="116.c8dc0"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم تر</span><span class="ve">﴾</span></span> خطاب لرسول الله صلى الله علسه وسلم والمراد امته يذهبكم والامة امة الدعوة والرؤية رؤية القلب وفى التأويلات النجمية يخاطب روح النبى <span class="honorific"></span> فان اول ما خلق الله روحه ثم خلق السماوات والارض وروحه ناظر مشاهد خلقتها اى ألم تعلم او لم تنظر والاستفهام للتقرير اى قد رأيت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان الله خلق السموات والارض</span><span class="ve">﴾</span></span> قال فى بحر العلوم آثار فعل الله بالسماوات والارض وسعة الاخبار به متواترة فقامت لك فقامت لك مقام المشاهدة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> ملتبسة بالحكمة البالغة والوجه الصحيح الذى ينبغى ان يخلق عليه لا باطلا ولا عبثا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان يشأ يذهبكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعدمكم بالكلية ايها الناس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويأت بخلق جديد</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يخلق بدلكم خلقا آخر من جنسكم آدميين او من غيره خيرا منكم واطوع لله.</span><br/><span>وفى التأويلات النجمية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان يشأ يذهبكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ايها الناس المستعد لقبول فيض اللطف والقهر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويأت بخلق جديد</span><span class="ve">﴾</span></span> مستعد لقبول فيض لطفه وقهره من غير الانسان انتهى.</span><br/><span>رتب قدرته على ذلك على خلق السماوات والارض على هذا النمط البديع ارشادا الى طريق الاستدلال فان من قدر على خلق مثل هاتيك الاجرام العظيمة على كل تبديل خلق آخر بهم اقدر ولذلك قال</span></tafsir></span></p><p id="116.fb93A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:20" id="qr-roohalbayan-14-20">وَمَا ذٰلِكَ عَلَى ٱللَّهِ بِعَزِيزٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/20" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.FBDaA"/><p id="116.fcaA5"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> اى اذهابكم والاتيان بخلق جديد مكانكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الله بعزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعتذر او متعسر بل هو هين عليه يسير فانه قادر لذاته على جميع الممكنات لا اختصاص له بمقدور دون مقدور انما امره اذا اراد شيئا ان يقول له كن فيكون</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>كار اكر مشكل اكر آسانست</span>  ***  </span><span><span>همه قدرت او يكسانست</span></span></p><span/><tafsir><span>ومن هذا شأنه حقيق بان يؤمن ويعبد ويرجى ثوابه ويخشى عقابه.</span><br/><span>والآية تدل على كمال قدرته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وصبوريته حيث لا يؤاخذ العصاة على العجلة.</span><br/><span>وفى صحيح البخارى ومسلم عن ابى موسى</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لا احد اصبر على اذى سمعه من الله انه يشرك به ويجعل له الولد ثم يعافيهم ويرزقهم"</span></hadeeth><tafsir><span>ثم ان تأخير العقوبة يتصمن لحكم منها رجوع التائب وانقطاع حجة المصر.</span><br/><span>فعلى العاقل ان يخشى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على كل حال فانه ذو القهر والكبرياء والجلال.</span><br/></tafsir><span/><hadeeth class="hadeeth"><span>"وعن جعفر الطيار رضى الله عنه قال كنت مع النبى <span class="honorific"></span> فى طريق فاشتد على العطش فعلمه النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وكان حذاءنا جبل فقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بلغ منى السلام الى هذا الجبل وقل له يسقيك ان كان فيه ماء قال فذهبت اليه وقلت السلام عليك ايها الجبل بنطق لبيك يا رسول رسول الله فعرضت القصة فقال بلغ سلامى الى رسول الله وقل له منذ سمعت قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتقوا النار التى وقودها الناس والحجارة</span><span class="ve">﴾</span></span> بكيت بخوف ان اكون من الحجارة التى وقود النار بحيث لم يبق فى ماء"</span></hadeeth><tafsir><span>ثم ان هذا التهديد فى الاية انما نشأ من الكفر والمعصية ولو كان مكانهما الايمان والطاعة لحصل التبشير وكل منهما جار الى يوم القيامة.</span><br/><span>وعن اسماعيل المحاملى قال رأيت فى المنام كانى على فضاء من الارض انظر شرق الارض وغربها وكأن شخصا نزل من السماء فبسط يمينه وشماله الى اطراف الارض فجمع بكلتا يديه شيئا من وجه الارض ثم ضمهما الى صدره وارتفع الى السماء ثم نزل كذلك وفعل كالاول ثم نزل فى المرة الثالثة وبسط يديه وهم بان يجمع شيئا ثم ترك وارسل يديه ولم يأخذوهم بالصعود فقال ألا تسالنى فقلت بلى من انت قال انا ملك ارسلنى الله فى المرة الاولى ان اخذ الخير والبركة عن وجه الارض فاخذت وفى الثانية ان اخذ الشفقة والرحمة فاخذت وفى الثالثة ان آخذ الايمان فنوديت ان محمدا يشفع الىّ وانى قد شفعته فلا اسلب الايمان من امته فاترك فتركت فصعد الى السماء ويداه مرسلتان كذا فى زهرة الرياض وعند قرب القيامة يسلب الله الايمان والقرآن فيبقى الناس فى صورة الآدميين دون سيرتهم ثم يذهبهم الله جميعا ويظهر ان العزة والملك لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: قال الجامى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>با غير او اضافت شاهى بود جنانك</span>  ***  </span><span><span>بريك دوجوب باره زشطرنج نام شاه</span></span></p><p/><p id="116.AFaf0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:21" id="qr-roohalbayan-14-21">وَبَرَزُواْ لِلَّهِ جَمِيعاً فَقَالَ ٱلضُّعَفَاءُ لِلَّذِينَ ٱسْتَكْبَرُوۤاْ إِنَّا كُنَّا لَكُمْ تَبَعًا فَهَلْ أَنتُمْ مُّغْنُونَ عَنَّا مِنْ عَذَابِ ٱللَّهِ مِن شَيْءٍ قَالُواْ لَوْ هَدَانَا ٱللَّهُ لَهَدَيْنَاكُمْ سَوَآءٌ عَلَيْنَآ أَجَزِعْنَآ أَمْ صَبَرْنَا مَا لَنَا مِن مَّحِيصٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/21" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.C5f7F"/><p id="116.EDC4b"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبرزوا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى برز الموتى من قبورهم يوم القيامة الى ارض المحشر اى يظهرون ويخرجون عند النفخة الثانية حين تنتهى مدة لبثهم فى بطن الارض قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم نفخ فيه اخرى فاذا هم قيام ينظرون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وايثار صيغة الماضى للدلالة على تحقق وقوعه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span> اى لامر الله ومحاسبته فاللام تعليلية وصلة برزوا محذوفة اى برزوا من القبور الموتى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميعا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى جميعهم من المؤمنين والكافرين كما فى تفسير الكاشفى او القادة والاتباع اجتمعوا للحشر والحساب وهذا كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحشرناهم فلم نغادر منهم احدا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>كما فى تفسير ابى الليث <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقال الضعفاء</span><span class="ve">﴾</span></span> الاتباع والعوام جمع ضعيف والضعف خلاف القوة وقد يكون فى النفس وفى البدن وفى الحال وفى الرأى والمناسب للمقام هو الاخير فانه لو كان فى رأيهم قوة لما اتبعوهم فى تكذيب الرسل والاعراض عن نصائحهم.</span><br/><span>يقول الفقير فى هذه الشرطية نظر لانه ربما يكون الرجل قوة راى وجودة فكر مع انه لا يستقل به لكونه ضعيف الحال خائفا من سطوة المتغلبة من اهل الكفر والضلال فالاولى ان يكون الضعيف بمعنى المستذل المقهور كما فى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمستضعفين</span><span class="ve">﴾</span></span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للذين استكبروا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى لرؤسائهم المستكبرين الخارجين عن طاعة الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انا كنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فى الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم تبعا</span><span class="ve">﴾</span></span> جمع تابع كخدم جمع خادم وهو المستنّ بآثار من يتبعه اى تابعين فى تكذيب الرسل والاعراض عن نصائحهم مطيعين لكم فيما امرتمونا به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهل انتم</span><span class="ve">﴾</span></span>\[بس هيج هستيد شما\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مغنون</span><span class="ve">﴾</span></span> دافعون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنا من عذاب الله من شيء</span><span class="ve">﴾</span></span> من الاولى للبيان واقعة موقع الحال قدمت على صاحبها لكونه نكرة والثانية للتبعيض واقعة موقع المفعول اى بعض الشيء الذى هو عذاب الله والفاء للدلالة على السببية الاتباع للاغناء. والمراد التوبيخ والعتاب لانهم كانوا يعلمون انهم لا يغنون عنهم شيئا مما هم فيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> اىالمستكبرون جوابا عن معاتبة الاتباع واعتذارا عما فعلوا بهم يا قوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو هدانا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> الى الايمان ووفقنا له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهديناكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ولكن ضللنا فاضللناكم اىاخترنالكم ما اخترناه لانفسنا.</span><br/><span>وقال الكاشفى [اكر خداى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نمودى طريق نجات را ازعذاب هر آيينه مانيز شمارا راه مينموديم بدان اما طرق خلاصى مسدود است وشفاعت ما درين دركاه مرود].</span><br/><span>وفى التأويلات النجمية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى اهل البدع للمتقلدة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو هدانا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> الى طريق اهل السنة والجماعة وهو الطريق الى الله وقربته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهديناكم</span><span class="ve">﴾</span></span> اليه وفيه اشارة الى ان الهداية والضلالة من نتائج لطف الله وقهره ليس الى احد من شيء فمن شاء جعله مظهرا لصفات لطفه ومن شاء جعله مظهرا لصفات قهره: قال الحافظ</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>درين جمن نكنم سرزنش بخودرويى</span>  ***  </span><span><span>جنانكه برورشم ميدهند ميرويم</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سواء علينا أجزعنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فى طلب النجاة من ورطة الهلاك والعذاب والجزع عدم الصبر على البلاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ام صبرنا</span><span class="ve">﴾</span></span> على ما لقينا انتظارا للرحمة اى مستو علينا الجزع والصبر فى عدم الانجاء ففيه اقناط الضعفاء والهمزة وام لتأكيد التسوية ونحوه اصبروا اولا تصبروا سواء عليكم ولما كان عتاب الاتباع من باب الجزع ذيلوا جوابهم ببيان ان لا جدوى فى ذلك فقالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لنا من محيص</span><span class="ve">﴾</span></span> من منجى ومهرب من العذاب. وبالفارسية [كريز كاهى وبناهى] من الحيص وهو العدول على جهة الفرار يقال حاص الحمار اذا عدل بالفرار.</span><br/><span>وفى التأويلات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لنا من محيص</span><span class="ve">﴾</span></span> من مخلص للنجاة لانه ضاع منا آلة النجاة واوانها ويجوز ان يكون قوله سواء علينا كلام الضعفاء والمستكبرين جميعا ويؤيده انهم يقولون تعالوا نجزع فيجزعون خمسمائة عام فلا ينفعهم فيقولون تعالوا نصبر اى رجاء ان يرحمهم الله بصبرهم على العذاب كما رحم المؤمنين بصبرهم على الطاعات فيصبرون كذلك فلا ينفعهم [يعنى ازهيج يك فائده نمى رسد] فعند ذلك يقولون ذلك: قال السعدى قدس سره</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>فراشو جو بينى در صلح باز</span>  ***  </span><span><span>كه ناكه درتوبه كردد فراز</span></span><br/><span><span>توبيش ازعقوبت در عفو كوب</span>  ***  </span><span><span>كه سودى نداردفغان برجوب</span></span><br/><span><span>كنون كردبايد عمل را حساب</span>  ***  </span><span><span>نه روزى كه منشور كردد كتاب</span></span></p><p/><p id="116.2609F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:22" id="qr-roohalbayan-14-22">وَقَالَ ٱلشَّيْطَانُ لَمَّا قُضِيَ ٱلأَمْرُ إِنَّ ٱللَّهَ وَعَدَكُمْ وَعْدَ ٱلْحَقِّ وَوَعَدتُّكُمْ فَأَخْلَفْتُكُمْ وَمَا كَانَ لِيَ عَلَيْكُمْ مِّن سُلْطَانٍ إِلاَّ أَن دَعَوْتُكُمْ فَٱسْتَجَبْتُمْ لِي فَلاَ تَلُومُونِي وَلُومُوۤاْ أَنفُسَكُمْ مَّآ أَنَاْ بِمُصْرِخِكُمْ وَمَآ أَنتُمْ بِمُصْرِخِيَّ إِنِّي كَفَرْتُ بِمَآ أَشْرَكْتُمُونِ مِن قَبْلُ إِنَّ ٱلظَّالِمِينَ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/22" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.6A9E8"/><p id="116.363E9"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال الشيطان</span><span class="ve">﴾</span></span> الذى اضل الضعفاء والمستكبرين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لما قضى الامر</span><span class="ve">﴾</span></span> اى احكم وفرغ منه وهو الحساب ودخل اهل الجنة الجنة واهل النار النار اوامر اهل السعادة بالسعادة وامر اهل الشقاوة بالشقاوة.</span><br/><span>قال الكاشفى {تمامت دوزخيان مجتمع شده زبان ملامت بر ابليس دراز كنند ابليس برمنبر آتشين برآيد وكويد باشقياء انس كه اى ملامت كنندكان] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان الله وعدكم وعد الحق</span><span class="ve">﴾</span></span>\[وعده راست ودرست كه حشر وجزا خواهد بود\] فوفى لكم بما وعدكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووعدتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى وعد الباطل وهو ان لا بعث ولا حساب ولئن كان فالاصنام شفعاؤكم ولم يصرح ببطلانه لما دل عليه قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاخلفتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى موعدى على حذف المفعول الثانى اى نقضته والاخلاف حقيقة هو عدم انجاز من يقدر على انجاز وعده وليس الشيطان كذلك فقوله اخلفتكم يكون مجازا جعل تبين خلف وعده كالاخلاف منه كأنه كان قادرا على انجازه وانى له ذلك [يعنى امروز ظاهر شدكه من دروغ كفته بودم] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان لى عليكم من سلطان</span><span class="ve">﴾</span></span> اى تسلط وقهر فالجئكم الى الكفر والمعاصى.</span><br/><span>قال فى بحر العلوم لقائل ان يقول قول الشيطان هذا مخالف لقوله الله انما سلطانه على الذين يتولونه فما حكم قول الشيطان احق هوام باطل على انه لا طائل تحته فى النطق بالباطل فى ذلك المقام انتهى.</span><br/><span>يقول الفقير جوابه ان نفى السلطان بمعنى القهر والغلبة لا ينافى اثباته بمعنى الدعوة والتزيين فالشيطان ليس له سلطان بالمعنى الاول على المؤمنين والكافرين جميعا وله ذلك بالمعنى الثانى على الكفار فقط كما دل عليه قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انما سلطانه على الذين يتولونه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>واما المؤمنون وهم اولياء الله فيتولون الله بالطاعة فهم خارجون عن دائرة الاتباع بوسوسته اذ هو يجرى فى عالم الصفات وهو عالم الافعال واما عالم الذات فيخلص للمؤمن فأنى للشيطان سبيل اليه ولو كان لآمن فافهم هداك الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الا ان دعوتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> الا دعائى اياكم الى طاعتى بوسوسة وتزيين وهو ليس من جنس السلطان والولاية فى الحقيقة {فاستجبتم لى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اجبتم لى طوعا</span><span class="ve">﴾</span></span> واختيارا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تلومونى</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما وعدتكم بالباطل لانى خلقت لهذا ولانى عدو مبين لكم وقد حذركم الله عداوتى كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تعبدوا الشيطان</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لا يفتننكم الشيطان ومن تجرد للعداوة لا يلام اذا دعا الى امر قبيح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولوموا انفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى باختياركم المعصية وحبكم لها صدقتمونى فيما كذبتكم وكذبتم الله فيما صدقكم وذلك لان مقالى كان ملائما لهوى انفسكم وكلام الحق مخالف لهواها ومر على مزاق النفوس اى فانتم احق باللوم منى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما انا بمصرخكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بمغيثكم مما انتم فيه من العذاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما انتم بمصرخى</span><span class="ve">﴾</span></span> مما انا فيه يعنى لا ينجى بعضنا بعضا من عذاب الله والا صراخ الاغاثة والمصرخ بالفارسية [فرياد رس] وانما تعرض لذلك مع انه لم يكن فى حيز الاحتمال مبالغة فى بيان عدم اصراخه اياهم وايذانا بانه ايضا مبتلى بمثل ما ابتلوا به ومحتاج الى الاصراخ فكيف من اصراخ الغير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انى كفرت</span><span class="ve">﴾</span></span> اليوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما اشركتمون</span><span class="ve">﴾</span></span> باشراككم اياى الله فى الطاعة. وبالفارسية [بانجه شريك مى كرديد مرا باخداى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>درفرمان بردارى] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span> اى قبل هذا اليوم اى فى الدنيا بمعنى تبرأت منه واستنكرته [يعنى بيزاز شدم از شرك شما].</span><br/><span>قال فى الارشاد يعنى ان اشراككم لى بالله هو الذى يطمعكم فى نصرتى لكم بان كان لكم على حق حث جعلتمونى معبودا وكنت اودّ ذلك وارغب فيه فاليوم كفرت بذلك ولم احمده ولم اقبله منكم بل تبرأت منه ومنكم فلم يبق بينى وبينكم علاقة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان الظالمين لهم عذاب اليم</span><span class="ve">﴾</span></span> تتمة كلامه اوابتداء كلام من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. والظالمون هم الشيطان ومتبعوه من الانس لان الشيطان وضع الدعوة الى الباطل فى غر موضعها وانهم وضعوا الاتباع فى غير موضعه وفى حكاية امثاله لطف للسامعين وايقاظ لهم حتى يحاسبوا انفسهم ويتدبروا عواقبهم</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>هركه نقص خويش راديد وشناخت</span>  ***  </span><span><span>اندرا استكمال خودده اسب تاخت</span></span><br/><span><span>هركه آخر بين تر او مسعود تر</span>  ***  </span><span><span>هركه آخور بين تر او مبعود تر</span></span></p><span/><tafsir><span>ثم اخبر عن حال المؤمنين ومآلهم</span></tafsir><p/><p id="116.cEA4a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:23" id="qr-roohalbayan-14-23">وَأُدْخِلَ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا بِإِذْنِ رَبِّهِمْ تَحِيَّتُهُمْ فِيهَا سَلاَمٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/23" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.cae5e"/><p id="116.0aC6C"><span><tafsir><span>بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وادخل الذين آمنوا وعملوا الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span> جمعوا بين الايمان والعمل الصالح والمدخلون هم الملائكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنات</span><span class="ve">﴾</span></span>\[در بهشتهاى كونا كون كه\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجرى من تحتها الانهار</span><span class="ve">﴾</span></span>\[ميرود اززير درختان جويها\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدين فيها</span><span class="ve">﴾</span></span>\[در حالتى كه جاويدان باشنددران\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">باذن ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> متعلق بادخل اى بامره او بتوفيقه وهدايته وفيه اشارة الى ان الانسان اذا خلى وطبعه لا يؤمن ولا يعمل الصالحات والجنات ان لم تكن العناية لا يبقى احد فى جنة القلب ساعة كما لم يبق آدم فى الجنة خالدا كما فىالتأويلات النجمية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تحيتهم فيها سلام</span><span class="ve">﴾</span></span> التحية دعاء بالتعمير واضافتها الى الضمير من اضافة المصدر الى المفعول اى تحيتهم الملائكة فى الجنات بالسلام من الآفات او يحيى المؤمنون بعضهم بعضا بالسلام والسلام تحية المؤمنين فى الدنيا ايضا.</span><br/><span>واصله صدر من ابينا آدم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>على ما روى وهب بن منبه ان آدم لما رأى ضياء نور نبينا <span class="honorific"></span> سأل الله عنه فقال هو نور النبى العربى محمد من اولادك فالانبياء كلهم تحت لوائه فاشتاق آدم الى رؤيته فظهر نور النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فى انملة مسبحة آدم فسلم عليه فردّ الله سلامه من قبل النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فمن هنا بقى السلام سنة لصدوره عن آدم وبقى رده فريضة لكونه عن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. ونظيره ركعات الوتر فانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>لما ام الانبياء فى بيت المقدس اوصاه موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ان يصلى له ركعة عند سدرة المنتهى قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تك فى مرية من لقائه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اى لقاء موسى ليلة المعراج فلما صلى ركعة ضم اليها ركعة اخرى لنفسه فلما صلاهما اوحى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>اليه ان صل ركعة فلذلك صار وترا كالمغرب فلما قام اليها ليصليها غشاه الله بالرحمة والنور فانحل يداه بلا اختيار منه فلذلك كان رفع اليد سنة واليه اشار النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بقومه</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ان الله زادكم صلاة ألا وهى الوتر"</span></hadeeth><tafsir><span>وقيل لما صلى الركعة الثانية وقام الى الثالثة رأى والديه فى النار ففزع وانحل يداه ثم جمع قلبه فكبر وقال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"اللهم انا نستعينك"</span></hadeeth><tafsir><span>الخ كما فى التقدمة شرح المقدمة فما صلاه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>لنفسه صار سنة وما صلاه لموسى صار واجبا وما صلاه لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>صار فريضة ولما كان اصل هذه الصلاة وصية موسى اطلق عليها الواجب.</span><br/><span>وقال الفقهاء يقول فى الوتر نويت صلاة الوتر للاختلاف فى وجوبه</span></tafsir><span/></span></p><p id="116.C1FbC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:24" id="qr-roohalbayan-14-24">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ ضَرَبَ ٱللَّهُ مَثَلاً كَلِمَةً طَيِّبَةً كَشَجَرةٍ طَيِّبَةٍ أَصْلُهَا ثَابِتٌ وَفَرْعُهَا فِي ٱلسَّمَآءِ</span><a class="vn" href="/quran/14/24" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.2EaD1"/><p id="116.0b3fB"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تر</span><span class="ve">﴾</span></span> ألم تشاهد بنور النبوة يا محمد كما فىالتأويلات النجمية.</span><br/><span>وقال الكاشقى [آيا نديدى وندانستى اى بنده بينا ودانا كه براى تفهيم شما] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف ضرب الله مثلا</span><span class="ve">﴾</span></span> بين شبها ووضعه فى موضعه اللائق به وكيف فى محل النصب بضرب لا بألم لما فى كيف من معنى الاستفهام فلا يتقدم عليه عامله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلمة طيبة</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوب بمضمر والجملة تفسير لقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضرب الله مثلا</span><span class="ve">﴾</span></span> كقولك شرف الامير زيدا كساه حلة وحمله على فرس اى جعل كلمة طيبة وهى كلمة التوحيد اى شهادة ان لا اله الا الله ويدخل فيها كل كلمة حسنة كالقرآن والتسبيحة والتحميدة والاستغفار والتوبة والدعوة الى الاسلام ونحوها مما اعرب عن حق او دعا الى صلاح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كشجرة طيبة</span><span class="ve">﴾</span></span> اى حكم بانها مثلها لا انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>صيرها مثلها قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"مثل المؤمنين الذى يقرأ القرآن مثل الا ترجة ريحها طيب وطعمها طيب ومثل المؤمن الذى لا يقرأ القرآن مثل التمر لا ريح لها وطعمها حلو ومثل المنافق الذى يقرأ القرآن مثل الريحانة ريحها طيب وطعمها مر ومثل المنافق الذى لا يقرأ القرآن كمثل الحنظلة ليس لها ريح وطعمها مر"</span></hadeeth><tafsir><span>والحنظل بالفارسية [هندوانه ابو جهل] ثم ان النخلة اكرم الاشجار على الله فانها خلقت من فضلة طينة آدم وولدت تحتها مريم كما ورد فى احاديث المقاصد الحسنة ولذا جاء ثمرتها احلى واطيب من سائر الثمار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اصلها ثابت</span><span class="ve">﴾</span></span> اى اسفلها ذاهب بعروقه فى الارض متمكن فيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفرعها</span><span class="ve">﴾</span></span> اى اعلاها ورأسها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فى السماء</span><span class="ve">﴾</span></span> فى جهة العلو</span></tafsir></span></p><p id="116.DB1E0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:25" id="qr-roohalbayan-14-25">تُؤْتِيۤ أُكُلَهَا كُلَّ حِينٍ بِإِذْنِ رَبِّهَا وَيَضْرِبُ ٱللَّهُ ٱلأَمْثَالَ لِلنَّاسِ لَعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/14/25" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.Ef22F"/><p id="116.8F5cd"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تؤتى اكلها</span><span class="ve">﴾</span></span> تعطى ثمرها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل حين</span><span class="ve">﴾</span></span> وقته الله لا ثمارها وهى السنة الكاملة لان النخلة تثمر فى كل سنة مرة ومدة اطلاعها الى وقت صرانها ستة اشهر.</span><br/><span>وقال بعضهم كل حين اى ينتفع بها على الاحيان كلها لان ثمر النخل يؤكل ابدا ليلا ونهارا صيفا وشتاء وفى كل ساعة اما تمرا او رطبا او بسرا كذلك عمل المؤمن يصعد اول النهار وآخره لا ينقطع ابدا كصعود هذه الشجرة ولا يكون فى كلمة الاخلاص زيادة ولا نقصان لكن يكون لها مدد وهو التوفيق بالطاعات فى الاوقات كما يحصل النماء لهذه الشجرة بالتربية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">باذن ربها</span><span class="ve">﴾</span></span> بارادة خالقها وتيسيره وتكوينه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويضرب الله الامثال للناس</span><span class="ve">﴾</span></span> [وميراند خداى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مثلها را يعنى بيان ميكند براى مردمان] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم يتذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> يتفطنون بضرب الامثال لان فى ضربها زيادة افهام وتذكير فانه تصوير للمعانى بصور المحسوسات. وفى الانجيل سورة تسمى سورة الامثال وهى فى كلام الانبياء والعلماء والحكماء كثيرة لا تحصى</span></tafsir></span></p><p id="116.201bF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:26" id="qr-roohalbayan-14-26">وَمَثلُ كَلِمَةٍ خَبِيثَةٍ كَشَجَرَةٍ خَبِيثَةٍ ٱجْتُثَّتْ مِن فَوْقِ ٱلأَرْضِ مَا لَهَا مِن قَرَارٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/26" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.cDFEc"/><p id="116.f2635"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومثل كلمة خبيثة</span><span class="ve">﴾</span></span> هى كلمة الكفر ويدخل فيها كلمة قبيحة من الدعاء الى الكفر وتكذيب الحق ونحوهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كشجرة خبيثة</span><span class="ve">﴾</span></span> كمثل شجرة خبيثة اى صفتها كصفتها وهى الحنظل ويدخل فيها كل ما لا يطيب ثمرها من الكسوب وهو نبت يتعلق باغصان الشجر من غير ان يضرب بعرق فى الارض ويقال له اللبلاب والعشقة والثوم قد يقال انها من النجم لا الشجر والظاهر انه من باب المشاكلة.</span><br/><span>قال فى التبيان وخبثها غاية مرارتها ومضرتها وكل ما خرج عن اعتداله فهو خبيث.</span><br/><span>وقال الشيخ الغزالى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>شبه العقل بشجرة طيبة والهوى بشجرة خبيثة فقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تر كيف</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الخ انتهى.</span><br/><span>فالنفس الخبيثة الامارة كالشجرة الخبيثة تتولد منها الكلمة الخبيثة وهى كلمة تتولد من خباثة النفس الخبيثة الظالمة لنفسها بسوء اعتقادها فى ذات الله وصفاته او باكتساب المعاصى والظالمة لغيرها بالتعرض لعرضه او ماله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اجتثت</span><span class="ve">﴾</span></span> الجث القطع باستئصال اى اقتلعت جثتها واخذت بالكلية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من فوق الارض</span><span class="ve">﴾</span></span> لكون عروقها قريبة منها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مالها من قرار</span><span class="ve">﴾</span></span> استقرار عليها. يقال قر الشئ قرارا نحو ثبت ثباتا: قال الكاشفى [نيست اورا ثبات واستحكام يعنى نه بيخ دارد برزمين ونه شاخ درهوا]</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>نه بيخى كه آن باشد اورا مدار</span>  ***  </span><span><span>نه شاخى كه كردد بدان سايه دار</span></span><br/><span><span>كيا هيست افتاده بر رؤى خاك</span>  ***  </span><span><span>بريشان وبى حاصل وخورناك</span></span></p><span/><tafsir><span>[حق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وتعالى</span></span><span>تشبيه كرد درخت ايمانرا كه اصل آن در دل مؤمن ثابتست واعمال او بجانب اعلاى عليين مرتفع وثواب او در هر زمان بدو واصل بدرخت خرما كه بيخ او مستقراست درمنبت او وفرع متوجه بجانب علو ونفع او در هروقت دهنده بخلق وتمثيل نمود كلمه كفر وعبادت اصنام راكه دردل كافر مقلد بجعت عدم حجت وبرهان بران ثباتى ندارد وعملى كه نيز بمقصد قبول رسد ازو صادر نميشود بشجرة حنظل كه نه اصل اورا قراريست ونه فرع اورا اعتبارى]</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>نهال سايه ورى شرع ميوه دارد</span>  ***  </span><span><span>جنان لطيف كه برهيج شاخسارى نيست</span></span><br/><span><span>درخت زندقه شاخيست خشك وبى سايه</span>  ***  </span><span><span>كه بيش هيجكسش هيج اعتبارى نيست</span></span></p><span/><tafsir><span>وفى الكواشى قالوا شبه الايمان بالشجرة لان الشجرة لا بد لها من اصل ثابت وفرع قائم ورأس عال فكذا الايمان لا بد له من تصديق بالقلب وقول باللسان وعمل بالابدان.</span><br/><span>وقال ابو الليث المعرفة فى قلب المؤمن العارف ثابتة بل هى اثبت من الشجرة فى الارض لان الشجرة تقطع ومعرفة العارف لا يقدر احد ان يخرجها من قلبه الا المعرف الذى عرفه</span></tafsir><p/><p id="116.f3c52"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:27" id="qr-roohalbayan-14-27">يُثَبِّتُ ٱللَّهُ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ بِٱلْقَوْلِ ٱلثَّابِتِ فِي ٱلْحَيَاةِ ٱلدُّنْيَا وَفِي ٱلآخِرَةِ وَيُضِلُّ ٱللَّهُ ٱلظَّالِمِينَ وَيَفْعَلُ ٱللَّهُ مَا يَشَآءُ</span><a class="vn" href="/quran/14/27" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.a62A0"/><p id="116.7F0f4"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يثبت الله الذين آمنوا بالقول الثابت</span><span class="ve">﴾</span></span> هو كلمة التوحيد لانها رساخة فى قلب المؤمن كما قال الكاشفى {قول ثابت كلمة لا اله الا الله محمد رسول الله است كه خداى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بران ثابت ميدارد مؤمنانرا] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فى الحيوة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى قبل الموت فاذا ابتلوا ثبتوا ولم يرجعوا عن دينهم ولو عذبوا انواع العذاب كمن تقدمنا من الانبياء والصالحين مثل زكريا ويحيى وجوجيس وشمعون والذين قتلهم اصحاب الاخدود والذين مشطت لحومهم بامشاط الحديد.</span><br/><span>قال سعدى المفتى روى ان جرجيس كان من الحواريين علمه الله الاسم الذى يحيى به الموتى وكان رياض الموصل جبار يعبد الصنم فدعاه جرجيس الى عبادة الله وحده فامر به فشدر رجلاه ويداه بامشاط من الحديد فشرح بها صدره ويديه ثم صب عليه ماء الملح فصبره الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ثم دعا بمسامير من حديد فسمر بها عينيه واذنيه فصبره الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عليه ثم دعا بحوض من نحاس فأوقد تحته حتى ابيض ثم القى فيه فجعله الله بردا وسلاما ثم قطع اعضاءه اربا اربا فاحياه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ودعاهم الى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ولم يؤمن الملك فاهلكه الله مع قومه بان قلب المدينة عليهم وجعل عاليها سافلها.</span><br/><span>وشمعون كان من زهاد النصارى وكان شجاعا يحارب عبدة الاصنام من الروم ويدعوهم الى الدين الحق وكان يكسر بنفسه جنودا مجندة واحتال عليه ملك الروم بانواع من الحيل ولم يقدر عليه الى ان خدع امرأته بمواعيد فسألته فى وقت خلوة كيف يغلب عليه فقال ان اشد بشعرى فى غير حال الطهارة فانى حينئذ لم اقدر على الحل فاحاطوا به فى منامه وشدوه كذلك والقوه من قصر الملك فهلك.</span><br/><span>وفى نفائس المجالس عمدوا الى قتله بالاذية فدعا الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان ينجيه من الاعداء فانجاه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فاخذ عمود البيت وخر عليهم السقف فهلكوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفى الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يثبتهم فى القبر عند سؤال منكر ونكير وفى سائر المواطن والقبر من الآخرة فانه اول منزل من منازل الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويضل الله الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يخلق الله فى الكفرة والمشركين الضلال فلا يهديهم الى الجواب بالصواب كما صلوا فى الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويفعل الله ما يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> من تثبيت اى خلق ثبات فى بعض واضلال اى خلق ضلال فى آخرين من غير اعتراض عليه.</span><br/><span>وفى التأويلات النجمية يمكنهم فى مقام الايمان بملازمة كلمة لا اله الا الله والسير فى حقائقها فى مدة بقائهم فى الدنيا وبعد مفارقة البدن يعنى ان سير اصحاب الاعمال ينقطع عند مفارقة الروح عن البدن وسير ارباب الاحوال يثبت بتثبيت الله ارواحهم بانوار الذكر وسيرهم فى ملكوت السموات والارض بل طيرهم فى عالم الجبروت باجنحة انوار الذكر وهى جناحا النفى والاثبات فان نفيهم بالله عما سواه واثباتهم بالله فى الله لا ينقطع ابد الآباد.</span><br/><span>والآية دليل على حقيه سؤال القبر وعلى تنعيم المؤمنين فى القبر فان تثبيت الله عبده فى القبر بالقول الثابت هو النعمة كل النعمة.</span><br/><span>قال الفقيه ابو الليث قد تكلم العلماء فى عذاب القبر.</span><br/><span>فان بعضهم يجعل الروح فى جسده كما كان فى الدنيا ويجلس اى ياتيه ملكان اسودان ازرقان فظان غليظان اعينهما كالبرق الخاطف واصاواتها كالرعد القاصف معهما مرزبة فيقعدان الميت ويسألانه فيقولان له من ربك وما دينك ومن نبيك فيقول المؤمن الله ربى والاسلام دينى ومحمد <span class="honorific"></span> نبى فذلك هو الثبات واما الكافر والمنافق فيقول لا ادرى فيضرب بتلك المرزبة فيصيح صيحة يسمعها ما بين الخافقين الا الجن والانس.</span><br/><span>وقال بعضهم يكون الروح بين جسده وكفنه.</span><br/><span>وقال بعضهم يدخل الروح فى جسده الى صدره وفى كل قد جاءت الآثار والصحيح ان يقر الانسان بعذاب القبر ولا يشتغل بكيفيته.</span><br/><span>وفى اسئلة الحكم الارواح بعد الموت ليس لها نعيم ولا عذاب حسى جسمانى لكل ذلك نعيم او عذاب معنوى حتى تبعث اجسادها فترد اليها فتنعم عند ذلك حسا ومعنى.</span><br/><span>ألا ترى الى بشر الحافى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>لما رؤى فى النوم قيل ما فعل الله بك قال غفر لى واباح لى نصف الجنة يعنى روحه منعمة بالجنة فاذا حشر ودخل الجنة ببدنه يكمل النعيم بالنصف الآخر وهل عذاب القبر دائم او ينقطع فالجواب نوع دائم بدليل قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النار يعرضون عليها غدوا وعشيا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ونوع منقطع وهو بعض العصاة الذين خفت جرائمهم فيعذب بحسب جرمه ثم يخفف عنه كما يعذب فى النار مدة ثم يزول عنه العذاب وقد ينقطع عنه العذاب بدعاء او صدقة او استغفار او ثواب بحج او قراءة تصل اليه من بعض اقاربه او غيرهم كما فى الفتح القريب وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"اللهم انى اعوذ بك من البخل واعوذ بك من الجبن واعوذ بك ان ارد الى ارذل العمر واعوذ بك من فتنة الدجال واعوذ بك من عذاب القبر"</span></hadeeth><hadeeth class="hadeeth"><span>"وكان <span class="honorific"></span> اذا فرغ من دفن الرجل وقف عليه وقال استغفروا لاخيكم وسلوا له التثبت فانه الآن يسال"</span></hadeeth><span/><hadeeth class="hadeeth"><span>"- روى - ان النبى <span class="honorific"></span> لما دفن ولده ابراهيم وقف على قبره فقال يا بنى القلب يحزن والعين تدمع ولا نقول ما يسخط الرب انا لله وانا اليه راجعون يا بنى قل الله ربى والاسلام دينى ورسول الله ابى فبكت الصحابة منهم عمر رضى الله عنه حتى ارتفع صوته فالتفت اليه رسول الله فقال ما يبكيك يا عمر فقال يا رسول الله هذا ولدك وما بلغ الحلم ولا جرى عليه القلم ويحتاج الى تلقين مثلك يلقنه التوحيد فى مثل هذا الوقت فما حال عمر وقد بلغ الحلم وجرى عليه القلم وليس له ملقن مثلك فبكى النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وبكت الصحابة معه فنزل جبريل بقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يثبت الله الذين آمنوا بالقول الثابت فى الحيوة الدنيا وفى الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> فتلا النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>الآية فطابت الانفس وسكنت القلوب وشكروا الله"</span></hadeeth><span>.</span><br/><span/><tafsir><span>وقال بعضهم الانبياء والصبيان والملائكة لا يسألون وقد اختص نبينا <span class="honorific"></span> بسؤال امته عنه بخلاف بقية الانبياء وما ذاك الا ان الانبياء قبل نبينا كان الواحد منهم اذا اتى امته وابوا عليه اعتزلهم وعوجلوا بالعذاب واما نبينا</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فبعث رحمة بتأخير العذاب ولما اعطاه الله السيف دخل فى دينه مخافة من السيف فقبض الله فتانى القبر ليستخرجا بالسؤال ما كان فى نفس الميت فيثبت المسلم ويزل المنافق.</span><br/><span>وفى بعض الآثار يتكرر السؤال فى المجلس الواحد ثلاث مرات وفى بعضها ان المؤمن يسأل سبعة ايام والمنافق اربعين يوما. ولا يسأل من مات يوم الجمعة ليلته من المؤمنين. وكذا فى رجب وشعبان ورمضان وهو بعد العيد فى مشيئة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لكن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>هو اكرم الاكرمين فالظن على انه لا يؤمر بالسؤال كما فى الواقعات المحمودية.</span><br/><span>وفى كلام الحافظ السوطى لم يثبت فى التلقين حديث صحيح اوحسن بل حديثه ضعيف باتفاق جمهور المحدثين والحديث الضعيف يعمل به فى فضائل الاعمال.</span><br/><span>فعلى العاقل ان يموت قبل ان يموت ويحيى بالحياة الطيبة وذلك بظهور سر الحياة له بتربية مرشد كامل كما قال فى المثنوى</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>هين كه اسرافيل وقتند اوليا</span>  ***  </span><span><span>مرده را زيشان حياتست ونما</span></span><br/><span><span>جانهاى مرده اندر كورتن</span>  ***  </span><span><span>برجهد زآوازشان اندر كفن</span></span><br/><span><span>كويداين أوزا زآواهاجداست</span>  ***  </span><span><span>زنده كردن كار آواز خداست</span></span><br/><span><span>ما بمرديم وبكلى كاستيم</span>  ***  </span><span><span>بانك حق آمد همه بر خاستيم</span></span><br/><span><span>مطلق ان أواز خودازشه بود</span>  ***  </span><span><span>كرجه از حلقوم عبد الله بود</span></span><br/><span><span>كفت اورامن زبان وحشم تو</span>  ***  </span><span><span>من حواس ومن رضا وخشيم تو</span></span><br/><span><span>روكه بى يسمع وبى يبصر توئى</span>  ***  </span><span><span>سر توئى جه جاى صاحب سر توئى</span></span><br/><span><span>جون شدى من كان لله ازوله</span>  ***  </span><span><span>حق ارلباشد كه كان الله له</span></span><br/><span><span>كه توئى كويم تراكاهى منم</span>  ***  </span><span><span>خرجه كوئى آفناب روشنم</span></span><br/><span><span>هركجا تابم زمشكات دمى</span>  ***  </span><span><span>حل شد آنجا مشكلات عالمى</span></span><br/><span><span>ظلمتى راكافتا بش برنداشت</span>  ***  </span><span><span>ازدم كردد آن ظلمت جوجاشت</span></span></p><tafsir><span>وكما ان لانفاس الاولياء بركة ويمنا للاحياء فكذا للاموات حين التلقين فانه فرق بين تلقين الغافل الجاهل وبين تلقين المتنقط العالم بالله نسأل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان يثبتنا واياكم على الحق المبين الى ان يأتى اليقين ويجعلنا من الصديقين الذين يتمكنون فى مقام الامن عند خوف اهل التلوين</span></tafsir><p/><p id="116.2BE02"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:28" id="qr-roohalbayan-14-28">أَلَمْ تَرَ إِلَى ٱلَّذِينَ بَدَّلُواْ نِعْمَتَ ٱللَّهِ كُفْراً وَأَحَلُّواْ قَوْمَهُمْ دَارَ ٱلْبَوَارِ</span><a class="vn" href="/quran/14/28" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.d6E51"/><p id="116.6dAcE"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تر الى الذين</span><span class="ve">﴾</span></span> من رؤية البصر وهو تعجب لرسول الله <span class="honorific"></span> اى هل رأيت عجبا مثل هؤلاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بدلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> غيروا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نعمة الله</span><span class="ve">﴾</span></span> على حذف المضاف اى شكر نعمته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كفرا</span><span class="ve">﴾</span></span> بان وضعوه مكانه او بدلوا نفس النعمة كفرا فانهم لما كفروها سلبت منهم فصاروا تاركين لها محصلين الكفر بدلها كأهل مكة خلقهم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>واسكنهم حرمه وجعلهم قوام بيته ووسع عليهم ابواب رزقه وشرفهم بمحمد <span class="honorific"></span> فكفروا ذلك فحفظا سبع سنين واسروا وقتلوا يوم بدر فصاروا اذلاء مسلوبى النعمة.</span><br/><span>وعن عمر وعلى رضى الله عنهما هم الافجران من قريش بنوا امية اما بنوا المغيرة فكفيتموهم يوم بدر واما بنوا امية فمتعوا الى حين كأنهما يتأولان ما سيتلى من قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل تمتعوا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واحلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> انزلوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قومهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بارشادهم اياهم الى طريقة الشرك والضلال وعدم التعرض لحلولهم لدلالة الاحلال عليه اذ هو فرعه كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقدم قومه يوم القيامة فأوردهم النار</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>واسند الاحلال وهو فعل الله الى اكابرهم لان سببه كفرهم وسبب كفرهم امر اكابرهم اياهم بالكفر</span></tafsir><span/></span></p><p id="116.E2A47"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:29" id="qr-roohalbayan-14-29">جَهَنَّمَ يَصْلَوْنَهَا وَبِئْسَ ٱلْقَرَارُ</span><a class="vn" href="/quran/14/29" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.a501F"/><p id="116.7de4f"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دار البوار</span><span class="ve">﴾</span></span> اى الهلاك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف بيان لها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يصلونها</span><span class="ve">﴾</span></span> حال منها اى داخلين فيها مقاسين لحرها يقال صلى النار صليا قاسى حرها كتصلاها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبئس القرار</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بئس جهنم</span></tafsir></span></p><p id="116.f48C9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:30" id="qr-roohalbayan-14-30">وَجَعَلُواْ لِلَّهِ أَندَاداً لِّيُضِلُّواْ عَن سَبِيلِهِ قُلْ تَمَتَّعُواْ فَإِنَّ مَصِيرَكُمْ إِلَى ٱلنَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/14/30" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.eF632"/><p id="116.7E8Ff"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف على احلوا داخل معه فى حكم التعجب اى جعلوا فى اعتقادهم الباطل وزعمهم الفاسد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span> الفرد الاحد الذى لا شريك له فى الارض ولا فى السماء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اندادا</span><span class="ve">﴾</span></span> اشباها فى التسمية حيث سموا الاصنام آلهة او فى العبادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليضلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قومهم الذين يشايعونهم حسبما ضلوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن سبيله</span><span class="ve">﴾</span></span> القويم الذى هو التوحيد ويوقعونهم فى ورطة الكفر والضلال وليس الاضلال غرضا حقيقيا لهم من اتخاذ الانداد ولكن لما كان نتيجة له كما كان الاكرام قى قولك جئتك لتكرمنى نتيجة المجئ شبه بالغرض وادخل اللام عليه بطريق الاستعارة التبعية ونسب الاضلال الذى هو فعل الله اليهم لانهم سبب الضلالة حيث يأمرون بها ويدعون اليها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> تهديدا لاولئك الضالين المضلين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تمتعوا</span><span class="ve">﴾</span></span> انتفعوا بما انتم عليه من الشهوات التى من جملتها كفران النعم العظام واستتباع الناس فى عبادة الاصنام. وبالفارسية [بكدرانيد عمر هاى خود باارزوها وعبادت بتان] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فان مصيركم</span><span class="ve">﴾</span></span> يوم القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الى النار</span><span class="ve">﴾</span></span> ليس الا فلا بد لكم من تعاطى ما يوجب ذلك او يقتضيه من احوالكم والمصير مصدر صار التامة بمعنى رجع وخبر ان هو قوله الى النار.</span><br/><span>دلت الآيتان على امور.</span><br/><span>الأول ان الكفران سبب لزوال النعمة بالكلية كما ان الشكر سبب لزيادتها</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>شكر نعمت تعمتت افزون كند</span>  ***  </span><span><span>كفر نعمت از كفت بيرون كند</span></span></p><span/><tafsir><span>وفى حديث المعراج</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ان الله شكا من امتى شكايات. الاولى انى لم اكلفهم عمل الغد وهم يطلبون منى رزق الغد. والثانية انى لا ادفع ارزاقهم الى غيرهم وهم يدفعون عملهم الى غيرى. والثالثة انهم يأكلون رزقى ويشكرون غيرى ويخونون معى ويصالحون خلقى. والرابعة ان العزة لى وانا المعزوهم يطلبون العزة من سواى. والخامسة انى خلقت النار لكل كافروهم يجتهدون ان يوقعوا انفسهم فيها"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>والثانى ان القرين السوء يجر المرء الى النار ويحله دار البوار فينبغى للمؤمن المخلص السنى ان يجتنب عن صحبة اهل الكفر والنفاق والبدعة حتى لا يسرق طبعه من اعتقادهم السوء وعملهم السئ ولهم كثرة فى هذا الزمان واكثرهم فى زى المتصوفة</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>اى فغان ازيارنا جنس اى فغان</span>  ***  </span><span><span>همنشين نيك جوييد اى مهان</span></span></p><tafsir><span>والثالث ان جهنم دار القرار للاشرار وشدة حرها مما لا يوصف. وعن النعمان بن بشير رضى الله عنه عن النبى <span class="honorific"></span> قال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ان اهون اهل النار عذابا رجل فى اخمص قدميه جمرتان يغلى منهما دماغه كما يغلى المرجل بالقمقمة"</span></hadeeth><tafsir><span>والاخمص بفتح الهمزة هو المتجافى من الرجل اى من بطنها عن الارض والغليان شدة اضطراب الماء نحوه على النار لشدة ايقادها. والمرجل بكسر الميم وفتح الجيم قدر معروف سواء كان من حديد او نحاس او حجارة او خزف هذا هو الاصح. وقيل هو القدر من النحاس خاصة.</span><br/><span>وفى الآية اشارة الى نعمة الوهية وخالقية ورازقية عليهم بدلوها بالكفر والانكار والجحود واحلوا ارواحهم وقلوبهم ونفوسهم وابدانهم دار الهلاك وانزلوا ابادانهم جهنم يصلونها وبئس القرار وهى غاية البعد عن الحضرة والحرمان عن الجنان وانزلوا نفوسهم الدركات وقلوبهم العمى والصمم والجهل وارواحهم العلوية اسفل سافلين الطبيعة بتبديل نعم الاخلاق الملكية الحميدة بالاخلاق الشيطانية السبعية الذميمة وجعلوا لله اندادا من الهوى والدنيا وشهواتها ليضلوا الناس بالاستتباع عن طلب الحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>والسير اليه على اقدام الشريعة والطريقة الموصل الى الحقيقة قل تمتعوا بالشهوات الدنيا ونعيمها فان مصيركم نار جهنم للابدان ونار الحرمان للنفوس ونار الحسرة للقلوب ونار القطيعة للارواح كما فى التأويلات النجمية</span></tafsir><p/><p id="116.Be822"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:31" id="qr-roohalbayan-14-31">قُل لِّعِبَادِيَ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ يُقِيمُواْ ٱلصَّلاَةَ وَيُنْفِقُواْ مِمَّا رَزَقْنَاهُمْ سِرّاً وَعَلانِيَةً مِّن قَبْلِ أَن يَأْتِيَ يَوْمٌ لاَّ بَيْعٌ فِيهِ وَلاَ خِلاَلٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/31" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.6A63d"/><p id="116.47B7F"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل لعبادى الذى آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال بعض الحكماء شرف الله عباده بهذه الياء وهى خير لهم من الدنيا وما فيها لان فيها اضافة الى نفسه والاضافة تدل على العتق لان رجلا لو قال لعبده يا ابن او ولد لا يعتق ولو قال يا ابنى او ولدى يعتق بالاضافة الى نفسه كذلك اذا اضاف العباد الى نفسه فيه دليل ان يعتقهم من النار ولا شرف فوق العبودية: قال الجامى</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>كسوت خواجكى وخلعت شاهى جه كند</span>  ***  </span><span><span>هركرا غاشية بند كيت بردوشست</span></span></p><span/><tafsir><span>وكان سلطان العارفين ابو يزيد البسطامى قدس سره يقول الخلق يفرون من الحساب وانا اطلبه فان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لو قال لى اثناء الحساب عبدى لكفانى شرفا والمقول هنا محذوف دل عليه الجواب اى قل لهم اقيموا وانفقوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقيموا الصلوة وينفقوا مما رزقناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يداوموا على ذلك. وبالفارسية [بكو اى محمد <span class="honorific"></span> يعنى امركن مربند كان مراكه ايمان آورده اندبرين وجه كه نماز كزاريد ونفقه كنيد تاايشان بامر تونماز كزارند ونفقه دهند از آنجه عطاداده ياايشان ازامول] ويجوز ان يكون المقول يقيموا وينفقوا على ان يكونا بمعنى الامر وانما اخرجا عن صورة الخبر للدلالة على التحقيق بمضمونها والمسارعة الى العمل بهما</span><br/><span>فان قيل لو كان كذلك لبقى اعرابه بالنون.</span><br/><span>قلنا يجوز ان يبنى على حذف النون لما كان بمعنى الامر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سرا وعلانية</span><span class="ve">﴾</span></span> منتصبان على المصدر من الامر المقدور اى نفقوا انفاق سر وعلانية او على الحال اى ذوى سر وعلانية بمعنى مسرين ومعلنين او على الظرف اى وقتى سر وعلانية.</span><br/><span>والاحب فى الانفاق اخفاء المتطوع واعلان الواجب وكذا الصلوات والمراد حث المؤمنين على الشكر لنعم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بالعبادة البدنية والمالية وترك التمتع بمتاع الدنيا والركون اليها كما هو صنيع الكفرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل ان يأتى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال فى الارشاد الظاهر ان من متعلقة لانفقوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو يوم القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا بيع فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> فيبتاع المقصر ما يتلافى تقصيره به وتخصيص البيع بالذكر لاستلزام نفيه نفى الشراء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا خلال</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا مخالة فيشفع له خليل والمراد المخالة بسبب ميل الطبع ورغبة النفس فلا يخالف قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الاخلاء يومئذ بعضهم لبعض عدو الا المتقين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لان الواقع فيما بينهم المخالة لله ام من قبل ان يأتى يوم القيامة الذى لا انتفاع فيه بمبايعة ولا مخالة وانما ينتفع فيه بالطاعة التى من جملتها اقامة الصلاة والانفاق لوجه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وادخار المال وترك انفاقه انما يقع غالبا للتجارات والمهاداة فحيث لا يمكن ذلك فى الآخرة فلا وجه لادخاره الى وقت الموت.</span><br/><span>وفى الآية اشارة الى الاعمال الباطنة القلبية كالايمان والى الاعمال الظاهرة القالبية كاقامة الصلاة والانفاق.</span><br/><span>قال ابو سعيد الخراسانى قدس سره خزائن الله فى السماء وخزائنه فى الارض القلوب لانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>خلق قلب المؤمن بيت خزائنه ثم ارسل ريحا فهبت فيه فكنسته من الكفر والشرك والنفاق والغش ثم انشأ سحابة فامطرت فيه ثم انبت شجرة فاثمرت الرضى والمحبة والشكر والصفوة والاخلاص والطاعة ثم طاب الظاهر بحسب طيب الباطن.</span><br/><span>وعن مكحول الشامى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>اذا تصدق المؤمن بصدقة ورضى عنه ربه تقول جهنم يا رب ائذن لى بالسجود شكرا لك فقد اعتقت احدا من امة محمد من عذابى ببركة صدقته لانى استحيى من محمد ان اعذب امته مع ان طاعتك واجبة على: قال المولى الجامى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>هرجه دارى جون شكوفه برفشان زيرا كه سنك</span>  ***  </span><span><span>بهر ميوه ميخور دهردم زدست صفله شاخ</span></span></p><span/><tafsir><span>والاشارة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل لعبادى</span><span class="ve">﴾</span></span> لا عباد الهوى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بنور العناية وعرفوا قدر نعمة الوهيتى ولم يبدلوها كفرا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقيموا الصلوة</span><span class="ve">﴾</span></span> ليلازموا عتبة العبودية ويديموا العكوف على بساط القربة ويثبتوا فى المناجاة والمكالمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وينفقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> على الطالبين المريدين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مما رزقناهم سرا</span><span class="ve">﴾</span></span> من اسرار الالوهية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلانية</span><span class="ve">﴾</span></span> من احكام العبودية فى طريق الربوبية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل ان يأتى يوم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو يوم مفارقة الارواح عن الابدان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا بيع فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> اى لا يقدر على الانفاق بطريق طلب المعاوضة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا خلال</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ولا بطريق المخالة من غير طلب العوض لان آلة الانفاق خرجت من يده وبطل استعداد دعوة الخلق الى الحق وتربيتهم بالتسليك والتزكية والتهذيب والتأديب كما فى التأويلات النجمية</span></tafsir><span/><p/><p id="116.74bD4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:32-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:32" id="qr-roohalbayan-14-32">ٱللَّهُ ٱلَّذِي خَلَقَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضَ وَأَنزَلَ مِنَ ٱلسَّمَآءِ مَآءً فَأَخْرَجَ بِهِ مِنَ ٱلثَّمَرَاتِ رِزْقاً لَّكُمْ وَسَخَّرَ لَكُمُ ٱلْفُلْكَ لِتَجْرِيَ فِي ٱلْبَحْرِ بِأَمْرِهِ وَسَخَّرَ لَكُمُ ٱلأَنْهَارَ</span><a class="vn" href="/quran/14/32" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:33" id="qr-roohalbayan-14-33">وَسَخَّر لَكُمُ ٱلشَّمْسَ وَٱلْقَمَرَ دَآئِبَينَ وَسَخَّرَ لَكُمُ ٱلَّيلَ وَٱلنَّهَارَ</span><a class="vn" href="/quran/14/33" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="v" data-v="14:34" id="qr-roohalbayan-14-34">وَآتَاكُم مِّن كُلِّ مَا سَأَلْتُمُوهُ وَإِن تَعُدُّواْ نِعْمَتَ ٱللَّهِ لاَ تُحْصُوهَا إِنَّ ٱلإنْسَانَ لَظَلُومٌ كَفَّارٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/34" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.dECbb"/><p id="116.67a2c"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span> مبتدأ خبره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذى خلق السموات</span><span class="ve">﴾</span></span> وما فيها من الاجرام العلوية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والارض</span><span class="ve">﴾</span></span> وما فيها من انواع المخلوقات وقدم السماوات لانها بمنزلة الذكر من الانثى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وانزل من السماء</span><span class="ve">﴾</span></span> اى من السحاب فان كل ما علاك سماء او من الفلك فان المطر منه يبتدئ الى السحاب ومنه الى الارض على ما دلت عليه ظواهر النصوص.</span><br/><span>يقول الفقير هو الارجح عندى لان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>زاد بيان نعمه على عباده فبين اولا خلق السماوات والارض ثم اشار الى ما فيها من كليات المنافع لكنه قدم واخركتأخير تسخير الشمس والقمر ليدل على ان كلا من هذه النعم نعمة على حدة ولو اريد السحاب لم يوجد التقابل التام واياما كان فمن ابتدائية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماء</span><span class="ve">﴾</span></span> اى نوعا منه وهو المطر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاخرج به</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بسبب ذلك الماء الذى اودع فيه القوة الفاعلية كما انه اودع فى الارض القوة القابلية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الثمرات</span><span class="ve">﴾</span></span> من انواع الثمرات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رزقا لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> تعيشون به وهو بمعنى المرزوق شامل للمطعوم والملبوس مفعول لاخرج ومن للتبيين حال منه ولكم صفة كقولك انفقت من الدراهم الفا او للتبعيض بدليل قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاخرجنا به ثمرات</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>كانه قيل انزل من السماء بعض الماء فاخرج به بعض الثمرات ليكون بعض رزقكم اذ لم ينزل من السماء كل الماء ولاخرج بالمطر كل الثمار ولاجل كل الرزق ثمر او كان احب الفواكه الى نبينا</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>الرطب والبطيخ وكان يأكل البطيخ بالرطب ويقول</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"يكسر حر هذا ببرد هذا وبرد هذا بحر هذا"</span></hadeeth><tafsir><span>فان الرطب حار رطب والبطيخ بارد رطب كما فى شرح المصابيح وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من تصبح بسبع تمرات عجوة لم يضره ذلك اليوم سم ولا سحر"</span></hadeeth><tafsir><span>قوله تصبح اى اكل وقت الصباح قبل ان يأكل شيئا آخر وعجوة عطف بيان لسبع تمرات وهى ضرب من اجود التمر فى المدينة يضرب الى السواد يحتمل ان يكون هذا الخاصية فى ذلك النوع من التمر ويحتمل ان يكون بدعائه له حين قالوا احرق بطوننا تمر المدينة وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"كلوا التمر على الريق فانه يقتل الديدان فى البطن"</span></hadeeth><tafsir><span>وكان</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ياخذ عنقود العنب بيده اليسرى ويتناول حبة حبة بيده اليمنى كذا فى الطب النبوى وفى البطيخ والرمان قطرة من ماء الجنة.</span><br/><span>وروى عن على كلوا من الرمان فليس منه حبة تقع فى المعدة الا انارت القلب واخرست الشيطان اربعين يوما.</span><br/><span>وقال جعفر بن محمد ريح الملائكة ريح الورد وريح الانبياء ريح السفرجل وريح الحور ريح الآس</span></tafsir><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسخر لكم الفلك</span><span class="ve">﴾</span></span> بان اقدركم على صنعتها واستعمالها بما الهمكم كيفية ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتجرى</span><span class="ve">﴾</span></span> اى الفلك لانه جمع فلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فى البحر</span><span class="ve">﴾</span></span>\[دردريا\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بامره</span><span class="ve">﴾</span></span> بارادته الى حيث توجهتم وانطوى فى تسخير الفلك تسخير البحار وتسخير الرياح.</span><br/><span>قال فى شرح حزب البحر قال عمر بن الخطاب رضى الله عنه لعمرو بن العاص صف لى البحر فقال يا امير المؤمنين مخلوق عظيم يركبه خلق ضعيف دود على عود.</span><br/><span>وفى انوار المشارق يجوز ركوب البحر للرجال والنساء عند غلبة السلامة كذا قال الجمهور. وكره ركوبه للنساء لان الستر فيه لا يمكنهن غالبا ولا غض البصر عن المتصرفين فيه ولا يؤمن انكشاف عوراتهن فى تصرفهن لا سيما فيما صغر من السفن مع ضرورتهن الى قضاء الحاجة بحضرة الرجال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسخر لكم الانهار</span><span class="ve">﴾</span></span> اى المياه العظيمة الجارية فى الانهار العظام وتسخيرها جعلها معدة لانتفاع الناس حيث يتخذون منها جداول يسقون بها زروعهم وجنانهم وما اشبه ذلك.</span><br/><span>قال فى بحر العلوم اللام فيها للجنس او للعهد اشير بها الى خمسة انهار سيحون نهر الهند وجيحون نهر بلخ ودجلة والفرات نهر العراق والنيل نهر مصلا انزلها الله من عين واحدة من عيون الجنة فاستودعها الجبال واجراها فى الارض وسخرها للناس وجعل فيها منافع لهم فى اصناف معاشهم وسائر الانهار تبع لها وكأنها اصولها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسخر لكم الشمس والقمر</span><span class="ve">﴾</span></span> حال كونهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دائبين</span><span class="ve">﴾</span></span> قال فى تهذيب المصادر الدأب [دانم شدن] فالمعنى دائمين متصلين فى سيرهما لا ينقطعان الى يوم القيامة.</span><br/><span>وقال فى القاموس دأب فى عمله كمنع دابا ويحرك ودؤوبا بالضم جدّ وتعب. فالمعنى مجدين فى سيرهما وانارتهما ودرئهما الظلمات واصلاحهما يصلحان الارض والابدان والنبات لا يفتران اصلا ويفضل الشمس على القمر لان الشمس معدن الانوار الفلكية من البدور والنجوم واصلها فى النورانية وان انوارهم مقتبسة من نورالشمس على قدر تقابلهم وصفوة اجرامهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسخر لكم الليل والنهار</span><span class="ve">﴾</span></span> يتعاقبان بالزيادة والنقصان والاضاءة والاظلام والحركة والسكون فيهما اى لمعاشكم ومنامكم ولعقد الثمار وانضاجها.</span><br/><span>واختلفوا فى الليل والنهار ايهما افضل.</span><br/><span>قال بعضهم قدم الليل على النهار لان الليل لخدمة المولى والنهار لخدمة الخلق ومعارج الانبياء عليهم السلام كانت بالليل ولذا قال الامام النيسابورى الليل افضل من النهار.</span><br/><span>يقولىالفقير الليل محل السكون ففيه سر الذات وله المرتبة العليا والنهار محل الحركة ففيه سر الصفات وله الفضيلة العظمى واول المراتب وآخرها السكون كما اشار اليه قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فى الحديث القدسى</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"كنت كنزا مخفيا فاحببت ان اعرف فخلقت الخلق"</span></hadeeth><tafsir><span>فالخلق يقتضى الحركة المعنوية وما كان قبل الحركة والخلق الا سكون محض وذات بحت فافهم. وسيد الايام يوم الجمعة واذا وافق يوم عرفة يوم الجمعة تضاعف الحج لسبعين حجة على غيره وبهذا ظهر فضل يوم الجمعة على يوم عرفة. وافضل الليالى ليلة المولد المحمدى لولاه ما نزل القرآن ولا نعتت ليلة القدر وهو الاصح.</span></tafsir><br/><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتاكم من كل ما سألتموه</span><span class="ve">﴾</span></span> اى اعطاكم مصلحة لكم فى بعض جميع ما سألتموه فان الموجود من كل صنف بعض ما قدره الله وهذ كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كان يريد العاجلة عجلنا له فيها ما نشاء</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فمن للتبعيض او كل ما سألمتوه على ان من للبيان وكلمة كل للتكثير كقولك فلان يعلم كل شيء واتاه كل الناس وعليه قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span>{ فتحنا عليهم ابواب كل شيء</span><br/><span>}</span><tafsir><span>قال الكاشفى [وبداد شمارا ازهر جه خواستيد يعنى آنجه محتاج اليه شما بود خواسته وناخواسته بشما ارزانى داشت] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وان تعدوا نعمة الله</span><span class="ve">﴾</span></span> التى انعم بها عليكم بسؤال وبغيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تحصوها</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تطيقوا حصرها وعدها ولو اجمالا لكثرتها وعدم نهايتها.</span><br/><span>وفيه دليل على ان المفرد يفيد الاستغراق بالاضافة واصل الاحصاء ان الحساب كان اذا بلغ عقدا معينا من عقود الاعداد وضعت له حصاة ليحفظ بها ثم استؤنف العدد. والمعنى لا توجد له غاية فتوضع له حصاة والنعم على قسمين نعمة المنافع لصحة البدن والامن والعافية والتلذذ بالمطاعم والمشارب والملابس والمناكح والاموال والاولاد ونعمة دفع المضار من الامراض والشدائد والفقر والبلاء واجل النعم استواء الخلقة والهام المعرفة [سلمى قدس سره فرمودكه مراد ازين نعمت حضرت بيعمبر ماست <span class="honorific"></span> كه سفر بزر كتر وواسطة نزديكترمايان حق وخلق اوست وفى نفس الامر حصر صفات كمال وشرح انوار جمال اواز دائرة تصور وتخيل بيرن وازاندازه تأمل وتفكر افزونست]</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>بر ذروه معارج قدر رفيع تو</span>  ***  </span><span><span>نى عقل راه يابد ونى فهم بى برد</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان الانسان لظلوم</span><span class="ve">﴾</span></span> لبليغ فى الظلم يظلم النعمة باغفال شكرها او بوضعها فى غير موضعها او يظلم نفسه بتعريضها للحرمان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كفار</span><span class="ve">﴾</span></span> شديد الكفران لها او ظلوم فى الشدة يشكو ويجزع كفار فى النعمة يجمع ويمنع. واللام فى الانسان للجنس ومصداق الحكم بالظلم والكفران بعض من وجد فيه من افراده كما فى الارشاد - روى - انه شكا بعض الفقراء الى واحد من السلف فقره واظهر شدة اهتمامه به فقال ايسرّك انك اعمى ولك عشرة آلاف درهم فقال لا فقال اقطع اليدين والرجلين ولك عشرون الف درهم فقال لا فقال ايسرّك الله انك مجنون ولك عشرة آلاف قال لا فقال اما تستحيى انك تشكو مولاك وعندك عروض باربعين الف.</span><br/><span>ودخل ابن السماك على بعض الخلفاء وفى يده كوز ماء وهو يشربه فقال عظنى فقال لو لم تعط هذه الشربة الا ببذل جميع اموالك والا بقيت عطشان فهل كنت تعطيه قال نعم قال ولو لم تعط الا بملكك كله فهل كنت تتركه قال نعم فقال لا تفرح بملك لا يساوى شربة ماء وان نعمة على العبد فى شربة ماء عند العطش اعظم من ملك الارض كلها بل كل نفس لا يستوى بملك الارض كلها فلو اخذ لحظة حتى انقطع الهواء عنه مات ولو حبس فى بيت حمام فيه هواء حار او بئر فيه هواء ثقيل برطوبة الماء مات غما ففى كل ذرة من بدنه نعم لا تحصى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>نعمت حق شمار وشكر كذار</span>  ***  </span><span><span>نعتش را اكرجه نيست شمار</span></span><br/><span><span>شكر باشد كليد كنج مزيد</span>  ***  </span><span><span>كنج خواهى منه زدست كليد</span></span></p><span/><tafsir><span>والاشارة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله الذى خلق السموات</span><span class="ve">﴾</span></span> سموات القلوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والارض</span><span class="ve">﴾</span></span> ارض النفوس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وانزل من السماء</span><span class="ve">﴾</span></span> من سماء القلوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماء</span><span class="ve">﴾</span></span> ماء الحكمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاخرج به من الثمرات</span><span class="ve">﴾</span></span> من ثمرات الطاعات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رزقا لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> لارواحكم فان الطاعات غذاء الارواح كما ان الطعام غذاء الابدان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسخر لكم الفلك</span><span class="ve">﴾</span></span> فلك الشريعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتجرى فى البحر</span><span class="ve">﴾</span></span> فى بحر الطريقة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بامره</span><span class="ve">﴾</span></span> بامر الحق لا بامر الهوى والطبع لان استعمال فلك الشريعة اذا كان بامر الهوى والطبع سريعا ينكسر ويغرق ولا يبلغ ساحل الحقيقة الا بامر اولى الامر وملاحيه وهو الشيخ الواصل الكامل المكمل كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اطيعوا الله واطيعوا الرسول واولى الامر منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>"من اطاع اميرى فقد اطاعنى ومن اطاعنى فقد اطاع الله" وكم من سفن لارباب الطلب لما شرعت فى هذا البحر بالطبع انكسرت بنكباء الاهواء وتلاطم امواج الغرة وانقطعت دون ساحلها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسخر لكم الانهار</span><span class="ve">﴾</span></span> انهار العلوم اللدنية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسخر لكم الشمس</span><span class="ve">﴾</span></span> شمس الكشوف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقمر</span><span class="ve">﴾</span></span> قمر المشاهدات<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دائبين</span><span class="ve">﴾</span></span> بالكشف والمشاهدة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسخر لكم الليل</span><span class="ve">﴾</span></span> ليل البشرية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنهار</span><span class="ve">﴾</span></span> نهار الروحانية وتسخير هذه الاشياء عبارة عن جعلها سببا لاستكمال استعداد الانسان فى قبول الفيض الالهى المختص به من بين سائر المخلوقات وفى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتاكم من كل ما سألتموه</span><span class="ve">﴾</span></span> اشارة الى انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>اعطى الانسان فى الازل حسن استعداد استدعى منه لقبول الفيض الالهى وهو قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد خلقنا الانسان فى احسن تقويم</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم للابتلاء رده الى اسفل سافلين ثم آتاه من كل ما سأله من الاسباب التى تخرجه من اسفل سافلين وتصعده الى اعلى عليين فاذا امعنت النظر فى هذه الآيات رأيت ان العالم بما فيه خلق تبعا لوجود الانسان وسببا لكماليته كما ان الشجرة خلقت تبعا لوجود الثمرة وسببا لكماليتها فالانسان البالغ الكامل الواصل ثمرة شجرة المكونات فافهم جدا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وان تعدوا نعمة الله لا تحصوها</span><span class="ve">﴾</span></span> لان نعمته على الانسان قسمان قسم يتعلق بالمخلوقات كلها وقد بينا انها خلقت لاستكمال الانسان وهذه النعمة لا يحصى عدها لان فوائدها عائدة الى الانسان الى الابد وهى غير متناهية فلا يحصى عدها وقسم يتعلق بعواطف الوهيته وعوارف ربوبيته فهى ايضا غير متناهية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان الانسان لظلوم</span><span class="ve">﴾</span></span> لنفسه بان يفسد هذا الاستعداد الكامل بالاعراض عن الحق والاقبال على الباطل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كفار</span><span class="ve">﴾</span></span> لا نعم الله اذا لم يعرف قدرها ولم يشكر لها وجعلها نقمة لنفسه بعد ما كانت نعمة من ربه كما فى التأويلات النجمية</span></tafsir><span/><p/><p id="116.0B9e9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:35" id="qr-roohalbayan-14-35">وَإِذْ قَالَ إِبْرَاهِيمُ رَبِّ ٱجْعَلْ هَـٰذَا ٱلْبَلَدَ ءَامِناً وَٱجْنُبْنِي وَبَنِيَّ أَن نَّعْبُدَ ٱلأَصْنَامَ</span><a class="vn" href="/quran/14/35" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.466C0"/><p id="116.4dD71"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذ قال ابراهيم</span><span class="ve">﴾</span></span> واذكر وقت قول ابراهيم فى مناجاته اى بعد الفراغ من بناء البيت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب اجعل هذا البلد</span><span class="ve">﴾</span></span>\[اين شهر مكه را\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنا</span><span class="ve">﴾</span></span> اهله بحيث لا يخاف فيه من المخاوف والمكاره كالقتل والغارة والامراض المنفرة من البرص والجذام ونحوهما فاسناد الامن الى البلد مجاز لوقوع الامن الا من فيه وانما الآمن فى الحقيقة اهل البلد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واجنبنى وبنى</span><span class="ve">﴾</span></span> يقال جنبته كنصرته واجنبته اى ابعدته. والمعنى بعدنى واياهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان نعبدالاصنام</span><span class="ve">﴾</span></span> واجعلنا منه فى جانب بعيد اى ثبتنا على ما كنا عليه من التوحيد وملة الاسلام والبعد عن عبادة الاصنام.</span><br/><span>قال بعضهم رأى القوم يعبدون الاصنام فخاف على بنيه فدعا.</span><br/><span>يقول الفقير الجمهور على ان العرب من عهد ابراهيم استمرت على دينه من رفض عبادة الاصنام الى زمن عمرو بن لحى كبير خزاعة فهو اول من غير دين ابراهيم وشرع للعرب الضلالات وهو اول من نصب الاوثان فى الكعبة وعبدها وامر الناس بعبادتها وقد كان اكثر الناس فى الارض المقدسة عبدة الاصنام وكان ابراهيم يعرفه فخاف سرايته الى كل بلد فيه واحد من اولاده فدعا فعصم اولاده الصلبية من ذلك وهى المرادة من قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبنى</span><span class="ve">﴾</span></span> فانه لم يعبد احد منهم الصنم لا هى واحفاده وجميع ذريته وذلك لان قريشا مع كونهم من اولاد اسماعيل عبادتهم الاصنام مشهورة واما قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فى حم الزخرف</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلها كلمة باقية فى عقبه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فالصحيح ان هذا لا يستلزم تياعد جميع الاحفاد عن عبادة الاصنام بل يكفى فى بقاء كلمة التوحيد فى عقبه ان لا ينقرض قرن ولا ينقضى زمان الا وفى ذريته من هو من اهل التوحيد قلوا او كثروا الى زمان نبينا <span class="honorific"></span> وقد اشتهر فى كتب السير ان بعض آحاد العرب لم يعبد الصنم قط ويدل عليه قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لا تسبوا مضر فانه كان على ملة ابراهيم"</span></hadeeth><tafsir><span>هذا ما لاح لى من التحقيق ومن الله التوفيق. وانما جمع الاصنام ليشتمل على كل صنم عبد من دون الله لان الجمع المعرف باللام يشمل كل واحد من الافراد كالمفرد باتفاق جمهور ائمة التفسير والاصول والنحو اى واجبنا ان نعبد احدا مما سمى بالصنم كما فى بحر العلوم وخصصها الامام الغزالى بالحجرين اى الذهب والفضة اذ رتبة النبوة اجل من ان يخشى فيها ان تعتقد الالهية فى شيء من الحجارة فاستعاذ ابراهيم من الاغترار بمتاع الدنيا.</span><br/><span>يقول الفقير الظاهر ان الامام الغزالى خصص الحجرين بالذكر بناء على انهما اعظم ما يضل الناس وقد شبه رسول الله <span class="honorific"></span> طلاب الدراهم والدنانير بعبدة الحجارة فقال "تعس عبد الدراهم تعس عبد الدنانير" والا فكل ما هو من قبيل الهوى فهو صنم الا ترى الى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفرأيت من اتخذ إلهه هواه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولذا قال فى التاويلات النجمية. صنم النفس الدنيا. وصنم القلب العقبى. وصنم الروح الدرجات العلى. وصنم السر عرفان القربات. وصنم الخفى الركون الى المكاشفات والمشاهدات وانواع الكرامات فلا بد من الفناء عن الكل</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>سالك باك رو نخوانندش</span>  ***  </span><span><span>آنكه از ما سوى منزعه نيست</span></span></p><span/><tafsir><span>قال شيخى وسندى روّح الله روحه فى بعض المجالس معى اهل الدنيا كثير واهل العقبى قليل واهل المولى اقل من القليل وذلك كالسلاطين والملوك فانهم بالنسبة الى الوزراء اقل وهم بالنسبة الى سائر ارباب الجاه كذلك وهم بالنسبة الى الرعية كذلك فالرعايا كثيرون واقل منهم ارباب الجاه واقل منهم الوزراء واقل منهم السلاطين فلا بد من ترك الاصنام مطلقا واعظم الحجب والاصنام الوجود المعبر عنه بالفارسية</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>هستى بودوجود مغربى لات ومنات او بود</span>  ***  </span><span><span>نيست بتى جو بود او درهمه سومنات تو</span></span></p><span/><tafsir><span>وفى الاية دليل على ان عصمة الانبياء بتوفيق الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وحقيقة العصمة ان لا يخلق الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فى العبد ذنبا مع بقاء قدرته واختياره. ولهذا قال الشيخ ابو منصور العصمة لا تزيل المحنة اى التكليف فينبغى للمؤمن ان لا يامن على ايمانه وينبغى ان يكون متضرعا الى الله ليثبته على الايمان كما سأل ابراهيم لنفسه ولبنيه الثبات على الايمان - وروى - عن يحيى بن معاذ انه كان يقول اللهم ان جميع سرورى بهذا الايمان واخاف ان تنزعه منى فما دام هذا الخوف معى رجوت ان لا تنزعه منى</span></tafsir><p/><p id="116.626c5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:36" id="qr-roohalbayan-14-36">رَبِّ إِنَّهُنَّ أَضْلَلْنَ كَثِيراً مِّنَ ٱلنَّاسِ فَمَن تَبِعَنِي فَإِنَّهُ مِنِّي وَمَنْ عَصَانِي فَإِنَّكَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/36" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.eA0Cb"/><p id="116.27e18"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب</span><span class="ve">﴾</span></span> باى بروردكار من] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انهن</span><span class="ve">﴾</span></span> اى الاصنام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اضللن كثيرا من الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> ولذلك سألت منك ان تعصمنى وبنى من اضلالهن واستعذت بك منه يقول بهن ضل كثير من الناس فكان الاصنام سببا لضلالتهم فنسب الاضلال اليهن وان لم يكن منهن عمل فى الحقيقة كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وغرتهم الحيوة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اى اغتروا بسببها وقال بعضهم كان الاضلال منهن لان الشياطين كانت تدخل اجواف الاصنام وتتكلم - كما حكى - ان واحدا من الشياطين دخل جوف صنم الى ابى جهل فاخذ يتحرك ويتكلم فى حق النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>كلمات قبيحة فامر الله واحدا من الجن فقتل ذلك الشيطان ثم لما كان الغد واجتمع الناس حول ذلك الصنم اخذ يتحرك ويقول لا اله الا الله محمد رسول الله وانا صنم لا ينفع ولا يضر ويل لمن عبدنى من دون الله فلما سمعوا ذلك قام ابو جهل وكسر صنمه وقال ان محمدا سحر الاصنام: قال الكمال الخجندى قدس سره</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>بشكن بت غرور كه دردين عاشقان</span>  ***  </span><span><span>يك بت كه بشكنند ازصد عبادتست</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن</span><span class="ve">﴾</span></span>\[هركس كه\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبعنى</span><span class="ve">﴾</span></span> منهم فيما دعوا اليه من التوحيد وملة الاسلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانه منى</span><span class="ve">﴾</span></span> من تبعضية فالكلام على التشبيه اى كبعضى فى عدم الانفكاك عنى وكذلك قوله</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من غشنا فليس منا"</span></hadeeth><tafsir><span>اى ليس بعض المؤمنين على ان الغش ليس من افعالهم واوصافهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن عصانى</span><span class="ve">﴾</span></span> اى لم يتبعنى فانه فى مقابلة تبعنى كتفسير الكفر فى مقابلة الشكر بترك الشكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانك غفور رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> قادر على ان تغفر له وترحمه ابتداء وبعد توبته</span><br/><span>وفيه دليل على ان كل ذنب فلله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان يغفره حتى الشرك الا ان الوعيد فرق بينه وبين غيره فالشرك لا يغفر بدليل السمع وهو قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان الله لا يغفر ان يشرك به</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ان جاز غفرانه عقلا فان العقاب حقه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فيحسن اسقاطه مع ان فيه نفعا للعبد من غير ضرر لاحد هو مذهب الاشعري.</span><br/><span>وفى التاويلات النجمية قد حفظ الادب فيما قال ومن عصانى وما قال ومن عصاك لانه بعصيان الله لا يستحق المغفرة والرحمة والاشارة فيه ان من عصانى لعلى لا اغفر له ولا ارحم عليه فان المكافأة فى الطبيعة واجبة ولكن من عصانى فتغفر له وترحم عليه فيكون من غاية كرمك وعواطف احسانك فانك غفور رحيم وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ينادى مناد من تحت العرش يوم القيامة يا امة محمد أمّا كان لى من قبلكم فقد وهبت لكم"</span></hadeeth><tafsir><span>[يعنى كناهى كه درميان من وشماست بخشيدم]</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"وبقيت التبعات فتواهبوها وادخلوا الجنة برحمتى"</span></hadeeth><tafsir><span>والتبعات جمع تبعة بكسر الباء ما اتبع به من الحق.</span><br/><span>وذكر ان يحيى بن معاذ الرازى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>قال الهى ان كان ثوابك للمطيعين فرحمتك للمذنبين انى وان كنت لست بمطيع فارجو ثوابك وانا من المذنبين فارجو رحمتك</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>نصيب ماست بهشت اى خداشناش برو</span>  ***  </span><span><span>كه مستحق كرامت كناهكارانند</span></span></p><p/><p id="116.7e17C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:37" id="qr-roohalbayan-14-37">رَّبَّنَآ إِنَّيۤ أَسْكَنتُ مِن ذُرِّيَّتِي بِوَادٍ غَيْرِ ذِي زَرْعٍ عِندَ بَيْتِكَ ٱلْمُحَرَّمِ رَبَّنَا لِيُقِيمُواْ ٱلصَّلاَةَ فَٱجْعَلْ أَفْئِدَةً مِّنَ ٱلنَّاسِ تَهْوِىۤ إِلَيْهِمْ وَٱرْزُقْهُمْ مِّنَ ٱلثَّمَرَاتِ لَعَلَّهُمْ يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/14/37" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.6aeD7"/><p id="116.aB7A7"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span>\[اى بروردكارما\] والجمع لان الآية متعلقة بذريته فالتعرض لوصف ربوبيته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لهم ادخل فى القبول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انى اسكنت من ذريتى</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بعض ذريتى وهم اسماعيل ومن ولد منه فان اسكانه متضمن لاسكانهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بواد غير ذى زرع</span><span class="ve">﴾</span></span> هو وادى مكة فانها حجرية لا تنبت اى لا يكون فيها شيء من زرع قط كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قرآنا عربيا غير ذى عوج</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>بمعنى لا يوجد فيه اعوجاج وما فيه الا الاستقامة لا غير.</span><br/><span>وفى تفسير الشيخ لانهاواد بين جبلين لم يكن بها ماء ولا حرث.</span><br/><span>وفى بحر العلوم واما فى زماننا فقد رزق الله اهله ماء جاريا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند بيتك المحرم</span><span class="ve">﴾</span></span> ظرف لاسكنت كقولك صليت بمكة عند الركن وهو الكعبة والاضافة للتشريف وسمى محرما لانه عظيم الحرمة حرم الله التعرض له بسوء يوم خلق السموات والارض وحرم فيه القتال والاصطياد وان يدخل فيه احد بغير احرام ومنع عنه الطوفان فلم يستول عليه ولذلك سمى عتيقا لانه اعتق منه.</span><br/><span>وفى التأويلات النجمية عند بيتك المحرم وهو القلب المحرم ان يكون بيتا لغير الله كما قال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لا يسعنى ارضى ولا سمائى وانما يسعنى قلب عبدى المؤمن"</span></hadeeth></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>آنكه ترا كوهر كنجينه ساخت</span>  ***  </span><span><span>كعبه جان حرم سينه ساخت</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span> كرر النداء لاظهار كمال العناية بما بعده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليقيموا الصلوة</span><span class="ve">﴾</span></span> اللام لام كى متعلقة باسكنت اى ما اسكنتكم بهذا الوادى اليلقع الخالى من كل مرتفق ومرتزق الا لاقامة الصلاة عند بيتك المحرم لدلالة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بواد غير ذى زرع</span><span class="ve">﴾</span></span> على انه لا غرض له دنيوى فى اسكانهم عند البيت المحرم وتخصيص الصلاة بالذكر من بين سائر شعائر الدين لفضلها ولان بيت الله لا يسعه الا الصلاة وما فى معناها وهى الاصل فى اصلاح النفس وكان قريش يمتنعون عن ذلك لزيادة كبرهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاجعل افئدة من الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> جمع فؤاد وهى القلوب ومن للتبعيض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تهوى اليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> تسرع اليهم شوقا وتطير نحوهم محبة يقال هوى يهوى من باب ضرب هويا وهويا سقط من علو الى سفل سرعة. وايضا صعد وارتفع كما فى كتب اللغة واما ما يكون من باب علم فهو بمعنى احب يقال هويه هوى فهو هو احبه وتعديته بالى لتضمنه معنى الشوق والنزوع. والمعنى بالفارسية [بس نكردان دلهاى بعضى از مردمان راكه بكشش محبت بشتابند بسوى ايشان] اى اسماعيل وذريته وهم المؤمنون ولو قال افئدة الناس بدون من التبعضية لازدحمت عليهم فارس والروم والترك والهند</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>آنراكه جنان جمال باشد</span>  ***  </span><span><span>كردل ببرد حلال باشد</span></span><br/><span><span>وآنكس كه برانجنان جمالى</span>  ***  </span><span><span>عاشق نشود وبال باشد</span></span></p><span/><tafsir><span>قال المولى الجامى قدس سره</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>روبحرم نه كه بران خوش حريم</span>  ***  </span><span><span>هست سيه بوش نكارى مقيم</span></span><br/><span><span>قبله خوبان عرب روى او</span>  ***  </span><span><span>سجدة شوخان عجم سوى او</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وارزقهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ذريتى الذين اسكنتهم هناك او مع من ينحاز اليهم من الناس وانما لم يخص الدعاء بالمؤمنين كما فى قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وارزق اهله من الثمرات من آمن منهم بالله واليوم الآخر</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اكتفاء بذكر اقامة الصلاة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الثمرات</span><span class="ve">﴾</span></span> من انواعها بان يجعل بقرب منه قرى يحصل فيها ذلك او يجبى اليه من الاقطار البعيدة وقد حصل كلاهما حتى انه يجتمع فيه الفواكه الربيعية والصيفية والخريفية فى يوم واحد -روى- عن ابن عباس ان الطائف وهى على ثلاث مراحل من مكة كانت من ارض فلسطين فلما دعا ابراهيم بهذه الدعوة رفعها الله ووضعها رزقا للحرم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم يشكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> تلك النعمة باقامة الصلاة واداء سائر مراسم العبودية.</span><br/><span>يقول الفقير اختلف العلماء فى ان هذا الدعاء بعد بناء البيت او قبله اول ما قدم مكة ويؤيد الاول قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب اجعل هذا البلد</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فان الظاهر ان الاشارة حسية وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند بيتك المحرم</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد لله الذى وهب لى على الكبر اسماعيل واسحق</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فان اسحاق لم يكن موجودا قبل البناء.</span><br/><span>وقال بعضهم الاشارة فى هذا البلد الى الموجود فى الذهن قبل تحقق البلدية فان الله لما ابان موضعه صحت اشارته اليه والمسئول توجيه القلوب الى الذرية للمساكنة معهم لا توجيها الى البيت للحج فقط والا لقيل تهوى اليه وهو عين الدعاء بالبلدية.</span><br/><span>يقول الفقير فيه نظر لانه لم لا يجوز ان يكون المعنى على حذف المضاف اى تهوى الى موضعهم الشريف للحج وقد اشار اليه فى التيسير حيث قال عند قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تهوى اليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> حبب هذا البيت لى عبادك ليأتوه فيحجوه.</span><br/><span>قال فى الارشاد تسميته اذ ذاك بيتا ولم يكن له بناء وانما كان نشزا اى مكانا مرتفعا تأتيه السيول فتأخذ ذات اليمين وذات الشمال باعتبار ما كان من قبل فان تعدد بناء الكعبة المعظمة مما لا ريب فيه وانما الاختلاف فى كمية عدده كما قال الكاشفى عند قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بيتك المحرم</span><span class="ve">﴾</span></span>\[مراد موضع خانه ضراح است كه درزمان آدم بوده واكر نه بوقت دعاء ابراهيم خانه نبوده\] والضراح كغراب البيت المعمور فى السماء الرابعة كما فى القاموس.</span><br/><span>ويؤيد هذا ما روى ان ابراهيم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>كان يسكن فى ارض الشام وكانت لزوجته سارة جارية اسمها هاجر فوهبتها من ابراهيم فلما ولدت له اسماعيل غارت سارة وحلفته ان يخرجهما من ارض الشام الى موضع ليس فيه ماء ولا عمارة فتأمل ابراهيم فى ذلك كما قال الكاشفى [خليل متأمل شد وجبرائيل وحى آورده كه هرجه ساره ميكويد جنان كن بس ابراهيم ببراقى نشسته وهاجر واسماعيل را سوار كرده باندك زمانى ازشام حرم آمد] فلما اخرجهما الى ارض مكة جاء بها وبابنها وهى ترضعه حتى وضعها عند البيت عند دوحة فوق زمزم فى اعلى المسجد ولم يكن بمكة يومئذ احد وليس بها ماء ووضع عندها جرابا فيه تمر وسقاء فيه ماء ثم عاد متوجها الى الشام فتبعته ام اسماعيل وجعلت تقول له الى من تكلنا فى هذا البلقع وهو لا يرد عليها جوابا حتى قالت آلله امرك بهذا بان تسكننى وولدى فى هذا البلقع فقال ابراهيم نعم قالت اذا لا يضيعنا فرضيت ورجعت الى ابنها ومضى ابراهيم حتى اذا استوى على ثنية كداء وهو كسماء جبل باعلى مكة اقبل على الوادى اى استقبل بوجهه نحو البيت ورفع يديه فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا انى اسكنت</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية وجعلت ام اسماعيل ترضعه وتأكل التمر وتشرب الماء فنفد التمر والماء فعطشت هى وابنها فجعل يتلبط فذهبت عنه لئلا تراه على تلك الحالة فصعدت الصفا تنظر لترى احدا فلم تر ثم نزلت اسفل الوادى ورفعت طرف درعها ثم سعت سعى الانسان المجهود حتى اتت المروة وقامت عليها ونظرت لترى احد فلم تر فعلت ذلك سبع مرات فلذلك سعى الناس بينهما بعد الطواف سبع مرات فلما اشرفت على المروة سمعت صوتا فاذا هى بالملك عند موضع زمزم فبحث اى حفر بجناحه حتى ظهر الماء.</span><br/><span>قال الكاشفى [جشمه زمزم بركف جبريل يا باثر قدم اسماعيل بديد آمد] فجعلت تحوضه بيدها وتغرف من الماء لسقائها وهو يفور بعد ما تغرف قال <span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"رحم الله ام اسماعيل لو تركت زمزم او قال لو لم تغرف من الماء لكانت عينا معينا"</span></hadeeth><tafsir><span>اى جارية ظاهرة على وجه الارض فشربت وارضعت ولدها فقال الملك لا تخافوا الضيعة فان ههنا بيت الله يبنيه هذا الغلام وابوه وان الله لا يضيع اهله كما فى تفسير الشيخ.</span><br/><span>قال فى الارشاد واول آثار هذه الدعوة ما روى انه مرت رفقة من جرهم تريد الشام وهم قبيلة من اليمن فرأوا الطير تحوم على الجبل فقالوا لا طير الا على الماء فقصدوا اسماعيل وهاجر فرأوهما وعندهما عين ماء فقالوا اشركينا فى مائك نشركك فى الباننا ففعلت وكانوا معها الى ان شب اسماعيل وماتت هاجر فتزوج اسماعيل منهم كما هو المشهور.</span><br/><span>قال الكاشفى [قبيله جرهم آنجا داعيه اقامت نمودند وروز بروز شوق مردم بران جانب درتزايدست.</span><br/><span>وفى التأويلات النجمية قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انى اسكنت</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية يشير الى محمد <span class="honorific"></span> فانه كان من ذريته وكان فى صلب اسماعيل فتوسل بمحمد <span class="honorific"></span> الى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فى اعانة هاجر واسماعيل يعنى ان ضيعت اسماعيل ليهلك فقد ضيعت محمدا واهلكته</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>بيشترا از آمدن زربكان</span>  ***  </span><span><span>سكه توبود بعالم عيان</span></span></p><p/><p id="116.297CD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:38" id="qr-roohalbayan-14-38">رَبَّنَآ إِنَّكَ تَعْلَمُ مَا نُخْفِي وَمَا نُعْلِنُ وَمَا يَخْفَىٰ عَلَى ٱللَّهِ مِن شَيْءٍ فَي ٱلأَرْضِ وَلاَ فِي ٱلسَّمَآءِ</span><a class="vn" href="/quran/14/38" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.6B88A"/><p id="116.ac514"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span>\[اى بروردكارما\] <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انك تعلم ما نخفى وما نعلن</span><span class="ve">﴾</span></span> من الحاجات وغيرها ومقصده ان اظهار هذه الحاجات ليس لكونها غير معلومة لك بل انما هو لاظهار العبودية والافتقار الى رحمتك والاستعجال لنيل اياديك</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>جز خضوع وبندكى واضطرار</span>  ***  </span><span><span>اندرين حضرت ندارد اعتبار</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يخفى</span><span class="ve">﴾</span></span> دائما اذ لا ماضى ولا مستقبل ولا حال بالنسبة الى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الله</span><span class="ve">﴾</span></span> علام الغيوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span> للاستغراق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شيء</span><span class="ve">﴾</span></span> ما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فى الارض ولا فى السماء</span><span class="ve">﴾</span></span> لانه العالم بعلم ذاتى تستوى نسبته الى كل معلوم</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>آنجه بيدا وآنجه بنهانست</span>  ***  </span><span><span>همه بادانش تويكسانست</span></span></p><span/><tafsir><span>لا عارضى ولا كسبى ليختص بمعلوم دون معلوم كعلم البشر والملك تلخيصه لا يخفى عليك شيء ما فى مكان فافعل بنا ما هو مصلحتنا فالظرف متعلق يخفى او شيء ما كائن فيهما على انه صفة لشيء</span></tafsir><p/><p id="116.a74ab"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:39" id="qr-roohalbayan-14-39">ٱلْحَمْدُ لِلَّهِ ٱلَّذِي وَهَبَ لِي عَلَى ٱلْكِبَرِ إِسْمَاعِيلَ وَإِسْحَاقَ إِنَّ رَبِّي لَسَمِيعُ ٱلدُّعَآءِ</span><a class="vn" href="/quran/14/39" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.8Dddd"/><p id="116.9C7F1"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد لله الذى وهب لى على الكبر</span><span class="ve">﴾</span></span> على ههنا بمعنى مع وهو فى موقع الحال اى وهب لى وانا كبير آيس من الولد قيد الهبة بحال الكبر استعظاما للنعمة واظهارا لشكرها لان زمان الكبر زمان العقم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اسمعيل</span><span class="ve">﴾</span></span> سمى اسماعيل لان ابراهيم كان يدعو الله ان يرزقه ولدا ويقول اسمع يا ايل وايل هو الله فلما رزق به سماه به كما فى معالم التنزيل.</span><br/><span>وقال فى انسان العيون معناه بالعبرانية مطيع الله روى انه ولد له اسماعيل وهو ابن تسع وتسعين سنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسحق</span><span class="ve">﴾</span></span> اسمه بالعبرانية الضحاك كما فى انسان العيون روى انه ولد له اسحاق وهو ابن مائة وثنتى عشرة سنة واسماعيل يومئذ ابن ثلاث عشرة سنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان ربى</span><span class="ve">﴾</span></span> ومالك امرى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لسميع الدعاء</span><span class="ve">﴾</span></span> اى لمجيبه من قولهم سمع الملك كلامه اذا اعتد به وفيه اشعار بانه دعا ربه وسأل منه الولد كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب هب لى من الصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فاجابه ووهب له سؤله حين ما وقع اليأس منه ليكون من اجل النعم واجلاها</span></tafsir></span></p><p id="116.357df"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:40" id="qr-roohalbayan-14-40">رَبِّ ٱجْعَلْنِي مُقِيمَ ٱلصَّلاَةِ وَمِن ذُرِّيَتِي رَبَّنَا وَتَقَبَّلْ دُعَآءِ</span><a class="vn" href="/quran/14/40" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.D08fB"/><p id="116.f4D3F"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب اجعلنى مقيم الصلوة</span><span class="ve">﴾</span></span> معدّ لا لها من اقمت العود اذا قومته او مواظبا عليها من قامت السوق اذا نفقت اى راجت او مؤديا لها والاستمرار يستفاد من العدول من الفعل الى الاسم حيث لم يقل اجعلنى اقيم الصلاة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن ذريتى</span><span class="ve">﴾</span></span> اى وبعض ذريتى عطف على المنصوب فى اجعلنى وانما بعض لعلمه باعلام الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>واستقرار عادته فى الامم الماضية ان يكون فى ذريته كفار وهو يخالف قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلها كلمة باقية فى عقبه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والاشارة فى اقامة الصلاة الى ادامة العروج فان الصلاة معراج المؤمن به ويشير الى دوام السير فى الله بالله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا وتقبل دعاء</span><span class="ve">﴾</span></span> واستجب دعائى هذا المتعلق باجعلنى وجعل بعض ذريتى مقيمى الصلاة ثابتين على ذلك مجتنبين عن عبادة الاصنام ولذلك جيئ بضمير الجماعة</span></tafsir></span></p><p id="116.b983d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:41" id="qr-roohalbayan-14-41">رَبَّنَا ٱغْفِرْ لِي وَلِوَالِدَيَّ وَلِلْمُؤْمِنِينَ يَوْمَ يَقُومُ ٱلْحِسَابُ</span><a class="vn" href="/quran/14/41" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.f95C0"/><p id="116.34eeD"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا اغفر لى</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ما فرط منى ترك الاولى فى باب الدين وغير ذلك مما لا يسلم منه البشر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولوالدى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهاذ الاستغفار منه انما كان قبل تبين الامر له</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>. يعنى [قبل ازنهى بوده وهنوز يأس ازايمان ايشان نداشت].</span><br/><span>قال فى الكواشى استغفر لابويه وهما حيان طمعا فى هدايتهما وان امه اسلمت فاراد اسلام ابيه وذلك انهم صرحوا بان امه كانت مؤمنة ولذا قرأ بعضهم</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولوالدتى</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال الحافظ السيوطى يستنبط من قول ابراهيم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب اغفر لى ولوالدى</span><span class="ve">﴾</span></span> وكان ذلك بعد موت عمه بمدة طويلة ان المذكور فى القرآن بالكفر والتبرى من الاستغفار له اى فى قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان استغفار ابراهيم لابيه الا عن موعدة وعدها اياه فلما تيبن له انه عدو لله تبرأ منه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>هو عمه لا ابوه الحقيقى والعرب تسمى العم ابا كما تسمى الحالة اما.</span><br/><span>قال فى حياة الحيوان فى الحديث "يلقى ابراهيم اباه آزر يوم القيامة وعلى وجه آزر قترة وغبرة فيقول له ابراهيم الم اقل لك لا تعص فيقول ابوه فاليوم لا اعصيك فيقول ابراهيم يا رب انك وعدتنى ان لا تخزينى يوم يبعثون فأى خزى اخزى من ابى ان يكون فى النار فيقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انى حرمت الجنة على الكافرين ثم يقال يا ابراهيم ما تحت رجليك فينظر فاذا هو بذيخ متلطخ والذيخ بكسر الذال ذكر الضباع الكثيرة الشعر فيؤخذ بقوائمه ويلقى فى النار والحكمة فى كونه مسخ ضبعا دون غيره من الحيوان ان الضبع لما كان يغفل عما يجب التيقظ له وصف بالحمق فلما لم يقبل آزر النصيحة من اشفق الناس عليه وقبل خديعة عدوه الشيطان اشبه الضبع الموصوفة بالحمق لان الصياد اذا اراد ان يصيدها رمى فى حجرها بحجر فتحسبه شيئا تصيده فتخرج لتاخذه فتصاد عند ذلك ولان أزر لو مسخ كلبا او خنزيرا كان فيه تشويه لخلقه فاراد الله اكرام ابراهيم بجعل ابيه على هيئة متوسطة .</span><br/><span>قال فى المحكم يقال ذيخته اى ذللته فلما خفض ابراهيم له جناح الذل من الرحمة لم يحشر بصفة الذل يوم القيامة.</span><br/><span>انتهى كلام الامام الدميرى فى حياة الحيوان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وللمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> كافة من ذريته وغيرهم واكتفى بذكر مغفرة المؤمنين دون مغفرة المؤمنات لأنهن تبع لهم فى الاحكام وللايذان باشتراك الكل فى الدعاء بالمغفرة جيئ بضمير الجماعة وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من عمم بدعائه المؤمنين والمؤمنات استجيب له"</span></hadeeth><tafsir><span>فمن السنة ان لا يختص نفسه بالدعاء.</span><br/><span>قال فى الاسرار المحمدية اعلم انه يكرم للامام تخصيص نفسه بالدعاء بان يذكر ما يذكر على صيغة الافراد لا على صيغة الجمع.</span><br/><span>قال رسول الله <span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لا يؤم عبد قوما فيخص نفسه بالدعاء دونهم فان فعل فقد خانهم"</span></hadeeth><tafsir><span>رواه ثوبان بل الاولى ايضا ان كان منفردا ان يأتى بصيغة الجمع فينوى نفسه وآباءه وامهاته واولاده واخوانه واصدقاء المؤمنين الصالحين فيعممهم بالدعاء وينالهم بركة دعائه وينال الداعى بركات هممهم وتوجيههم بارواحهم اليه - روى - عن السلف بل عن النبى <span class="honorific"></span> ان يصيبه بعدد كل مؤمن ومؤمنة ذكره حسنة يعنى ان نواه بقلبه حين دعائه فهكذا افهم واعمل فى جميع دعواتك انتهى كلام الاسرار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يقوم الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يثبت ويتحقق محاسبة اعمال المكلفين على وجه العدل استعير له من ثبوت القائم على الرجل بالاستقامة ومنه قامت الحرب على ساق.</span><br/><span>وفى التأويلات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا اغفر لى</span><span class="ve">﴾</span></span> اى استرنى وامحنى بصفة مغفرتك لئلا ارى وجودى فانه حجاب بينى وبينك</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>خمير مايه هر نيك وبد تويى جامى</span>  ***  </span><span><span>خلاص از همه مى بايدت زخودبكريز</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولوالدى</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ولمن كان سبب وجودى من آبائى العلوى وامهاتى اسفلى لكيلا يحجبونى وعن رؤيتك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وللمؤمنين يوم يقوم الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو يوم كان فى حساب الله فى الازل يقوم لكمالية كل نفس او نقصانيته انتهى.</span><br/><span>يقول الفقير دعا ابراهيم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بالمغفرة وقيدها بيوم القيامة لان يوم القيامة آخر الايام والخلاص فيه من المحاسبة والمناقشة يؤدّى الى نجاة الابد والفوز بالدرجات لانه ليس بعد التخلية بالمعجمة الا التحلية بالمهملة فقدّم الاهم والاصل ولشدة هذا اليوم.</span><br/><span>قال الفضيل بن عياض</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>انى لا اغبط ملكا مقربا ولا نبيا مرسلا ولا عبدا صالحا أليس هؤلاء يعاينون القيامة واهوالها وانما اغبط من لم يخلق لانه لا يرى اهوال القيامة وشدائدها.</span><br/><span>قال ابو بكر الواسطى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>الدول ثلاث دولة فى الحياة ودولة عند الموت ودولة يوم القيامة. فاما دولة الحياة فبان يعيش فى طاعة الله. ودولة الموت بان تخرج روحه مع شهادة ان لا اله الا الله. واما دولة النشر فحين يخرج من قبره فيأتيه البشير بالجنة جعلنا الله واياكم من اهل هذه الدول الثلاث التى لا دولة فوقها فى نظر اهل السعادة والعناية</span></tafsir><p/><p id="116.758D6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:42" id="qr-roohalbayan-14-42">وَلاَ تَحْسَبَنَّ ٱللَّهَ غَافِلاً عَمَّا يَعْمَلُ ٱلظَّالِمُونَ إِنَّمَا يُؤَخِّرُهُمْ لِيَوْمٍ تَشْخَصُ فِيهِ ٱلأَبْصَارُ</span><a class="vn" href="/quran/14/42" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.6DB35"/><p id="116.E1DCe"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تحسبن الله غافلا عما يعمل الظالمون</span><span class="ve">﴾</span></span> الحسبان بالكسر بمعنى الظن والغفلة معنى يمنع الانسان من الوقوف على حقيقة الامور والظالمون اهل مكة وغيرهم من كل اهل شرك وظلم وهو خطاب لرسول الله <span class="honorific"></span> المراد تثبيته على ما كان عليه من عدم حسبانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>كذلك نحو قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تكونن من المشركين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>مع ما فيه من الايذان لكونه واجب الاحتراز عنه فى الغاية حتى نهى من لا يمكن تعاطيه. والمعنى دم على ما كنت عليه من عدم حسبانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>غافلا عن اعمالهم ولا تخزن بتأخير ما يستوجبونه من العذاب الاليم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انما يؤخرهم ليوم</span><span class="ve">﴾</span></span> تعليل للنهى اى لا يؤخر عذابهم الا لاجل يوم هائل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تشخص فيه الابصار</span><span class="ve">﴾</span></span> ترتفع فيه ابصار اهل الموقف اى تبقى اعينهم مفتوحة لا تتحرك اجفانهم من هول ما يرونه يعنى ان تأخيره للتشديد والتغليظ لا للغفلة عن اعمالهم ولا لاهمالهم يقال شخص بصر فلان كمنع واشخصه صاحبه اذا فتح عينيه ولم يطرف بجفنيه</span></tafsir></span></p><p id="116.05F2A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:43" id="qr-roohalbayan-14-43">مُهْطِعِينَ مُقْنِعِي رُءُوسِهِمْ لاَ يَرْتَدُّ إِلَيْهِمْ طَرْفُهُمْ وَأَفْئِدَتُهُمْ هَوَآءٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/43" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.87cF9"/><p id="116.CBbB4"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مهطعين</span><span class="ve">﴾</span></span> حال مقدرة من مفعول يؤخرهم اى مسرعين الى الداعى مقبلين عليه بالخوف والذل والخشوع كاسراع الاسير والخائف. وبالفارسية [بشتابند بسوى اسرافيل كه ايشانرا بعرصه محشر خواند] يقال اهطع البعير فى السير اذا اسرع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مقنعى رؤوسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى رافعيها مع ادامة النظر من غير التفات الى شيء.</span><br/><span>قال فى تهذيب المصادر الاقناع ان يرفع رأسه ويقبل بطرفه الى ما بين يديه.</span><br/><span>وعن الحسن وجوه الناس يوم القيامة الى السماء لا ينظر الى احد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يرتد اليهم طرفهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يرجع اليهم تحريك اجفانهم حسب ما يرجع اليهم كل لحظة بل تبقى اعينهم مفتوحة لا تطرف اى لا تضم.</span><br/><span>وفى الكواشى اصل الطرف تحريك الجفون فى النظر ثم سميت العين طرفا مجازا والمعنى انهم لا يلتفتون ولا ينظرون مواقع اقدامهم لما بهم انتهى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وافئدتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قلوبهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هواء</span><span class="ve">﴾</span></span> خالية من العقل والفهم لفرط الحيرة والدهش كأنها نفس الهواء الخالى عن كل شاغل.</span><br/><span>وفى الكواشى تلخيصه الابصار شاخصة والرؤوس مقنعة والقلوب فارغة زائلة لهول ذلك اليوم ثبتك الله وايانا فيه.</span><br/><span>والآية تسلية لرسول الله <span class="honorific"></span> وتعزية للمظلوم وتهديد للظالم.</span><br/><span>قال احمد بن حضرويه لو اذن لى فى الشفاعة ما بدأت بظالمى قيل له وكيف قال لانى نلت به ما لم انله بوالدى قيل وما ذاك قال تعزية الله فى قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تحسبن الله غافلا عما يعمل الظالمون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>: وفى المثنوى</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>آن يكى واعظ جوبر تخت آمدى</span>  ***  </span><span><span>قاطعان راه را داعى شدى</span></span><br/><span><span>دست برمى داشت يا رب رحم ران</span>  ***  </span><span><span>بربدان ومفسدان وطاغيان</span></span><br/><span><span>برهمه تسخر كنان اهل خير</span>  ***  </span><span><span>برهمه كافر دلان واهل دير</span></span><br/><span><span>او نكردى آن دعا براصفيا</span>  ***  </span><span><span>مى نكردى جز خبيثانرا دعا</span></span><br/><span><span>مرورا كفتند كين معهود نيست</span>  ***  </span><span><span>دعوت اهل ضلالت جود نيست</span></span><br/><span><span>كفت نيكويى ازينها ديده ام</span>  ***  </span><span><span>من دعاشان زين سبب بكزيده ام</span></span><br/><span><span>خبث وظلم وجور جندان ساختند</span>  ***  </span><span><span>كه مرا ازشر بخير انداختند</span></span><br/><span><span>هركهى كه رو بدنيا كرد مى</span>  ***  </span><span><span>من ازيشان زخم وضربت خوردمى</span></span><br/><span><span>كردمى از زخم آن جانب بناه</span>  ***  </span><span><span>باز آوردندمى كركان براه</span></span><br/><span><span>جون سبب ساز صلاح من شدند</span>  ***  </span><span><span>بس دعاشان برمنست اى هوشمند</span></span></p><span/><tafsir><span>وفى الكواشى واستدل بعضهم على قيام الساعة بموت المظلوم مظلوما قالوا وجد على جدار الصخرة</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>نامت عيونك والمظلوم منتبه</span>  ***  </span><span><span>يدعو عليك وعين الله لم تنم</span></span></p><span/><tafsir><span>قال السعدى فى سره</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>نخفتست مظلوم ازآهش بترس</span>  ***  </span><span><span>زدود دل صبحكاهش بترس</span></span><br/><span><span>نترسى كه باك اندرونى شبى</span>  ***  </span><span><span>برآرد سوز جكر يا ربى</span></span><br/><span><span>نمى ترسى از كرك ناقص خرد</span>  ***  </span><span><span>كه روزى بلنكيت برهم درد</span></span></p><span/><tafsir><span>والاشارة</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تحسبن الله غافلا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اى فى الازل</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عما يعمل الظالمون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اليوم يعنى كل عمل يعمله الظالمون لم يكن الله غافلا عنه فى الازل بل كل ذلك بقضائه وقدره وارادته مبنيا على حكمته البالغة جعل سعادة اهل السعادة وشقاوة اهل الشقاوة مودعة فى اعمالهم والاعمال مودعة فى اعمارهم ليبلغ كل واحد من الفرقتين على قدمى اعمالهم الشرعية والطبيعية الى منزل من منازل السعداء ومنزل الاشقياء يوم القيامة فلذا آخر الظالمين ليزدادوا اثما يبلغهم منازل الاشقياء</span></tafsir><p/><p id="116.0BFB2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:44" id="qr-roohalbayan-14-44">وَأَنذِرِ ٱلنَّاسَ يَوْمَ يَأْتِيهِمُ ٱلْعَذَابُ فَيَقُولُ ٱلَّذِينَ ظَلَمُوۤاْ رَبَّنَآ أَخِّرْنَآ إِلَىٰ أَجَلٍ قَرِيبٍ نُّجِبْ دَعْوَتَكَ وَنَتَّبِعِ ٱلرُّسُلَ أَوَلَمْ تَكُونُوۤاْ أَقْسَمْتُمْ مِّن قَبْلُ مَا لَكُمْ مِّن زَوَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/44" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.beefA"/><p id="116.79117"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وانذر الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> اى خوفهم جميعا يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يأتيهم العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> اى من يوم القيامة او من يوم موتهم فانه اول ايام عذابهم حيث يعذبون بالسكرات وهذا الانذار للكفرة اصالة وللمؤمنين تبعية وان لم يكونوا معذبين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيقول الذين ظلموا</span><span class="ve">﴾</span></span> منهم بالشرك والتكذيب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا اخرنا</span><span class="ve">﴾</span></span> ردنا الى الدنيا وامهلنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الى اجل قريب</span><span class="ve">﴾</span></span> الى امد وحدّ من الزمان قريب قال سعدى المفتى لعل فى النظم تضمينا والتقدير ردنا الى ذى اجل قريب اى قليل وهو الدنيا مؤخرا عذابنا.</span><br/><span>وقال الكاشفى [عذاب مارا تأخير كن ومارا بدنيا فرست ومهلت ده تامدتى نزديك او] اخر آجالنا وابقنا مقدار ما نؤمن بك ونجيب دعوتك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نجب دعوتك</span><span class="ve">﴾</span></span> جواب للامر اى الدعوة اليك والى توحيدك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونتبع الرسل</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما جاؤنا به اى نتدارك ما فرطنا فيه من اجابة الدعوة واتباع الرسل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولم تكونوا اقسمتم من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span> على اضمار القول عطفا على فيقول اى فيقال لهم توبيخا وتبكيتا ألم تؤخروا فى الدنيا ولم تكونوا اقسمتم اى حلفتم اذ ذاك بألسنتكم تكبرا وغرورا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لكم من زوال</span><span class="ve">﴾</span></span> مما انتم عليه من التمتع جواب للقسم او بألسنة الحال حيث بنيتم شديدا واملتم بعيدا ولم تحدثوا انفسكم بالانتقال عن هذه الحال.</span><br/><span>وفيه اشعار بامتداد زمان التأخير وما لكم من زوال من هذه الدار الى دار اخرى للجزاء فالاول مبنى على انكار الموت والثانى على انكار البعث.</span><br/><span>وفى التأويلات النجمية يشير به الى التناسخية فانهم يزعمون ان لا زوال لهم ولا للدنيا بان واحدا منهم اذا مات انتقل روحه الى قالب آخر فاراد بهذا الجواب ان لو رجعناكم الى الدنيا لتحقق عندكم مذهب التناسخ وما اقسمتم من قبل على انه مالكم من زوال.</span><br/><span>قال فى التعريفات التناسخ عبارة عن تعلق الروح بالبدن بعد المفارقة من بدن آخر من غير تخلل زمان بين التعلقين للتعشق الذاتى بين الروح والجسد</span></tafsir></span></p><p id="116.e215C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:45" id="qr-roohalbayan-14-45">وَسَكَنتُمْ فِي مَسَـٰكِنِ ٱلَّذِينَ ظَلَمُوۤاْ أَنفُسَهُمْ وَتَبَيَّنَ لَكُمْ كَيْفَ فَعَلْنَا بِهِمْ وَضَرَبْنَا لَكُمُ ٱلأَمْثَالَ</span><a class="vn" href="/quran/14/45" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.cEC1e"/><p id="116.34C93"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسكنتم فى مساكن الذين ظلموا انفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالشرك والمعاصى كعاد وثمود غير محدثين لانفسكم بما لقوا من العذاب بسبب ما اكتسبوا من السيآت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتبين لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بمشاهدة الآثار وتواتر الاخبار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف فعلنا بهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من الاهلاك والعقوبة بما فعلوا من الظلم والفساد وليس الجملة فاعلا لتبين لان الاستفهام له صدر الكلام ولان كيف لا يكون الا ظرفا او خبرا او حالا بل فاعله ما دلت عليه دلالة واضحة اى فعلنا العجيب بهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وضربنا لكم الامثال</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بينا لكم فى القرآن العظيم صفات ما فعلوا وما فعل بهم من الامور التى هى فى الغرابة كامثال المضروبة لكل ظالم لتعتبروا بها وتقيسوا اعمالكم على اعمالهم ومآلكم على مآلهم وتنتقلوا من حلول العذاب العاجل الى حلول العذاب الآجل فترتدعوا عما كنتم فيه من الكفر والمعاصى يعنى انكم سمعتم هذا كله فى الدنيا فلم تعتبروا فلو رجعتم بعد هذا اليوم لا ينفعكم الموعظة ايضا: وفى المثنوى</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>قصه آن آبكيرست اى عنود</span>  ***  </span><span><span>كه دراوسه ماهئ اشكرف بود</span></span><br/><span><span>جند صيادى سوى آن آبكير</span>  ***  </span><span><span>بركذشتند وبديدند آن ضمير</span></span><br/><span><span>بس شتابيدند تادام آورند</span>  ***  </span><span><span>ماهيان واقف شدند وهو شمند</span></span><br/><span><span>آنكه عاقل بود عزم راه كرد</span>  ***  </span><span><span>عزم راه مشكل ناخواه كرد</span></span><br/><span><span>كفت بااينها ندارم مشورت</span>  ***  </span><span><span>كه يقين شستم كنند از مقدرت</span></span><br/><span><span>مهر زاد وبود برجانشان تند</span>  ***  </span><span><span>كاهلى وحمقشان برمن زند</span></span><br/><span><span>مشورت را زنده بايد نكو</span>  ***  </span><span><span>كه ترا زنده كند آن زنده كو</span></span><br/><span><span>اى مسافر با مسافر رأن زن</span>  ***  </span><span><span>زانكه يابت بسته دارد رأى زن</span></span><br/><span><span>ازدم حب الوطن بكذر مأيست</span>  ***  </span><span><span>كه وطن آن سوست جان اين سوى نيست</span></span><br/><span><span>كفت آن ماهئ زيرك ره كنم</span>  ***  </span><span><span>دل زرأى ومشورتشان بركنم</span></span><br/><span><span>نيست وقت مشورت هين راه كن</span>  ***  </span><span><span>جون على توآه اندر جاه كن</span></span><br/><span><span>شب روبنهان روى كن جون عسس</span>  ***  </span><span><span>سوى دريا عزم كن زين آبكير</span></span><br/><span><span>محرم آن آه كميابست وبس</span>  ***  </span><span><span>بحرجو وترك اين كرداب كير</span></span><br/><span><span>سينه باساخت مى رفت آن حذور</span>  ***  </span><span><span>از مقام باخطر تبحر نور</span></span><br/><span><span>همجو آهو كزبى اوسك بود</span>  ***  </span><span><span>مى دود تادر تنش يكرك بود</span></span><br/><span><span>خواب خركوش وسك اندر بى خطاست</span>  ***  </span><span><span>خواب خوددر جشم ترسنده كجاست</span></span><br/><span><span>رنجها بسيار ديد وعاقبت</span>  ***  </span><span><span>رفت آخر سوى امن وعافيت</span></span><br/><span><span>خويشتن افكند در درياى زرف</span>  ***  </span><span><span>كه نيابد حد آن را هيج طرف</span></span><br/><span><span>بس جو صيادان بياوردند دام</span>  ***  </span><span><span>نيم عاقل را ازان شد تلخ كام</span></span><br/><span><span>كفت آه من فوت كردم فرصه را</span>  ***  </span><span><span>جون نكشتم همره آن رهنما</span></span><br/><span><span>بركذشته حسرت آوردن خطاست</span>  ***  </span><span><span>باز نايد رفته ياد آن هباست</span></span><br/><span><span>كفت ماهئ دكر وقت بلا</span>  ***  </span><span><span>جونكه ماند از سايه عاقل جدا</span></span><br/><span><span>كوسوى دريا شد وازغم عتيق</span>  ***  </span><span><span>فوت شد ازمن جنان نيكو رفيق</span></span><br/><span><span>ليك زان ننديشم وبرخود زنم</span>  ***  </span><span><span>خويشتن را اين زمان مرده كنم</span></span><br/><span><span>بس برآرم اشكم خود برزبر</span>  ***  </span><span><span>بشت زيرم مى روم برآب بر</span></span><br/><span><span>مى روم برى جنانكه خس رود</span>  ***  </span><span><span>نى بسباحى جنانكه كس رود</span></span><br/><span><span>مرده كردم خويش وبسبارم بآب</span>  ***  </span><span><span>مرك بيش ازمرك امنست وعذاب</span></span><br/><span><span>همجنان مردوشكم بالافكند</span>  ***  </span><span><span>آب مى بردش نشيب وكه بلند</span></span><br/><span><span>هريكى زان قاصدان غصه بس برد</span>  ***  </span><span><span>كه دريغا ماهئ بهتر بمرد</span></span><br/><span><span>بس كرفتش يك صياد ارجمند</span>  ***  </span><span><span>بس بروتف كرد وبرخاكش فكند</span></span><br/><span><span>غلط وغلطان رفت بنهان اندر آب</span>  ***  </span><span><span>ماند آن احمق همى كرد اضطراب</span></span><br/><span><span>دام افكندند اندر دام ماند</span>  ***  </span><span><span>احمقى اورا دران آتش فشاند</span></span><br/><span><span>برسر آتش بيشت تابه</span>  ***  </span><span><span>با حمقت كشته او همخوابه</span></span><br/><span><span>او همى جوشيد از تف سعير</span>  ***  </span><span><span>عقل مى كفتش ألم يأتك نذير</span></span><br/><span><span>او همى كفت از شكنجه وزبلا</span>  ***  </span><span><span>همجو جان كافران قالوا بلى</span></span><br/><span><span>باز مى كفتى كه اكر اين بارمن</span>  ***  </span><span><span>وارهم زين محنت كردن شكن</span></span><br/><span><span>من نسازم جز بدر يايى وطن</span>  ***  </span><span><span>آبكيريرا نسازم من سكن</span></span><br/><span><span>آن ندامت از نتيجه رنج بود</span>  ***  </span><span><span>نى زعقل روشن جون كنج بود</span></span><br/><span><span>مى كند او توبه وبير خرد</span>  ***  </span><span><span>بانك لو ردوا لعادوا مى زند</span></span></p><span/><tafsir><span>فينبغى للمؤمن ان يكثر ذكر الموت فانه لا غنية للمؤمن عن ست خصال. اولاها علم يدله على الآخرة. والثانية رفيق يعينه على طاعة الله ويمنعه عن معصية الله. والثالثة معرفة عدوه والحذر منه. والرابعة عبرة يعتبر بها. والخامسة انصاف الخلق لكيلا تكون له يوم القيامة خصماء. والسادسة الاستعداد للموت قبل نزوله لكيلا يكون مفتضحا يوم القيامة</span></tafsir><p/><p id="116.Fc6fa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:46" id="qr-roohalbayan-14-46">وَقَدْ مَكَرُواْ مَكْرَهُمْ وَعِندَ ٱللَّهِ مَكْرُهُمْ وَإِن كَانَ مَكْرُهُمْ لِتَزُولَ مِنْهُ ٱلْجِبَالُ</span><a class="vn" href="/quran/14/46" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.eA3d4"/><p id="116.aA0E9"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد مكروا مكرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى فعلنا بالذين ظلموا ما فعلنا والحال انهم قد مكروا فى ابطال الحق وتقرير الباطل مكرهم العظيم الذى استفرغوا فى عمله المجهود وجاوزنا فى كل حد معهود بحيث لا يقدر عليه غيرهم والمكر خديعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعند الله مكرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى جزاء مكرهم الذى فعلوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وان</span><span class="ve">﴾</span></span> وصلية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان مكرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فى العظم والشدة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتزول منه الجبال</span><span class="ve">﴾</span></span> مسوى لازالة الجبال عن مقارّها معدا لذلك.</span><br/><span>قال فى الارشاد اى وان كان فى غاية المتانة والشدة وعبر عن ذلك بكونه مسوى ومعدا لذلك لكونه مثلا فى ذلك</span></tafsir></span></p><p id="116.56bBa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:47" id="qr-roohalbayan-14-47">فَلاَ تَحْسَبَنَّ ٱللَّهَ مُخْلِفَ وَعْدِهِ رُسُلَهُ إِنَّ ٱللَّهَ عَزِيزٌ ذُو ٱنْتِقَامٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/47" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.CbF6E"/><p id="116.563bb"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تحسبن الله مخلف وعده رسله</span><span class="ve">﴾</span></span> بتعذيب الظالمين ونصر المؤمنين واصله مخلف رسله وعده وقدم المفعول الثانى اعلامه بان لا يخلف وعده احدا فكيف يخلف رسله الذين هم خيرته وصفوته والوعد عبارة عن الاخبار بايصال المنفعة قبل وقوعها. والمعنى دم على ما كنت عليه من اليقين بعدم اخلافنا رسلنا وعدنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان الله عزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> غالب لا يماكر قادر لا يدافع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذو انتقام</span><span class="ve">﴾</span></span> لاوليائه من اعدائه.</span><br/><span>قال فى القاموس انتقم منه عاقبه.</span><br/><span>[ودر معالم از مرتضى على رضى الله عنه نقل ميكند كه اين آيت درقصه نمرود جباراست كه جون سلامت ابراهيم از آتش مشاهده كرد كفت بزرك خدايى دارد ابراهيم كه اورا از آتش رهانيد من خواهم كه برآسمان روم واورا به بينم اشراف مملكت كفتند كه آسمان بغايت مرتفع است وبدو رفتن با آسانى ميسر نشود نمرود نشنيد وفرمود تاصرحى سازند درسه سال بغايت بلندكه ارتفاع آن بنجهزار كزبود ودو فرسخ عرض آن بود وجون برانجا رفت آسمانرا همجنان ديدكه در زمين ميديد روز ديكر آن بنا بنهاد وبادى مهيب بوزيد وآن بنارا از بيخ وبنياد بكند وجون آن صرح از باى در آمد وخلق بسيار هلاك شد نمرود خشم كرفت وكفت برآسمان روم وباخداى ابراهيم كه مناره مرا بيفكند جنك كنم بس جهار كركس برورش داد تاقوت تمام كرفتند وصندوقى جهار كوشة ساخت ودو دريكى فوقانى وديكرى تحتانى در راست كرد برجهار طرف او جها نيزه كه زير وبالا توانستى شد تعبيه نمود بس كركسانرا كرسنه داشتند وجهار مردار برسر نيزها كرده اطراف صندوق را برتن كركسان بستند ايشان ازغايت جوع ميل ببالا كرده جانب مردار برواز نمودند وصندوق راكه نمرود بايك تن در آنجا بود بهوا بعد ازشبانروزى نمرود در فوقانى كشاده آسمانرا برهمان حال ديد كه برزمين ميديد رفيق را كفت تادر تحتانى بكشاد كفت بنكر تاجه مى بينى آنكس نكاه كرد وجواب دادكه روز ستبق مشاهده نمود ورفيق كه باب تحتانى بكشود بجزدود وتاريكى جيزى مشهود نبود نمرود بترسيدى] فنودى ايها الطاغى اين تريد.</span><br/><span>قال عكرمة كان معه فى التابوت غلام قد حمل القوس والنشاب فرمى بسهم فعاد اليه السهم متلطخا بدم سمكة قذفت نفسها من بحر فىالهواء وقيل طائر اصابه السهم فقال كفيت شغل اله السماء ثم امر نمرود صاحبه ان يصوب الخشبات وينكس اللحم ففعل فهبطت النسور بالتابوت فسمعت الجبال هفيف التابوت والنسور ففزعت فظنت انه قد حدث حادث فى السماء وان الساعة قد قامت فكادت تزول عن اماكنها وهو المراد من مكرهم.</span><br/><span>يقال ان نمرود اول من تجبر وقهر وسن سنن السوء واول من لبس التاج فاهلكه الله ببعوضة دخلت فى خياشيمه فعذب بها اربعين يوما ثم مات</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>سوى اوخصمى كه تير انداخته</span>  ***  </span><span><span>بشه كارش كفايت ساخته</span></span></p><span/><tafsir><span>وفى المثنوى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>اى خنك انراكه ذلت نفسه</span>  ***  </span><span><span>واى آن كزسركشى شد جون كه او</span></span><br/><span><span>بندكى اوبه از سلطانى است</span>  ***  </span><span><span>كه انا خيردم شيطانى است</span></span><br/><span><span>فرق بين وبركزين تواى جليس</span>  ***  </span><span><span>بندكى آدم از كبر بليس</span></span></p><span/><tafsir><span>ايها المؤمنون اين الانبياء والمرسلون واين الاولياء المقربون واين الملوك الماضية والجبارون المتكبرون ما لكم لا تنظرون اليهم ولا تعتبرون فاجتهدوا فى الطاعات وان كنتم تعقلون واتقوا يوم ترجعون فيه الى الله ثم توفى كل نفس ما كسبت وهم لا يظلمون</span></tafsir><span/><p/><p id="116.E89B2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:48" id="qr-roohalbayan-14-48">يَوْمَ تُبَدَّلُ ٱلأَرْضُ غَيْرَ ٱلأَرْضِ وَٱلسَّمَٰوَٰتُ وَبَرَزُواْ لِلَّهِ ٱلْوَاحِدِ الْقَهَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/14/48" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.54DF1"/><p id="116.C2a7a"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم تبدل الارض غير الارض والسموات</span><span class="ve">﴾</span></span> اى اذكر يوم تبدل هذه الارض المعروفة ارضا اخرى غير معرفة وتبدل السموات غير السموات ويكون الحشر وقت التبديل عند الظلمة دون الجسر او يكون الناس على صراط كما</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"روى عن عائشة رضى الله عنها قالت لرسول الله <span class="honorific"></span> يا رسول الله هل تذكرون اهاليكم يوم القيامة قال اما عند مواطن ثلاثة فلا عند الصراط والكتاب والميزان قالت قلت يا رسول الله يوم تبدل الارض غير الارض اين الناس يومئذ قال سألتنى عن شيء ما سألنى احد قبلك الناس يومئذ على الصراط"</span></hadeeth><tafsir><span>والتبديل قد يكون فى الذات كما بدلت الدراهم دنانير وقد يكون فى الصفات كما فى قولك بدلت الحلقة خاتما اذا اذبتها وغيرت شكلها والاية تحتملهما.</span><br/><span>نقل القرطبى عن صاحب الافصاح ان الارض والسماء لا تبدلان مرتين المرة الاولى تبدل صفتهما فقط وذلك قبل نفخة الصعق فتتناثر كواكبها وتخسف الشمس والقمر اى يذهب نورهما ويكون مرة كالدهان ومرة كالمهل وتكشف الارض وتسير جبالها فى الجو كالسحاب وتسوى اوديتها وتقطع اشجارها وتجعل قاعا صفصفا اى بقعة مستوية والمرة الثانية تبدل ذاتهما وذلك اذا وقفوا فى المحشر فتبدل الارض بارض من فضة لم يقع عليها معصية وهى الساهرة والسماء تكون من ذهب كما جاء عن على رضى الله عنه.</span><br/><span>والاشارة تبدل ارض البشرية بارض القلوب فتضمحل ظلماتها بانوار القلوب وتبدل سموات الاسرار بسموات الارواح فان شموس الارواح اذا تجلت لكواكب الاسرار انمحت انوار كواكبها بسطوة اشعة شموسها بل تبدل ارض الوجود المجازى عند اشراق تجلى انوار الربوبية بحقائق انوار الوجود الحقيقى كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واشرقت الارض بنور ربها</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبرزوا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى خرج الخلائق من قبورهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله الواحد القهار</span><span class="ve">﴾</span></span> اى لمحاسبته ومجازاته وتوصيفه بالوصفين للدلالة على ان الامر فى غاية الصعوبة كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمن الملك اليوم لله الواحد القهار</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فان الامر اذا كان لواحد غلاب لا يغالب فلا مستغاث لاحد الى غيره ولا مستجار.</span><br/><span>يقول الفقير سمعت شيخى وسندى قدس سره وهو يقول فى هذه الآية هذا ترتيب انيق فان الذات الاحدية تدفع بوحدتها الكثرة وبقهرها الآثار فيضمحل الكل فلا يبقى سواه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>وقال فى المفاتيح القهار هو الذى لا موجود الا وهو مقهور تحت قدرته مسخر لقضائه عاجز فى قبضته. وقيل هو الذى اذل الجبابرة وقصم ظهورهم بالاهلاك</span></tafsir></span></p><p id="116.d19Af"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:49" id="qr-roohalbayan-14-49">وَتَرَى ٱلْمُجْرِمِينَ يَوْمَئِذٍ مُّقَرَّنِينَ فِي ٱلأَصْفَادِ</span><a class="vn" href="/quran/14/49" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.d5d12"/><p id="116.eCfc9"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وترى المجرمين يومئذ</span><span class="ve">﴾</span></span> اى يوم هم بارزون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مقرنين</span><span class="ve">﴾</span></span> حال من المجرمين قرن بعضهم مع بعض بحسب مشاركتهم فى العقائد الفاسدة او قرنوا مع الشياطين الذين اغووهم او قرنت ايديهم وارجلهم الى رقابهم بالاغلال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فى الاصفاد</span><span class="ve">﴾</span></span> متعلق بمقرنين اى يقرنون فى الاصفاد وهى القيود كما فى القاموس جمع صفد محركة واصله الشد يقال صفدته اذا شددنه شاد وثيقا</span></tafsir></span></p><p id="116.dB19F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:50" id="qr-roohalbayan-14-50">سَرَابِيلُهُم مِّن قَطِرَانٍ وَتَغْشَىٰ وُجُوهَهُمُ ٱلنَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/14/50" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.De049"/><p id="116.fD4dE"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سرابيلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى قمصانهم جمع سربال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قطران</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو عصارة الابهل والارز ونحوهما.</span><br/><span>قال فى التفاسير هو ما يتحلب من الابهل فيطبخ فتهنأ به الابل الجربى فيرحق الجرب بحدته وقد تصل حرارته الى الجوف وهو اسود منتن يسرع فيه اشتعال النار يطلى به جلود اهل النار يعود طلاؤه لهم كالسرابيل ليجتمع عليهم الالوان الاربعة من العذاب لذع القطران وحرقته واسراع النار فى جلودهم واللون الموحش ونتن الريح على ان التفاوت بين القطرانين كالتفاوت بين النارين فانه ورد</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"وان ناركم هذه جزء من سبعين جزأ من نار جهنم"</span></hadeeth><tafsir><span>وقس عليها القطران ونعوذ بالله من عذابه كله فى الدنيا والآخرة وما بينهما.</span><br/><span>وقال فى التبيان القطران فى الآخرة ما يسيل من ابدان اهل النار.</span><br/><span>وعن يعقوب</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قطران</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والقطر النحاس او الصفر المذاب والآنى المتناهى حده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتغشى وجوههم النار</span><span class="ve">﴾</span></span> اى تعلوها وتحيط بها النار التى تمس جلدهم المسربل بالقطران لانهم لم يتوجهوا بها الى الحق ولم يستعملوا فى تدبره مشاعرهم وحواسهم التى خلقت فيها لاجله كما تطلع على افئدتهم لانها فارغة عن المعرفة مملوءة بالجهالات.</span><br/><span>وفى بحر العلوم الوجه يعبر به عن الجملة والذات مجازا وهو ابلغ من الحقيقة اى وتشملهم النار وتلبسهم لان خطاياهم شملتهم من كل جانب فجوزوا على قدرها حتى الاصرار والاستمرار</span></tafsir></span></p><p id="116.8BF5b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:51" id="qr-roohalbayan-14-51">لِيَجْزِىَ ٱللَّهُ كُلَّ نَفْسٍ مَّا كَسَبَتْ إِنَّ ٱللَّهَ سَرِيعُ ٱلْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/14/51" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.bFDfc"/><p id="116.FCF67"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليجزى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> متعلق بمضمر اى يفعل بهم وذلك ليجزى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل نفس</span><span class="ve">﴾</span></span> مجرمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كسبت</span><span class="ve">﴾</span></span> من انواع الكفر والمعاصى جزاء موافقا لعملها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان الله سريع الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span> اذ لا يشغله حساب عن حساب فيتمه فى اعجل ما يكون من الزمان فيوفى الجزاء بحسبه او سريع المجيئ يأتى عن قريب</span><br/><span>وفى التأويلات وترى المجرمين وهم اوراح اجرموا اذا تبعوا النفوس ووافقوها فى طلب الشهوات والاعراض عن الحق يومئذ اى يوم التجلى مقيدين فى النفوس بقيود صفاتها الذميمة الحيوانية ولا يستطيعون للبروز والخروج لله سرابيلهم من قطران المعاصى وظلمات النفوس وهم محجوبون بها عن الله وتغشى وجوههم نار الحسرة والقطيعة والحرمان ليجزى الله كل نفس اى كل روح بما كسبت من صحبة النفس وموافقتها ان الله سريع الحساب اى يحاسب الارواح بالسرعة فى الدنيا ويجزيهم بما كسبوا فى متابعة النفوس من العمى والصمم والجهل والغفلة والبعد وغير ذلك من الآفات قبل يوم القيامة</span></tafsir></span></p><p id="116.afFFA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:52" id="qr-roohalbayan-14-52">هَـٰذَا بَلاَغٌ لِّلنَّاسِ وَلِيُنذَرُواْ بِهِ وَلِيَعْلَمُوۤاْ أَنَّمَا هُوَ إِلَـٰهٌ وَاحِدٌ وَلِيَذَّكَّرَ أُوْلُواْ ٱلأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/14/52" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.182dd"/><p id="116.9559f"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> القرآن بما فيه من فنون العظات والقوارع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلاغ للناس</span><span class="ve">﴾</span></span> كفاية لهم فى الموعظة والتذكير.</span><br/><span>قال فى القاموس البلاغ كسحاب الكفاية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولينذورا به</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف على مقدر واللام متعلقة بالبلاغ اى كفاية لهم فى ان ينصحوا وينذروا به.</span><br/><span>وفى التأويلات اى لينتبهوا بهذا البلاغ قبل المفارقة عن الابدان فينتفعوا به فان الانتباه بالموت لا ينفع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليعلموا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتأمل فيما فيه من الآيات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انما هو اله واحد</span><span class="ve">﴾</span></span> [آنكه اوست خداى يكتا} اى لا شريك له فيعبدوه ولا يعبدوا الها غيره من الدنيا والهوى والشيطان وما يعبدون من دون الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليذكر اولوا الالباب</span><span class="ve">﴾</span></span> اى لتذكروا ما كانوا يعملون من قبل من التوحيد وغيره من شؤون الله ومعاملته مع عباده فيرتدعوا عما يرديهم من الصفات التى يتصف بها الكفار ويتدرعوا بما يحصنهم من العقائد الحقة والاعمال الصالحة.</span><br/><span>قال البيضاوى اعلم انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ذكر لهذا البلاغ ثلاث فوائد هى الغاية والحكمة فى انزال الكتب تكميل الرسل للناس واستكمال القوة النظرية التى منتهى كمالها التوحيد واستصلاح القوة العملية التى هو التدرع بلباس التقوى.</span><br/><span>قال فى بحر العلوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليذكر اولوا الالباب</span><span class="ve">﴾</span></span> اى وليتعظ ذووا الالباب من الاولين والآخرين قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد وصينا الذين اوتوا الكتاب من قبلكم واياكم ان اتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ويكفيهم ذلك عظة ان اتعظوا والعقول فى ذلك متفاوتة فيجزى كل احد منهم على قدر عقله قال النبى <span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ان الجنة مدينة من نور لم ينظر اليها ملك مقرب ولا نبى مرسل جميع ما فيها من القصور والغرف والازواج والخدام من النور اعدها الله للعاقلين فاذا ميز الله اهل الجنة من اهل النار ميز اهل العقل فجعلهم فى تلك المدينة فيجزى كل قوم على قدر عقولهم فيتفاوتون فى الدرجات كما بين مشارق الارض ومغاربها بالف ضعف"</span></hadeeth><tafsir><span>يقول الفقير اشير بالعقلاء ههنا من اختاروا الله على غيره وان كانا متفاوتين فى مراتبهم بحسب تفاوت عقولهم وعلومهم بالله وهم المرادون فيما ورد</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"اكثر اهل الجنة البله"</span></hadeeth><tafsir><span>والعقلاء فى عليين فالابله وهو من اختار الجنة ونعيمها دون من اختار الله وقربه فى المرتبة فانه العابد بالمعاملات الشرعية وهذا العارف بالاسرار الالهية والعارف فوق العابد ألا ترى ان مقامه من نور ومقام العابد من الجوهر والنور فوق الجوهر فى اللطافة: قال الكمال الخجندى</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>نيست مارا غم طوبى وتمناى بهشت</span>  ***  </span><span><span>شيوه مردم نا اهل بود همست بست</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال الملوى الجامى</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>يا من ملكوت كل شيء بيده</span>  ***  </span><span><span>طوبى لمن ارتضاك ذخره الغده</span></span><br/><span><span>اين بس كه دلم جز توندارد كامى</span>  ***  </span><span><span>توخواه بده كام دلم خواه مده</span></span></p><span/><tafsir><span>جعلنا الله ممن اختاره على غيره فى المحافظة على حدوده واتعظ بموعظته ونصيحته وخلص له امر محياه ومماته ورزقنا الفوز بشرف عفوه ومرضاته برسوله محمد وعترته الطيبين الطاهرين آمين.</span><br/><span>تمت سورة ابراهيم بعون الله الكريم صبيحة اليوم الاول من ذى الحجة من سنة ثلاث ومائة وألف.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.BebD4"/></div></div></div></div></body></html>