<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الهمزة" id="ch118"><h1 id="116.p6yaR">سورة الهمزة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="104:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="104:1" id="qr-roohalbayan-104-1">ويْلٌ لِّكُلِّ هُمَزَةٍ لُّمَزَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/104/1" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.cCBb3"/><p id="116.EC6E6"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويل</span><span class="ve">﴾</span></span> بالفارسية بمعنى واى. وهو مبتدأ وساغ الابتدآء به مع كونه نكرة لأنه دعاء عليهم بالهلكة او بشدة الشر خبره قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكل همزة لمزة</span><span class="ve">﴾</span></span> الهمز الكسر واللمز الطعن شاعا فى الكسر من اعراض الناس والطعن فيهم وفى القاموس الهامز والهمزة الغماز واللمزة العياب للناس او الذى يعيبك فى وجهك والهمزة من يعيبك فى الغيب انتهى وبناء فعله يدل على الاعتياد فلا يقال ضحكة ولعنة الا للمكثير المتعود وفى ادب الكاتب لابن قتيبة فعلة بسكون العين من صفات المفعول وفعلة بفتح العين من صفات الفاعل يقال رجل هزءة للذى يهزأ به وهزأة لمن يهزأ بالناس وعلى هذا القياس لعنة ولعنة ولمزة ولمزة وغيرها ونزولها فى الاخنس بن شريف او فى الوليد بن المغيرة فان كلا منهما كان يغتاب رسول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>والاصح العموم لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لكل ولم يقل للهمزة واللمزة كما قرأ عبد الله كما فى عين المعانى وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"المؤمن كيس فطن حذر وقاف متثبت لا يعجل عالم ورع والمنافق همزة لمزة حطمة كحاطب ليل لا يدرى من اين اكتسب وفيم انفق"</span></hadeeth><tafsir><span>قال القاشانى الهمز واللمز رذيلتان مركبتان من الجهل والغضب والكبر لانهما يتضمنان الاذية وطلب الترفع على الناس وصاحبهما يريد أن يتفضل على الناس ولا يجد فى نفسه فضيلة يترفع بها فينسب العيب والرذيلة اليهم ليظهر فضله عليهم ولا يشعر أن ذلك عين الرذيلة وان عدم الرذيلة ليس بفضيلة فهو مخدوع من نفسه وشيطانه موصوف برذيلتى القوة النطقية والغضبية.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.55dF7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="104:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="104:2" id="qr-roohalbayan-104-2">ٱلَّذِى جَمَعَ مَالاً وَعَدَّدَهُ</span><a class="vn" href="/quran/104/2" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.Bec40"/><p id="116.e63CF"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذى جمع مالا</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل من كل كأنه قيل ويل للذى جمع مالا وانما وصفه الله بهذا الوصف المعنوى لأنه يجرى مجرى السبب للهمزة واللمزة من حيث انه اعجب بنفسه مما جمع من المال وظن أن كثرة المال سبب لعزا لمرء وفضله فلذا استنقص غيره وانما لم يجعل وصفا نحويا لكل لأنه نكرة لا يصح توصيفها بالموصولات وتنكير مالا للتفخيم والتكثير الموافق لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعدده</span><span class="ve">﴾</span></span> اى عده مرة بعد اخرى من غير ان يؤدى حق الله منه ويؤيده أنه من العد وهو الاحصاء لا من العدة انه قرئ وعدده بفك الادغام على أنه فعل ماض بمعنى احصاه وضبط عدده وقيل معنى عدده جعله عدة وذخيرة لنوآئب الدهر وكان للاخنس المذكور اربعة آلاف دينارا وعشرة آلاف ثم فى الجمع اشارة الى القوة الشهوانية وفى عدده الى الجهل لأن الذى جعل المال عدة للنوآئب لا يعلم أن نفس ذلك المال هو الذى يجر اليه النوآئب لا يعلم أن نفس ذلك هو الذى يجر اليه النوآئب لاقتضاء حكمة الله تفريقه بالنائبات فكيف يدفعها وفى التأويلات النجمية جمع مال الاخلاق الذميمة والاوصاف الرديئة وجعله عدة منازل الآخرة والدخول على الله.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.eC4df"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="104:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="104:3" id="qr-roohalbayan-104-3">يَحْسَبُ أَنَّ مَالَهُ أَخْلَدَهُ</span><a class="vn" href="/quran/104/3" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.3191A"/><p id="116.a2546"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحسب أن ماله اخلده</span><span class="ve">﴾</span></span> اظهار المال لزيادة التقرير اى يعمل من تشييد البنيان وايثاقه بالصخر والآجر وغرس الاشجار وكرى الانهار عمل من يظن أنه لا يموت بل ماله يبقيه حيا فالحسبان ليس بحقيقى بل محمول على التمثيل وقال ابو بكر بن طاهر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>يظن أنه ماله يوصله الى مقام الخلد وانما قال اخلده ولم يقل يخلده لأن المراد أن هذا الانسان يحسب أن المال قد ضمن له الخلود واعطاء الامان من الموت فكأنه حكم قد فرغ منه ولذلك ذكره بلفظ الماضى قال الحسن</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>ما رأيت يقينا لا شك فيه اشبه بشك لا يقين فيه كالموت ونعم ما قال.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.ccFd6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="104:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="104:4" id="qr-roohalbayan-104-4">كَلاَّ لَيُنبَذَنَّ فِي ٱلْحُطَمَةِ</span><a class="vn" href="/quran/104/4" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.6dD8c"/><p id="116.4DFfa"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلا</span><span class="ve">﴾</span></span> ردع له عن ذلك الحسبان الباطل يعنى نه جنانست كه آدمى بندارد وقال بعضهم الاظهر أنه ردع له على الهمز واللمز <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لينبذن</span><span class="ve">﴾</span></span> جواب قسم مقدر والجملة استيناف مبين لعلة الردع اى والله ليطرحن ذلك الذى يحسب وقوع الممتنع بسبب تعاطيه للافعال المذكورة وقال بعضهم ولك أن ترد الضمير الى كل من الهمزة واللمزة ويؤيده قرآءة لينبذان على التثنية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فى الحطمة</span><span class="ve">﴾</span></span> اى فى النار الى شأنها اى تحطم وتكسر كل ما يلقى فيها كما ان شأنه كسر باعراض الناس وجمع المال قال بعضهم قولهم ان فعلة بفتح العين للمكثير المتعود ينتقض الحطمة فانها اطلقت على النار وليس الحطم عادتها بل طبيعتها وجوابه أن كونه طبيعيا لا ينافى كونه عادة اذ العادة على ما فى القاموس الديدن والشأن والخاصية وهو يعم الطبيعى وغيره ومنه يعلم ان النبذ فى الحطمة كان جزآء وفاقا لاعمالهم فانه لما كان الهمز واللمز عادتهم كان الحطم ايضا عادة فقوبل صيغة فعلة بفعلة وكذا ظنوا انفسهم اهل الكرامة والكثرة فعبر عن جزآئهم بالنبذ المنبئ عن الاستحقار والاستقلال يعنى شبههم استحقارا لهم واستقلالا بعددهم بحصيات اخذهن احد فى كفه فطرحهن فى البحر وفيه اشارة الى الاسقاط عن مرتبة الفطرة الى مرتبة الطبيعة الغالبة.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.f15BE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="104:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="104:5" id="qr-roohalbayan-104-5">وَمَآ أَدْرَاكَ مَا ٱلْحُطَمَةُ</span><a class="vn" href="/quran/104/5" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.e6AA7"/><p id="116.C8c8E"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما ادراك ما الحطمة</span><span class="ve">﴾</span></span> تهويل لامرها ببيان أنها ليست من الامور التى تنالها عقول الخلق والمعنى بالفارسية وجه جيز دانا كرد تراتا دانى جيست حطمه.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.8b36F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="104:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="104:6" id="qr-roohalbayan-104-6">نَارُ ٱللَّهِ ٱلْمُوقَدَةُ</span><a class="vn" href="/quran/104/6" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.6fF51"/><p id="116.5aFEa"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نار الله</span><span class="ve">﴾</span></span> اى هى نار الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الموقدة</span><span class="ve">﴾</span></span> افروخته شد. بامر وقدرت او<span class="honorific"></span> وما اوقد واشعل بامره لا يقدر أن يطفئه غيره فاضافة النار اليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لتفخيمها والدلالة على أنها ليست كسائر النيران وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"اوقد عليها ألف سنة حتى احمرت ثم ألف سنة حتى ابيضت ثم ألف سنة حتى اسودت فهى سوداء مظلمة"</span></hadeeth><tafsir><span>وعن على رضى الله عنه عجبا ممن يعصى الله على وجه الارض والنار تسعر من تحته.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.dEbc3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="104:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="104:7" id="qr-roohalbayan-104-7">ٱلَّتِي تَطَّلِعُ عَلَى ٱلأَفْئِدَةِ</span><a class="vn" href="/quran/104/7" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.7820c"/><p id="116.08b20"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">التى تطلع على الافئدة</span><span class="ve">﴾</span></span> اى تعلو اوساط القلوب وتغشاها فان الفؤاد وسط القلب ومتصل بالروح يعنى أن تلك النار تحطم العظام وتأكل اللحوم فتدخل فى اجواف اهل الشهوات وتصل الى صدورهم وتستولى على افئدتهم الى أنها لا تحرقها بالكلية اذ لو احترقت لماتت اصحابها ثم ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يعيد لحومهم وعظامهم مرة اخرى وتخصيصها بالذكر لما أن الفؤاد ألطف ما فى الجسد واشد تألما بادنى اذى يمسه او لأنه محل العقائد الزآئغة والنيات الخبيثة ومنشأ الاعمال السيئة فاطلاعها على الافئدة التى هى خزانة الجسد ومحل ودآئعه يستلزم الاطلاع على جميع الجسد بطريق الاولى. صاحب كشف الاسرار فرموده كه آتشى كه بدل راه يابد عجبست حسين منصور قدس سره فرموده كه فتادسال آتش نار الله الموقدة درباطن ما زدند ناتمام سوخته شدنا كاه شررى از مقدحه انا الحق برون جست ودران سوخته افتاد سوخته بايدكه از سوزش ما خر دهد. اى شمع نياتا من وتوزار بكريم. كالحوال دل سخته هم سوخته داند.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.cba1f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="104:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="104:8" id="qr-roohalbayan-104-8">إِنَّهَا عَلَيْهِم مُّؤْصَدَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/104/8" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.d4C4e"/><p id="116.7bea6"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انها عليهم مؤصدة</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ان تلك النار الموصوفة مطبقة ابوابها عليهم تأكيدا ليأسهم من الخروج وتيقنهم بحبس الابد من اوصدت الباب واصدته اى اطبقته وقد سبق فى سورة البلد.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.9CdeC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="104:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="104:9" id="qr-roohalbayan-104-9">فِي عَمَدٍ مُّمَدَّدَةِ</span><a class="vn" href="/quran/104/9" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.b7fF2"/><p id="116.dabEB"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فى عمد</span><span class="ve">﴾</span></span> جمع عمود كما فى القاموس اى حال كونهم موثقين فى اعمدة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ممددة</span><span class="ve">﴾</span></span> من التمديد بالفارسية كشيدن. اى ممدودة مثل المقاطر التى تقطر فيها اللصوص اى يلقون فيها على احد قطريهم والقطر الجانب والمقطرة الخشبة التى يجعل فيها ارجل اللصوص والشطار يعنى خشبة فيها خروق تدخل فيها ارجل المحبوس كيلا يهربوا فقوله فى عمد حال من الضمير المجرور فى عليهم اوصفة لمؤصدة قاله ابو البقاء اى كائنة فى عمد ممددة بان تؤصد عليهم الابواب وتمد على الابواب العمد المطولة التى هى ارسخ من القصيرة استيثاقا فى استيثاق لا يدخلها روح ولا يخرج منها غم وفيه اشارة الى ايثاقهم وربطهم فى عمد اخلاقهم واوصافهم واعمالهم ومدهم فى ارض الذل والهوان والخسران لأن اهل الحجاب لاعزلهم نسأل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان لا يذلنا بالاحتجاب انه الوهاب.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.85A49"/></div></div></div></div></body></html>