<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الصف" id="ch75"><h1 id="116.qdAyO">سورة الصف</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="61:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:1" id="qr-roohalbayan-61-1">سَبَّحَ لِلَّهِ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَا فِي ٱلأَرْضِ وَهُوَ ٱلْعَزِيزُ ٱلْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/61/1" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.cfffd"/><p id="116.E36E9"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبح لله</span><span class="ve">﴾</span></span> نزهه عن كل مالايليق بجنابه العلى العظيم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مافى السموات</span><span class="ve">﴾</span></span> من العلويات الفاعلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما فى الارض</span><span class="ve">﴾</span></span> من السفليات القابلة آفاقا وانفسا اى سبحه جميع الاشياء من غير فرق بين موجود وموجود كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وان من شىء الا يسبح بحمده</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> الغالب الذى لايكون الا مايريد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> الذى لايفعل الا بالحكمة فلا عزيز ولاحيكم على الاطلاق غيره فلذا يجب تسبيحه قال فى كشف الاسرار من أراد يصفو له تسبيحه فليصف عن آثار نفسه قلبه ومن أراد أن يصفو له فى الجنة عيشة فليصف عن اوضار الهوى دينه</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.836Cd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="61:2-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:2" id="qr-roohalbayan-61-2">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لِمَ تَقُولُونَ مَا لاَ تَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/61/2" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="v" data-v="61:3" id="qr-roohalbayan-61-3">كَبُرَ مَقْتاً عِندَ ٱللَّهِ أَن تَقُولُواْ مَا لاَ تَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/61/3" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.AbFBb"/><p id="116.C7eFc"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ايمانا رسميا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم تقولون مالا تفعلون</span><span class="ve">﴾</span></span> روى ان المسلمين قالوا لو علمنا احب الاعمال الى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لبذلنا فيه أموالنا وانفسنا فلما نزل الجهاد كرهوه فنزلت تعبيرا لهم بترك الوفاء ولم مركبة من اللام الجارة وما الاستفهامية قد حذفت ألفها تخفيفا لكثرة استعمالها معا كما فى عم وفيم ونظائرهما معناها لاى شىء تقولون نفعل مالا تفعلون من الخير والمعروف على ان مدار التعبير والتوبيخ فى الحقيقة عدم فعلهم وانما وجهه الى قولهم تنبيها على تضاعف معصيتهم ببيان ان المنكر ليس ترك الخير الموعود فقط بل الوعد به ايضا وقد كانوا يحسبونه معروفا ولو قيل لم لا تفعلون ماتقولون لفهم منه ان المنكر هو ترك الموعود فليس المراد من ماحقيقة الاستفهام لان الاستفهام من الله محال لانه عالم بجميع الاشياء بل المراد الانكار والتوبيخ علىأن يقول الانسان من نفسه مالا يفعله من الخير لانه ان اخبر أنه فعل فى الماضى والحال ولم يفعله كان كاذبا وان وعد أن يفعله فى المستقبل ولايفعله كان خلفا وكلاهما مذموم كما قال فى الكشاف هذا الكلام يتناول الكذب واخلاف الموعود وهذا بخلاف مااذا وعد فلم يف بميعاده لعذر من الاعذار فانه لا اثم عليه وفى عرآئس البقلى حذر الله المريدين أن يظهروا بدعوى المقامات التى لم يبلغوا اليها لئلا يقعوا فى مقت الله وينقطعوا عن طريق الحق بالدعوى بالباطل وايضا زجر الاكابر فى ترك بعض الحقوق ومن لم يوف بالعهود ولم يأت بالحقوق لم يصل الى الحق والحقيقة وايضا ليس للعبد فعل ولا تدبير لانه اسير فى قبضة العزة يجرى عليه احكام القدرة وتصاريف المشيئة فمن قال فعلت او أتيت او شهدت فقد نسى مولاه وادعى ماليس له ومن شهد من نفسه طاعة كان الى العصيان اقرب لان النسيان من العمى وفى التأويلات النجمية ياأيها المؤمنون المقلدون لم تذمون الدنيا بلسان الظاهر وتمدحونها بلسان الباطن شهادة ارتكابكم انواع الشهوات الحيواينة واصناف اللذات الجسمانية او تمدحون الجهاد بلسانكم وتذمونه بقلوبكم وذلك يدل على اعراضكم عن الحق واقبالكم على النفس والدنيا وهذا كبر مقتا عند الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>كما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كبر مقتا عند الله ان تقولوا مالا تفعلون</span><span class="ve">﴾</span></span> كبر من باب نعم وبئس فيه ضمير مبهم مفسر بالنكرة بعده وأن تقولوا هو المخصوص بالذم والمقت البغض الشديد لمن يراه متعاطيا لقبيح يقال مقته فهو مقيت وممقوت وكان يسمى تزوج امرأة الأب نكاح المقت وعند الله ظرف للفعل بمعنى فى علمه وحكمته والكلام بيان لغاية قبح مافعلوه اى عظم بغضا فى حكمته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>هذا القول المجرد فهو أشد ممقوتية ومبغوضية فمن مقته الله فله النار ومن احبه الله فله الجنة (قال الكاشفى) ونزد بعضى علما آيت عامست يعنى هركه سخنى كويد ونكند درين عتاب داخلست ويا آن علما نيزكه خلق رابعمل خير فرمايند وخود ترك نمايند اين سياست خواهد بود</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>لاتنه عن خلق وتأتى مثله</span>  ***  </span><span><span>عار عليك اذا فعلت عظيم</span></span></p><span/><tafsir><span>واوحى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الى عيسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ياابن مريم عظ نفسك فان اتعظت فعظ الناس والا فاستحى منى وحضرت بيغمبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>درشب معراد ديدكه لبهاى جنين كسان بمقراض آتشبن مى بريدند</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ازمن بكوى علام تفسير كوى را</span>  ***  </span><span><span>كردر عمل نكوشى نادان مفسر</span></span><br/><span><span>بار درخت لعم ندايم بجز عمل</span>  ***  </span><span><span>باعلم اكر عمل نكنى شاخ بى برى</span></span></p><span/><tafsir><span>قيل لبعض السلف حدثنا فسكت ثم قيل له حدثنا فقال لهم اتأمروننى أن اقول مالا افعل فأستعجل مقت الله قال القرطبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span>رحمه الله</span></span><span>ثلاث آيات منعتنى ان اقص على الناس</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتأمرون الناس بالبر وتنسون انفكسم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وما اريد ان اخالفكم الى ما انهاكم عنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا لم تقولون مالا تفعلون</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد ورد الوعيد فى حق من يترك العلم فالخوف اذا على كل منهما فى درجة متناهية فيكف على من يأمر بالمنكر وينهى عن المعروف واكثر الناس فى هذا الزمان هكذا والعياذ بالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قال فى اللباب ان الآية توجب على كل من ألزم نفسه عملا فيه طاعة الله أن يفى به فان من التزم شيئا لزم شرعا اذا الملتزم اما نذر تقرب مبتدأ كقوله لله على صلاة او صوم او صدقة ونحوه من القرب فليزمه الوفاء اجماعا او نذر مباح وهو ماعلق بشرط رغبة كقوله ان قدم غائبى فعلى صدقة او بشرط رهبة كقوله ان كفانى الله شر كذا فعلى صدقة ففيه خلاف فقال مالك وابو حنيفة يلزمه الوفاء به وقال الشافعى فى قول لايلزم وعموم الآية حجة لنا لانها بمطلقها تتناول ذم من قال مالا يفعله على اى وجه كان من مطلق اى مقيد بشرط</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.4a21A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="61:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:4" id="qr-roohalbayan-61-4">إِنَّ ٱللَّهَ يُحِبُّ ٱلَّذِينَ يُقَاتِلُونَ فِي سَبِيلِهِ صَفّاً كَأَنَّهُم بُنْيَانٌ مَّرْصُوصٌ</span><a class="vn" href="/quran/61/4" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.D7EC3"/><p id="116.e4A8c"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان الله يحب الذين يقاتلون</span><span class="ve">﴾</span></span> اعدآء الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فى سبيله</span><span class="ve">﴾</span></span> فى طريق مرضاته واعلاء دينه اى يرضى عنهم ويثنى عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صفا</span><span class="ve">﴾</span></span> صف زده در برابر خصم، وهو بيان لما هو مرضى عنده</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بعد بيان ماهو ممقوت عنده وهذا صريح فى ان ماقالوه عبارة عن الوعد بالقتال وصفا مصدر وقع موقع الفاعل او المفعول ونصبه على الحالية من فاعل يقاتلون اى صافين انفسهم او مصفوفين والصف ان يجعل الشىء على خط مستو كالناس والاشجار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأنهم بنيان مرصوص</span><span class="ve">﴾</span></span> حال من المستكن فى الحال الاولى والبنيان الحائط وفى القاموس البناء ضد الهدم بناه بنيا وبناءه وبنيانا وبنية وبناية والبناء المبنى والبنيان واحد لايجمع دل عليه تذكير مرصوص وقال بعضهم بنيان جمع بنيانه على حد نخل ونخلة وهذا النحو من الجمع يصح تأنيثه وتذكيره الرص اتصال بعض البناء بالبعض واستحكامه كما قال فى تاج المصادر الرص استوار بر آوردن بنا، قال ابن عباس رضى الله عنهما يوضع الحجر على الحجر ثم يرص باحجار صغار ثم يوضع اللبن عليه فيسميه اهل مكة المرصوص والمعنى حال كونهم مشبهين فى تراصهم من غير فرجة وخلل ببنيان رص بعضه الى بعض ورصف حتى صار شيأ واحدا وقال الراغب بنيان مرصوص اى محكم كأنما بنى بالرصاص يعنى كوبيا ايشان در اسحكام بنا اندريخته ازار زير كنايتست ازثبات قدم ايشان در معركه حرب وبيكديكر باز جسبيدن، وهو قول الفرآء وتراصوا فى الصلاة اى تضايقوا فيها كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"تراصوا بينكم فى الصلاة لايتخللكم الشياطين فالرحمة فى مثل هذا المقام رحمة فلابد من سد الخلل او المحاذاة بالمناكب كالبنيان المرصوص"</span></hadeeth><tafsir><span>ولاينافيه قول سفيان ينبغى أن يكون بين الرجلين فى الصف قدر ثلثى ذراع فذاك فىغيره كما فى المقاصد الحسنة وعن بعضهم فيه دليل على فضل القتل راجلا لان الفرسان لايصطفون على هذه الصفة كما فى الكشاف.</span><br/><span>يقول الفقير الدليل على فضل الراكب على الراجل ان له سهمين من الغنيمة وانما حث</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>على التراص لان المسلمين يومئذ كانوا راجلين غالبا ولم يجدوا راحلة ونحوها الا قليلا قال سعيد ابن جبير رضى الله عنه هذا تعليم من الله للمؤمنين كيف يكونون عند قتال عدوهم ولذلك قالوا لايجوز الخروج من الصف الا لحاجة تعرض للانسان او فى رسالة يرسله الامام او منفعة تظهر فى المقام المنتقل اليه كفرصة تنتهز ولا خلاف فيها وفى الخروج عن الصف للمبارزة خلاف لابأس بذلك ارهابا للعدو وطلبا للشهادة وتحريضا على القتال وقيل لايبرز احد لذلك لان فيه رياء او خروجا الى ما نهى الله عنه وانما تكون المبارزة اذا طلبها الكافر كما كانت فى حروب النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>يوم بدر وفى غزوة خيبر قال فى فتح الرحمن اما حكم الجهاد فهو فرض كفاية على المستطيع بالاتفاق اذا فعله البعض سقط عن الباقين وعند النفير العام وهو هجوم العدو يصير فرض عين بلا خلاف ففى الآية زجر عن التباطىء وحث على التسارع ودلالة على فضيلة الجهاد وروى فى الخبر انه لما كان يوم مؤتة بالضم موضع بمشارف الشام قتل فيه جعفر ابن أبى طالب وفيه كانت تعمل السيوف كما فى القاموس وكان عبدالله بن رواحة رضى الله عنه احد الآمراء الذين امرهم رسول الله <span class="honorific"></span> ناداهم ياهل المجلس هذا الذى وعدكم ربكم فقاتل حتى قتل فى مسجده على حياته وجلس اليه رسول الله يوما وقال امرت أن أجلس وامر ابن رواحة أن يمضى فى كلامه كما فى كشف الاسرار ثم ان الجهاد اما مع الاعدآء الظاهرة كالكفار والمنافقين واما مع الاعدآء الباطنة كالنفس والشيطان وقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"المجاهد من جاهد نفسه فى طاعة الله والمهاجر من هاجر الخطايا والذنوب واعظم المجاهدة فى الطاعة الصلاة لان فيها سر الفناء وتشق على النفس"</span><br/></hadeeth><span/></span></p><p id="116.de0Fb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="61:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:5" id="qr-roohalbayan-61-5">وَإِذْ قَالَ مُوسَىٰ لِقَوْمِهِ يٰقَوْمِ لِمَ تُؤْذُونَنِي وَقَد تَّعْلَمُونَ أَنِّي رَسُولُ ٱللَّهِ إِلَيْكُمْ فَلَمَّا زَاغُوۤاْ أَزَاغَ ٱللَّهُ قُلُوبَهُمْ وَٱللَّهُ لاَ يَهْدِي ٱلْقَوْمَ ٱلْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/61/5" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.6ee3c"/><p id="116.aB06f"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذ قال موسى لقومه</span><span class="ve">﴾</span></span> كلام مستأنف مقرر لما قبله من شناعة ترك القتال واذ منصوب على المفعولية بمضمر خوطب به النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بطريق التلوين اى اذكر لهؤلاء المؤمنين المتقاعدين على القتال وقت قول موسى لبنى اسرآئيل حين ندبهم الى قتال الجبابرة بقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ياقوم ادخلوا الارض المقدسة التى كتب الله لكم ولاترتدوا على ادباركم فتنقلبوا خاسرين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فلم يمتثلوا بأمره وعصوه أشد عصيان حيث</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا ياموسى ان فيها قوما جبارين وانا لن ندخلها حتى يخرجوا منها فان يخرجوا منها فانا داخلون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الى قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاذهب أنت وربك فقاتلا انا ههنا قاعدون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>واصروا على ذلك وآذوه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>كل الأذية كذا فى الاشاد.</span><br/><span>يقول الفقير لاشك ان قتل الآعداء من باب التسبيح لانهم الذين قالوا اتخذ الله ولدا وعبدوا معه الاصنام فكان فى مقالتهم توسيع ساحة التنزيه ولذا بدأ الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فى عنوان السورة بالتسبيح وأشار بلفظ الحكيم الى ان القتال من باب الحكمة وانه من باب دفع القضاء بالقضاء على مايعرفه اهل الله وبلفظ العزيز الى غلبة المؤمنين المقاتلين ثم انهم كرهوا ذلك كأنهم لم يثقوا بوعد الله بالغلبة ووقعوا من حيث لم يحتسبوا فى ورطة نسبة العجز الى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ولذا تقاعدوا عن القتال وبهذا التقاعد حصلت الاذية له</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>لان مخالفة اولى الامر اذية لهم فأشار الحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بقصة موسى الى ان الرسول حق وان الخروج عن طاعته فسق وان الفاسق مغضوب الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لان الهداية من باب الرحمة وعدمها من باب السخط والعياذ بالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من سخطه وغضبه وأليم عذابه وعقابه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ياقوم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى كروه من، فأصله ياقومى ولذا تكسر الميم ولولا تقدير الياء لقيل ياقوم بالضم لانه حينئذ يكون مفردا معرفة فيبنى على الضم وهو ندآء بالرفق والشفقة كما هو شأن الانبياء ومن يليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم تؤذوننى</span><span class="ve">﴾</span></span> جرامى رنجانيد مرا، اى بالمخالفة والعصيان فيما امرتكم به والا ذى مايصل الى الانسان من ضرر اما فى نفسه او فى جسمه او قنياته دنيويا كان او أخرويا قال فى القاموس آذى فعل الأذى وصاحبه اذى واذاة واذية ولا تقل ايذآء انتهى فلفظ الايذآء فى افواه العوام من الاغلاط وربما تراه فى عبارات بعض المصنفين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد تعلمون انى رسول الله اليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> جملة حالية مؤكدة لانكار الأذية ونفى سببها وقد لتحقيق العلم لا للتوقع ولا للتقريب ولا للتقليل فانهم قالوا ان قد اذا دخلت على الحال تكون للتحقيق واذا دخلت على الاستقبال تكون للتقليل وصيغة المضارع للدلالة على استمرار العلم اى والحال انكم تعلمون علما قطعيا مستمرا بمشاهدة ماظهر بيدى من المعجزات انى مرسل من الله اليكم لأرشدكم الى خير الدنيا والآخرة ومن قضية علمكم بذلك أن تبالغوا فى تعظيمى وتسارعوا الى طاعتى فان تعظيمى تعظيم لله واطاعتى اطاعة له وفيه تسلية للنبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بأن الاذية قد كانت من الامم السالفة ايضا لأنبيائهم والبلاء اذا عم خف وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"رحمة الله على أخى موسى لقد اوذى باكثر من هذا فصبر"</span></hadeeth><tafsir><span>وذلك انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>لما قسم غنائم الطائف قال بعض المنافقين هذه القسمة ماعدل فيها وما أريد بها وجه الله فتغير وجهه الشريف وقال ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما زاغوا</span><span class="ve">﴾</span></span> الزيغ الميل عن الاستقامة والتزايغ التمايل اى اصروا على الزيغ عن الحق الذى جاء به موسى واستمروا عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ازاغ الله قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى صرفها عن قبول الحق والميل الى الصواب لصرف اختيارهم نحو الغى والضلال وقال الراغب فى المفردات اى لما فارقوا الاستقامة عاملهم بذلك وقال جعفر لما تركوا او امر الخدمة نزع الله من قلوبهم نور الايمان وجعل للشيطان اليهم طريقا فأزاغهم عن طريق الحق وادخلهم فى مسالك الباطل وقال الواسطى لما زاغوا عن القربة فى العلم ازاغ الله قلوبهم فى الخلقة وقال بعضهم لما زاغوا عن العبادة ازاغ الله قلوبهم عن الارادة يقول الفقير لما زاغوا عن رسالة موسى ونبوته أزاغ الله قلوبهم عن ولايته وجمعيته فهم رأوا موسى على انه موسى لا على انه رسول نبى فحرموا من رؤية الحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله لايهدى القوم الفاسقين</span><span class="ve">﴾</span></span> اعتراض تذييلى مقرر لمضمون ماقبله من الازاغة وموذن بعليته اى لايهدى القوم الخارجين عن الطاعة ومنهاج الحق المصرين على الغواية هداية موصلة الى البغية لاهداية موصلة الى مايوصل اليها فانها شاملة للكل والمراد جنس الفاسقين وهم داخلون فى حكمهم دخولا اوليا ووصفهم بالفسق نظرا الى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فافرق بيننا وبين القوم الفاسقين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تأس على القوم الفاسقين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قال الامام هذه الآية تدل على عظم اذى الرسول حتى انه يؤدى الى الكفر وزيغ القلوب عن الهدى انتهى، ويتبعه اذى العالمين الآمرين بالمعروف والناهين عن المنكر لان العلماء ورثة الانبياء فأذاهم فى حكم أذاهم فكما ان الانبياء والاولياء داعون الى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على بصيرة فكذلك رسل القلوب فانهم يدعون القوى البشرية والطبيعية من الصفات البشرية السفلية الى الاخلاق الروحانية العلوية ومن ظلمة الخلقية الى نور الحقية فمن مال عن الحق وقبول الدعوة لعدم الاستعداد الذاتى ضل بالتوجه الى الدنيا والاقبال عليها فأنى يجد الهداية الى حضرة الحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.8E9EB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="61:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:6" id="qr-roohalbayan-61-6">وَإِذْ قَالَ عِيسَى ٱبْنُ مَرْيَمَ يٰبَنِي إِسْرَائِيلَ إِنِّي رَسُولُ ٱللَّهِ إِلَيْكُم مُّصَدِّقاً لِّمَا بَيْنَ يَدَيَّ مِنَ ٱلتَّوْرَاةِ وَمُبَشِّراً بِرَسُولٍ يَأْتِي مِن بَعْدِي ٱسْمُهُ أَحْمَدُ فَلَمَّا جَاءَهُم بِٱلْبَيِّنَاتِ قَالُواْ هَـٰذَا سِحْرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/61/6" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.98098"/><p id="116.a5DAE"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذ قال عيسى ابن مريم</span><span class="ve">﴾</span></span> اما معطوف على اذ الاولى معمول لعاملها واما معمول لمضمر معطوف على عاملها وابن هنا وفى عزيز ابن الله باثبات الالف خطا لندرة وقوعه بين رب وعبد وذكر وانثى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يابنى اسرآئيل</span><span class="ve">﴾</span></span> اى فر زندان يعقوب، ناداهم بذلك استمالة لقلوبهم الى تصديقه فى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انى رسول الله اليكم مصدقا لما بين يدى من التوراة</span><span class="ve">﴾</span></span> فان تصديقه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>اياها من اقوى الدواعى الى تصديقهم اياه اى ارسلت اليكم لتبليغ احكامه التى لابد منها فى صلاح اموركم الدينية، والدنيوية در حالتى كه باور دارنده ام من آنجيز را كه بيش منسب ازكتاب تورات يعنى قبل ازمن نازل شده ومن تصديق كرده م كه آن ازنزد خداست، وقال ابو الليث يعنى اقرأ عليكم الانجيل موافقا للتوراة فى التوحيد وبعض الشرآئع قال القاضى فى تفسيره ولعله لم يقل ياقوم كما قال موسى لانه لانسب له فيهم اذ النسب الى الآباء والا فمريم من بنى اسرآئيل لان اسرآئيل لقب يعقوب ومريم من نسله ثم ان هذا دل على ان تصديق المتقدم من الانبياء والكتب من شعائر اهل الصدق ففيه مدح لامة محمد</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>حيث صدقوا الكل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومبشرا</span><span class="ve">﴾</span></span> التبشير مرده دادن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">برسول يأتى من بعدى</span><span class="ve">﴾</span></span> معطوف على مصدقا داع الى تصديقه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>من حيث ان البشارة به واقعة فى التوراة والعامل فيهما ما فى الرسول من معنى الارسل لا الجار فانه صلة للرسول والصلاة بمعزل عن تضمن معنى الفعل وعليه يدور العمل اى ارسلت اليكم حال كونى مصدقا لما تقدمنى من التوراة ومبشرا بمن يأتى من بعدى من رسول وكان بين مولده وبين الهجرة ستمائة وثلاثون سنة وقال بعضهم بشرهم به ليؤمنوا به عند مجيئه او ليكون معجزة لعيسى عند ظهوره والتبشير به تبشير بالقرءآن ايضا وتصديق له كالتوراة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اسمه احمد</span><span class="ve">﴾</span></span> اى محمد <span class="honorific"></span> يريد أن دينى التصديق بكتب الله وانبيائه جميعا ممن تقدم وتأخر فذكر اول الكتب المشهورة الذى يحكم به النبيون والنبى الذى هو خاتم النبيين وعن اصحاب رسول الله انهم قالوا اخبرنا يارسول الله عن نفسك قال انا دعوة ابراهيم وبشرى عيسى ورأت امى رؤيا حين حملتنى انه خرج منها نور اضاء لها قصور بصرى فى ارض الشأم وبصرى كحبلى بلد بالشام وكذا بشر كل نبى قومه بنبينا محمد</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>افرد عيسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بالذكر فى هذا الموضع لانه آخر نبى قبل نبينا فبين ان البشارة به عمت جميع الانبياء واحدا بعد واحد حتى انتهت الى عيسى كما فى كشف الاسرار وقال بعضهم كان بين رفع المسيح ومولد النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>خمسمائة وخمس واربعون سنة تقريبا وعاش المسيح الى ان رفع ثلاثا وثلاثين سنة وبين رفعه والهجرة الشريفة خمسمائة وثمان وتسعون سنة ونزل عليه جبريل عشر مرات وامته امة مرحومة جامعة لجميع الملكات الفاضلة قيل قال الحواريون لعيسى ياروح الله هل بعدنا امة قال نعم امة محمد حكماء وعلماء ابرار واتقياء كأنهم من الفقه انبياء يرضون من الله باليسير من الرزق ويرضى الله منهم باليسير من العمل واحمد اسم نبينا <span class="honorific"></span> قال حضرة الشيخ الاكبر قدس سره الاطهر فى كتاب تلقيح الاذهان سمى من حيث تكرر حمده محمدا ومن حيث كونه حامل لوآء الحمد احمد انتهى قال الراغب احمد اشارة للنبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>باسمه تنبيها على انه كما وجد اسمه احمد يوجد جسمه وهو محمود فى اخلاقه وافعاله واقواله وخص لفظ احمد فيما بشر به عيسى تنبيها انه احمد منه ومن الذين قبله انتهى ويوافقه مافى كشف الاسرار من ان الالف فيه للمبالغة فى الحمد وله وجهان احدهما انه مبالغة من الفاعل اى الانبياء كلهم محمودون لما فيهم من الخصال الحميدة وهو اكثر مناقب واجمع للفضائل والمحاسن التى يحمد بها انتهى</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>زصد هزار محمد كه در جهان آيد</span>  ***  </span><span><span>يكى بمزلت وفضل مصطفى ترسد</span></span></p><span/><tafsir><span>قال ابن الشيخ فى حواشيه يحتمل أن يكون احمد منقولا من الفعل المضارع وأن يكون منقولا من صفة وهى افعل التفضيل وهو الظاهر وكذا محمد فانه منقول من الصفة ايضا وهو فى معنى محمود ولكن فيه معنى المبالغة والتكرار فانه محمود فى الدنيا بما هدى اليه ونفع به من العلم والحكمة ومحمود فى الآخرة بالشفاعة وقال الامام السهيلى فى كتاب التعريف والاعلام احمد اسم علم منقول من صفة لا من فعل وتلك الصفة افعل التى يراد بها التفضيل فمعنى احمد الحامدين لربه عز وجل وكذلك قال هو فى المعنى لانه يفتح عليه فى المقام المحمود بمحامد لم تفتح على احد قبله فيحمد ربه بها وكذلك يعقد لوآء الحمد واما محمد فمنقول من صفة ايضا وهو فى معنى محمود ولكن فيه معنى المبالغة والتكرار فمحمد هو الذى حمد مرة بعد مرة كما ان المكرم من اكرم مرة بعد مرة وكذلك الممدح ونحو ذلك فاسم محمد مطابق لمعناه والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>سماه به قبل أن يسمى به نفسه فهذا علم من اعلام نبوته اذ كان اسمه صادقا عليه فهو محمود فى الدنيا بما هدى اليه ونفع به من العلم والحكمة وهو محمود فى الآخرة بالشفاعة فقد تكرر معنى الحمد كما يقتضى اللفظ ثم انه لم يكن محمدا حتى كان حمد ربه فنبأه وشرفه ولذلك تقدم اسم احمد على الاسم الذى هو محمد فذكره عيسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فقال اسمه احمد ذكره موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>حين قال له ربه تلك امة احمد فقال اللهم اجعلنى من امة احمد فبأحمد ذكره قبل أن يذكره بمحمد لان حمده لربه كان قبل حمد الناس فلما وجد بعث كان محمدا بالفعل وكذلك فى الشفاعة يحمد ربه بالمحامد التى يفتحها عليه فيكون احمد الناس لربه ثم يشفع فيحمد على شفاعته فانظر كيف كان ترتيب هذا الاسم قبل الاسم الآخر فى الذكر وفى الوجود وفى الدنيا وفى الآخرة تلح لك الحكمة الالهية فى تخصيصه بهذين الاسمين وانظر كيف انزلت عليه سورة الحمد وخص بها دون سائر الانبياء وخص بلوآء الحمد وخص بالمقام المحمود وانظر كيف شرع له سنة وقرءآنا أن يقول عند اختتام الافعال وانقضاء الامور الحمد لله رب العالمين قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقضى بينهم بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقيل</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد لله رب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال ايضا</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآخر دعواهم ان الحمد لله رب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>تنبيها لنا على ان الحمد مشروع عند انقضاء الامور وسن</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>الحمد بعد الاكل والشرب وقال عند انقضاء السفر آئبون تائبون لربنا حامدون ثم انظر لكونه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>خاتم الانبياء ومؤذنا بانفصال الرسالة وانقطاع الوحى ونذيرا بقرب الساعة وتمام الدنيا مع ان الحمد كما قدمنا مقرون بانقضاء الامور مشروع عندها تجد معانى اسمه جميعا وما خص به من الحمد والمحامد مشاكلا لمعناه مطابقا لصفته وفى ذكره برهان عظيم وعلم واضح على نبوته وتخصيص الله له بكرامته وانه قدم له هذه المقامات قبل وجوده تكرمة له وتصديقا لامره</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>انتهى كلام السيهلى.</span><br/><span>يقول الفقير الذى يلوح بالبال ان تقدم الاسم احمد على الاسم محمد من حيث انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>كان اذ ذاك فى عالم الارواح متميزا عن الاحد بميم الامكان فدل قلة حروف اسمه على تجرده التام الذى يقتضيه موطن عالم الارواح ثم انه لما تشرف بالظهور فى عالم العين الخارج وخلع الله عليه من الحكمة خلعة اخرى زآئدة على الخلع التى قبلها ضوعف حروف اسمه الشريف فقيل محمد على ما يقتضيه موطن العين ونشأة الوجود الخارجى ولا نهاية للاسرار والحمد لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قال حضرة الشيخ الاكبر قدس سره الاطهر فى كتاب مواقع النجوم ماانتظم من الوجود شىء بشىء ولا انضاف منه شىء الى شىء الا لمناسبة بينهما ظاهرة او باطنة فالمناسبة موجودة فى كل الاشياء حتى بين الاسم والمسمى ولقد أشار أبو يزيد السهيلى وان كان اجنبيا عن اهل هذه الطريقة الى هذا المقام فى كتاب المعارف والاعلام له فى اسم النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>محمد واحمد وتكلم على المناسبة التى بين افعال النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>واخلاقه وبين معانى اسميه محمد واحمد انتهى كلام الشيخ أشار رضى الله عنه الى ماقدمناه من كلام السهيلى وقال بعض العارفين سمى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بأحمد لكون حمده اتم واشتمل من حمد سائر الانبياء والرسل اذ محامدهم لله انما هى بمقتضى توحيد الصفات والافعال وحمده</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>انما هو بحسب توحيد الذات المستوعب لتوحيد الصفات والافعال انتهى.</span><br/><span>قال فى فتح الرحمن لم يسم بأحمد أحد غيره ولا دعى به مدعو قبله وكذلك محمد ايضا لم يسم به احد من العرب ولاغيرهم الى أن شاع قبيل وجود</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وميلاده اى الكهان والاحبار ان نبيا يبعث اسمه محمد فسمى قوم قليل من العرب ابناءهم بذلك رجاء أن يكون احدهم هو وهم محمد بن احيحة بن الجلاح الاوسى ومحمد بن مسلمة الانصارى محمد بن البرآء البكرى محمد بن سفيان بن مجاشع ومحمد بن حمدان الجعفى ومحمد بن خزاعة السلمى فهم ستة لاسابع لهم ثم حمى الله كل من تسمى به ان يدعى النبوة او يدعيها احد له او يظهر عليه سبب يشكك احدا فى امره حتى تحققت السمتان له</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ولم ينازع فيهما انتهى.</span><br/><span>واختلف فى عدد اسماء النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فقيل له</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ألف اسم كما ان لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ألف اسم وذلك فانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>مظهر تام له</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فكما ان اسماءه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>اسماء له</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>من جهة الجمع فله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>اسماء أخر من جهة الفرق على ماتقتضيه الحكمة فىهذا الموطن فمن اسمائه محمد اى كثير الحمد لان اهل السماء والارض حمدوه فى الدنيا والآخرة ومنها احمد اى اعظم حمدا من غيره لانه حمد الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بمحامد لم يحمد بها غيره ومنها المقفى بتشديد الفاء وكسره لانه أتى عقيب الانبياء وفى قفاهم وفى التكملة هو الذى قفى على اثر الانبياء اى اتبع آثارهم ومنه نبى التوبة لانه كثير الاستغفار والرجوع الى الله او لان التوبة فى امته صارت اسهل الا ترى ان توبة عبدة العجل كانت بقتل النفس او لان توبة امته كانت ابلغ من غيرهم حتى يكون التائب منهم كمن لا ذنب له لايؤاخذه به فى الدنيا ولا فى الآخرة وغيرهم يؤاخذ فى الدنيا لا فى الآخرة ومنها نبى الرحمة لانه كان سبب الرحمة وهو الوجود لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لولاك لما خلقت الافلاك"</span></hadeeth><tafsir><span>فى كتاب البرهان للكرمانى لولاك يا محمد لما خلقت الكائنات خاطب الله النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بهذا القول انتهى قيل الاولى ان يحترز عن القول بأنه لولا النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>لان لما خلق الله آدم وان كان هذا شيأ يذكره الوعاظ على رؤوس المنابر يرون به تعظيم محمد</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>لان النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وان كان عظيم المرتبة عند الله لكن لكل نبى من الانبياء مرتبة ومنزلة وخاصية ليست لغيره فيكون كل نبى اصلا لنفسه كما فى التاتار خانية.</span><br/><span>يقول الفقير كان</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>نبى الرحمة لانه هو الأمان الاعظم ماعاش و مادامت سنته باقية على وجه الزمان قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان الله ليعذبهم وانت فيهم وما كان الله معذبهم وهم يستغفرون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قال امير المؤمنين على رضى الله عنه كان فى الارض امانان فرفع احدهما وبقى الآخر فاما الذى رفع فهو رسول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>واما الذى بقى فالاستغفار وقرأ بعد هذه الآية ومنها نبى الملحمة اى الحرب لانه بعث بالقتال فان قلت المبعوث بالقتال كيف يكون رحمة قلت كان امم الانبياء يهلكون فى الدنيا اذا لم يؤمنوا بهم بعد المعجزات ونبينا</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>بعث بالسيف ليرتدعوا به عن الكفر ولا يستأصلوا وفى كونه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>نبى الحرب رحمة ومنها الماحى وهو الذى محا الله به الكفر او سيئات من اتبعه ومنه الحاشر وهو الذى يحشر الناس على قدمه اى على اثره ويجوز أن يراد بقدمه عهده وزمانه فيكون المعنى ان الناس يحشرون فى عهده اى فى دعوته من غير أن تنسخ ولا تبدل ومنها العاقب وهو الذى ليس بعده نبى لا مشرعا ولا متابعا اى قد عقب الانبياء فانقطعت النبوة قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ياعلى أنت منى بمنزلة هرون من موسى الا انه لانبى بعدى"</span></hadeeth><tafsir><span>اى بالنبوة العرفية بخلاف النبوة التحقيقية التى هى الانباء عن الله فانها باقية الى يوم القيامة الا انه لايجوز أن يطلق على أهلها النبى لايهامه النبوة العرفية الحاصلة بمجيىء الوحى بواسطة جبرآئيل</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ومنها الفاتح فان الله فتح به الاسلام ومنها الكاف قيل معناه الذى ارسل الى الناس كافة وليس هذا بصحيح لان كافة لايتصرف منه فعل فيكون منه اسم فاعل وانما معناه الى كف الناس عن المعاصى كذا فى التكملة.</span><br/><span>يقول الفقير هذا اذا كان الكاف مشددا واما اذا كان مخففا فيجوز أن يشاربه الى المعنى الاول كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يس</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أى يا سيد البشر ومنها صاحب الساعة لانه بعث مع الساعة نذيرا للناس بين يدى عذاب شديد ومنه الرؤف والرحيم والشاهد والمبشر والسراج المنير وطه ويس والمزمل والمدثر وعبد الله وقثم اى الجامع للخير ومنها، ن، اشارة الى اسم النور والناصر ومنها المتوكل والمختار والمحمود والمصطفى واذا اشتقت اسماؤه من صفاته كثرت جدا ومنها الخاتم بفتح التاء اى احسن الانبياء خلقا وخلقا فكأنه جمال الانبياء كالخاتم الذى يتجمل به اى لما اتقنت به النبوة وكملت كان كالخاتم فكأنه الذى يختم به الكتاب عند الفراغ منه واما الخاتم بكسر التاء فمعناه انه آخر الانبياء فهو اسم فاعل من ختم ومنها راكب الجمل سماه به شعيا النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فان قلت لم خص بركوب الجمل وقد كان يركب غيره كالفرس والحمار قلت كان</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>من العرب لامن غيرهم كما قال احب العرب لثلاث لانى عربى والقرءآن عربى ولسان اهل الجنة عربى والجمل مركب العرب مختص بهم لاينسب الى غيرهم من الامم ولايضاف لسواهم ومنها صاحب الهرواة سماه به سطيح الكاهن والهراوة بالكسر العصا فان قلت لم خص بالعصا وقد كان غيره من الانبياء يمسكها قلت العصا كثيرا ماتستعمل فى ضرب الابل وتخص بذلك كما قال به فى صفة البعير</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ينوخ ثم يضرب بالهراوى</span>  ***  </span><span><span>فلا عرف لديه و لانكير</span></span></p><span/><tafsir><span>فركوبه الجمل وكونه صاحب هراوة كناية عن كونه عربيا وقيل هذا اشارة الى قوله فى الحديث فى صفة الحوض اذ ود الناس عنه بعصاى ومنه روح الحق سماه به عيسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فى الانجيل وسماه ايضا المنخنا بمعنى محمد ياخود آنكه خداى بفرستد اورا بعد ازمسيح، وفى التكملة هو بالسريانية ومنها حمياطى بالعبرانية وبر قليطس بالرومية بمعنى محمد وماذ ماذ بمعنى طيب طيب وفار قليطا مقصورا بمعنى احمد وروى فار قلبط بالباء وقيل معناه الذى يفرق بين الحق والباطل وروى ان معناه بلغة النصارى ابن الحمد فكأنه محمد واحمد (وروى) انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>قال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"اسمى فى التوراة احيد لانى احيد امتى عن النار واسمى فى الزبور الماحى محا الله بى عبدة الاوثان واسمى فى الانجيل احمد وفى القرءآن محمد لانى محمود فى اهل السماء والارض"</span></hadeeth><tafsir><span>فان قلت قال رسول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لى خمسة اسماء"</span></hadeeth><tafsir><span>فذكر محمدا واحمد والماحى والحاشر والعاقب وقد بلغت اكثر من ذلك قلت تخصيص الوارد لاينافى ماسواه فقد خص الخمسة اما لعلم السامع بما سواها فكأنه قال لى خمسة زائدة على ما تعلم او لفضل فيها كأنه قال لى خمسة اسماء فاضلة معظمة او لشهرتها كأنه قال لى خمسة اسماء مشهورة او لغير ذلك مما يحتمله اللفظ من المعانى وقيل لان الموحى اليه فى ذلك الوقت كان هذه الاسماء وقيل كانت هذه الاسماء معروفة عند الامم السالفة ومكتوبة فى الكتب المتقدمة وفيه ان اسماءه الموجودة فى الكتب المتقدمة تزيد على الخمسة كما فى التكملة لابن عسكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما جاءهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى الرسول المبشر به الذى اسمه احمد كما يدل عليه الآيات اللاحقة واما ارجاعه الى عيسى كما فعله بعض المفسرين فبعيد جدا وكون ضمير الجمع راجعا الى بنى اسرآئيل لاينافى ماذكرنا لان نبينا</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>مبعوث الى الناس كافة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالبينات</span><span class="ve">﴾</span></span> اى بالمعجزات الظاهرة كالقرءآن ونحوه والباء للتعدية ويجوز أن تكون للملابسة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> مشيرين الى ماجاء به او اليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سحر مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> ظاهر سحريته بلا مرية وتسميته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>سحرا للمبالغة ويؤيده قرآءة من قرأ هذه ساحر وفى الآية اشارة الى عيسى القلب واسرآئيل الروح وبنية النفس والهوى وسائر القوى الشريرة فانها متولدة من الروح والقالب منسلخة عن حكم ابيها فدعاها عيسى القلب لعلو مرتبته عليه فلما جاءها بصور التجليات الصفاتية والاسمائية قالت هذا امر وهمى متخيل لا وجود له ظاهر البطلان وهكذا براهين اهل الحق مع المنكرين</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.6388F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="61:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:7" id="qr-roohalbayan-61-7">وَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنِ ٱفْتَرَىٰ عَلَى ٱللَّهِ ٱلْكَذِبَ وَهُوَ يُدْعَىٰ إِلَى ٱلإِسْلاَمِ وَٱللَّهُ لاَ يَهْدِي ٱلْقَوْمَ ٱلظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/61/7" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.FF809"/><p id="116.dFb5E"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن اظلم ممن افترى على الله الكذب</span><span class="ve">﴾</span></span> وكيست ستمكار تر از ان كس كه دروغ مى سازد بر الله، والفرق بين الكذب والافترآء أن الافترآء افتعال الكذب من قول نفسه والكذب قد يكون على وجه التقليد للغير فيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span> اى والحال ان ذلك المفترى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدعى</span><span class="ve">﴾</span></span> من لسان الرسول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الى الاسلام</span><span class="ve">﴾</span></span> الذى به سلامة الدارين اى اى الناس اشد ظلما ممن يدعى الاسلام الذى يوصله الى سعادة الدارين فيضع موضع الاجابة الافترآء على الله بقوله لكلامه الذى هو دعاء عباده الى الحق هذا سحر فاللام فى الكذب للعهد اى هو أظلم من كل ظالم وان لم يتعرض ظاهر الكلام لنفى المساوى ومن الافترآء على الله الكذب فى دعوى النسب والكذب فى الرؤيا والكذب فى الاخبار عن رسول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>.</span><br/><span>واعلم ان الداعى فى الحقيقة هو الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يدعو الى دار السلام</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>بأمره الرسول</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادع الى سبيل ربك</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وفى الحديث عن ربيعة الجرشى (قال أتى نبى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فقيل له لتنم عينك ولتسمع اذنك وليعقل قلبك) قال فنامت عيناى وسمعت اذناى وعقل قلبى فقيل لى سيد بنى دارا فصنع مأدبة وارسل داعيا فمن أجاب الداعى دخل الدار واكل من المأدبة ورضى عنه السيد ومن لم يجب الداعى لم يدخل الدار ولم يأكل من المأدبة وسخط عليه السيد قال فالله السيد ومحمد الداعى والدار الاسلام والمأدبة الجنة ودخل فى دعوة النبى دعوة ورثته لقوله أدعو الى الله على بصيرة انا ومن اتبعنى ولابد أن يكون الداعى اميرا او مأمورا وفى المصابيح فى كتاب العلم قال عوف بن مالك رضى الله عنه لايقص الا امير اومأمور او مختال رواه أبو داود وابن ماجه قوله او مختال هو المتكبر والمراد به هنا الواعظ الذى ليس بأمير ولا مأمور مأذون من جهة الامير ومن كانت هذه صفته فهو متكبر فضولى طالب للرياسة وقيل هذا الحديث فى الخطبة خاصة كما فى المفاتيح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله لايهدى القوم الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> اى لايرشدهم الى ما فيه فلاحهم لعدم توجههم اليه</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.AF27B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="61:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:8" id="qr-roohalbayan-61-8">يُرِيدُونَ لِيُطْفِئُواْ نُورَ ٱللَّهِ بِأَفْوَٰهِهِمْ وَٱللَّهُ مُتِمُّ نُورِهِ وَلَوْ كَرِهَ ٱلْكَٰفِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/61/8" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.75bF6"/><p id="116.d2AD4"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يريدون ليطفئوا نور الله</span><span class="ve">﴾</span></span> الاطفاء الاخماد وبالفارسية فروكشتن آتش وجراغ، اى يريدون أن يطفئوا دينه او كتابه او حجته النيرة واللام مزيدة لما فيها من معنى الارادة تأكيدا لها كما زيدت لما فيها من معنى الاضافة تأكيدا لها فى لا أبا لك او يريدون الافترآء ليطفئوا نور الله وقال الراغب فى المفردات الفرق ان فى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يريدون أن يطفئوا نور الله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>يقصدون اخفاء نور الله وفى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليطفئوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقصدون امرا يتوصلون به الى اطفاء نور الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بافواههم</span><span class="ve">﴾</span></span> بطعنهم فيه وبالفارسية بدهنهاى خود يعنى بكفتار نابسنديده وسختان بى ادبانه، مثلث حالهم بحال من ينفخ فى نور الشمس ليطفئه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله متم نوره</span><span class="ve">﴾</span></span> اى مبلغه الى غايته بنشره فى الآفاق واعلائه جلمة حالية من فاعل يريدون او يطفئوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كره الكافرون</span><span class="ve">﴾</span></span> اتمامه ارغاما لهم وزيادة فى مرض قلوبهم ولو بمعنى ان وجوابه محذوف اى وان كرهوا ذلك فالله يفعله لا محالة (قال الكشافى) وكراهت ايشانرا اثرى نيست در اطفاى جراغ صدق وصواب همجون ارادت خفاش كه غير موثر است درنابودن آفتار.</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>شب بره خواهد كه نبود آفتاب</span>  ***  </span><span><span>تاببند ديده او مرزو بوم</span></span><br/><span><span>دست قدرت هر صباحى شمع مهر</span>  ***  </span><span><span>مى فروزد كورى خفاش شوم</span></span></p><span/><tafsir><span>(وفى المثنوى)</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>شمع حق را بف كنى تواى عجوز</span>  ***  </span><span><span>هم توسوزى هم سرت اى كنده بوز</span></span><br/><span><span>كمى شود دريا زبور سك نجس</span>  ***  </span><span><span>كى شود خورشيد از يف منطمس</span></span><br/><span><span>هركه بر شمع خدا آرد بفو</span>  ***  </span><span><span>شمع كى ميرد بسوزد بوز او</span></span><br/><span><span>جون تو خفاشان بسى بينند خواب</span>  ***  </span><span><span>كين جهان مانده يتيم از آفتاب</span></span><br/><span><span>اى بريده آن لب وحلق ودهان</span>  ***  </span><span><span>كه كند تعف سوى مه يا آسمان</span></span><br/><span><span>تف برويش باز كردد بى شكى</span>  ***  </span><span><span>تف سوى كردون نيابد مسلكى</span></span><br/><span><span>تا قيامت تف بر وبار دز رب</span>  ***  </span><span><span>همجون تبت بر روان بو لهب</span></span></p><span/><tafsir><span>قال ابن الشيخ اتمام نوره لما كان من اجل النعم كان استكراه الكفار اياه اى كافر كان من اصناف الكفرة غاية فى كفران النعمة فلذلك اسند كراهة اتمامه الى الكافرين فان لفظ الكافر أليق بهذا المقام واما قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كره المشركون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فانه قد ورد فى مقابلة اظهار دين الحق الذى معظم اركانه التوحيد وابطال الشرك وكفار مكة كارهون له من اجل انكارهم للتوحيد واصرارهم على الشرك فالمناسب لهذا المقام التعرض لشركهم لكونه العلة فى كراهتهم الدين لحق قال بعضهم جحدوا ما ظهر لهم من صحة نبوة النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وانكروه بالسنتهم واعرضوا عنه بنفوسهم فقيض الله لقبوله انفسا اوجدها على حكم السعادة وقلوبا زينها بأنوار المعرفة واسرارا نورها بالتصديق فبذلوا له المهج والأموال كالصديق والفاروق واجلة الصحابة رضى الله عنهم.</span><br/><span>يقول الفقير هكذا احوال ورثة النبى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فى كل زمان فان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>تجلى لهم بنور الازل والقدم فكرهه المنكرون وأرادوا أن يطفئوه لكن الله اتم نوره وجعل لاهل تجليه اصحابا واخوانا يذبون عنهم وينفذون امورهم الى أن يأتيهم امر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ويقضوا نحبهم وفى الآية اشارة الى ان النفس لابد وأن تسعى فى ابطال نور القلب واطفائه لان النفس والهوى من المظاهر القهرية الجلالية المنسوبة الى اليد اليسرى والروح والقلب من المظاهر الجمالية اللطيفة المنسوبة الى اليد اليمنى كماجاء فى الحديث (الربانى)</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ان الله مسح يده اليمنى على ظهر آدم الأيمن فاستخرج منه ذرارى كالفضة البيضاء وقال هؤلاء للجنة ومسح يده اليسرى على ظهر آدم الأيسر فاستخرج منه كالحممة السوداء وقال هؤلاء للنار"</span></hadeeth><tafsir><span>فلا بد للنفس من السعى فى اطفاء نور القلب وللقلب ايضا من السعى فى اطفاء نار النفس ولو كره الكافرون الساترون القلب بالنفس الزارعون بذر النفس فى ارض القلب</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.D6AAa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="61:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:9" id="qr-roohalbayan-61-9">هُوَ ٱلَّذِيۤ أَرْسَلَ رَسُولَهُ بِٱلْهُدَىٰ وَدِينِ ٱلْحَقِّ لِيُظْهِرَهُ عَلَى ٱلدِّينِ كُلِّهِ وَلَوْ كَرِهَ ٱلْمُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/61/9" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.57829"/><p id="116.F0759"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذى ارسل رسوله</span><span class="ve">﴾</span></span> محمد <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالهدى</span><span class="ve">﴾</span></span> بالقرءآن او بالمعجزة فالهدى بمعنى مابه الاهتدآء الى الصراط المستقيم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ودين الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> والملة الحنيفية التى اختارها لرسوله ولامته وهو من اضافة الموصوف الى صفته مثل عذاب الحريق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليظهره على الدين كله</span><span class="ve">﴾</span></span> ليجعله ظاهرا اى عاليا وغالبا على جميع الأديان المخالفة له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كره المشركون</span><span class="ve">﴾</span></span> ذلك الاظهار ولقد انجز الله وعده حيث جعله بحيث لم يبق دين من الأديان الا وهومغلوب مقهور بدين الاسلام فليس المراد انه لايبقى دين آخر من الأديان بل العلو والغلبة والأديان خمسة اليهودية والنصرانية والمجوسية والشرك والاسلام كما فى عين المعانى للسجاوندى وقال السهيلى فى كتاب الامالى فى بيان فائدة كون ابواب النار سبعة وجدنا الاديان كما ذكر فى التفسير سبعة واحد للرحمن وستة للشيطان فالتى للشيطان اليهودية والنصرانية والصابئية وعبادة الاوثان والمجوسية وامم لاشرع لهم ولايقولون بنبوة وهم الدهرية فكأنهم كلهم على دين واحد أعنى الدهرية وكل من لايصدق برسول فهؤلاء ستة اصناف والصنف السابع هو من اهل التوحيد كالخوارج الذين هم كلاب النار وجميع اهل البدع المضلة والجبابرة الظلمة والمصرون على الكبائر من غير توبة ولا استغفار فان فيهم من ينفذ فيه الوعيد ومنهم من يعفو الله عنه فهؤلاء كلهم صنف واحد غير انه لايحتم عليهم بالخلود فيها فهؤلاء سبعة اصناف ستة مخلدون فى النار وصنف واحد غير مخلد وهم منتزعون يوم القيامة من اهل دين الرحمن ثم يخرجون بالشفاعة فقد وافق عدد الابواب عدد هذه الاصناف وتبينت الحكمة فى ذكرها فى القرءآن لما فيها من التخويف والارهاب فنسأل الله العفو العافية والمعافاة وفى بعض التفاسير الاشراك هو اثبات الشريك لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فى الالوهية سوآء كانت بمعنى وجوب الوجود او استحقاق العبادة لكن اكثر المشركين لم يقولوا بالاول لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن سألتهم من خلق السموات والارض ليقولن الله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فقد يطلق ويراد به مطلق الكفر بناء على ان الكفر لايخلو عن شرك مايدل عليه قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان الله لايغفر ان يشرك به ويغفر مادون ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فان المعلوم فى الدين انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لايغفر كفر غير المشركين المشهورين من اليهود والنصارى فيكون المراد لايغفر أن يكفر به وقد يطلق ويراد به عبدة الاصنام وغيرها فان أريد الاول فى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كره المشركون</span><span class="ve">﴾</span></span> يكون ايراده ثانيا لوصفهم بوصف قبيح آخر وان أريد الثانى فلعل ايراد الكافرين اولا لما ان اتمام الله نوره يكون بنسخ غير الاسلام والكافرون كلهم يكرهون ذلك وايراد المشركين ثانيا لما ان اظهار دين الحق يكون باعلاء كلمة الله واشاعة التوحيد المنبىء عن بطلان الآلهة الباطلة وأشد الكارهين لذلك المشركون والله اعلم بكلامه.</span><br/><span>وفى التأويلات النجمية هو الذى ارسل رسول القلب الى امة العالم الاصغر الذى هو المملكة الانفسية الاجمالية المضاهية للعالم الاكبر وهو المملكة الآفاقية التفصيلية بنور الهداية الازلية ودين الحق الغالب على جميع الأديان وهو الملة الحنيفية السهلة السمحاء ولو كره المشركون الذين اشركوا مع الحق غيره وما عرفوا ان الغير والغيرية من الموهومات التى اوجدتها قوة الوهم والا ليس فى الوجود الا الله وصفاته انتهى (قال الكمال الخجندى)</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>له فى كل موجود علامات وآثار</span>  ***  </span><span><span>دو عالم برزمعشوقست كويك عاشق صادق</span></span></p><span/><tafsir><span>(وقال المولى الجامى)</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>كرتويى جمله در فضاى وجود</span>  ***  </span><span><span>هم خود انصاف ده بكو حق كو</span></span><br/><span><span>درهمه اوست بيش جشم شهود</span>  ***  </span><span><span>جيست بندارى هستىء من وتو</span></span></p><span/><tafsir><span>يقول الفقير هذه الكلمات المنبئة عن وحدة الوجود قد اتفق عليها اهل الشهود قاطبة فالطعن لواحد منهم بأنه وجودى طعن لجميعهم وليس الطعن الا من الحجاب الكثيف والجهل العظيم والا فالامر اظهر على البصير</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.0EdcF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="61:10-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:10" id="qr-roohalbayan-61-10">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ هَلْ أَدُلُّكمْ عَلَىٰ تِجَارَةٍ تُنجِيكُم مِّنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/61/10" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="v" data-v="61:11" id="qr-roohalbayan-61-11">تُؤْمِنُونَ بِٱللَّهِ وَرَسُولِهِ وَتُجَاهِدُونَ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ بِأَمْوَالِكُمْ وَأَنفُسِكُمْ ذَلِكُمْ خَيْرٌ لَّكُمْ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/61/11" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.860f9"/><p id="116.ce509"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا هل ادلكم</span><span class="ve">﴾</span></span> آيا دلالت كنم شمارا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على تجارة</span><span class="ve">﴾</span></span> سيأتى بيان معناها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنجيكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ان تكون سببا لانجاء الله اياكم وتخليصه وافادت الصفة المقيدة ان من التجارة مايكون على عكسها كما أشار اليها قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يرجون تجارة لن تبور</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فان بوار التجارة وكسادها يكون لصاحبها عذابا أليما كجمع المال وحفظه ومنع حقوقه فانه وبال فى الآخرة فهى تجارة خاسرة وكذا الاعمال التى لم تكن على وجه الشرع والسنة او أريد بها غير الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من عذاب اليم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى مؤلم جسمانى وهو ظاهر وروحانى وهو التحسر والتضجر كأنهم قالوا كيف نعمل او ماذا نصنع فقيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تؤمنون بالله ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span> مراد آنست كه ثابت باشيد برايمان كه دارين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتجاهدون فى سبيل الله بأموالكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بما لهاى خودكه زاد وسلاح مجاهدان خربد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وانفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وبنفسهاى خود كه متعرض قتل وحرب شويد، قدم الاموال لتقدمها فى الجهاد او للترقى من الأدنى الى الأعلى وقال بعضهم قدم ذكر المال لان الانسان ربما يضن بنفسه ولانه اذا كان له مال فانه يؤخذ به النفس لتغزو وهذا خبر فى معنى الامر جيىء به للايذان بوجوب الامتثال فكأنه وقع فأخبر بوقوعه كما تقول غفر الله لهم جعلت المغفرة لقوة الرجاء كأنها كانت ووجدت وقس عليه نحو سلمكم الله وعافاكم الله واعاذكم الله وفى الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"جاهدوا المشركين باموالكم وأنفسكم وألسنتكم"</span></hadeeth><tafsir><span>ومعنى الجهاد بالألسنة اسماعهم مايكرهونه ويشق عليهم سماعه من هجو وكلام غليظ ونحو ذلك وأخر الجهاد بالألسنة لانه اضعف الجهاد وأدناه ويجوز أن يقال ان اللسان احد وأشد تأثيرا من السيف والسنان قال على رضى الله عنه، جراحات السنان لها التئام، ولا يلتام ماجرح اللسان فيكون من باب الترقى من الأدنى الى الأعلى وكان حسان رضى الله عنه يجلس على المنبر فيهجوا قريشا باذن رسول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ثم ان التجارة التصرف فى راس المال طلبا للربح والتاجر الذى يبيع ويشترى وليس فى كلام العرب تاء بعدها جيم غير هذه اللفظة واما تجاه فاصلها وجاه وتجوب وهى قبيلة من حمير فالتاء للمضارعة طمعا لنيل الفضل والزيادة فان التجارة هى معاوضة المال بالمال لطمع الربح والايمان والجهاد شبها بها من حيث ان فيهما بذل النفس والمال طمعا لنيل رضى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>والنجاة من عذابه (قال الحافظ)</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فداى دوست نكرديم عمر مال دريغ</span>  ***  </span><span><span>كه كار عشق زما اين قدر نمى آيد</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ماذكر من الايمان والجهاد بقسميه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خير لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> على الاطلاق او من اموالكم وانفسكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان كنتم تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ان كنتم من اهل العلم فان الجهلة لايعتد بافعالهم او ان كنتم تعلمون انه خير لكم حيئنذ لانكم اذا علمتم ذلك واعتقدتموه احببتم الايمان والجهاد فوق ماتحبون أنفسكم وأموالكم فتخلصون وتفلحون فعلى العاقل تبديل الفانى بالباقى فانه خير له وجاء رجل بناقة مخطومة وقال هذه فى سبيل الله فقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لك بها يوم القيامة سبعمائة ناقة كلها مخطومة"</span></hadeeth><tafsir><span>. بزركى فرموده كه اصل مرابحه درين تجارت اينست كه غير حق رابدهى وحق را بستانى ودر نفحات ازابى عبد الله اليسرى قدس سره نقل ميكندكه بسروى آمد وكفت سبوى روغن داشتم كه سرمايه من بود ازخانه بيرون مى آوردم بيفتادوبشكست وسرمايه من ضايع شد كفت اى فرزند سرمايه خود آن سازكه سرمايه بدرتست والله كه بدر ترا هيج نيست دردنيا وآخرت غير الله شيخ الاسلام عبد الله الانصارى قدس سره فرمودكه سود تمام آن بودكه بدرش هم نبودى اشارت بمرتبه فناست درباختن سود وسرمايه در بازار شوق لقا</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>تاجند ببازار خودى بست شوى</span>  ***  </span><span><span>بشتاب كه از جام فنامست شوى</span></span><br/><span><span>ازمايه سود دوجهان دست بشوى</span>  ***  </span><span><span>سود توهمان به كه تهى دست شوى</span></span></p><span/><tafsir><span>ودخل فى الآية جهاد أهل البدعة وهم ثنتان وسبعون فرقة ضالة آن كافر خرابى حصن اسلام خواهد اين مبتدع ويرانى حصار سنت جويد آن شيطان در تشويش ولايت دل كوشد اين هواى نفس زيرو زبرىء دين توخواهد حق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ترابر هريكى ازين دشمنان سلاحى داده تا اورابدان قهر كنى قتال باكافران بشمشيرسياست است وبامبتدعان بتيغ زبان وحجت وبا شيطان بمداومت ذكر حق وتحقيق كلمه وبا هواى نفس بتير مجاهدة وسنان رياضت اينست بهين اعمال بنده وكريده طاعات رونده جنانجه رب العزة كفت ذلكم خير لكم ان كنتم تعلمون وقال بعض الكبار يا أيها الذين آمنوا بالايمان التقليدى هل أدلكم على تجارة تنجيكم من عذاب أليم تؤمنون بالله رسوله اى تحقيقا ويقينا استدلاليا وبعد صحة الاستدلال تجاهدون فى سبيل الله بأموالكم وانفسكم لان بذل المال والنفس فى سبيل الله لايكون الا بعد اليقين.</span><br/><span>واعلم ان التوحيد اما لسانى واما عيانى اما التوحيد اللسانى المقترن بالاعتقاد الصحيح فأهله قسمان قسم بقوا فى التقليد الصرف ولم يصلوا الى حد التحقيق فهم عوام المؤمنين وقسم تشبثوا بذيل الحجيج والبراهين النقلية والعقلية فهؤلاء وان خرجوا عن حد التقليد الصرف لكنهم لم يصلوا الى نور الكشف والعيان كما وصل اهل الشهود والعرفان واما التوحيد العيانى فعلى مراتب المرتبة الاولى توحيد الافعال والثانية توحيد الصفات والثالثة توحيد الذات فمن تجلى له الافعال توكل واعتصم ومن تجلى له الصفات رضى وسلم ومن وصل الى تجلى الذات فنى فى الذات بالمحو والعدم</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.bdb99"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="61:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:12" id="qr-roohalbayan-61-12">يَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ وَيُدْخِلْكُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ وَمَسَاكِنَ طَيِّبَةً فِي جَنَّاتِ عَدْنٍ ذَلِكَ ٱلْفَوْزُ ٱلْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/61/12" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.ac7FF"/><p id="116.0EbfE"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغفر لكم ذنوبكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فى الدنيا وهو جواب الامر المدلول عليه بفلظ الخبر ويجوز أن يكون جوابا لشرط او لاستفهام دل عليه الكلام تقديره أن تؤمنوا وتجاهدوا او هل تقبلون وتفعلون مادللتكم عليه يغفر لكم وجعله جوابا لهل أدلكم بعيد لان مجرد الدلالة لايوجب المغفرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويدخلكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فى الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنات</span><span class="ve">﴾</span></span> اى كل واحد منكم جنة ولابعد من لطفه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن يدخله جنات بأن يجعلها خاصة له داخلة تحت تصرفه والجنة فى اللغة البستان الذى فيه اشجار متكاثفة مظلة تستر ماتحتها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجرى من تحتها</span><span class="ve">﴾</span></span> أى من تحت اشجارها بمعنى تحت اغصان اشجارها فى اصولها على عروقها او من تحت قصورها وغرفها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الانهار</span><span class="ve">﴾</span></span> من اللبن والعسل والخمر والماء الصافى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومساكن طيبة</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ويدخلكم مساكن طيبة ومنازل نزهته كائنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فى جنات عدن</span><span class="ve">﴾</span></span> اى اقامة الخلود بحيث لايخرج منها من دخلها بعارض من العوارض وهذا الظرف صفة مختصة بمساكن وهى جميع مسكن بمعنى المقام والسكون ثبوت الشىء بعد تحرك ويستعمل فى الاستيطان يقال سكن فلان فى مكان كذا استوطنه واسم المكان مسكن فمن الاول يقال سكنت ومن الثانى يقال سكنته قال الراغب اصل الطيب مايستلذه الحواس وقوله ومساكن طيبة فى جنات عدن اى طاهرة زكية مستلذة وقال بعضهم طيبتها سعتها ودوام امرها وسئل رسول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>عن هذه المساكن الطيبة فقال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"قصر من لؤلؤ فى الجنة فى ذلك القصر سبعون دارا من ياقوته حمراء فى كل دار سبعون بيتا من زمردة خضراء فى كل بيت سبعون وصيفا ووصيفة قال فيعطى الله المؤمن من القوة فى غداة واحدة مايأتى على ذلك كله"</span></hadeeth><tafsir><span>قال فى الكبير أراد بالجنات البساتين التى يتناولها الناظر لانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قال بعده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومساكن طيبة فى جنات عدن</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعطوف يجب أن يكون مغايرا للمعطوف عليه فتكون مساكنهم فى جنات عدن ومناظرهم الجنات التى هى البساتين ويكون فائدة وصفها بأنها عدن انها تجرى مجرى الدار التى يسكنها الانسان واما الجنات الأخر فهى جارية مجرى البساتين التى قد يذهب الانسان اليها لاجل التنزه وملاقاة الاحباب وفى بعض التفاسير تسمية دار الثواب كلها بالجنات التى هى بمعنى البساتين لاشتمالها على جنات كثيرة مترتبة على مراتب بحسب استحاقاقات العالمين من الناقصين والكاملين ولذلك أتى بجنات جمعا منكرا ثم اختلفوا فى عدد الجنات المشتملة على جنات متعددة فالمروى عن ابن عباس رضى الله عنهما انها سبع جنة الفردوس وجنة عدن وجنة النعيم ودار الخلد وجنة المأوى ودار السلام وعليون فى كل واحدة منها مراتب ودرجات متفاوتة على تفاوت الاعمال والعمال (وروى) عنه انها ثمان دار الجلال ودار القرار ودار السلام وجنة عدن وجنة المأوى وجنة الخلد وجنة الفردوس وجنة النعيم وقال ابو الليث الجنان اربع كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولمن خاف مقام ربه جنتان</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ثم قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن دونهما جنتان</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فذلك جنان اربع احداهن جنة الخلد والثانية جنة الفردوس والثالثة جنة المأوى والرابعة جنة عدن وابو ابها ثمانية بالخبر وخازن الجنة يقال له رضوان وقد ألبسه الله الرأفة والرحمة كما ان خازن النار ويقال له مالك قد ألبسه الله الغضب والهيبة وميل الامام الغزالى رحه الله الى كون الجنان اربعا فلعل الجنات فى الآية باعتبار الافراد لا باعتبار الاسماء ومايستفاد من قلتها بحسب ان الجمع السالم من جموع القلة ليس بمراد فانها من الوجود الانسانى اربع جنان فالغالب فى الجنة الاولى التنعم بمقتضى الطبيعة من الاكل والشرب والوقاع وفى الثانية التلذذ بمقتضى النفس كالتصرفات وفى الثالثة التلذذ بالاذواق الروحانية كالمعارف الالهية وفى الرابعة التلذذ بالمشاهدات وذلك على أعلى اللذات لانها من الخالق وغيرها من المخلوق ان قلت لم لم تذكر ابواب الجنة فى القرءآن وانها ثمانية كما ذكرت ابواب النار كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لها سبعة أبواب</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قلت ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انما يذكر من اوصاف الجنة مافيه تشويق اليها وترغيب فيها وتنبيه على عظم نعميها وليس فى كونها ثمانية او اكثر من ذلك او اقل زيادة فى معنى نعيمها بل لو دخلوا من باب واحد او من ألف باب لكان ذلك سواء فى حكم السرور بالدخول ولذلك لم يذكر اسم خازن الجنة اذ لا ترغيب فى ان يخبر عن اهل الجنة انهم عند فلان من الملائكة او فى كرامة فلان وقد قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسقاهم ربهم شرابا طهورا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولا شك أن من حدثت عنه انه عند الملك يسقيه ابلغ من الكرامة من أن يقال هو عند خادم من خدام الملك او فى كرامة ولى من اوليائه بخلاف ذكر ابواب النار وذكر مالك فان فيه زيادة ترهيب قال سهل قدس سره اطيب المساكن ماازال عنهم جميع الاحزان واقر أعينهم بمجاورته فهذا الجوار فوق سائر الجوار وقال بعضهم ومساكن طيبة برؤية الحق</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فان المساكن انما تطيب بملاقاة الاحباب ورؤية العاشق جمال المعشوق ووصول المحب الى صحبة المحبوب وكذا مساكن القلوب انما تطيب بتجلى الحق ولقاء جماله جعلنا الله واياكم من اهل الوصول واللقاء والبقاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ماذكر من المغفرة وادخال الجنات المذكورة بما ذكر من الاوصاف الجميلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفوز العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> الذى لافوز ورآءه قال بعض المفسرين الفوز يكون بمعنى النجاة من المكروه وبمعنى الظفر بالبغية والاول يحصل بالمغفرة والثانى بادخال الجنة والتنعيم فيها وعظمه باعتبار انه نجاة لا ألم بعده وظفر لا نقصان فيه شانا وزمانا ومكانا لانه فى غاية الكمال على الدوام فى مقام النعيم علم ان الآية الكريمة أفادت ان التجارة دنيوية واخروية فالدنيا موسم التجارة والعمر مدتها والاعضاء والقوى رأس المال والعبد هو المشترى من وجه والبائع من وجه فمن صرف رأس ماله الى المنافع الدنيوية التى تنقطع عند الموت فتجارته دنيوية كاسدة خاسرة وان كان بتحصيل علم دينى او كسب عمل صالح فضلا عن غيرهما</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"فانما الاعمال بالنيات ولكل امرىء مانوى"</span></hadeeth><tafsir><span>ومن صرفه الى المقاصد الأخروية التى لاتنقطع ابدا فتجارته رآئجة رابحة حرية بأن يقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستبشروا ببيعكم الذى بايعتم به وذلك هو الفوز العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولعل المراد من التجارة هنا بذل المال والنفس فى سبيل الله وذكر الايمان لكونه اصلا فى الاعمال ووسيلة فى قبول الآمال وتوصيف التجارة بالانجاء لان النجاة يتوقف عليها الانتفاع فيكون قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغفر لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بيان سبب الانجاء وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدخلكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بما يتعلق به بيان المنفعة الحاصلة من التجارة مع ان التجارة الدنيوية تكون سببا للنجاة من الفقر المنقطع والتجارة الأخروية تكون سببا للنجاة من الفقر الغير المنقطع قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"نعمتان مغبون فيهما كثير من الناس الصحة والفراغ"</span></hadeeth><tafsir><span>يعنى ان نعمتى الصحة والفراغ كرأس المال للمكلف فينبغى أن يعامل الله الايمان به وبرسوله ويجاهد مع النفس لئلا يغبن ويربح فى الدنيا والآخرة ويجتنب معاملة الشيطان لئلا يضيع رأس ماله مع الربح (قال الحافظ)</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>كارى كنيم ورنه خجالت براورد</span>  ***  </span><span><span>روزى كه رخت جان بجهان دكر كشيم</span></span></p><span/><tafsir><span>(وقال أيضا)</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>كوهر معرفت اندوز كه ياخود ببرى</span>  ***  </span><span><span>كه نصيب دكر انست نصاب زروسيم</span></span></p><span/><tafsir><span>(وقال أيضا)</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>دلا دلالت خيرى كنم براه نجات</span>  ***  </span><span><span>مكن بفسق مباهات زهدهم مفروش</span></span></p><span/><tafsir><span>(وقال المولى الجامى)</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>از كسب معارف شده مشغوف زخارف</span>  ***  </span><span><span>در هاى ثمين داده وخر مهره خريده</span></span></p><span/><tafsir><span>(وقال)</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>جان فداى دوست كن جامى كه هست</span>  ***  </span><span><span>كمترين كارى درين ره بذل روح</span></span></p><span/><p/><p id="116.e5A0B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="61:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:13" id="qr-roohalbayan-61-13">وَأُخْرَىٰ تُحِبُّونَهَا نَصْرٌ مِّن ٱللَّهِ وَفَتْحٌ قَرِيبٌ وَبَشِّرِ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/61/13" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.54521"/><p id="116.f6cA6"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واخرى</span><span class="ve">﴾</span></span> اى ولكم الى هذه النعم العظيمة نعمة اخرى عاجلة فأخرى مبتدأ حذف خبره والجملة عطف على يغفر لكم على المعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تحبونها</span><span class="ve">﴾</span></span> وترغبون فيها وفيه تعريض بأنهم يؤثرون العاجل على الآجل وتوبيخ على محبته وهو صفة بعد صفة لذلك المحذوف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نصر من الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل او بيان لتلك النعمة الاخرى يعنى نصر من الله على عدوكم قريش وغيرهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفتح قريب</span><span class="ve">﴾</span></span> اى عاجل عطف على نصر (قال الكاشفى) مراد فتح مكة است يافتح روم وفارس ابن عطا فمرمودن كه نصر توحيد است وفتح نظر بجمال ملك مجيد.</span><br/><span>وقد بين انواع الفتوح فى سورة الفتح بمقتضاه فى طريق الجهاد الاصغر وان كان تجارة رابحة الا ان اصحابها لم يتخصلوا بعد من الاعواض والاغراض فللسالك الى طريق الجهاد الاكبر تجارة أخرى فوق تلك التجارة اربح من الاولى هى نصر من الله بالتأييد الملكوتى والكشف النورى وفتح قريب الوصول الى مقام القلب ومطالعة تجليات الصفات وحصول مقام الرضى وانما سماه تجارة لان صفاتهم الظلمانية تبدل هناك بصفات الله النورانية وانما قال تحبونها لان المحبة الحقيقية لاتكون الا بعد الوصول الى مقام القلب ومن دخل مقام المحبة بالوصول الى هذا المقام فقد دخل فى اول مقام لخواص فالمعتبر من المنازل منزل المحبة واهله عبيد خلص لايتوقعون الاجرة بعملهم بخلاف من تنزل عن منزلة المحبة فانهم اجرآء يعملون للاجرة قال بعض العارفين من عبدالله رجاء للثواب وخوفا من العقاب فمعبوده فى الحقيقة هو الثواب والعقاب والحق واسطة فالعبادة لاجل تنعم النفس فى الجنة والخلاص من النار معلول ولهذا قال المولى جلال الدين الرومى قدس سره</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>هشت جنت هفت دوزخ بيش من</span>  ***  </span><span><span>هست بيدا همجوبت بيش شمن</span></span></p><span/><tafsir><span>(وقال بعضهم)</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>طاعت ازبهر جزا شرك خفيست</span>  ***  </span><span><span>ياخدا جوباش ويا عقبى طلب</span></span></p><span/><tafsir><span>واعلم ان من جاهد فانما يجاهد لنفسه لانه يتخلص من الحجاب فيصل الى الملك الوهاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبشر المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف على محذوف مثل قل</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ياأيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وبشرهم يا أكمل الرسل بأنواع البشارة الدنيوية والاخروية فلهم من الله فضل واحسان فى الدارين وكان فى هذا دلالة على صدق النبى لانه اخبر عما يحصل ويقع فى المستقبل من الايام على مااخبره.</span><br/><span>وفى التأويلات النجمية يشير الى تواتر النعم وتواليها وفتح مكة القلب بعد النصر بخراب بلدة النفس وبشر المؤمنين المحبين الطالبين بالنصر على النفس فتح مكة القلب انتهى وفيه اشارة الى ان بلدة النفس انما تخرب بعد التأييد الملكوتى وامداد جنود الروح بان تغلب القوى الروحانية على القوى النفسانية كما يغلب اهل الاسلام على اهل الحرب فيخلصون القلعة من ايدى الكفار ويزيلون آثار الكفر و الشرك بجعل الكنائس مساجد وبيوت الاصنام معابد ومساكن الكفار مقار المؤمنين المخلصين والله المعين على الفتح المطلق كل حين</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="116.BeF5A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="61:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:14" id="qr-roohalbayan-61-14">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ كُونُوۤاْ أَنصَارَ ٱللَّهِ كَمَا قَالَ عِيسَى ٱبْنُ مَرْيَمَ لِلْحَوَارِيِّينَ مَنْ أَنَّصَارِيۤ إِلَى ٱللَّهِ قَالَ ٱلْحَوَارِيُّونَ نَحْنُ أَنصَارُ ٱللَّهِ فَآمَنَت طَّآئِفَةٌ مِّن بَنِيۤ إِسْرَائِيلَ وَكَفَرَت طَّآئِفَةٌ فَأَيَّدْنَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ عَلَىٰ عَدُوِّهِمْ فَأَصْبَحُواْ ظَاهِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/61/14" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="116.BBaa9"/><p id="116.914B8"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا كونوا انصار الله</span><span class="ve">﴾</span></span> اى انصار دينه جمع نصير كشريف واشراف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما قال عيسى ابن مريم للحواريين</span><span class="ve">﴾</span></span> سيأتى بيانهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span> كيستند <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انصارى الى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> قال بعض المفسرين من يحتمل ان يكون استفهاما حقيقة ليعلم وجود الانصار ويتسلى به ويحتمل العرض والحث على النصرة وفيه دلالة على ان غير الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لايخلو عن الاحتياج والاستنصار وانه فى وقته جائز حسن اذا كان لله فى الله والمعنى من جندى متوجها الى نصرة الله كما يقتضيه قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال الحواريون نحن انصار الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فان قوله عيسى لا يطابق جواب الحواريين بحسب الظاهر فان ظاهر قول عيسى يدل على انه يسأل من ينصره فكيف يطابقه جواب الحواريين بانهم ينصرون لله ايضا لاوجه لبقاء قول عيسى على ظاهره لان النصرة لاتتعدى بالى فحمل الانصار على الجند لانهم ينصرون ملكهم ويعينونه فى مراده ومراده</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>نصرة دين الله فسأل من يتبعه ويعينه فى ذلك المراد ويشاركه فيه فقوله متوجها حال من ياء المتكلم فى جندى والى متعلق به لا بالنصرة والاضافة الاولى اضافة احد المتشاركين الىالآخر لما بينهما من الاختصاص يعنى الملابسة المضححة للاضافة المجازية لظهور ان الاختصاص الذى تقتضيه الاضافة حقيقة غير متحقق فى اضافة انصارى والاضافة الثانية اضافة الفاعل الى المفعول والتشبيه باعتبار المعنى ان كونوا انصار الله كما كان الحواريون انصاره حين قال لهم عيسى من انصارى الى الله او قل لهم كونوا كما قال عيسى للحواريين والحواريون اصفياؤه وخلصانه من الحور وهو البياض الخالص وهم اول من آمن به وكانوا اثنى عشر رجلا قال مقاتل قال الله لعيسى اذا دخلت القرية فائت النهر الذى عليه القاصرون فاسألهم النصرة فأتاهم عيسى وقال من انصارى الى الله فقالوا نحن ننصرك فصدقوه ونصروه (وقال الكاشفى) وفى الواقع نصرت كردند دين عيسى رابعد از رفع وى وخلق را بخدا دعوت نمودند، فالحواريون كانوا قصارين وقيل كانوا صيادين قال بعض العلماء انما سموا حواريين لصفاء عقائدهم عن التردد والتلوين او لانهم كانوا يطهرون نفوس الناس بافادتهم الدين والعلم المشار اليه بقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انما يريد الله ليذهب عنكم الرجس اهل البيت ويطهركم تطهيرا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وانما قيل كانوا قصارين على التمثيل والتشبيه وانما قيل كانوا صيادين لاصطيادهم نفوس الناس وقودهم الى الحق وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"الزبير ابن عمتى وحواريى"</span></hadeeth><tafsir><span>وقوله يوم الاحزاب</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"من يأتينى بخبر القوم"</span></hadeeth><tafsir><span>فقال الزبير انا فقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ان لكل نبى حواريا وحواريى الزبير"</span></hadeeth><tafsir><span>فشبهه بهم فى النصرة وقال بعض المفسرين دل الحديث على ان الحواريين ليسوا بمختصين بعيسى اذ هو فى معنى الاصحاب الاصفياء وقال معمر رضى الله عنه كان يحمد الله لنبينا</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>حواريون نصروه حسب طاقتهم وهم سبعون رجلا وهم الذين بايعوه ليلة العقبة وقال السهيلى كونوا انصار الله فكانوا انصارا وكانوا حواريين والانصار الاوس الخزرج ولم يكن هذا الاسم قبل الاسلام حتى سماهم الله به وكان له</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>حواريون ايضا من قريش مثل الخلفاء الاربعة والزبير وعثمان بن مظعون وحمزة بن عبد المطلب وجعفر بن ابى طالب ونحوهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فآمنت طائفة</span><span class="ve">﴾</span></span> اى جماعة وهى اقل من الفرقة لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلولا نفر من كل فرقه منهم طائفة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بنى اسرائيل</span><span class="ve">﴾</span></span> اى آمنوا بعيسى واطاعوه فيما امرهم به من نصرة الدين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكفرت طائفة</span><span class="ve">﴾</span></span> اخرى به وقاتلوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فايدنا الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> اى قوينا مؤمنى قومه بالحجة او بالسيف وذلك بعد رفع عيسى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على عدوهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اىعلى الذين كفروا وهو الظاهر فايراد العدو اعلام منه ان الكافرون عدو للمؤمنين عداوة دينية وقيل لما رفع عيسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>تفرق القوم ثلاث فرق فرقة قالوا كان الله فارتفع وفرقة قالوا كان ابن الله فرفعه الله اليه وفرقة قالوا كان عبدا لله ورسوله فرفعه الله وهم المؤمنون واتبع كل فرقة منهم طائفة من الناس فاقتتلوا وظهرت الفرقتان الكافرتان على الفرقة المؤمنة حتى بعث الله محمدا <span class="honorific"></span> فظهرت الفرقة المؤمنة على الكافرة فذلك قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فايدنا الذين آمنوا على عدوهم</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأصبحوا</span><span class="ve">﴾</span></span> صاروا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظاهرين</span><span class="ve">﴾</span></span> غالبيين عالين يقال ظهرت على الحائط علوته وقال قتادة فأصبحوا ظاهرين بالحجة والبرهان كما سبق لأنهم قالوا فيما روى ألستم تعلمون ان عيسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>كان ينام والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لاينام وانه يأكل ويشرب والله منزه عن ذلك وفى الآية اشارة الى غلبة القوى الروحانية على القوى النفسانية لان القوى الروحانية مؤمنون متنورون بنور الله متقون عما سوى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>والقوى النفسانية كافورن مظلمون بظلمة الاكوان متلوثون بالعلاقات المختلفة ولاشك ان الله مع الذين اتقوا والذين هم محسنون فبنور الاسلام والايمان والتقوى والهدى يزيل ظلمة الشرك والكفر والتعلق والهوى مع ان اهل الايمان وان كانوا اقل من اهل الكفر فى الظاهر لكنهم اكثر منهم فى الباطن فهم السواد الاعظم والمظاهر الجمالية، واعلم ان الجهاد دآئم ماض الى يوم القيامة انفسا وآفاقا لان الدنيا مشتملة على اهل الجمال والجلال وكذا الوجود الانسانى مادام فى هذا الوطن فاذا صار الى الموطن الآخر فما اهل جمال فقط وهو فى الجنة واما اهل جلال فقط وهو فى النار والله يحفظنا واياكم</span><br/><span>تمت سورة الصف بعون الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فى اواسط ذى الحجة من شهور سنة خمس عشرة ومائة وألف.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="116.93150"/></div></div></div></div></body></html>