<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة العنكبوت" id="ch57"><h1 id="103.Rzlv0">سورة العنكبوت</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="29:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:1" id="qr-tabari-29-1">الم</span><a class="vn" href="/quran/29/1" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:2" id="qr-tabari-29-2">أَحَسِبَ النَّاسُ أَن يُتْرَكُوا أَن يَقُولُوا آمَنَّا وَهُمْ لَا يُفْتَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/2" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.ffaeB"/><p id="103.jbRAp">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿الم (١) أَحَسِبَ النَّاسُ أَنْ يُتْرَكُوا أَنْ يَقُولُوا آمَنَّا وَهُمْ لا يُفْتَنُونَ﴾ <br/>قال أبو جعفر: وقد بيَّنا معنى قول الله تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم</span><span class="ve">﴾</span></span> وذكرنا أقوال أهل التأويل في تأويله، والذي هو أولى بالصواب من أقوالهم عندنا بشواهده فيما مضى بما أغنى عن إعادته في هذا الموضع. <br/>وأما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَحَسِبَ النَّاسُ أَنْ يُتْرَكُوا أَنْ يَقُولُوا آمَنَّا وَهُمْ لا يُفْتَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن معناه: أظنَّ الذين خرجوا يا محمد من أصحابك من أذى المشركين إياهم أن نتركهم بغير اختبار ولا ابتلاء امتحان، بأن قالوا: آمنا بك يا محمد فصدّقناك فيما جئتنا به من عند الله، كلا لنختبرهم، ليتبين الصادق منهم من الكاذب. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمَنَّا وَهُمْ لا يُفْتَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يُبْتَلُونَ في أنفسهم وأموالهم. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد، مثله. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ لا يُفْتَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يبتلون. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا مؤمل، قال: ثنا سفيان، عن أبي هاشم، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ لا يُفْتَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا يُبْتَلونَ. <br/>فإن الأولى منصوبة بحسب، والثانية منصوبة في قول بعض أهل العربية بتعلق يتركوا بها وأن معنى الكلام على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَحَسِبَ النَّاسُ أَنْ يُتْرَكُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن يقولوا آمنا؛ فلما حذفت اللام الخافضة من لأن نصبت على ما ذكرت. وأما على قول غيره فهي في موضع خفض بإضمار الخافض، ولا تكاد العرب تقول تركت فلانا أن يذهب، فتدخل أن في الكلام، وإنما تقول تركته يذهب، وإنما أدخلت أن هاهنا لاكتفاء الكلام بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ يُتْرَكُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> إذ كان معناه: أحسب الناس أن يتركوا وهم لا يفتنون من أجل أن يقولوا آمنا، فكان قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ يُتْرَكُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> مكتفية بوقوعها على الناس، دون أخبارهم. وإن جعلت "أن" في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ يَقُولُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوبة بنية تكرير أحسب، كان جائزا، فيكون معنى الكلام: أحسب الناس أن يتركوا أحسبوا أن يقولوا آمنا وهم لا يفتنون.<p/><p id="109.EbD5b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:3" id="qr-tabari-29-3">وَلَقَدْ فَتَنَّا الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ ۖ فَلَيَعْلَمَنَّ اللَّهُ الَّذِينَ صَدَقُوا وَلَيَعْلَمَنَّ الْكَاذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/3" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.cFFa2"/><p id="103.aJxqE">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَقَدْ فَتَنَّا الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ فَلَيَعْلَمَنَّ اللَّهُ الَّذِينَ صَدَقُوا وَلَيَعْلَمَنَّ الْكَاذِبِينَ (٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ولقد اختبرنا الذين من قبلهم من الأمم، ممن أرسلنا إليهم رسلنا، فقالوا مثل ما قالته أمتك يا محمد بأعدائهم، وتمكيننا إياهم من أذاهم، كموسى إذا أرسلناه إلى بني إسرائيل، فابتليناهم بفرعون وملئهم، وكعيسى إذ أرسلناه إلى بني إسرائيل، فابتلينا من اتبعه بمن تولى عنه، فكذلك ابتلينا أتباعك بمخالفيك من أعدائك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَيَعْلَمَنَّ اللَّهُ الَّذِينَ صَدَقُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> منهم في قيلهم آمنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَعْلَمَنَّ الْكَاذِبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> منهم في قيلهم ذلك، والله عالم بذلك منهم قبل الاختبار، وفي حال الاختبار، وبعد الاختبار، ولكن معنى ذلك: ولَيُظْهِرَنَّ الله صدق الصادق منهم في قيله آمنا بالله من كذب الكاذب منهم بابتلائه إياه بعدوّه، ليعلم صدقه من كذبه أولياؤه، على نحو ما قد بيَّناه فيما مضى قبلُ. <br/>وذكر أن هذه الآية نزلت في قوم من المسلمين عذّبهم المشركون، ففتن بعضهم، وصبر بعضهم على أذاهم حتى أتاهم الله بفرج من عنده. <br/></p><p class="bold" id="103.ZwODr">* ذكر الرواية بذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، قال: سمعت عبد الله بن عبيد بن عمير يقول: نزلت، يعني هذه الآية (الم أَحَسِبَ <br/>النَّاسُ أَنْ يُتْرَكُوا أَنْ يَقُولُوا آمَنَّا ... ) إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَعْلَمَنَّ الْكَاذِبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في عمَّار بن ياسر، إذ كان يعذّب في الله. <br/>وقال آخرون: بل نزل ذلك من أجل قوم كانوا قد أظهروا الإسلام بمكة، وتخلفوا عن الهجرة، والفتنة التي فتن بها هؤلاء القوم على مقالة هؤلاء، هي الهجرة التي امتحنوا بها. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن مطر، عن الشعبيِّ، قال: إنها نزلت، يعني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم أَحَسِبَ النَّاسُ أَنْ يُتْرَكُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيتين في أناس كانوا بمكة أقرّوا بالإسلام، فكتب إليهم أصحاب محمد نبيِّ الله <span class="honorific"></span> من المدينة: إنه لا يقبل منكم إقرارًا بالإسلام حتى تهاجروا، فخرجوا عامدين إلى المدينة، فاتبعهم المشركون، فردّوهم، فنزلت فيهم هذه الآية، فكتبوا إليهم: إنه قد نزلت فيكم آية كذا وكذا، فقالوا: نخرج، فإن اتبعنا أحد قاتلناه، قال: فخرجوا فاتبعهم المشركون فقاتلوهم ثَمَّ، فمنهم من قتل، ومنهم من نجا، فأنزله الله فيهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِنَّ رَبَّكَ لِلَّذِينَ هَاجَرُوا مِنْ بَعْدِ مَا فُتِنُوا ثُمَّ جَاهَدُوا وَصَبَرُوا إِنَّ رَبَّكَ مِنْ بَعْدِهَا لَغَفُورٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ فَتَنَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ابتلينا. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد، مثله. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا مؤمل، قال: ثنا سفيان، عن أبي هاشم، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ فَتَنَّا الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ابتلينا الذين من قبلهم. <br/> ⁕ حدثنا ابن وكيع، قال: ثنا أبي، عن سفيان، عن أبي هاشم، عن مجاهد، مثله. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة، قوله:<p/><p id="109.a4BF9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:4" id="qr-tabari-29-4">أَمْ حَسِبَ الَّذِينَ يَعْمَلُونَ السَّيِّئَاتِ أَن يَسْبِقُونَا ۚ سَاءَ مَا يَحْكُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/4" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.cCF0f"/><p id="103.p4EMj">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَمْ حَسِبَ الَّذِينَ يَعْمَلُونَ السَّيِّئَاتِ أَنْ يَسْبِقُونَا سَاءَ مَا يَحْكُمُونَ (٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: أم حَسِبَ الذين يشركون بالله فيعبدون معه غيره، وهم المعنيون بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يَعْمَلُونَ السَّيِّئَاتِ أَنْ يَسْبِقُونَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أن يعجزونا فيفوتونا بأنفسهم، فلا نقدر عليهم فننتقم منهم لشركهم بالله. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ حَسِبَ الَّذِينَ يَعْمَلُونَ السَّيِّئَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الشرك أن يسبقونا. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ يَسْبقُونا</span><span class="ve">﴾</span></span> أن يعجزونا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَاءَ مَا يَحْكُمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ساء حكمهم الذي يحكمون بأن هؤلاء الذين يعملون السيئات يسبقوننا بأنفسهم.<p/><p id="109.5De62"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:5-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:5" id="qr-tabari-29-5">مَن كَانَ يَرْجُو لِقَاءَ اللَّهِ فَإِنَّ أَجَلَ اللَّهِ لَآتٍ ۚ وَهُوَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/29/5" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:6" id="qr-tabari-29-6">وَمَن جَاهَدَ فَإِنَّمَا يُجَاهِدُ لِنَفْسِهِ ۚ إِنَّ اللَّهَ لَغَنِيٌّ عَنِ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/6" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.A481D"/><p id="103.z6e8x">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿مَنْ كَانَ يَرْجُو لِقَاءَ اللَّهِ فَإِنَّ أَجَلَ اللَّهِ لآتٍ وَهُوَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ (٥) وَمَنْ جَاهَدَ فَإِنَّمَا يُجَاهِدُ لِنَفْسِهِ إِنَّ اللَّهَ لَغَنِيٌّ عَنِ الْعَالَمِينَ (٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: من كان يرجو الله يوم لقائه، ويطمع في ثوابه، فإن أجل الله الذي أجله لبعث خلقه للجزاء والعقاب لآت قريبا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو السميع</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: والله الذي يرجو هذا الراجي بلقائه ثوابه، السميع لقوله: آمنا بالله، العليم بصدق قيله، إنه قد آمن من كذبه فيه، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ جَاهَدَ فَإِنَّمَا يُجَاهِدُ لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ومن يجاهد عدوَّه من المشركين فإنما يجاهد لنفسه؛ لأنه يفعل ذلك ابتغاء الثواب من الله على جهاده، والهرب من العقاب، فليس بالله إلى فعله ذلك حاجة، وذلك أن الله غنيّ عن جميع خلقه، له الملك والخلق والأمر.</p><p id="109.Ad4ae"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:7" id="qr-tabari-29-7">وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَنُكَفِّرَنَّ عَنْهُمْ سَيِّئَاتِهِمْ وَلَنَجْزِيَنَّهُمْ أَحْسَنَ الَّذِي كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/7" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.2baAD"/><p id="103.Z8r6N">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَنُكَفِّرَنَّ عَنْهُمْ سَيِّئَاتِهِمْ وَلَنَجْزِيَنَّهُمْ أَحْسَنَ الَّذِي كَانُوا يَعْمَلُونَ (٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: والذين آمنوا بالله ورسوله، فصحّ إيمانهم عند ابتلاء الله إياهم وفتنته لهم، ولم يرتدّوا عن أديانهم بأذى المشركين إياهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَنُكَفِّرَنَّ عَنْهُمْ سَيِّئَاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> التي سلفت منهم في شركهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنَجْزِيَنَّهُمْ أَحْسَنَ الَّذِي كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ولنثيبنهم على صالحات أعمالهم في إسلامهم، أحسن ما كانوا يعملون في حال شركهم مع تكفيرنا سيئات أعمالهم.</p><p id="109.e3dcA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:8" id="qr-tabari-29-8">وَوَصَّيْنَا الْإِنسَانَ بِوَالِدَيْهِ حُسْنًا ۖ وَإِن جَاهَدَاكَ لِتُشْرِكَ بِي مَا لَيْسَ لَكَ بِهِ عِلْمٌ فَلَا تُطِعْهُمَا ۚ إِلَيَّ مَرْجِعُكُمْ فَأُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/8" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.8B6ce"/><p id="103.oJP4B">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَوَصَّيْنَا الإنْسَانَ بِوَالِدَيْهِ حُسْنًا وَإِنْ جَاهَدَاكَ لِتُشْرِكَ بِي مَا لَيْسَ لَكَ بِهِ عِلْمٌ فَلا تُطِعْهُمَا إِلَيَّ مَرْجِعُكُمْ فَأُنَبِّئُكُمْ بِمَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ (٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَصَّيْنَا الإنْسَانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما أنزلنا إلى رسولنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِوَالِدَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أن يفعل بهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حُسْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>واختلف أهل العربية في وجه نصب الحسن، فقال بعض نحويِّي البصرة: نُصب ذلك على نية تكرير وصيّنا. وكأن معنى الكلام عنده: ووصينا الإنسان بوالديه، ووصيناه حسنا. وقال: قد يقول الرجل وصيته خيرا: أي بخير. <br/>وقال بعض نحويي الكوفة: معنى ذلك: ووصينا الإنسان أن يفعل حُسنا، ولكن العرب تسقط من الكلام بعضه إذا كان فيما بقي الدلالة على ما سقط، وتعمل ما بقي فيما كان يعمل فيه المحذوف، فنصب قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حُسْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> وإن كان المعنى ما وصفت وصينا؛ لأنه قد ناب عن الساقط، وأنشد في ذلك: <br/>عَجِبْتُ مِنْ دَهْماءَ إذْ تَشْكُونا ... وَمِن أبي دَهْماءَ إذْ يُوصِينا <br/>خَيْرًا بها كأنَّنا جافُونا <a class="role-footnote-ref" href="#8_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>وقال: معنى قوله: يوصينا خيرا: أن نفعل بها خيرا، فاكتفى بيوصينا منه، وقال: ذلك نحو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَطَفِق مَسْحا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يمسح مسحا. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ جَاهَدَاكَ لِتُشْرِكَ بِي مَا لَيْسَ لَكَ بِهِ عِلْمٌ فَلا تُطِعْهُمَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووصينا الإنسان</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فقلنا له: إن جاهداك والداك لتشرك بي ما ليس لك به علم أنه ليس لي شريك، فلا تطعهما فتشرك بي ما ليس لك به علم ابتغاء مرضاتهما، ولكن خالفهما في ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليّ مرجعكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: إليّ معادكم ومصيركم يوم القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُنَبِّئُكُمْ بِمَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فأخبركم بما كنتم تعملون في الدنيا من صالح الأعمال وسيئاتها، ثم أجازيكم عليها المحسن بالإحسان، والمسيء بما هو أهله. <br/>وذُكر أن هذه الآية نزلت على رسول الله <span class="honorific"></span> بسبب سعد بن أبي وقاص. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَصَّيْنَا الإنْسَانَ بِوَالِدَيْهِ حُسْنًا ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُنَبِّئُكُمْ بِمَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: نزلت في سعد بن أبي وَقَّاص لما هاجر، قالت أمه: والله لا يُظِلُّني بيت حتى يرجع، فأنزل الله في ذلك أن يحْسِن إليهما، ولا يطيعَهما في الشرك.<p/><p id="109.A7C5E"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="8_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> هذه أبيات ثلاثة من مشطور السريع، وهي من شواهد الفراء في معاني القرآن (ص ١٧٨) قال: والعرب تقول: أوصيك به خيرًا، وآمرك به خيرًا، وكأن معناه: آمرك أن تفعل به، ثم تحذف أن، فتوصل الخير بالوصية، وبالأمر، قال الشاعر: " عجبت ... " الأبيات. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:9-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:9" id="qr-tabari-29-9">وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَنُدْخِلَنَّهُمْ فِي الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/9" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:10" id="qr-tabari-29-10">وَمِنَ النَّاسِ مَن يَقُولُ آمَنَّا بِاللَّهِ فَإِذَا أُوذِيَ فِي اللَّهِ جَعَلَ فِتْنَةَ النَّاسِ كَعَذَابِ اللَّهِ وَلَئِن جَاءَ نَصْرٌ مِّن رَّبِّكَ لَيَقُولُنَّ إِنَّا كُنَّا مَعَكُمْ ۚ أَوَلَيْسَ اللَّهُ بِأَعْلَمَ بِمَا فِي صُدُورِ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/10" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.21dd2"/><p id="103.1Nwp2">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَنُدْخِلَنَّهُمْ فِي الصَّالِحِينَ (٩) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالله ورسوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأعمال، وذلك أن يُؤَدُّوا فرائض الله، ويجتنبوا محَارمه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنُدْخِلَنَّهُمْ فِي الصَّالِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في مَدْخل الصالحين، وذلك الجنة. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمِنَ النَّاسِ مَنْ يَقُولُ آمَنَّا بِاللَّهِ فَإِذَا أُوذِيَ فِي اللَّهِ جَعَلَ فِتْنَةَ النَّاسِ كَعَذَابِ اللَّهِ وَلَئِنْ جَاءَ نَصْرٌ مِنْ رَبِّكَ لَيَقُولُنَّ إِنَّا كُنَّا مَعَكُمْ أَوَلَيْسَ اللَّهُ بِأَعْلَمَ بِمَا فِي صُدُورِ الْعَالَمِينَ (١٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ومن الناس من يقول: أقررنا بالله فوحَّدناه، فإذَا آذاه المشركون في إقراره بالله، جعل فتنة الناس إياه في الدنيا، كعذاب الله في الآخرة، فارتدّ عن إيمانه بالله، راجعا على الكفر به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ جَاءَ نَصْرٌ مِنْ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد أهل الإيمان به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيَقُولُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> هؤلاء المرتدّون عن إيمانهم، الجاعلون فتنة الناس كعذاب الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّا كُنَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها المؤمنون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَعَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ننصركم على أعدائكم، كذبا وإفكا، يقول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَيْسَ اللَّهُ بِأَعْلَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها القوم من كلّ أحد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا فِي صُدُورِ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جميع خلقه، القائلين آمنا بالله وغَيرِهم، فإذا أُوذِي في الله ارتد عن دين الله فكيف يخادع من كان لا يخفى عليه خافية، ولا يستتر عنه سرا ولا علانية. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ النَّاسِ مَنْ يَقُولُ آمَنَّا بِاللَّهِ فَإِذَا أُوذِيَ فِي اللَّهِ جَعَلَ فِتْنَةَ النَّاسِ كَعَذَابِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فتنته أن يرتدّ عن دين الله إذا أوذي في الله. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا أُوذِيَ فِي اللَّهِ جَعَلَ فِتْنَةَ النَّاسِ كَعَذَابِ اللَّهِ ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَعْلَمَنَّ الْمُنَافِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أناس يؤمنون بألسنتهم، فإذا أصابهم بلاء من الله أو مصيبة في أنفسهم افتتنوا، فجعلوا ذلك في الدنيا كعذاب الله في الآخرة. <br/>حُدِّثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ النَّاسِ مَنْ يَقُولُ آمَنَّا بِاللَّهِ ...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، نزلت في ناس من المنافقين بمكة كانوا يؤمنون، فإذا أوذوا وأصابهم بلاء من المشركين، رجعوا إلى الكفر مخافة من يؤذيهم، وجعلوا أذى الناس في الدنيا كعذاب الله. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب قال: قال ابن زيد، في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا أُوذِيَ فِي اللَّهِ جَعَلَ فِتْنَةَ النَّاسِ كَعَذَابِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو المنافق إذا أوذي في الله رجع عن الدين وكفر، وجعل فتنة الناس كعذاب الله. <br/>وذُكر أن هذه الآية نزلت في قوم من أهل الإيمان كانوا بمكة، فخرجوا مهاجرين، فأدركوا وأُخذوا فأعطوا المشركين لما نالهم أذاهم ما أرادوا منهم. <br/><p class="bold" id="103.ggn5q">* ذكر الخبر بذلك:</p>⁕ حدثنا أحمد بن منصور الرمادي، قال: ثنا أبو أحمد الزبيري، قال: ثنا محمد بن شريك، عن عمرو بن دينار، عن عكرمة، عن ابن عباس، قال: كان قوم من أهل مكة أسلموا، وكانوا يستخفون بإسلامهم، فأخرجهم المشركون يوم بدر معهم، فأصيب بعضهم وقتل بعض، فقال المسلمون: كان أصحابنا هؤلاء مسلمين وأكرهوا، فاستغفروا لهم، فنزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ تَوَفَّاهُمُ الْمَلائِكَةُ ظَالِمِي أَنْفُسِهِمْ قَالُوا فِيمَ كُنْتُمْ ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر الآية، قال: فكتب إلى من بقي بمكة من المسلمين بهذه الآية أن لا عذر لهم، فخرجوا. فلحقهم المشركون، فأعطوهم الفتنة، فنزلت فيهم هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ النَّاسِ مَنْ يَقُولُ آمَنَّا بِاللَّهِ فَإِذَا أُوذِيَ فِي اللَّهِ جَعَلَ فِتْنَةَ النَّاسِ كَعَذَابِ اللَّهِ ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر الآية، فكتب المسلمون إليهم بذلك، فخرجوا وأيسوا من كلّ خير، ثم نزلت فيهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِنَّ رَبَّكَ لِلَّذِينَ هَاجَرُوا مِنْ بَعْدِ مَا فُتِنُوا ثُمَّ جَاهَدُوا وَصَبَرُوا إِنَّ رَبَّكَ مِنْ بَعْدِهَا لَغَفُورٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فكتبوا إليهم بذلك: إن الله قد جعل لكم مخرجا، فخرجوا، فأدركهم المشركون، فقاتلوهم، حتى نجا من نجا، وقُتل من قُتل. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ النَّاسِ مَنْ يَقُولُ آمَنَّا بِاللَّهِ فَإِذَا أُوذِيَ فِي اللَّهِ ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَعْلَمَنَّ الْمُنَافِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هذه الآيات أنزلت فِي القوم الذين ردّهم المشركون إلى مكة، وهذه الآيات العشر مدنية إلى ههنا وسائرها مكي.<p/><p id="109.6c9F4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:11-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:11" id="qr-tabari-29-11">وَلَيَعْلَمَنَّ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا وَلَيَعْلَمَنَّ الْمُنَافِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/11" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:12" id="qr-tabari-29-12">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لِلَّذِينَ آمَنُوا اتَّبِعُوا سَبِيلَنَا وَلْنَحْمِلْ خَطَايَاكُمْ وَمَا هُم بِحَامِلِينَ مِنْ خَطَايَاهُم مِّن شَيْءٍ ۖ إِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/12" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.3E1cD"/><p id="103.GOkX1">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَيَعْلَمَنَّ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا وَلَيَعْلَمَنَّ الْمُنَافِقِينَ (١١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وليعلمنّ الله أولياء الله، وحزبه أهل الإيمان بالله منكم أيها القوم، وليعلمنّ المنافقين منكم حتى يميزوا كلّ فريق منكم من الفريق الآخر، بإظهار الله ذلك منكم بالمحن والابتلاء والاختبار وبمسارعة المسارع منكم إلى الهجرة من دار الشرك إلى دار الإسلام، وتثاقل المتثاقل منكم عنها. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لِلَّذِينَ آمَنُوا اتَّبِعُوا سَبِيلَنَا وَلْنَحْمِلْ خَطَايَاكُمْ وَمَا هُمْ بِحَامِلِينَ مِنْ خَطَايَاهُمْ مِنْ شَيْءٍ إِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ (١٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وقال الذين كفروا بالله من قريش للذين آمنوا بالله منهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتَّبِعُوا سَبِيلَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: قالوا: كونوا على مثل ما نحن عليه من التكذيب بالبعث بعد الممات وجحود الثواب والعقاب على الأعمال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلْنَحْمِلْ خَطاياكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: قالوا فإنكم إن اتبعتم سبيلنا في ذلك، فبعثتم من بعد الممات، وجوزيتم على الأعمال، فإنا نتحمل آثام خطاياكم حينئذ. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتَّبِعُوا سَبِيلَنَا وَلْنَحْمِلْ خَطَايَاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قول كفار قريش بمكة لمن آمن منهم، يقول: قالوا: لا نبعث نحن ولا أنتم، فاتبعونا إن كان عليكم شيء فهو علينا. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> هم القادة من الكفار، قالوا لمن آمن من الأتباع: اتركوا دين محمد واتبعوا ديننا، وهذا أعني قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتَّبِعُوا سَبِيلَنَا وَلْنَحْمِلْ خَطَايَاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإن كان خرج مخرج الأمر، فإن فيه تأويل الجزاء، ومعناه ما قلت: إن اتبعتم سبيلنا حملنا خطاياكم، كما قال الشاعر: <br/>فَقُلْت ادْعِي وأدْع فإنَّ أنْدَى ... لِصَوْتٍ أنْ يُنادِيَ دَاعيانِ <a class="role-footnote-ref" href="#11_13_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>يريد: ادعي ولأدع، ومعناه: إن دعوت دعوت. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا هُمْ بِحَامِلِينَ مِنْ خَطَايَاهُمْ مِنْ شَيْءٍ إِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وهذا تكذيب من الله للمشركين القاتلين للذين آمنوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتَّبِعُوا سَبِيلَنَا وَلْنَحْمِلْ خَطَايَاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول جلّ ثناؤه: وكذبوا في قيلهم ذلك لهم، ما هم بحاملين من آثام خطاياهم من شيء، إنهم لكاذبون فيما قالوا لهم ووعدوهم، من حمل خطاياهم إن هم اتبعوهم.<p/><p id="109.1965f"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="11_13_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت لدثار بن شيبان النمري (اللسان: ندى) قال: وفلان أندى صوتًا من فلان: أي أبعد مذهبًا، وأرفع صوتًا. وأنشد الأصمعي لدثار بن شيبان النمري: تقول خليلتي لما اشتكينا ... سيدركنا بنو القرم الهجان <br/>فقلت ادعي وأدع فإن أندى ... لصوت أن ينادي داعيان <br/>وفي فرائد القلائد، وهي شرح الشواهد الصغير للعيني في باب إعراب الفعل، قاله الأعشى أو الحطيئة، فيما زعم ابن يعيش، أو ربيعة، حشم فيما زعم الزمخشري أو دثار بن شيبان النمري، فيما زعم ابن بري. والشاهد في "ادعوا" حيث نصب الواو فيه بتقدير "أن" بعد واو الجمع، أي وأن أدعو. ويروى "وادع" على الأمر، بحذف اللام، إذ أصله: ولأدع. اهـ. وهذا التوجيه الثاني هو توجيه الفراء في معاني القرآن (مصورة الجامعة رقم ١٤٠٥٩ ص ٢٤٤) قال: وقوله (اتبعوا سبيلنا ولنحمل) : هو أمر فيه تأويل جزاء، كما أن قوله (ادخلوا مساكنكم لا يحطمنكم) نهى فيه تأويل الجزاء، وهو كثير في كلام العرب. قال الشاعر: "فقلت ادعي وأدع" ... البيت. أراد ادعي ولأدع، فإن أندى، فكأنه قال: إن دعوت دعوت. اهـ. وقد نقله المؤلف بحذافيره. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:13-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:13" id="qr-tabari-29-13">وَلَيَحْمِلُنَّ أَثْقَالَهُمْ وَأَثْقَالًا مَّعَ أَثْقَالِهِمْ ۖ وَلَيُسْأَلُنَّ يَوْمَ الْقِيَامَةِ عَمَّا كَانُوا يَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/13" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:14" id="qr-tabari-29-14">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا نُوحًا إِلَىٰ قَوْمِهِ فَلَبِثَ فِيهِمْ أَلْفَ سَنَةٍ إِلَّا خَمْسِينَ عَامًا فَأَخَذَهُمُ الطُّوفَانُ وَهُمْ ظَالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/14" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.aBc10"/><p id="103.lMkb6">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَيَحْمِلُنَّ أَثْقَالَهُمْ وَأَثْقَالا مَعَ أَثْقَالِهِمْ وَلَيُسْأَلُنَّ يَوْمَ الْقِيَامَةِ عَمَّا كَانُوا يَفْتَرُونَ (١٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وليحملنّ هؤلاء المشركون بالله القائلون للذين آمنوا به اتبعوا سبيلنا ولنحمل خطاياكم أوزار أنفسهم وآثامها، وأوزار من أضلوا وصدّوا عن سبيل الله مع أوزارهم، وليسألن يوم القيامة عما كانوا يكذّبونهم في الدنيا بوعدهم إياهم الأباطيل، وقيلهم لهم: اتبعوا سبيلنا ولنحمل خطاياكم فيفترون الكذب بذلك. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَحْمِلُنَّ أَثْقَالَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أوزارهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَثْقَالا مَعَ أَثْقَالِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أوزار من أضلوا. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَحْمِلُنَّ أَثْقَالَهُمْ وَأَثْقَالا مَعَ أَثْقَالِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وقرأ قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَحْمِلُوا أَوْزَارَهُمْ كَامِلَةً يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَمِنْ أَوْزَارِ الَّذِينَ يُضِلُّونَهُمْ بِغَيْرِ عِلْمٍ أَلا سَاءَ مَا يَزِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فهذا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَثْقَالا مَعَ أَثْقَالِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا نُوحًا إِلَى قَوْمِهِ فَلَبِثَ فِيهِمْ أَلْفَ سَنَةٍ إِلا خَمْسِينَ عَامًا فَأَخَذَهُمُ الطُّوفَانُ وَهُمْ ظَالِمُونَ (١٤) ﴾ <br/>وهذا وعيد من الله تعالى ذكره هؤلاء المشركين من قريش، القائلين للذين آمنوا: اتبعوا سبيلَنا، ولنحمل خطاياكم، يقول لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: لا يحزننك يا محمد ما تلقى من هؤلاء المشركين أنت وأصحابك من الأذى، فإني وإن أمليت لهم فأطلت إملاءهم، فإن مصير أمرهم إلى البوار، ومصير أمرك وأمر أصحابك إلى العلوّ والظفر بهم، والنجاة مما يحلّ بهم من العقاب، كفعلنا ذلك بنوح، إذ أرسلناه إلى قومه، فلبث فيهم ألف سنة إلا خمسين عاما يدعوهم إلى التوحيد، وفراق الآلهة والأوثان، فلم يزدهم ذلك من دعائه إياهم إلى الله من الإقبال إليه، وقبول ما أتاهم به من النصيحة من عند الله إلا فرارا. <br/>وذُكر أنه أُرسل إلى قومه وهو ابن ثلاث مئة وخمسين سنة. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا نصر بن عليّ الْجَهْضَمِيّ، قال: ثنا نوح بن قيس، قال: ثنا عون بن أبي شداد، قال: إن الله أرسل نوحا إلى قومه وهو ابن خمسين وثلاث مئة سنة فلبث فيهم ألف سنة إلا خمسين عاما، ثم عاش بعد ذلك خمسين وثلاث مئة سنة، فأخذهم الطوفان، يقول تعالى ذكره: فأهلكهم الماء الكثير، وكلّ ماء كثير فاش طامٌّ؛ فهو عند العرب طوفان، سيلا كان أو غيره، وكذلك الموت إذا كان فاشيا كثيرا، فهو أيضا عندهم طوفان؛ ومنه قول الراجز: <br/>أَفْنَاهُْم طُوفان مَوْتٍ جارِفِ <a class="role-footnote-ref" href="#13_15_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>وبنحو قولنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَخَذَهُمُ الطُّوفَانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو الماء الذي أرسل عليهم. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول: الطوفان: الغرق. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ ظالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وهم ظالمون أنفسهم بكفرهم.<p/><p id="109.0bE8b"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="13_15_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> هذا بيت من مشطور الرجز، وهو من شواهد أبي عبيدة في مجاز القرآن (الورقة ١٨٤ - أ) قال: الطوفان: مجازه كل ماء طام فاش، من سبيل كان أم من غيره وهو كذلك من الموت إذا كان جارفًا فاشيًا كثيرًا. قال: "أفناهم الطوفان ... " البيت. ونقله المؤلف بحروفه. وفي (اللسان: طوف) : والطوفان الماء الذي يغشى كل مكان. وقيل: الطوفان من كل شيء: ما كان كثيرًا محيطًا مطيفًا بالجماعة كلها، كالغرق الذي يشتمل على المدن الكثيرة؛ والقتل الذريع والموت الجارف، يقال له: طوفان. وبذك كله فسر قوله تعالى: (فأخذهم الطوفان وهم ظالمون) <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:15" id="qr-tabari-29-15">فَأَنجَيْنَاهُ وَأَصْحَابَ السَّفِينَةِ وَجَعَلْنَاهَا آيَةً لِّلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/15" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.BAb7e"/><p id="103.2ogZ8">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَأَنْجَيْنَاهُ وَأَصْحَابَ السَّفِينَةِ وَجَعَلْنَاهَا آيَةً لِلْعَالَمِينَ (١٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: فأنجينا نوحا وأصحاب سفينته، وهم الذين حملهم في سفينته من ولده وأزواجهم. <br/>وقد بيَّنا ذلك فيما مضى قبل، وذكرنا الروايات فيه، فأغنى ذلك عن إعادته في هذا الموضع. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَاهَا آيَةً لِلْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وجعلنا السفينة التي أنجيناه وأصحابه فيها عبرة وعظة للعالمين، وحجة عليهم. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنْجَيْنَاهُ وَأَصْحَابَ السَّفِينَةِ ...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. قال: أبقاها الله آية للناس بأعلى الجوديّ. <br/>ولو قيل: معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَاهَا آيَةً لِلْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجعلنا عقوبتنا إياهم آية للعالمين، وجعل الهاء والألف في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْناها</span><span class="ve">﴾</span></span> كناية عن العقوبة أو السخط، ونحو ذلك، إذ كان قد تقدم ذلك في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَخَذَهُمُ الطُّوفَانُ وَهُمْ ظَالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كان وجها من التأويل.<p/><p id="109.2CeF4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:16-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:16" id="qr-tabari-29-16">وَإِبْرَاهِيمَ إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ اعْبُدُوا اللَّهَ وَاتَّقُوهُ ۖ ذَٰلِكُمْ خَيْرٌ لَّكُمْ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/16" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:17" id="qr-tabari-29-17">إِنَّمَا تَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ أَوْثَانًا وَتَخْلُقُونَ إِفْكًا ۚ إِنَّ الَّذِينَ تَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ لَا يَمْلِكُونَ لَكُمْ رِزْقًا فَابْتَغُوا عِندَ اللَّهِ الرِّزْقَ وَاعْبُدُوهُ وَاشْكُرُوا لَهُ ۖ إِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/17" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.ECCCD"/><p id="103.zxwVO">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَإِبْرَاهِيمَ إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ اعْبُدُوا اللَّهَ وَاتَّقُوهُ ذَلِكُمْ خَيْرٌ لَكُمْ إِنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ (١٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: واذكر أيضا يا محمد إبراهيم خليل الرحمن، إذ قال لقومه: اعبدوا الله أيها القوم دون غيره من الأوثان والأصنام، فإنه لا إله لكم غيره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوه</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: واتقوا سخطه بأداء فرائضه، واجتناب معاصيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمْ خَيْرٌ لَكُمْ إِنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما هو خير لكم مما هو شرّ لكم. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿إِنَّمَا تَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ أَوْثَانًا وَتَخْلُقُونَ إِفْكًا إِنَّ الَّذِينَ تَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ لا يَمْلِكُونَ لَكُمْ رِزْقًا فَابْتَغُوا عِنْدَ اللَّهِ الرِّزْقَ وَاعْبُدُوهُ وَاشْكُرُوا لَهُ إِلَيْهِ تُرْجَعُونَ (١٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره مخبرا عن قيل خليله إبراهيم لقومه: إنما تعبدون أيها القوم من دون الله أوثانا، يعني مُثُلا. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال ثنا سعيد، عن قَتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا تَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ أَوْثَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أصناما. <br/>واختلف أهل التأويل في تأويل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَخْلُقُونَ إِفْكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعضهم: معناه: وتصنعون كذبا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَخْلُقُونَ إِفْكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: تصنعون كذبا. <br/>وقال آخرون: وتقولون كذبا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَخْلُقُونَ إِفْكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وتقولون إفكا. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَخْلُقُونَ إِفْكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: تقولون كذبا. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: وتنحِتون إفكا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن عطاء الخراسانيّ، عن ابن عباس قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَخْلُقُونَ إِفْكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تنحِتون تصوّرون إفكا. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَخْلُقُونَ إِفْكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تصنعون أصنامًا. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَخْلُقُونَ إِفْكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> الأوثان التي ينحتونها بأيديهم. <br/>وأولى الأقوال في ذلك بالصواب قول من قال: معناه: وتصنعون كذبًا. وقد بيَّنا معنى الخلق فيما مضى بما أغنى عن إعادته في هذا الموضع. فتأويل الكلام إذن: إنما تعبدون من دون الله أوثانا، وتصنعون كذبا وباطلا. وإنما في قوله: <a class="role-footnote-ref" href="#16_18_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إفْكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مردود على إنما، كقول القائل: إنما تفعلون كذا، وإنما تفعلون كذا. وقرأ جميع قرّاء الأمصار: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَخْلُقُونَ إِفْكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بتخفيف الخاء من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَخْلُقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَضَمَّ اللام: من الخَلْق. وذُكر عن أبي عبد الرحمن السُلميّ أنه قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَخَلِّقُونَ إِفْكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الخاء وتشديد اللام، من التخليق. <br/>والصواب من القراءة في ذلك عندنا ما عليه قرّاء الأمصار، لإجماع الحجة من القرّاء عليه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ تَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ لا يَمْلِكُونَ لَكُمْ رِزْقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: إن أوثانكم التي تعبدونها، لا تقدر أن ترزقكم شيئا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَابْتَغُوا عِنْدَ اللَّهِ الرِّزْقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فالتمسوا عند الله الرزق لا من عند أوثانكم، تدركوا ما تبتغون من ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاعْبُدُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وذلوا له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاشْكُرُوا لهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> على رزقه إياكم، ونعمه التي أنعمها عليكم، يقال: شكرته وشكرتُ له، أفصح من شكرته. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: إلى الله تُرَدّون من بعد مماتكم، فيسألكم عما أنتم عليه من عبادتكم غيره وأنتم عباده وخلقه، وفي نعمه تتقلَّبون، ورزقه تأكلون.<p/><p id="109.fa0D8"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="16_18_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> لعل مراده: وإنما المقدرة في قوله إفكًا: مردود.. إلخ، والمقصود منه واضح. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:18-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:18" id="qr-tabari-29-18">وَإِن تُكَذِّبُوا فَقَدْ كَذَّبَ أُمَمٌ مِّن قَبْلِكُمْ ۖ وَمَا عَلَى الرَّسُولِ إِلَّا الْبَلَاغُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/29/18" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:19" id="qr-tabari-29-19">أَوَلَمْ يَرَوْا كَيْفَ يُبْدِئُ اللَّهُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ ۚ إِنَّ ذَٰلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/29/19" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:20" id="qr-tabari-29-20">قُلْ سِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَانظُرُوا كَيْفَ بَدَأَ الْخَلْقَ ۚ ثُمَّ اللَّهُ يُنشِئُ النَّشْأَةَ الْآخِرَةَ ۚ إِنَّ اللَّهَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/29/20" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.a0903"/><p id="103.27gwE">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَإِنْ تُكَذِّبُوا فَقَدْ كَذَّبَ أُمَمٌ مِنْ قَبْلِكُمْ وَمَا عَلَى الرَّسُولِ إِلا الْبَلاغُ الْمُبِينُ (١٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وإن تكذِّبوا أيها الناس رسولنا محمدا <span class="honorific"></span> فيما دعاكم إليه من عبادة ربكم الذي خلقكم ورزقكم، والبراءة من الأوثان، فقد كَذَّبت جماعات من قبلكم رسلَها فيما دعتهم إليه الرسل من الحقّ، فحلّ بها من الله سخطه، ونزل بها من عاجل عقوبته، فسبيلكم سبيلها فيما هو نازل بكم بتكذيبكم إياه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا عَلَى الرَّسُولِ إِلا الْبَلاغُ الْمُبِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وما على محمد إلا أن يبلِّغكم عن الله رسالته، ويؤدي إليكم ما أَمَره بأدائه إليكم ربُّه. ويعني بالبلاغ المبين: الذي يُبِين لمن سمعه ما يراد به، ويفهم به ما يعني به. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَوَلَمْ يَرَوْا كَيْفَ يُبْدِئُ اللَّهُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ إِنَّ ذَلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرٌ (١٩) قُلْ سِيرُوا فِي الأرْضِ فَانْظُرُوا كَيْفَ بَدَأَ الْخَلْقَ ثُمَّ اللَّهُ يُنْشِئُ النَّشْأَةَ الآخِرَةَ إِنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ (٢٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: أولم يروا كيف يستأنف الله خلق الأشياء طفلا صغيرا، ثم غلاما يافعا، ثم رجلا مجتمعا، ثم كهلا يقال منه: أبدأ وأعاد وبدأ وعاد، لغتان بمعنى واحد. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يُعِيدُه</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ثم هو يعيده من بعد فنائه وبلاه، كما بدأه أوّل مرّة خلقا جديدا، لا يتعذّر عليه ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ذَلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> سهل كما كان يسيرًا عليه إبداؤه. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَرَوْا كَيْفَ يُبْدِئُ اللَّهُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> : بالبعث بعد الموت. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ سِيرُوا فِي الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لمحمد <span class="honorific"></span>: قل يا محمد للمنكرين للبعث بعد الممات، الجاحدين الثواب والعقاب: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيرُوا فِي الأرْضِ فَانْظُرُوا كَيْفَ بَدَأَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الله الأشياء وكيف أنشأها وأحدثها؛ وكما أوجدها وأحدثها ابتداء، فلم يتعذّر عليه إحداثها مُبدئا، فكذلك لا يتعذّر عليه إنشاؤها معيدا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ اللَّهُ يُنْشِئُ النَّشْأَةَ الآخِرَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ثم الله يبدئ تلك البدأة الآخرة بعد الفناء. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ سِيرُوا فِي الأرْضِ فَانْظُرُوا كَيْفَ بَدَأَ الْخَلْقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خلق السموات والأرض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ اللَّهُ يُنْشِئُ النَّشْأَةَ الآخِرَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أى البعث بعد الموت. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ اللَّهُ يُنْشِئُ النَّشْأَةَ الآخِرَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هي الحياة بعد الموت، وهو النشور. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إن الله على إنشاء جميع خلقه بعد إفنائه كهيئته قبل فنائه، وعلى غير ذلك مما يشاء فعله قادر لا يعجزه شيء أراده.<p/><p id="109.A6fA7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:21-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:21" id="qr-tabari-29-21">يُعَذِّبُ مَن يَشَاءُ وَيَرْحَمُ مَن يَشَاءُ ۖ وَإِلَيْهِ تُقْلَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/21" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:22" id="qr-tabari-29-22">وَمَا أَنتُم بِمُعْجِزِينَ فِي الْأَرْضِ وَلَا فِي السَّمَاءِ ۖ وَمَا لَكُم مِّن دُونِ اللَّهِ مِن وَلِيٍّ وَلَا نَصِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/29/22" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.7E183"/><p id="103.4KvWD">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿يُعَذِّبُ مَنْ يَشَاءُ وَيَرْحَمُ مَنْ يَشَاءُ وَإِلَيْهِ تُقْلَبُونَ (٢١) وَمَا أَنْتُمْ بِمُعْجِزِينَ فِي الأرْضِ وَلا فِي السَّمَاءِ وَمَا لَكُمْ مِنْ دُونِ اللَّهِ مِنْ وَلِيٍّ وَلا نَصِيرٍ (٢٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ اللَّهُ يُنْشِئُ النَّشْأَةَ الآخِرَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خلقه من بعد فنائهم، فـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُعَذِّبُ مَنْ يَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> منهم على ما أسلف من جرمه في أيام حياته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَرْحَمُ مَنْ يَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> منهم ممن تاب وآمن وعمل صالحا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِلَيْهِ تُقْلَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وإليه ترجعون وتردّون. <br/>وأما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَنْتُمْ بِمُعْجِزِينَ فِي الأرْضِ وَلا فِي السَّمَاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن ابن زيد قال في ذلك ما:- <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَنْتُمْ بِمُعْجِزِينَ فِي الأرْضِ وَلا فِي السَّمَاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا يُعجزه أهل الأرضين في الأرضين، ولا أهل السموات في السموات إن عصوه، وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِثْقَالِ ذَرَّةٍ فِي الأرْضِ وَلا فِي السَّمَاءِ وَلا أَصْغَرَ مِنْ ذَلِكَ وَلا أَكْبَرَ إِلا فِي كِتَابٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وقال في ذلك بعض أهل العربية من أهل البصرة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَنْتُمْ بِمُعْجِزِينَ فِي الأرْضِ وَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي السَّمَاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُعْجِزِينَ قال: وهو من غامض العربية للضمير الذي لم يظهر في الثاني، قال: ومثله قول حسان بن ثابت: <br/>أمَنْ يَهْجُو رَسُولَ اللهِ مِنْكُمْ ... وَيَمْدَحُهُ وَيَنْصُرُه سَواءُ؟ <a class="role-footnote-ref" href="#21_23_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>أراد: ومن ينصره ويمدحه، فأضمر"مَنْ". قال: وقد يقع في وهم السامع أن النصر والمدح لمنْ هذه الظاهرة، ومثله في الكلام: أكرمْ من أتاك وأتى أباك، وأكرم من أتاك ولم يأت زيدا. تريد: ومن لم يأت زيدا، فيكتفي باختلاف الأفعال من إعادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، كأنه قال: أمَن يهجو، ومن يمدحه، ومن ينصره. ومنه قول الله عزّ وجلّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ هُوَ مُسْتَخْفٍ بِاللَّيْلِ وَسَارِبٌ بِالنَّهَارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا القول أصحّ عندي في المعنى من القول الآخر، ولو قال قائل: معناه: ولا أَنتم بمعجزين في الأرض، ولا أنتم لو كنتم في السماء بمعجزين كان مذهبا. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا لَكُمْ مِنْ دُونِ اللَّهِ مِنْ وَلِيٍّ وَلا نَصِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وما كان لكم أيها الناس من دون الله من وليّ يلي أموركم، ولا نصير ينصركم منه الله إن أراد بكم سوءا ولا يمنعكم منه إن أحل بكم عقوبته.<p/><p id="109.891af"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="21_23_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت لحسان بن ثابت وقد تقدم الاستشهاد به، وهو من شواهد الفراء في معاني القرآن (الورقة ٢٤٤ من مصورة الجامعة) قال: وقوله: (وما أنتم بمعجزين في الأرض ولا في السماء) يقول القائل: وكيف وصفهم أنهم لا يعجزون في الأرض ولا في السماء، وليسوا من أهل السماء؟ فالمعنى، والله أعلم، ما أنتم بمعجزين في الأرض، ولا من السماء بمعجز. وهو من غامض العربية، للضمير الذي لم يظهر في الثاني. ومثله قول حسان: " فمن يهجو ... " البيت. أراد: ومن ينصره ويمدحه، فأضمر "من"، وقد يقع في وهم السامع أن المدح والنصر لمن هذه الظاهرة. ومثله في الكلام: أكرم من أتاك وأتى أباك، وأكرم من أتاك ولم يأت زيدًا؛ تريد: ومن لم يأت زيدًا. اهـ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:23" id="qr-tabari-29-23">وَالَّذِينَ كَفَرُوا بِآيَاتِ اللَّهِ وَلِقَائِهِ أُولَٰئِكَ يَئِسُوا مِن رَّحْمَتِي وَأُولَٰئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/29/23" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.bCE35"/><p id="103.7l62m">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَالَّذِينَ كَفَرُوا بِآيَاتِ اللَّهِ وَلِقَائِهِ أُولَئِكَ يَئِسُوا مِنْ رَحْمَتِي وَأُولَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ (٢٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: والذين كفروا حُجَجَ الله، وأنكروا أدلته، وجحدوا لقاءه والورود عليه، يوم تقوم الساعة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ يَئِسُوا مِنْ رَحْمَتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: أولئك يئسوا من رحمتي في الآخرة لما عاينوا ما أعدّ لهم من العذاب، وأولئك لهم عذاب مُوجِع. <br/>فإن قال قائل: وكيف اعْترض بهذه الآيات من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ تُكَذِّبُوا فَقَدْ كَذَّبَ أُمَمٌ مِنْ قَبْلِكُمْ ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَاتٍ لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وترك ضمير قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا كَانَ جَوَابَ قَوْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو من قصة إبراهيم. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ تَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ ...</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَابْتَغُوا عِنْدَ اللَّهِ الرِّزْقَ وَاعْبُدُوهُ وَاشْكُرُوا لَهُ إِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قيل: فعل ذلك كذلك، لأن الخبر عن أمر نوح وإبراهيم وقومهما، وسائر مَنْ ذَكَر الله من الرسل والأمم في هذه السورة وغيرها، إنما هو تذكير من الله تعالى ذكره به الَّذِينَ يبتدئ بذكرهم قبل الاعتراض بالخبر، وتحذير منه لهم أن يحلّ بهم ما حلّ بهم، فكأنه قيل في هذا الموضع: فاعبدوه واشكروا له إليه ترجعون، فكذّبتم أنتم معشر قريش رسولكم محمدا، كما كذّب أولئك إبراهيم، ثم جَعَل مكان: فكذّبتم: وإن تكذبوا فقد كَذَّب أمم من قبلكم، إذ كان ذلك يدل على الخبر عن تكذيبهم رسولَهم، ثم عاد إلى الخبر عن إبراهيم وقومه، وتتميم قصته وقصتهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا كَانَ جَوَابَ قَوْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="109.9CCdD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:24" id="qr-tabari-29-24">فَمَا كَانَ جَوَابَ قَوْمِهِ إِلَّا أَن قَالُوا اقْتُلُوهُ أَوْ حَرِّقُوهُ فَأَنجَاهُ اللَّهُ مِنَ النَّارِ ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/24" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.2C8Bd"/><p id="103.1znr5">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَمَا كَانَ جَوَابَ قَوْمِهِ إِلا أَنْ قَالُوا اقْتُلُوهُ أَوْ حَرِّقُوهُ فَأَنْجَاهُ اللَّهُ مِنَ النَّارِ إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَاتٍ لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ (٢٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: فلم يكن جواب قوم إبراهيم له إذ قال لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اعْبُدُوا اللَّهَ وَاتَّقُوهُ ذَلِكُمْ خَيْرٌ لَكُمْ إِنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلا أن قال بعضهم لبعض: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقْتُلُوهُ أَوْ حَرِّقُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنار، ففعلوا، فأرادوا إحراقه بالنار، فأضرموا له النار، فألقَوه فيها، فأنجاه الله منها، ولم يسلطها عليه، بل جعلها عليه بَرْدا وسلاما. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا كَانَ جَوَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قوم إبراهيم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا أَنْ قَالُوا اقْتُلُوهُ أَوْ حَرِّقُوهُ فَأَنْجَاهُ اللَّهُ مِنَ النَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قال كعب: ما حرقت منه إلا وثاقه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَاتٍ لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: إن في إنجائنا لإبراهيم من النار، وقد ألقي فيها وهي تَسَعر، وتصييرها عليه بردا وسلاما، لأدلة وحججا لقوم يصدّقون بالأدلة والحجج إذا عاينوا ورأوا.</p><p id="109.10fBE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:25" id="qr-tabari-29-25">وَقَالَ إِنَّمَا اتَّخَذْتُم مِّن دُونِ اللَّهِ أَوْثَانًا مَّوَدَّةَ بَيْنِكُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا ۖ ثُمَّ يَوْمَ الْقِيَامَةِ يَكْفُرُ بَعْضُكُم بِبَعْضٍ وَيَلْعَنُ بَعْضُكُم بَعْضًا وَمَأْوَاكُمُ النَّارُ وَمَا لَكُم مِّن نَّاصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/25" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.dF53F"/><p id="103.42vye">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَقَالَ إِنَّمَا اتَّخَذْتُمْ مِنْ دُونِ اللَّهِ أَوْثَانًا مَوَدَّةَ بَيْنِكُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا ثُمَّ يَوْمَ الْقِيَامَةِ يَكْفُرُ بَعْضُكُمْ بِبَعْضٍ وَيَلْعَنُ بَعْضُكُمْ بَعْضًا وَمَأْوَاكُمُ النَّارُ وَمَا لَكُمْ مِنْ نَاصِرِينَ (٢٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره مخبرا عن قيل إبراهيم لقومه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إبراهيم لقومه: يا قوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا اتَّخَذْتُمْ مِنْ دُونِ اللَّهِ أَوْثَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>واختلفت القرّاء في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَوَدَّةَ بَيْنِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأته عامة قرّاء المدينة والشأم وبعض الكوفيين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَوَدَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> بنصب "مودة" بغير إضافة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَيْنَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بنصبها. وقرأ ذلك بعض الكوفيين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَوَدَّةَ بَيْنِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بنصب "المودّة" وإضافتها إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَيْنِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وخفض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَيْنِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وكأن هؤلاء الذين قرءوا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَوَدَّةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نصبا، وجَّهوا معنى الكلام إلى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّمَا اتَّخَذْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها القوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْثَانًا مَّوَدَّةً بَيْنَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فجعلوا إنما حرفا واحدا، وأوقعوا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتخَذْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> على الأوثان، فنصبوها بمعنى: اتخذتموها مودّة بينكم في الحياة الدنيا، تتحابُّون على عبادتها، وتتوادّون على خدمتها، فتتواصلون عليها، وقرأ ذلك بعض قرّاء أهل مكة والبصرة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَوَدَّةُ بَيْنِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> برفع المودة وإضافتها إلى البَيْنِ، وخفض البين، وكأن الذين قرءوا ذلك كذلك، جعلوا "إنَّ مَا" حرفين، بتأويل: إن الذين اتخذتم من دون الله أوثانا إنما هو مودّتكم للدنيا، فرفعوا "مَوَدَّةُ" على خبر إن. وقد يجوز أن يكونوا على قراءتهم ذلك رفعا بقوله: "إنما" أن تكون حرفا واحدا، ويكون الخبر متناهيا عند قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا اتَّخَذْتُمْ مِنْ دُونِ اللَّهِ أَوْثَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم يبتدئُ الخبر فيقال: ما مودتكم تلك الأوثان بنافعتكم، إنما مودّة بينكم في حياتكم الدنيا، ثم هي منقطعة، وإذا أريد هذا المعنى كانت المودّة مرفوعة بالصفة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد يجوز أن يكونوا أرادوا برفع المودّة، رفعها على ضمير هي. <br/>وهذه القراءات الثلاث متقاربات المعاني، لأن الذين اتخذوا الأوثان آلهة يعبدونها، اتخذوها مودة بينهم، وكانت لهم في الحياة الدنيا مودة، ثم هي عنهم منقطعة، فبأيّ ذلك قرأ القارئ فمصيب، لتقارب معاني ذلك، وشهرة القراءة بكلّ واحدة منهنّ في قرّاء الأمصار. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ إِنَّمَا اتَّخَذْتُمْ مِنْ دُونِ اللَّهِ أَوْثَانًا مَوَدَّةَ بَيْنِكُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا ثُمَّ يَوْمَ الْقِيَامَةِ يَكْفُرُ بَعْضُكُمْ بِبَعْضٍ وَيَلْعَنُ بَعْضُكُمْ بَعْضًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: صارت كل خُلَّة في الدنيا عداوة على أهلها يوم القيامة إلا خُلَّة المتقين. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يَوْمَ الْقِيَامَةِ يَكْفُرُ بَعْضُكُمْ بِبَعْضٍ وَيَلْعَنُ بَعْضُكُمْ بَعْضًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ثم يوم القيامة أيها المتوادّون على عبادة الأوثان والأصنام، والمتواصلون على خدماتها عند ورودكم على ربكم، ومعاينتكم ما أعدّ الله لكم على التواصل، والتوادّ في الدنيا من أليم العذاب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَكْفُرُ بَعْضُكُمْ بِبَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: يتبرأ بعضكم من بعض، ويلعن بعضُكم بعضا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَأْوَاكُمُ النَّارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: ومصير جميعكم أيها العابدون الأوثان وما تعبدون، النار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا لَكُمْ مِنْ نَاصِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وما لكم أيها القوم المتخذو الآلهة، من دون الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَوَدَّةَ بَيْنِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من أنصار ينصرونكم من الله حين يصليكم نار جهنم، فينقذونكم من عذابه.<p/><p id="109.82C9E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:26" id="qr-tabari-29-26">فَآمَنَ لَهُ لُوطٌ ۘ وَقَالَ إِنِّي مُهَاجِرٌ إِلَىٰ رَبِّي ۖ إِنَّهُ هُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/29/26" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.C3cbD"/><p id="103.A6krM">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَآمَنَ لَهُ لُوطٌ وَقَالَ إِنِّي مُهَاجِرٌ إِلَى رَبِّي إِنَّهُ هُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ (٢٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: فصدّق إبراهيم خليل الله لوط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ إِنِّي مُهَاجِرٌ إِلَى رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وقال إبراهيم: إني مهاجر دار قومي إلى ربي إلى الشام. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآمَنَ لَهُ لُوطٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: صدق لوط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ إِنِّي مُهَاجِرٌ إِلَى رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو إبراهيم. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآمَنَ لَهُ لُوطٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فصدّقه لوط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ إِنِّي مُهَاجِرٌ إِلَى رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هاجَرا جميعا من كوثى، وهي من سواد الكوفة إلى الشام. قال: وذُكر لنا أن نبيّ الله <span class="honorific"></span> كان يقول: "إنها سَتَكُون هِجْرَةٌ بَعْدَ هِجْرَةٍ يَنْحازُ أهْلُ الأرْضِ إلى مُهاجَر إبْراهِيمَ وَيَبْقَي فِي الأرْضِ شِرَارُ أهْلِها، حتى تَلْفِظَهُمْ وَتَقْذرَهم، وَتحْشُرَهُمُ النَّاُر مَعَ القِرَدَةِ والخَنازِيرِ". <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآمَنَ لَهُ لُوطٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: صدّقه لوط، صدق إبراهيم، قال: أرأيت المؤمنين، أليس آمنوا لرسول الله <span class="honorific"></span> ما جاء به؟ قال: فالإيمان: التصديق. وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي مُهَاجِرٌ إِلَى رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كانت هِجْرته إلى الشأم. <br/>وقال ابن زيد في حديث الذئب الذي كلم الرجل، فأخبر به النبيّ <span class="honorific"></span>، فقال رسول الله <span class="honorific"></span>: "فآمَنْتُ لَه أنا وأبُو بَكْرٍ وعُمَر"، وليس أبو بكر ولا عمر معه يعني: آمنت له: صدّقته. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآمَنَ لَهُ لُوطٌ وَقَالَ إِنِّي مُهَاجِرٌ إِلَى رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إلى حَرَّان، ثم أُمر بعد بالشأم الذي هاجر إبراهيم، وهو أوّل من هاجَر يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآمَنَ لَهُ لُوطٌ وَقَالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إبْرَاهِيمُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّي مُهاجِرٌ ...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآمَنَ لَهُ لُوطٌ وَقَالَ إِنِّي مُهَاجِرٌ إِلَى رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> إبراهيم القائل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي مُهَاجِرٌ إِلَى رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ هُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: إن ربي هو العزيز الذي لا يذِلّ من نَصَره، ولكنه يمنعه ممن أراده بسوء، وإليه هجرته، الحكيم في تدبيره خلقه، وتصريفه إياهم فيما صرفهم فيه.<p/><p id="109.5C68E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:27" id="qr-tabari-29-27">وَوَهَبْنَا لَهُ إِسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ وَجَعَلْنَا فِي ذُرِّيَّتِهِ النُّبُوَّةَ وَالْكِتَابَ وَآتَيْنَاهُ أَجْرَهُ فِي الدُّنْيَا ۖ وَإِنَّهُ فِي الْآخِرَةِ لَمِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/27" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.AfE71"/><p id="103.Rndke">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَوَهَبْنَا لَهُ إِسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ وَجَعَلْنَا فِي ذُرِّيَّتِهِ النُّبُوَّةَ وَالْكِتَابَ وَآتَيْنَاهُ أَجْرَهُ فِي الدُّنْيَا وَإِنَّهُ فِي الآخِرَةِ لَمِنَ الصَّالِحِينَ (٢٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ورزقناه من لدنا إسحاق ولدا، ويعقوبَ من بعده وَلَدَ وَلَدٍ. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَهَبْنَا لَهُ إِسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هما ولدا إبراهيم. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَا فِي ذُرِّيَّتِهِ النُّبُوَّةَ وَالْكِتَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>بمعنى الجمع، يراد به الكُتُب، ولكنه خُرِّج مَخْرج قولهم: كثر الدرهم والدينار عند فلان. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآتَيْنَاهُ أَجْرَهُ فِي الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وأعطيناه ثواب بلائه فينا في الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مع ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الآخِرَةِ لَمِنَ الصَّالِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فله هناك أيضا جزاء الصالحين، غير منتقص حَظُّه بما أعطى في الدنيا من الأجر على بلائه في الله عما له عنده في الآخرة. <br/>وقيل: إن الأجر الذي ذكره الله عزّ وجلّ أنه آتاه إبراهيم في الدنيا هو الثناء الحسن، والولد الصالح. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا ابن يمان، عن سفيان، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآتَيْنَاهُ أَجْرَهُ فِي الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الثناء. <br/> ⁕ حدثني أبو السائب، قال: ثنا ابن إدريس، عن ليث قال: أرسل مجاهد رجلا يقال له: قاسم، إلى عكرِمة يسأله عن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآتَيْنَاهُ أَجْرَهُ فِي الدُّنْيَا وَإِنَّهُ فِي الآخِرَةِ لَمِنَ الصَّالِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قال: أجره في الدنيا، أن كل ملة تتولاه، وهو عند الله من الصالحين، قال: فرجع إلى مجاهد، فقال: أصاب. <br/> ⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا ابن يمان، عن مندل، عمن ذكره، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآتَيْنَاهُ أَجْرَهُ فِي الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الولد الصالح والثناء. <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآتَيْنَاهُ أَجْرَهُ فِي الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: الذكر الحسن. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآتَيْنَاهُ أَجْرَهُ فِي الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عافية وعملا صالحا، وثناء حسنا، فلست بلاق أحدا من الملل إلا يرى إبراهيم ويتولاه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ فِي الآخِرَةِ لَمِنَ الصَّالِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="109.b0Bc2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:28-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:28" id="qr-tabari-29-28">وَلُوطًا إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ إِنَّكُمْ لَتَأْتُونَ الْفَاحِشَةَ مَا سَبَقَكُم بِهَا مِنْ أَحَدٍ مِّنَ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/28" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:29" id="qr-tabari-29-29">أَئِنَّكُمْ لَتَأْتُونَ الرِّجَالَ وَتَقْطَعُونَ السَّبِيلَ وَتَأْتُونَ فِي نَادِيكُمُ الْمُنكَرَ ۖ فَمَا كَانَ جَوَابَ قَوْمِهِ إِلَّا أَن قَالُوا ائْتِنَا بِعَذَابِ اللَّهِ إِن كُنتَ مِنَ الصَّادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/29" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.75977"/><p id="103.V5Jr3">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلُوطًا إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ إِنَّكُمْ لَتَأْتُونَ الْفَاحِشَةَ مَا سَبَقَكُمْ بِهَا مِنْ أَحَدٍ مِنَ الْعَالَمِينَ (٢٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: واذكر لوطا إذ قال لقومه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ لَتَأتُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذُّكْرَانَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا سَبَقَكُمْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بالفاحشة التي كانوا يأتونها، وهي إتيان الذكران <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ أَحَدٍ مِنَ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن خالد بن خداش ويعقوب بن إبراهيم، قالا ثنا إسماعيل بن علية، عن ابن أبي نجيح، عن عمرو بن دينار، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ لَتَأْتُونَ الْفَاحِشَةَ مَا سَبَقَكُمْ بِهَا مِنْ أَحَدٍ مِنَ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ما نزا ذَكَرٌ على ذكَر حتى كان قوم لوط. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَئِنَّكُمْ لَتَأْتُونَ الرِّجَالَ وَتَقْطَعُونَ السَّبِيلَ وَتَأْتُونَ فِي نَادِيكُمُ الْمُنْكَرَ فَمَا كَانَ جَوَابَ قَوْمِهِ إِلا أَنْ قَالُوا ائْتِنَا بِعَذَابِ اللَّهِ إِنْ كُنْتَ مِنَ الصَّادِقِينَ (٢٩) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره مخبرا عن قيل لوط لقومه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَئِنَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها القوم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتأْتُونَ الرّجالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في أدبارهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَقْطَعُونَ السَّبِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وتقطعون المسافرين عليكم بفعلكم الخبيث، وذلك أنهم فيما ذُكر عَنْهم كانوا يفعلون ذلك بمن مرّ عليهم من المسافرين، من ورد بلادهم من الغرباء. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَقْطَعُونَ السَّبِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: السبيل: الطريق. المسافر إذا مرّ بهم، وهو ابن السبيل قَطَعوا به، وعملوا به ذلك العمل الخبيث. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْتُونَ فِي نَادِيكُمُ الْمُنْكَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في المنكر الذي عناه الله، الذي كان هؤلاء القوم يأتونه في ناديهم، فقال بعضهم: كان ذلك أنهم كانوا يتضارطُون في مجالسهم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عبد الرحمن بن الأسود، قال: ثنا محمد بن ربيعة، قال: ثنا رَوْح بن عُطيفة الثقفيّ، عن عمرو بن مصعب، عن عروة بن الزبير، عن عائشة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْتُونَ فِي نَادِيكُمُ الْمُنْكَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الضراط. <br/>وقال آخرون: بل كان ذلك أنهم كانوا يحذفون من مر بهم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا أبو كُرَيب وابن وكيع قالا ثنا أبو أسامة، عن حاتم بن أبي صغيرة، عن سماك بن حرب، عن أبي صالح، عن أمّ هانئ، قالت: سألت النبيّ <span class="honorific"></span> عن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْتُونَ فِي نَادِيكُمُ الْمُنْكَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ: "كانوا يَحْذِفُونَ أهْل الطَّرِيقِ وَيَسْخَرونَ مِنْهُمْ" فهو المنكر الذي كانوا يأتون. <br/> ⁕ حدثنا الربيع، قال: ثنا أسد، قال: ثنا أبو أُسامة، بإسناده عن النبيّ <span class="honorific"></span>، مثله. <br/> ⁕ حدثنا أحمد بن عبدة الضبي، قال: ثنا سليم بن أخضر، قال: ثنا أبو يونس القُشَيري، عن سِماك بن حرب، عن أبي صالح مولى أمّ هانئ، أن أمّ هانئ سُئلت عن هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْتُونَ فِي نَادِيكُمُ الْمُنْكَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقالت: سألت عنها رسول الله <span class="honorific"></span> فقال: "كانُوا يَحْذِفُون أهْلَ الطَّرِيقِ، وَيَسْخَرُونَ مِنْهُمْ". <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يحيى بن واضح، قال: ثنا عمر بن أبي زائدة، قال: سمعت عكرِمة يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْتُونَ فِي نَادِيكُمُ الْمُنْكَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كانوا يُؤذْون أهل الطريق يحذفون من مَرَّ بهم. <br/> ⁕ حدثنا ابن وكيع، قال: ثني أبي، عن عمر بن أبي زائدة، قال: سمعت عكرِمة قال: الحذف. <br/> ⁕ حدثنا موسى، قال: أخبرنا عمرو، قال: ثنا أسباط، عن السديّ (وَتَأْتُونَ فِي نَادِيكُمُ الْمُنْكَرَ) قال: كان كلّ من مرّ بهم حذفوه، فهو المنكر. <br/> ⁕ حدثنا الربيع، قال: ثنا أسد، قال: ثنا سعيد بن زيد، قال: ثنا حاتم بن أبي صغيرة، قال: ثنا سماك بن حرب، عن باذام، عن أبي صالح مولى أمّ هانئ، عن أمّ هانئ، قالت: سألت رسول الله <span class="honorific"></span> عن هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْتُونَ فِي نَادِيكُمُ الْمُنْكَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: "كانُوا يَجْلِسُونَ بالطَّرِيقِ، فَيَحْذِفُونَ أبْناءَ السَّبِيلِ، وَيَسْخَرُونَ مِنْهُمْ". <br/>وقال بعضهم: بل كان ذلك إتيانهم الفاحشة في مجالسهم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن وكيع، قال: ثنا جرير، عن منصور، عن مجاهد، قال: كان يأتي بعضهم بعضا في مجالسهم، يعني قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْتُونَ فِي نَادِيكُمُ الْمُنْكَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا سليمان بن عبد الجبار، قال: ثنا ثابت بن محمد الليثيّ، قال: ثنا فضيل بن عياض، عن منصور بن المعتمر، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْتُونَ فِي نَادِيكُمُ الْمُنْكَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان يجامع بعضهم بعضا في المجالس. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا حكام، عن عمرو، عن منصور، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْتُونَ فِي نَادِيكُمُ الْمُنْكَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان يأتي بعضهم بعضا في المجالس. <br/> ⁕ حدثنا ابن وكيع، قال: ثني أبي، عن سفيان، عن منصور، عن مجاهد، قال: كانوا يجامعون الرجال في مجالسهم. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْتُونَ فِي نَادِيكُمُ الْمُنْكَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: المجالس، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المنكَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : إتيانهم الرجال. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْتُونَ فِي نَادِيكُمُ الْمُنْكَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كانوا يأتون الفاحشة في ناديهم. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْتُونَ فِي نَادِيكُمُ الْمُنْكَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ناديهم: المجالس، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المنكر</span><span class="ve">﴾</span></span> : عملهم الخبيث الذي كانوا يعملونه، كانوا يعترضون بالراكب، فيأخذونه ويركبونه. وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَأْتُونَ الْفَاحِشَةَ وَأَنْتُمْ تُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا سَبَقَكُمْ بِهَا مِنْ أَحَدٍ مِنَ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْتُونَ فِي نَادِيكُمُ الْمُنْكَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: في مجالسكم. <br/>وأولى الأقوال في ذلك بالصواب قول من قال: معناه: وتحذفون في مجالسكم المارّة بكم، وتسخَرون منهم؛ لما ذكرنا من الرواية بذلك عن رسول <span class="honorific"></span>. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا كَانَ جَوَابَ قَوْمِهِ إِلا أَنْ قَالُوا ائْتِنَا بِعَذَابِ اللَّهِ إِنْ كُنْتَ مِنَ الصَّادِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: فلم يكن جواب قوم لُوط إذ نهاهم عما يكرهه الله من إتيان الفواحش التي حرمها الله إلا قيلهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائْتِنَا بِعَذَابِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي تعدنا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كُنتَ مِنَ الصَّادِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما تقول، والمنجزين لما تعد.<p/><p id="109.6Aede"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:30-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:30" id="qr-tabari-29-30">قَالَ رَبِّ انصُرْنِي عَلَى الْقَوْمِ الْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/30" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:31" id="qr-tabari-29-31">وَلَمَّا جَاءَتْ رُسُلُنَا إِبْرَاهِيمَ بِالْبُشْرَىٰ قَالُوا إِنَّا مُهْلِكُو أَهْلِ هَٰذِهِ الْقَرْيَةِ ۖ إِنَّ أَهْلَهَا كَانُوا ظَالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/31" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.6EFc5"/><p id="103.xnWzl">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿قَالَ رَبِّ انْصُرْنِي عَلَى الْقَوْمِ الْمُفْسِدِينَ (٣٠) وَلَمَّا جَاءَتْ رُسُلُنَا إِبْرَاهِيمَ بِالْبُشْرَى قَالُوا إِنَّا مُهْلِكُو أَهْلِ هَذِهِ الْقَرْيَةِ إِنَّ أَهْلَهَا كَانُوا ظَالِمِينَ (٣١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَّا جَاءَتْ رُسُلُنَا إِبْرَاهِيمَ بِالْبُشْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> من الله بإسحاق، ومن وراء إسحاق يعقوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا إِنَّا مُهْلِكُو أَهْلِ هَذِهِ الْقَرْيَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: قالت رسل الله لإبراهيم: إنا مهلكو أهل هذه القرية، قرية سَدُوم، وهي قرية قوم لوط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ أَهْلَهَا كَانُوا ظَالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إن أهلها كانوا ظالمي أنفسهم؛ بمعصيتهم الله، وتكذيبهم رسول الله <span class="honorific"></span>. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَّا جَاءَتْ رُسُلُنَا إِبْرَاهِيمَ بِالْبُشْرَى ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَنْ فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فجادل إبراهيم الملائكة في قوم لوط أن يتركوا، قال: فقال أرأيتم إن كان فيها عشرة أبيات من المسلمين أتتركونهم؟ فقالت الملائكة: ليس فيها عشرة أبيات، ولا خمسة، ولا أربعة، ولا ثلاثة، ولا اثنان، قال: فحَزِن على لوط وأهل بيته، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِيهَا لُوطًا قَالُوا نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَنْ فِيهَا لَنُنَجِّيَنَّهُ وَأَهْلَهُ إِلا امْرَأَتَهُ كَانَتْ مِنَ الْغَابِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُجَادِلُنَا فِي قَوْمِ لُوطٍ إِنَّ إِبْرَاهِيمَ لَحَلِيمٌ أَوَّاهٌ مُنِيبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقالت الملائكة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاإِبْرَاهِيمُ أَعْرِضْ عَنْ هَذَا إِنَّهُ قَدْ جَاءَ أَمْرُ رَبِّكَ وَإِنَّهُمْ آتِيهِمْ عَذَابٌ غَيْرُ مَرْدُودٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فبعث الله إليهم جبرائيل <span class="honorific"></span>، فانتسف المدينة وما فيها بأحد جناحيه، فجعل عاليها سافلها، وتتبعهم بالحجارة بكل أرض.</p><p id="109.A4Fea"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:32-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:32" id="qr-tabari-29-32">قَالَ إِنَّ فِيهَا لُوطًا ۚ قَالُوا نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَن فِيهَا ۖ لَنُنَجِّيَنَّهُ وَأَهْلَهُ إِلَّا امْرَأَتَهُ كَانَتْ مِنَ الْغَابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/32" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:33" id="qr-tabari-29-33">وَلَمَّا أَن جَاءَتْ رُسُلُنَا لُوطًا سِيءَ بِهِمْ وَضَاقَ بِهِمْ ذَرْعًا وَقَالُوا لَا تَخَفْ وَلَا تَحْزَنْ ۖ إِنَّا مُنَجُّوكَ وَأَهْلَكَ إِلَّا امْرَأَتَكَ كَانَتْ مِنَ الْغَابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/33" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.CC3e6"/><p id="103.XJ8zW">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿قَالَ إِنَّ فِيهَا لُوطًا قَالُوا نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَنْ فِيهَا لَنُنَجِّيَنَّهُ وَأَهْلَهُ إِلا امْرَأَتَهُ كَانَتْ مِنَ الْغَابِرِينَ (٣٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: قال إبراهيم للرسل من الملائكة إذ قالوا له: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا مُهْلِكُو أَهْلِ هَذِهِ الْقَرْيَةِ إِنَّ أَهْلَهَا كَانُوا ظَالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فلم يستثنوا منهم أحدا، إذ وصفوهم بالظلم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ فِيهَا لُوطًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وليس من الظالمين، بل هو من رسل الله، وأهل الإيمان به، والطاعة له، فقالت الرسل له: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَنْ فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> من الظالمين الكافرين بالله منك، وإن لوطا ليس منهم، بل هو كما قلت من أولياء الله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنُنَجِّيَنَّهُ وَأَهْلَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الهلاك الذي هو نازل بأهل قريته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا امْرَأَتَهُ كَانَتْ مِنَ الْغَابِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين أبقتهم الدهور والأيام، وتطاولت أعمارهم وحياتهم، وإنها هالكة من بين أهل لوط مع قومها. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَمَّا أَنْ جَاءَتْ رُسُلُنَا لُوطًا سِيءَ بِهِمْ وَضَاقَ بِهِمْ ذَرْعًا وَقَالُوا لا تَخَفْ وَلا تَحْزَنْ إِنَّا مُنَجُّوكَ وَأَهْلَكَ إِلا امْرَأَتَكَ كَانَتْ مِنَ الْغَابِرِينَ (٣٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَّا أَنْ جَاءَتْ رُسُلُنَا لُوطًا</span><span class="ve">﴾</span></span> من الملائكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيءَ بِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ساءته الملائكة بمجيئهم إليه، وذلك أنهم تَضَيفوه، فساءوه بذلك، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيءَ بِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> : فُعِلَ بهم مِنْ ساءه بذلك. <br/>وذُكر عن قتادة أنه كان يقول: ساء ظنه بقومه، وضاق بضيفه ذَرْعا. <br/> ⁕ حدثنا بذلك الحسن بن يحيى، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا مَعمَر عنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَضَاقَ بِهِمْ ذَرْعا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وضاق ذرعه بضيافتهم لما علم من خُبث فعل قومه. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَّا أَنْ جَاءَتْ رُسُلُنَا لُوطًا سِيءَ بِهِمْ وَضَاقَ بِهِمْ ذَرْعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بالضيافة مخافة عليهم مما يعلم من شرّ قومه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُوا لا تَخَفْ وَلا تَحْزَنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: قالت الرسل للوط: لا تخف علينا أن يصل إلينا قومك، ولا تحزَن مما أخبرناك من أنَّا مهلكوهم، وذلك أن الرسل قالت له: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَالُوطُ إِنَّا رُسُلُ رَبِّكَ لَنْ يَصِلُوا إِلَيْكَ فَأَسْرِ بِأَهْلِكَ بِقِطْعٍ مِنَ اللَّيْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّا مُنَجُّوكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من العذاب الذي هو نازل بقومك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَهْلَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ومنجو أهلِك معك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا امْرَأتَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنها هالكة فيمن يهلك من قومها، كانت من الباقين الذين طالت أعمارهم.<p/><p id="109.4D4AC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:34-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:34" id="qr-tabari-29-34">إِنَّا مُنزِلُونَ عَلَىٰ أَهْلِ هَٰذِهِ الْقَرْيَةِ رِجْزًا مِّنَ السَّمَاءِ بِمَا كَانُوا يَفْسُقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/34" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:35" id="qr-tabari-29-35">وَلَقَد تَّرَكْنَا مِنْهَا آيَةً بَيِّنَةً لِّقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/35" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.d31B6"/><p id="103.Py6vK">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿إِنَّا مُنزلُونَ عَلَى أَهْلِ هَذِهِ الْقَرْيَةِ رِجْزًا مِنَ السَّمَاءِ بِمَا كَانُوا يَفْسُقُونَ (٣٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره مخبرا عن قيل الرسل للوط: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّا مُنزلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا لُوط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلى أَهْلِ هَذِهِ القَرْيَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> سَدُوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رِجْزًا مِنَ السَّماءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني عذابا. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا مُنزلُونَ عَلَى أَهْلِ هَذِهِ الْقَرْيَةِ رِجْزًا</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي عذابا. <br/>وقد بيَّنا معنى الرجز وما فيه من أقوال أهل التأويل فيما مضى، بما أغنى عن إعادته في هذا الموضع. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا كَانُوا يَفْسُقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: بما كانوا يأتون من معصية الله، ويركبون من الفاحشة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَقَدْ تَرَكْنَا مِنْهَا آيَةً بَيِّنَةً لِقَوْمٍ يَعْقِلُونَ (٣٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ولقد أبقينا من فَعْلتنا التي فَعَلْنا بهم آية، يقول: عبرة بينة وعظة واعظة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِقَومٍ يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عن الله حُجَجه، ويتفكرون في مواعظه، وتلك الآية البينة هي عندي عُفُوُّ آثارهم، ودروس معالمهم. <br/>وذُكر عن قَتادة في ذلك ما: <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ تَرَكْنَا مِنْهَا آيَةً بَيِّنَةً لِقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هي الحجارة التي أُمطرت عليهم. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْهَا آيَةً بَيِّنَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عِبرة.<p/><p id="109.5fEE3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:36-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:36" id="qr-tabari-29-36">وَإِلَىٰ مَدْيَنَ أَخَاهُمْ شُعَيْبًا فَقَالَ يَا قَوْمِ اعْبُدُوا اللَّهَ وَارْجُوا الْيَوْمَ الْآخِرَ وَلَا تَعْثَوْا فِي الْأَرْضِ مُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/36" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:37" id="qr-tabari-29-37">فَكَذَّبُوهُ فَأَخَذَتْهُمُ الرَّجْفَةُ فَأَصْبَحُوا فِي دَارِهِمْ جَاثِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/37" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:38" id="qr-tabari-29-38">وَعَادًا وَثَمُودَ وَقَد تَّبَيَّنَ لَكُم مِّن مَّسَاكِنِهِمْ ۖ وَزَيَّنَ لَهُمُ الشَّيْطَانُ أَعْمَالَهُمْ فَصَدَّهُمْ عَنِ السَّبِيلِ وَكَانُوا مُسْتَبْصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/38" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.42460"/><p id="103.KEZeV">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَإِلَى مَدْيَنَ أَخَاهُمْ شُعَيْبًا فَقَالَ يَا قَوْمِ اعْبُدُوا اللَّهَ وَارْجُوا الْيَوْمَ الآخِرَ وَلا تَعْثَوْا فِي الأرْضِ مُفْسِدِينَ (٣٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وأرسلت إلى مَدْين أخاهم شعيبا، فقال لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاقَوْمِ اعْبُدُوا اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وحده، وذِلُّوا له بالطاعة، واخضعوا له بالعبادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَارْجُوا الْيَوْمَ الآخِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وارجوا بعبادتكم إياي جزاءَ اليوم الآخر، وذلك يوم القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَعْثَوْا فِي الأرْضِ مُفْسِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ولا تكثِروا في الأرض معصية الله، ولا تقيموا عليها، ولكن توبوا إلى الله منها وأنيبوا. <br/>وقد كان بعض أهل العلم بكلام العرب يتأوّل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَارْجُوا الْيَوْمَ الآخِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى: واخشَوا اليوم الآخر، وكان غيره من أهل العلم بالعربية يُنكر ذلك ويقول: لم نجد الرجاء بمعنى الخوف في كلام العرب إلا إذا قارنه الجَحْد. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَكَذَّبُوهُ فَأَخَذَتْهُمُ الرَّجْفَةُ فَأَصْبَحُوا فِي دَارِهِمْ جَاثِمِينَ (٣٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: فكذّب أهل مَدينَ شعيبا فيما أتاهم به عن الله من الرسالة، فأخذتهم رَجْفة العَذاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَصْبَحُوا فِي دَارِهِمْ جَاثِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> جُثوما، بعضُهم على بعض مَوْتَى. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَصْبَحُوا فِي دَارِهِمْ جَاثِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي ميتين. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَعَادًا وَثَمُودَ وَقَدْ تَبَيَّنَ لَكُمْ مِنْ مَسَاكِنِهِمْ وَزَيَّنَ لَهُمُ الشَّيْطَانُ أَعْمَالَهُمْ فَصَدَّهُمْ عَنِ السَّبِيلِ وَكَانُوا مُسْتَبْصِرِينَ (٣٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: واذكروا أيها القوم عادا وثمود، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ تَبَيَّنَ لَكُمْ مِنْ مَسَاكِنِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> خرابها وخلاؤُها منهم بوقائعنا بهم، وحلول سَطْوتنا بجميعهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزَيَّنَ لَهُمُ الشَّيْطَانُ أَعْمَالَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وحسَّن لهم الشيطان كفرهم بالله، وتكذيبَهم رسله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَصَدَّهُمْ عَنِ السَّبِيلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فردّهم بتزيينه لهم، ما زيَّن لهم من الكفر عن سبيل الله، التي هي الإيمان به ورسله، وما جاءوهم به من عند ربهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانُوا مُسْتَبْصِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وكانوا مستبصرين في ضلالتهم، مُعْجبين بها، يحسبون أنهم على هدى وصواب، وهم على الضلال. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَصَدَّهُمْ عَنِ السَّبِيلِ وَكَانُوا مُسْتَبْصِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: كانوا مستبصرين في دينهم. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكانُوا مُسْتَبْصِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الضلالة. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكانُوا مسْتَبْصِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في ضلالتهم مُعْجَبين بها. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكانُوا مُسْتَبْصِرينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: في دينهم.<p/><p id="109.DeF0d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:39-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:39" id="qr-tabari-29-39">وَقَارُونَ وَفِرْعَوْنَ وَهَامَانَ ۖ وَلَقَدْ جَاءَهُم مُّوسَىٰ بِالْبَيِّنَاتِ فَاسْتَكْبَرُوا فِي الْأَرْضِ وَمَا كَانُوا سَابِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/39" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:40" id="qr-tabari-29-40">فَكُلًّا أَخَذْنَا بِذَنبِهِ ۖ فَمِنْهُم مَّنْ أَرْسَلْنَا عَلَيْهِ حَاصِبًا وَمِنْهُم مَّنْ أَخَذَتْهُ الصَّيْحَةُ وَمِنْهُم مَّنْ خَسَفْنَا بِهِ الْأَرْضَ وَمِنْهُم مَّنْ أَغْرَقْنَا ۚ وَمَا كَانَ اللَّهُ لِيَظْلِمَهُمْ وَلَٰكِن كَانُوا أَنفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/40" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.51d31"/><p id="103.EvgMV">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَقَارُونَ وَفِرْعَوْنَ وَهَامَانَ وَلَقَدْ جَاءَهُمْ مُوسَى بِالْبَيِّنَاتِ فَاسْتَكْبَرُوا فِي الأرْضِ وَمَا كَانُوا سَابِقِينَ (٣٩) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: واذكر يا محمد، قارون وفرعون وهامان، ولقد جاء جميعهم موسى بالبيِّنات، يعني بالواضحات من الآيات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْتَكْبَرُوا فِي الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عن التصديق من الآيات، وعن اتباع موسى صلوات الله عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانُوا سَابِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: وما كانوا سابقينا بأنفسهم، فيفوتوننا، بل كنا مقتدرين عليهم. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَكُلا أَخَذْنَا بِذَنْبِهِ فَمِنْهُمْ مَنْ أَرْسَلْنَا عَلَيْهِ حَاصِبًا وَمِنْهُمْ مَنْ أَخَذَتْهُ الصَّيْحَةُ وَمِنْهُمْ مَنْ خَسَفْنَا بِهِ الأرْضَ وَمِنْهُمْ مَنْ أَغْرَقْنَا وَمَا كَانَ اللَّهُ لِيَظْلِمَهُمْ وَلَكِنْ كَانُوا أَنْفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ (٤٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: فأخذنا جميع هذه الأمم التي ذكرناها لك يا محمد بعذابنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنْهُمْ مَنْ أَرْسَلْنَا عَلَيْهِ حَاصِبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم قوم لُوط الذين أمطر الله عليهم حجارة من سجِّيلٍ مَنضُود، والعرب تسمي الريح العاصف التي فيها الحصى الصغار أو الثلج أو البرد والجليد حاصبا، ومنه قول الأخطل: <br/>وَلقدْ عَلِمْتُ إذا العِشارُ تَرَوَّحَتْ ... هَدَجَ الرّئالِ يَكُبُّهُنَّ شَمالا <br/>تَرْمي العِضَاهَ بحاصِبٍ مِن ثَلْجِها ... حتى يَبِيتَ على العِضَاهِ جُفالا <a class="role-footnote-ref" href="#39_41_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>وقال الفرزدق: <br/>مُسْتَقْبِلِينَ شَمالَ الشَّأْمِ تَضْرِبُنا ... بحاصِبٍ كَنَدِيفِ القُطْنِ مَنْثُورِ <a class="role-footnote-ref" href="#39_41_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، قال: قال ابن عباس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنْهُمْ مَنْ أَرْسَلْنَا عَلَيْهِ حَاصِبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قوم لوط. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنْهُمْ مَنْ أَرْسَلْنَا عَلَيْهِ حَاصِبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم قوم لوط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ مَنْ أَخَذَتْهُ الصَّيْحَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>اختلف أهل التأويل في الذين عُنوا بذلك، فقال بعضهم: هم ثمود قوم صالح. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، قال: قال ابن عباس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ مَنْ أَخَذَتْهُ الصَّيْحَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثمود. <br/>وقال آخرون: بل هم قوم شعيب. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ مَنْ أَخَذَتْهُ الصَّيْحَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قوم شعيب. <br/>والصواب من القول في ذلك أن يقال: إن الله قد أخبر عن ثمود وقوم شعيب من أهل مدين أنه أهلكهم بالصيحة في كتابه في غير هذا الموضع، ثم قال جلّ ثناؤه لنبيه <span class="honorific"></span>: فمن الأمم التي أهلكناهم من أرسلنا عليهم حاصبا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ مَنْ أَخَذَتْهُ الصَّيْحَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فلم يخصص الخبر بذلك عن بعض مَنْ أخذته الصيحة من الأمم دون بعض، وكلا الأمتين أعني ثمود ومَدين قد أخذتهم الصَّيحة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ مَنْ خَسَفْنَا بِهِ الأرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يعني بذلك قارون. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، قال: قال ابن عباس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ مَنْ خَسَفْنَا بِهِ الأرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قارون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُم مَّنْ أغْرَقْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: قوم نوح وفرعون وقومه. <br/>واختلف أهل التأويل في ذلك، فقال بعضهم: عُني بذلك: قوم نوح <span class="honorific"></span>. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، قال: قال ابن عباس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُم مَّنْ أغْرَقْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قوم نُوح. <br/>وقال آخرون: بل هم قوم فرعون. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُم مَّنْ أغْرَقْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> قوم فرعون. <br/>والصواب من القول في ذلك، أن يُقال: عُني به قوم نوح وفرعونُ وقومه؛ لأن الله لم يخصص بذلك إحدى الأمتين دون الأخرى، وقد كان أهلكهما قبل نزول هذا الخبر عنهما، فهما مَعْنيتان به. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ اللَّهُ لِيَظْلِمَهُمْ وَلَكِنْ كَانُوا أَنْفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ولم يكن الله ليهلك هؤلاء الأمم الذين أهلكهم، بذنوب غيرهم، فيظلمَهم بإهلاكه إياهم بغير استحقاق، بل إنما أهلكهم بذنوبهم، وكفرهم بربهم، وجحودهم نعمه عليهم، مع تتابع إحسانه عليهم، وكثرة أياديه عندهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ كَانُوا أَنْفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بتصرّفهم في نعم ربهم، وتقلبهم في آلائه وعبادتهم غيره، ومعصيتهم من أنعم عليهم.<p/><p id="109.9c9b5"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="39_41_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيتان للأخطل، وقد سبق الاستشهاد بهما في غير هذا الموضع من التفسير انظره في (١٥: ١٢٤) . <br/></div><div class="role-footnote" id="39_41_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> البيت للفرزدق، وهو من شواهد أبي عبيدة في مجاز القرآن (مصورة الجامعة الورقة رقم ١٨٥) قال: (أرسلنا عليه حاصبًا) : أي ريحا عاصفًا فيها حصى، ويكون في كلام العرب الحاصب من الجليد ونحوه أيضًا. وقال الفرزدق: "مستقبلين شمال الشام ... " البيت. اهـ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:41" id="qr-tabari-29-41">مَثَلُ الَّذِينَ اتَّخَذُوا مِن دُونِ اللَّهِ أَوْلِيَاءَ كَمَثَلِ الْعَنكَبُوتِ اتَّخَذَتْ بَيْتًا ۖ وَإِنَّ أَوْهَنَ الْبُيُوتِ لَبَيْتُ الْعَنكَبُوتِ ۖ لَوْ كَانُوا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/41" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.abDe8"/><p id="103.5bm6l">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿مَثَلُ الَّذِينَ اتَّخَذُوا مِنْ دُونِ اللَّهِ أَوْلِيَاءَ كَمَثَلِ الْعَنْكَبُوتِ اتَّخَذَتْ بَيْتًا وَإِنَّ أَوْهَنَ الْبُيُوتِ لَبَيْتُ الْعَنْكَبُوتِ لَوْ كَانُوا يَعْلَمُونَ (٤١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: مثل الذين اتخذوا الآلهة والأوثان من دون الله أولياء يرجون نَصْرها ونفعها عند حاجتهم إليها في ضعف احتيالهم، وقبح رواياتهم، وسوء اختيارهم لأنفسهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَمَثَلِ الْعَنْكَبُوتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في ضعفها، وقلة احتيالها لنفسها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتَّخَذَتْ بَيْتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لنفسها، كيما يُكِنهَا، فلم يغن عنها شيئا عند حاجتها إليه، فكذلك هؤلاء المشركون لم يغن عنهم حين نزل بهم أمر الله، وحلّ بهم سخطه أولياؤُهم الذين اتخذوهم من دون الله شيئا، ولم يدفعوا عنهم ما أحلّ الله بهم من سخطه بعبادتهم إياهم. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلُ الَّذِينَ اتَّخَذُوا مِنْ دُونِ اللَّهِ أَوْلِيَاءَ كَمَثَلِ الْعَنْكَبُوتِ اتَّخَذَتْ بَيْتًا ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر الآية، قال: ذلك مثل ضربه الله لمن عبد غيره، إن مثله كمثل بيت العنكبوت. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلُ الَّذِينَ اتَّخَذُوا مِنْ دُونِ اللَّهِ أَوْلِيَاءَ كَمَثَلِ الْعَنْكَبُوتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هذا مثل ضربه الله للمشرك مَثل إلهه الذي يدعوه من دون الله كمثل بيت العنكبوت واهن ضعيف لا ينفعه. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلُ الَّذِينَ اتَّخَذُوا مِنْ دُونِ اللَّهِ أَوْلِيَاءَ كَمَثَلِ الْعَنْكَبُوتِ اتَّخَذَتْ بَيْتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هذا مثل ضربه الله، لا يغني أولياؤهم عنهم شيئا، كما لا يغني العنكبوت بيتها هذا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ أَوْهَنَ الْبُيُوتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: إن أضعف البيوت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَبَيْتُ الْعَنْكَبُوتِ لَوْ كَانُوا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: لو كان هؤلاء الذين اتخذوا من دون الله أولياء، يعلمون أن أولياءهم الذين اتخذوهم من دون الله في قلة غنائهم عنهم، كغناء بيت العنكبوت عنها، لكنهم يجهلون ذلك، فيحسبون أنهم ينفعونهم ويقرّبونهم إلى الله زلفى.<p/><p id="109.74feE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:42-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:42" id="qr-tabari-29-42">إِنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ مَا يَدْعُونَ مِن دُونِهِ مِن شَيْءٍ ۚ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/29/42" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:43" id="qr-tabari-29-43">وَتِلْكَ الْأَمْثَالُ نَضْرِبُهَا لِلنَّاسِ ۖ وَمَا يَعْقِلُهَا إِلَّا الْعَالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/43" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.e3038"/><p id="103.V15wp">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿إِنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ مَا يَدْعُونَ مِنْ دُونِهِ مِنْ شَيْءٍ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ (٤٢) وَتِلْكَ الأمْثَالُ نَضْرِبُهَا لِلنَّاسِ وَمَا يَعْقِلُهَا إِلا الْعَالِمُونَ (٤٣) ﴾ <br/>اختلف القرّاء في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللهَ يَعْلَمُ ما تَدْعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأته عامة قرّاء الأمصار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَدْعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتاء بمعنى الخطاب لمشركي قريش <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها الناس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعْلَمُ مَا تَدْعُونَ إلَيْهِ مِن دُونِهِ مِن شَيءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وقرأ ذلك أبو عمرو: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللهَ يَعْلَمُ ما يَدْعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء بمعنى الخبر عن الأمم، إن الله يعلم ما يدعوا هؤلاء الذين أهلكناهم من الأمم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ دُونِهِ مِن شَيء</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>والصواب من القراءة في ذلك عندنا، قراءة من قرأ بالتاء؛ لأن ذلك لو كان خبرا عن الأمم الذين ذكر الله أنه أهلكهم، لكان الكلام: إنَّ اللهَ يَعْلَمُ ما كانوا يدعون، لأن القوم في حال نزول هذا الخبر على نبيّ الله لم يكونوا موجودين، إذ كانوا قد هلكوا فبادوا، وإنما يقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللهَ يَعْلَمُ ما تَدْعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا أريد به الخبر عن موجودين، لا عمن قد هلك. <br/>فتأويل الكلام إذ كان الأمر كما وصفنا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللهَ يَعْلَمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها القوم، حال ما تعبدون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِن دُونِهِ مِن شَيء</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وأن ذلك لا ينفعكم ولا يضرّكم، إن أراد الله بكم سوءا، ولا يغني عنكم شيئا، وإن مثله في قلة غنائه عنكم، مَثَلُ بيت العنكبوت في غَنائه عنها. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ العَزِيزُ الحَكِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: والله العزيز في انتقامه ممن كفر به، وأشرك في عبادته معه غيره فاتقوا أيها المشركون به، عقابه بالإيمان به قبل نزوله بكم، كما نزل بالأمم الذين قصّ الله قصصهم في هذه السورة عليكم، فإنه إن نزل بكم عقابُه لم تغن عنكم أولياؤكم الذين اتخذتموهم من دونه أولياء، كما لم يُغْنِ عنهم من قبلكم أولياؤهم الذين اتخذوهم من دونه، الحكيم في تدبيره خلقه <a class="role-footnote-ref" href="#42_44_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتِلْكَ الأمْثَالُ نَضْرِبُهَا لِلنَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وهذه الأمثال، وهي الأشباه والنظائر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَضْرِبُهَا لِلنَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: نمثلها ونشبهها ونحتجّ بها للناس، كما قال الأعشى: <br/>هَلْ تَذْكُرُ العَهْدَ مِنْ تَنَمَّصَ إذْ ... تَضْرِبُ لي قاعِدًا بِها مَثَلا <a class="role-footnote-ref" href="#42_44_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَعْقِلُهَا إِلا الْعَالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: وما يعقل أنه أصيب بهذه الأمثال التي نضربها للناس منهم الصواب والحقّ فيما ضربت له مثلا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الْعَالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالله وآياته.<p/><p id="109.87B4F"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="42_44_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> العبارة من أول قوله "كما لم يغن عنهم ... إلى هنا": عسرة الفهم. فلتتأمل. <br/></div><div class="role-footnote" id="42_44_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> البيت لأعشى بني قيس قيس بن ثعلبة (ديوانه طبع القاهرة بشرح الدكتور محمد حسين ص ٢٣٧) وفيه "في" في موضع "من" و"في" أوجه. وتنمص، بفتح أوله وثانيه، بعده ميم مشددة مضمومة. وصاد مهملة: موضع. هكذا ذكره أبو حاتم، وأنشد للأعشى: هل تعرف الدر في تنمص إذ ... تضرب لي قاعدًا بها مثلا <br/>وتنمص في ديار حمير، لأنه مدح بها ذا فائش الحميري، وزعم أنه قال له: ما لك لا تمدحني، وضرب له مثلا. (انظر معجم ما استعجم للبكري. ترتيب مصطفى السقا ص ٣٢٢) . والبيت من شواهد أبي عبيدة في مجاز القرآن (١٨٥ - أ) وروايته: هل تذكر العهد في تنمص. والمؤلف استشهد به عند قوله تعالى: (وتلك الأمثال نضربها للناس) . قال أبو عبيدة: مجازه: هذه الأشباه والنظائر نحتج بها. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:44-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:44" id="qr-tabari-29-44">خَلَقَ اللَّهُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ بِالْحَقِّ ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَةً لِّلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/44" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:45" id="qr-tabari-29-45">اتْلُ مَا أُوحِيَ إِلَيْكَ مِنَ الْكِتَابِ وَأَقِمِ الصَّلَاةَ ۖ إِنَّ الصَّلَاةَ تَنْهَىٰ عَنِ الْفَحْشَاءِ وَالْمُنكَرِ ۗ وَلَذِكْرُ اللَّهِ أَكْبَرُ ۗ وَاللَّهُ يَعْلَمُ مَا تَصْنَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/45" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.ce9a8"/><p id="103.8Bx29">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿خَلَقَ اللَّهُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضَ بِالْحَقِّ إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَةً لِلْمُؤْمِنِينَ (٤٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: خلق الله يا محمد، السموات والأرض وحده منفردا بخلقها، لا يشركه في خلقها شريك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ فِي ذَلِكَ لآيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إن في خلقه ذلك لحجة لمن صدق بالحجج إذا عاينها، والآيات إذا رآها. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿اتْلُ مَا أُوحِيَ إِلَيْكَ مِنَ الْكِتَابِ وَأَقِمِ الصَّلاةَ إِنَّ الصَّلاةَ تَنْهَى عَنِ الْفَحْشَاءِ وَالْمُنْكَرِ وَلَذِكْرُ اللَّهِ أَكْبَرُ وَاللَّهُ يَعْلَمُ مَا تَصْنَعُونَ (٤٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: اقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا أُوحِيَ إلَيْكَ مِنَ الْكِتَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: ما أنزل إليك من هذا القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقِمِ الصَّلاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: وأدّ الصلاة التي فرضها الله عليك بحدودها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الصَّلاةَ تَنْهَى عَنِ الْفَحْشَاءِ وَالْمُنْكَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اختلف أهل التأويل في معنى الصلاة التي ذُكرت في هذا الموضع، فقال بعضهم: عنى بها القرآن الذي يقرأ في موضع الصلاة، أو في الصلاة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا أبو كريب، قال: ثنا ابن يمان، عن أبي الوفاء، عن أبيه، عن ابن عمر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الصَّلاةَ تَنْهَى عَنِ الْفَحْشَاءِ وَالْمُنْكَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: القرآن الذي يقرأ في المساجد. <br/>وقال آخرون: بل عنى بها الصلاة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا عبد الله، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الصَّلاةَ تَنْهَى عَنِ الْفَحْشَاءِ وَالْمُنْكَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: في الصلاة منتهى ومزدجر عن معاصي الله. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثنا خالد بن عبد الله، عن العلاء بن المسيب، عمن ذكره، عن ابن عباس، في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الصَّلاةَ تَنْهَى عَنِ الْفَحْشَاءِ وَالْمُنْكَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> من لم تنهه صلاته عن الفحشاء والمنكر لم يزدد بصلاته من الله إلا بُعدا. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثنا خالد، قال: قال العلاء بن المسيب، عن سمرة بن عطية، قال: قيل لابن مسعود: إن فلانا كثير الصلاة، قال: فإنها لا تنفع إلا من أطاعها. <br/> ⁕ قال ثنا الحسين، قال: ثنا أبو معاوية، عن الأعمش، عن مالك بن الحارث، عن عبد الرحمن بن يزيد، عن ابن مسعود، قال: من لم تأمره صلاته بالمعروف، وتنهه عن المنكر، لم يزدد بها من الله إلا بعدا. <br/> ⁕ قال ثنا الحسين، قال: ثنا عليّ بن هاشم بن البريد، عن جُوَيبر، عن الضحاك، عن ابن مسعود، عن النبي <span class="honorific"></span> أنه قال: "لا صَلاةَ لِمَن لَمْ يُطِعِ الصَّلاةَ، وَطاعَةُ الصَّلاةِ أنْ تَنْهَى عَنِ الفَحْشاءِ وَالمُنكَرِ" قال: قال سفيان: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا يَاشُعَيْبُ أَصَلاتُكَ تَأْمُرُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فقال سفيان: إي والله، تأمره وتنهاه. <br/>قال علي: وحدثنا إسماعيل بن مسلم، عن الحسن، قال: قال رسول الله <span class="honorific"></span>: "مَنْ صَلى صَلاةً لَمْ تَنْهَهُ عَنِ الفَحْشاءِ وَالمُنكَرِ لَمْ يَزْدَدْ بِها مِنَ اللهِ إلا بُعْدًا". <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا ابن علية، عن يونس، عن الحسن، قال: الصلاة إذا لم تنه عن الفحشاء والمنكر، قال: من لم تنهه صلاته عن الفحشاء والمنكر، لم يزدد من الله إلا بعدا. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة والحسن، قالا من لم تنهه صلاته عن الفحشاء والمنكر، فإنه لا يزداد من الله بذلك إلا بعدا. <br/>والصواب من القول في ذلك أن الصلاة تنهى عن الفحشاء والمنكر، كما قال ابن عباس وابن مسعود، فإن قال قائل: وكيف تنهى الصلاة عن الفحشاء والمنكر إن لم يكن معنيا بها ما يتلى فيها؟ قيل: تنهى من كان فيها، فتحول بينه وبين إتيان الفواحش، لأن شغله بها يقطعه عن الشغل بالمنكر، ولذلك قال ابن مسعود: من لم يطع صلاته لم يزدد من الله إلا بعدا. وذلك أن طاعته لها إقامته إياها بحدودها، وفي طاعته لها مزدجر عن الفحشاء والمنكر. <br/> ⁕ حدثنا أبو حميد الحمصي، قال: ثنا يحيى بن سعيد العطار، قال: ثنا أرطاة، عن ابن عون، في قول الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الصَّلاةَ تَنْهَى عَنِ الْفَحْشَاءِ وَالْمُنْكَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إذا كنت في صلاة، فأنت في معروف، وقد حجزتك عن الفحشاء والمنكر، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الفَحْشَاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> : هو الزنا، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المُنْكَر</span><span class="ve">﴾</span></span> : معاصي الله، ومن أتى فاحشة أو عَصَى الله في صلاته بما يفسد صلاته، فلا شكّ أنه لا صلاة له. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَذِكْرُ اللهِ أَكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في تأويله، فقال بعضهم: معناه: ولذكر الله إياكم أفضل من ذكركم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يعقوب بن إبراهيم، قال: ثنا هشيم، قال: أخبرنا عطاء بن السائب، عن عبد الله بن ربيعة، قال: قال لي ابن عباس: هل تدري ما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَذِكْرُ اللهِ أَكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قلت: نعم، قال: فما هو؟ قال: قلت: التسبيح والتحميد والتكبير في الصلاة، وقراءة القرآن ونحو ذلك، قال: لقد قلت قولا عجبا وما هو كذلك، ولكنه إنما يقول: ذكر الله إياكم عندما أمر به أو نهى عنه، إذا ذكرتموه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> من ذكركم إياه. <br/> ⁕ حدثنا ابن وكيع، قال: ثنا أبي، عن سفيان، عن عطاء بن السائب، عن ابن ربيعة، عن ابن عباس قال: ذكر الله إياكم أكبر من ذكركم إياه. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا جرير، عن عطاء، عن عبد الله بن ربيعة، قال: سألني ابن عباس، عن قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَذِكْرُ اللهِ أَكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقلت: ذكره بالتسبيح والتكبير والقرآن حسن، وذكره عند المحارم فيحتجز عنها. فقال: لقد قلت قولا عجيبا وما هو كما قلت، ولكن ذكر الله إياكم أكبر من ذكركم إياه. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا أبو أحمد، قال: ثنا سفيان، عن عطاء بن السائب، عن عبد الله بن ربيعة، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَذِكْرُ اللهِ أَكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ذكر الله للعبد أفضل من ذكره إياه. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن المثنى وابن وكيع، قال ابن المثنى: ثني عبد الأعلى وقال ابن وكيع: ثنا عبد الأعلى قال: ثنا داود، عن محمد بن أبي موسى، قال: كنت قاعدا عند ابن عباس، فجاءه رجل، فسأل ابن عباس عن ذكر الله أكبر، فقال ابن عباس: الصلاة والصوم، قال: ذاك ذكر الله، قال رجل: إني تركت رجلا في رحلي يقول غير هذا، قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَذِكْرُ اللهِ أَكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ذكر الله العباد أكبر من ذكر العباد إياه، فقال ابن عباس: صدق والله صاحبك. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يعقوب القمي، عن جعفر، عن سعيد بن جُبَير، قال: جاء رجل إلى ابن عباس فقال: حدثني عن قول الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَذِكْرُ اللهِ أَكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ذكر الله لكم أكبر من ذكركم له. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا حماد بن سلمة، عن داود، عن عكرمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَذِكْرُ اللهِ أَكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ذكر الله للعبد أفضل من ذكره إياه. <br/> ⁕ حدثنا أبو هشام الرفاعي، قال: ثنا ابن فضيل، قال: ثنا فضيل بن مرزوق، عن عطية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَذِكْرُ اللهِ أَكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاذْكُرُونِي أذْكُرْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذكر الله إياكم أكبر من ذكركم إياه. <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَذِكْرُ اللهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لعباده إذا ذكروه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> من ذكركم إياه. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَذِكْرُ اللهِ أكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ذكر الله عبده أكبر من ذكر العبد ربه في الصلاة أو غيرها. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثنا هشيم، عن داود بن أبي هند، عن محمد بن أبي موسى، عن ابن عباس، قال: ذكر الله إياكم، إذا ذكرتموه، أكبر من ذكركم إياه. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثنا أبو تُمَيْلة، عن أبي حمزة، عن جابر، عن عامر، عن أبي قرة، عن سلمان، مثله. <br/> ⁕ حدثنا أبو هشام الرفاعي، قال: ثنا أبو أسامة، قال: ثني عبد الحميد بن جعفر، عن صالح بن أبي عَريب، عن كثير بن مرّة الحضرميّ، قال: سمعت أبا الدرداء يقول: ألا أخبركم بخير أعمالكم وأحبها إلى مليككم، وأرفعها في درجاتكم، وخير من أن تغزوا عدوّكم، فتضربوا أعناقهم، وخير من إعطاء الدنانير والدراهم؟ قالوا: ما هو؟ قال: ذكركم ربكم، وذكر الله أكبر. <br/> ⁕ حدثنا ابن وكيع، قال: ثنا أبي، قال: ثنا سفيان، عن جابر، عن عامر، عن أبي قرة، عن سلمان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَذِكْرُ اللهِ أَكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قال ذكر الله إياكم أكبر من ذكركم إياه. <br/>قال: ثني أبي، عن إسرائيل، عن جابر، عن عامر، قال: سألت أبا قرة، عن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَذِكْرُ اللهِ أَكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ذكر الله إياكم أكبر من ذكركم إياه. <br/> ⁕ قال: ثنا أبي، عن إسرائيل، عن جابر، عن مجاهد وعكرمة قالا ذكر الله إياكم أكبر من ذكركم إياه. <br/> ⁕ قال: ثنا ابن فضيل، عن مطرف، عن عطية، عن ابن عباس قال: هو كقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذْكُرُونِي أذْكرْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فذكر الله إياكم أكبر من ذكركم إياه. <br/> ⁕ قال: ثنا حسن بن عليّ، عن زائدة، عن عاصم، عن شقيق، عن عبد الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَذِكْرُ اللهِ أَكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ذكر الله العبد أكبر من ذكر العبد لربه. <br/> ⁕ قال: ثنا أبو يزيد الرازي، عن يعقوب، عن جعفر، عن شعبة، قال: ذكر الله لكم أكبر من ذكركم له. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: ولذكركم الله أفضل من كلّ شيء. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا عمر بن أبي زائدة، عن العيزار بن حريث، عن رجل، عن سلمان أنه سئل: أيّ العمل أفضل؟ قال: أما تقرأ القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَذِكْرُ اللهِ أَكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> : لا شيء أفضل من ذكر الله. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد أحمد بن المغيرة الحمصي، قال: ثنا عليّ بن عياش، قال: ثنا الليث، قال: ثني معاوية، عن ربيعة بن يزيد، عن إسماعيل بن عبيد الله، عن أمّ الدرداء، أنها قالت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَذِكْرُ اللهِ أَكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن صليت فهو من ذكر الله، وإن صمت فهو من ذكر الله، وكلّ خير تعمله فهو من ذكر الله، وكل شرّ تجتنبه فهو من ذكر الله، وأفضل ذلك تسبيحُ الله. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَذِكْرُ اللهِ أَكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا شيء أكبر من ذكر الله، قال: أكبر الأشياء كلها، وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أقِمِ الصلاةَ لِذِكْرِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لذكر الله وإنه لم يصفه عند القتال إلا أنه أكبر. <br/> ⁕ حدثنا ابن وكيع، قال: ثنا أبي، عن الأعمش، عن أبي إسحاق، قال: قال رجل لسلمان: أي العمل أفضل،؟ قال: ذكر الله. <br/>وقال آخرون: هو محتمل للوجهين جميعا، يعنون القول الأوّل الذي ذكرناه والثاني. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا ابن علية، عن خالد، عن عكرِمة، عن ابن عباس في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَذِكْرُ اللهِ أَكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لها وجهان: ذكر الله أكبر مما سواه، وذكر الله إياكم أكبر من ذكركم إياه. <br/> ⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا إسماعيل بن إبراهيم، قال: ثنا خالد الحذّاء، عن عكرِمة، عن ابن عباس في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَذِكْرُ اللهِ أَكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لها وجهان: ذكر الله إياكم أكبر من ذكركم إياه، وذكر الله عند ما حُرم. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: لذكر الله العبد في الصلاة، أكبر من الصلاة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن وكيع، قال: ثنا عبيد الله، عن إسرائيل، عن السُّدِّي، عن أبي مالك في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَذِكْرُ اللهِ أَكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ذكر الله العبد في الصلاة، أكبر من الصلاة. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: وللصلاة التي أتيت أنت بها، وذكرك الله فيها، أكبر مما نهتك الصلاة من الفحشاء والمنكر. <br/> ⁕ حدثني أحمد بن المغيرة الحمصي، قال: ثنا يحيى بن سعيد العطار، قال: ثنا أرطاة، عن ابن عون، في قول الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الصَّلاةَ تَنْهَى عَنِ الْفَحْشَاءِ وَالْمُنْكَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> والذي أنت فيه من ذكر الله أكبر. <br/>قال أبو جعفر: وأشبه هذه الأقوال بما دلّ عليه ظاهر التنزيل، قول من قال: ولذكر الله إياكم أفضل من ذكركم إياه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ يَعْلَمُ مَا تَصْنَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: والله يعلم ما تصنعون أيها الناس في صلاتكم، من إقامة حدودها، وترك ذلك وغيره من أموركم، وهو مجازيكم على ذلك، يقول: فاتقوا أن تضيعوا شيئا من حدودها، والله أعلم.<p/><p id="109.eCdb8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:46" id="qr-tabari-29-46">وَلَا تُجَادِلُوا أَهْلَ الْكِتَابِ إِلَّا بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ إِلَّا الَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْهُمْ ۖ وَقُولُوا آمَنَّا بِالَّذِي أُنزِلَ إِلَيْنَا وَأُنزِلَ إِلَيْكُمْ وَإِلَٰهُنَا وَإِلَٰهُكُمْ وَاحِدٌ وَنَحْنُ لَهُ مُسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/46" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.a42aC"/><p id="103.3G6qV">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلا تُجَادِلُوا أَهْلَ الْكِتَابِ إِلا بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ إِلا الَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْهُمْ وَقُولُوا آمَنَّا بِالَّذِي أُنزلَ إِلَيْنَا وَأُنزلَ إِلَيْكُمْ وَإِلَهُنَا وَإِلَهُكُمْ وَاحِدٌ وَنَحْنُ لَهُ مُسْلِمُونَ (٤٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُجَادِلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها المؤمنون بالله وبرسوله اليهود والنصارى، وهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَهْلَ الكِتابِ إلا بالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إلا بالجميل من القول، وهو الدعاء إلى الله بآياته، والتنبيه على حُججه. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في تأويله، فقال بعضهم: معناه: إلا الذين أبوا أن يقرّوا لكم بإعطاء الجزية، ونصبوا دون ذلك لكم حربا، فإنهم ظلمة، فأولئك جادلوهم بالسيف حتى يسلموا، أو يعطوا الجزية. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني علي بن سهل، قال: ثنا يزيد، عن سفيان، عن خصيف، عن مجاهد في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُجَادِلُوا أَهْلَ الْكِتَابِ إِلا بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ إِلا الَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: من قاتل ولم يُعط الجزية. <br/> ⁕ حدثنا ابن وكيع، قال: ثني أبي، عن سفيان، عن خصيف، عن مجاهد، بنحوه. إلا أنه قال: من قاتلك ولم يعطك الجزية. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُجَادِلُوا أَهْلَ الْكِتَابِ إِلا بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إن قالوا شرّا؛ فقولوا خيرا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا الَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فانتصروا منهم. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قالوا: مع الله إله، أو له ولد، أو له شريك، أو يد الله مغلولة، أو الله فقير، أو آذوا محمدا <span class="honorific"></span>، قال: هم أهل الكتاب. <br/> ⁕ حدثنا ابن وكيع، قال: ثنا يحيى بن آدم، عن شريك، عن سالم، عن سعيد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُجَادِلُوا أَهْلَ الْكِتَابِ إِلا بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ إِلا الَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أهل الحرب، من لا عهد له جادله بالسيف. <br/>وقال آخرون: معنى ذلك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُجَادِلُوا أَهْلَ الكِتابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين قد آمنوا به، واتبعوا رسوله فيما أخبروكم عنه مما في كتبهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ إِلا الَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فأقاموا على كفرهم، وقالوا: هذه الآية محكمة، وليست بمنسوخة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُجَادِلُوا أَهْلَ الْكِتَابِ إِلا بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ليست بمنسوخة، لا ينبغي أن تجادل من آمن منهم، لعلهم يحسنون شيئا في كتاب الله، لا تعلمه أنت فلا تجادله، ولا ينبغي أن تجادل إلا الذين ظلموا، المقيمَ منهم على دينه. فقال: هو الذي يُجادَلُ، ويقال له بالسيف <a class="role-footnote-ref" href="#46_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="honorific"></span>، وغدرت النضير يوم أُحد، وغدرت قُريظة يوم الأحزاب. <br/>وقال آخرون: بل نزلت هذه الآية قبل أن يؤمر النبيّ <span class="honorific"></span> بالقتال، وقالوا: هي منسوخة، نسخها قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَاتِلُوا الَّذِينَ لا يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَلا بِالْيَوْمِ الآخِرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة، قوله: (وَلا تُجَادِلُوا أَهْلَ الْكِتَابِ إِلا بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ) ثم نسخ بعد ذلك، فأمر بقتالهم في سورة براءة، ولا مجادلة أشدّ من السيف، أن يقاتلوا حتى يشهدوا أن لا إله إلا الله، وأن محمدا رسول الله <span class="honorific"></span>، أو يقرّوا بالخراج. <br/>وأولى هذه الأقوال بالصواب، قول من قال: عني بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> : إلا الذين امتنعوا من أداء الجزية، ونصبوا دونها الحرب. <br/>فإن قال قائل: أو غير ظالم من أهل الكتاب إلا من لم يؤدّ الجزية؟ قيل: إن جميعهم، وإن كانوا لأنفسهم بكفرهم بالله، وتكذيبهم رسوله محمدا <span class="honorific"></span>، ظلمة، فإنه لم يعن بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . ظلم أنفسهم. وإنما عنى به: إلا الذين ظلموا منهم أهل الإيمان بالله ورسوله محمد <span class="honorific"></span>، فإن أولئك جادلوهم بالقتال. <br/>وإنما قلنا: ذلك أولى الأقوال فيه بالصواب؛ لأن الله تعالى ذكره أذن للمؤمنين بجدال ظلمة أهل الكتاب، بغير الذي هو أحسن بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فمعلوم إذ كان قد أذن لهم في جدالهم، أن الذين لم يؤذن لهم في جدالهم إلا بالتي هي أحسن، غير الذين أذن لهم بذلك فيهم، وأنهم غير المؤمن؛ لأن المؤمن منهم غير جائز جداله إلا في غير الحقّ، لأنه إذا جاء بغير الحق، فقد صار في معنى الظلمة في الذي خالف فيه الحقّ، فإذ كان ذلك كذلك، تبين أن ألا معنى لقول من قال: عنى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُجَادِلُوا أَهْلَ الْكِتَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أهل الإيمان منهم، وكذلك لا معنى لقول من قال: نزلت هذه الآية قبل الأمر بالقتال، وزعم أنها منسوخة؛ لأنه لا خبر بذلك يقطع العذر، ولا دلالة على صحته من فطرة عقل. <br/>وقد بيَّنا في غير موضع من كتابنا، أنه لا يجوز أن يحكم على حكم الله في كتابه بأنه منسوخ إلا بحجة يجب التسليم لها، من خبر أو عقل. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُولُوا آمَنَّا بِالَّذِي أُنزلَ إِلَيْنَا وَأُنزلَ إِلَيْكُمْ وَإِلَهُنَا وَإِلَهُكُمْ وَاحِدٌ وَنَحْنُ لَهُ مُسْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره للمؤمنين به وبرسوله، الذين نهاهم أن يجادلوا أهل الكتاب إلا بالتي هي أحسن: إذا حدثكم أهل الكتاب أيها القوم عن كتبهم، وأخبروكم عنها بما يمكن ويجوز أن يكونوا فيه صادقين، وأن يكونوا فيه كاذبين، ولم تعلموا أمرهم وحالهم في ذلك، فقولوا لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمَنَّا بِالَّذِي أُنزلَ إِلَيْنَا وَأُنزلَ إِلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مما في التوراة والإنجيل، (وَإِلَهُنَا وَإِلَهُكُمْ وَاحِدٌ) يقول: ومعبودنا ومعبودكم واحد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَحْنُ لَهُ مُسْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ونحن له خاضعون متذللون بالطاعة فيما أمرنا ونهانا. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك جاء الأثر عن رسول الله <span class="honorific"></span>. <br/>ذكر الرواية بذلك: <br/> ⁕ حدثنا محمد بن المثنى، قال: ثنا عثمان بن عمر، قال: أخبرنا عليّ، عن يحيى بن أبي كثير، عن أبي سلمة، عن أبي هريرة، قال: كان أهل الكتاب يقرءون التوراة بالعبرانية، فيفسرونها بالعربية لأهل الإسلام، فقال رسول الله <span class="honorific"></span>: "لا تُصَدِّقُوا أهْلَ الكِتابِ وَلا تُكَذّبُوُهْم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُولُوا آمَنَّا بالَّذِي أُنزلَ إلَيْنا وأُنزلَ إلَيْكُمْ وَإلَهُنَا وإلهُكُمْ وَاحِدٌ، وَنحْنُ لَهُ مُسْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ". <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا سفيان، عن سعد بن إبراهيم، عن عطاء بن يسار قال: كان ناس من اليهود يحدثون ناسا من أصحاب النبيّ <span class="honorific"></span>، فقال: "لا تُصَدِّقُوهُمْ وَلا تُكَذّبُوهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُولُوا آمَنَّا بالَّذِي أُنزلَ إلَيْنا وأُنزلَ إلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ". <br/> ⁕ قال: ثنا أبو عامر، قال: ثنا سفيان، عن سليمان، عن عمارة بن عمير، عن حريث بن ظهير، عن عبد الله قال: لا تسألوا أهل الكتاب عن شيء، فإنهم لن يهدوكم وقد ضلوا، إما أن تكذبوا بحقّ أو تصدّقوا بباطل، فإنه ليس أحد من أهل الكتاب إلا وفي قلبه تالية تدعوه إلى دينه كتالية المال <a class="role-footnote-ref" href="#46_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>وكان مجاهد يقول في ذلك ما:- <br/> ⁕ حدثني به محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا الَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . قال: قالوا: مع الله إله، أو له ولد، أو له شريك، أو يد الله مغلولة، أو الله فقير، أو آذوا محمدا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُولُوا آمَنَّا بِالَّذِي أُنزلَ إِلَيْنَا وَأُنزلَ إِلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لمن لم يقل هذا من أهل الكتاب.<p/><p id="109.ac5D5"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="46_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> يقال له بالسيف: أي يرفع عليه السيف. قال في (اللسان: قول) : والعرب تجعل القول عبارة عن جميع الأفعال، وتطلقه على غير الكلام واللسان، فتقول: قال بيده: أي أخذ، وقال برجله: أي مشى. وقال الشاعر وقالت له العينان سمعًا وطاعةً <br/>أي أومأت. وقال بثوب: أي رفعه. وكل ذلك على المجاز والاتساع. وفي الأصل: و"يقال له: السبت" تحريف من الناسخ. <br/></div><div class="role-footnote" id="46_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> تالية اسم فاعل من تلاه يتلوه: إذا تبعه. يريد: داعية تدعوه إلى الاستمساك بدينه. وتالية المال: لعل المراد به: التابعة التي تتبع أمهاتها من صغار الإبل ونحوها. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:47-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:47" id="qr-tabari-29-47">وَكَذَٰلِكَ أَنزَلْنَا إِلَيْكَ الْكِتَابَ ۚ فَالَّذِينَ آتَيْنَاهُمُ الْكِتَابَ يُؤْمِنُونَ بِهِ ۖ وَمِنْ هَٰؤُلَاءِ مَن يُؤْمِنُ بِهِ ۚ وَمَا يَجْحَدُ بِآيَاتِنَا إِلَّا الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/47" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:48" id="qr-tabari-29-48">وَمَا كُنتَ تَتْلُو مِن قَبْلِهِ مِن كِتَابٍ وَلَا تَخُطُّهُ بِيَمِينِكَ ۖ إِذًا لَّارْتَابَ الْمُبْطِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/48" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.C0dDb"/><p id="103.7mYy3">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَكَذَلِكَ أَنزلْنَا إِلَيْكَ الْكِتَابَ فَالَّذِينَ آتَيْنَاهُمُ الْكِتَابَ يُؤْمِنُونَ بِهِ وَمِنْ هَؤُلاءِ مَنْ يُؤْمِنُ بِهِ وَمَا يَجْحَدُ بِآيَاتِنَا إِلا الْكَافِرُونَ (٤٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكر: كما أنزلنا الكتب على مَن قبلك يا محمد من الرسل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذلكَ أنزلْنَا إلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هذا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكِتابَ فالَّذِينَ آتَيْناهُمُ الكِتابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من قبلك من بني إسرائيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُؤْمِنُون بِهِ وَمِنْ هَؤُلاءِ مَنْ يُؤْمِنُ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ومن هؤلاء الذين هم بين ظهرانيك اليوم، من يؤمن به، كعبد الله بن سلام، ومن آمن برسوله من بني إسرائيل. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَجْحَدُ بِآيَاتِنَا إِلا الْكَافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وما يجحد بأدلتنا وحججنا إلا الذي يجحد نعمنا عليه، وينكر توحيدنا وربوبيتنا على علم منه عنادا لنا. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَجْحَدُ بِآيَاتِنَا إِلا الْكَافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إنما يكون الجحود بعد المعرفة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمَا كُنْتَ تَتْلُو مِنْ قَبْلِهِ مِنْ كِتَابٍ وَلا تَخُطُّهُ بِيَمِينِكَ إِذًا لارْتَابَ الْمُبْطِلُونَ (٤٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَما كُنْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَتْلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: تقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قَبْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: من قبل هذا الكتاب الذي أنزلته إليك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ كِتَابٍ وَلا تخُطُّهُ بِيَمِينِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ولم تكن تكتب بيمينك، ولكنك كنت أمِّيًّا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذًا لارْتابَ المُبْطِلَونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ولو كنت من قبل أن يُوحَى إليك تقرأ الكتاب، أو تخطه بيمينك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذًا لارْتَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إذن لشكّ -بسبب ذلك في أمرك، وما جئتهم به من عند ربك من هذا الكتاب الذي تتلوه عليهم- المبطلون القائلون إنه سجع وكهانة، وإنه أساطير الأوّلين. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كُنْتَ تَتْلُو مِنْ قَبْلِهِ مِنْ كِتَابٍ وَلا تَخُطُّهُ بِيَمِينِكَ إِذًا لارْتَابَ الْمُبْطِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان نبيّ الله <span class="honorific"></span> أمِّيا؛ لا يقرأ شيئا ولا يكتب. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كُنْتَ تَتْلُو مِنْ قَبْلِهِ مِنْ كِتَابٍ وَلا تَخُطُّهُ بِيَمِينِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان نبيّ الله لا يقرأ كتابا قبله، ولا يخطه بيمينه، قال: كان أُمِّيا، والأمّي: الذي لا يكتب. <br/> ⁕ حدثنا ابن وكيع، قال: ثنا أبو أسامة، عن إدريس الأودي، عن الحكم، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كُنْتَ تَتْلُو مِنْ قَبْلِهِ مِنْ كِتَابٍ وَلا تَخُطُّهُ بِيَمِينِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان أهل الكتاب يجدون في كتبهم أن النبيّ <span class="honorific"></span> لا يخطّ بيمينه، ولا يقرأ كتابا، فنزلت هذه الآية. <br/>وبنحو الذي قلنا أيضا في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذًا لارْتابَ المُبْطِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالوا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذًا لارْتابَ المُبْطِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذن لقالوا: إنما هذا شيء تعلَّمه محمد <span class="honorific"></span> وكتبه. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذًا لارْتابَ المُبْطِلُون</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قريش.<p/><p id="109.C5D7c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:49" id="qr-tabari-29-49">بَلْ هُوَ آيَاتٌ بَيِّنَاتٌ فِي صُدُورِ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ ۚ وَمَا يَجْحَدُ بِآيَاتِنَا إِلَّا الظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/49" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.eDCA3"/><p id="103.BAEp0">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿بَلْ هُوَ آيَاتٌ بَيِّنَاتٌ فِي صُدُورِ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ وَمَا يَجْحَدُ بِآيَاتِنَا إِلا الظَّالِمُونَ (٤٩) ﴾ <br/>اختلف أهل التأويل في المعنى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هُوَ آيَاتٌ بَيِّنَاتٌ فِي صُدُورِ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعضهم: عنى به نبيّ الله <span class="honorific"></span>، وقالوا: معنى الكلام: بل وجود أهل الكتاب في كتبهم أن محمدا <span class="honorific"></span> لا يكتب ولا يقرأ، وأنه أمّي، آيات بينات في صدورهم. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هُوَ آيَاتٌ بَيِّنَاتٌ فِي صُدُورِ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان الله تعالى أنزل في شأن محمد <span class="honorific"></span> في التوراة والإنجيل لأهل العلم، وعلمه لهم، وجعله لهم آية، فقال لهم: إن آية نبوّته أن يخرج حين يخرج لا يعلم كتابا، ولا يخطه بيمينه، وهي الآيات البينات. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كُنْتَ تَتْلُو مِنْ قَبْلِهِ مِنْ كِتَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان نبي الله لا يكتب ولا يقرأ، وكذلك جعل الله نعته في التوراة والإنجيل، أنه نبيّ أمّي لا يقرأ ولا يكتب، وهي الآية البينة في صدور الذين أوتوا العلم. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هُوَ آيَاتٌ بَيِّنَاتٌ فِي صُدُورِ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من أهل الكتاب، صدّقوا بمحمد ونعته ونبوّته. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هُوَ آياتٌ بَيِّناتٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أنزل الله شأن محمد في التوراة والإنجيل لأهل العلم، بل هو آية بينة في صدور الذين أوتوا العلم، يقول: النبيّ <span class="honorific"></span>. <br/>وقال آخرون: عنى بذلك القرآن، وقالوا: معنى الكلام: بل هذا القرآن آيات بيِّنات في صدور الذين أوتوا العلم، من المؤمنين بمحمد <span class="honorific"></span>. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثنا أبو سفيان، عن معمر، قال: قال الحسن، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هُوَ آيَاتٌ بَيِّنَاتٌ فِي صُدُورِ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> القرآن آيات بينات في صدور الذين أوتوا العلم، يعني المؤمنين. <br/>وأولى القولين في ذلك بالصواب، قول من قال: عنى بذلك: بل العلم بأنك ما كنت تتلو من قبل هذا الكتاب كتابا، ولا تخطه بيمينك، آيات بينات في صدور الذين أوتوا العلم من أهل الكتاب. <br/>وإنما قلت ذلك أولى التأويلين بالآية؛ لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هُوَ آيَاتٌ بَيِّنَاتٌ فِي صُدُورِ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بين خبرين من أخبار الله عن رسوله محمد <span class="honorific"></span>، فهو بأن يكون خبرًا عنه، أولى من أن يكون خبرا عن الكتاب الذي قد انقضى الخبر عنه قبل. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَجْحَدُ بِآيَاتِنَا إِلا الظَّالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ما يجحد نبوّة محمد <span class="honorific"></span> وأدلته، ويُنكر العلم الذي يعلم من كتب الله، التي أنزلها على أنبيائه، ببعث محمد <span class="honorific"></span> ونبوّته ومبعثه إلا الظالمون، يعني: الذين ظلموا أنفسهم بكفرهم بالله عزّ وجلّ.<p/><p id="109.c5d4c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:50" id="qr-tabari-29-50">وَقَالُوا لَوْلَا أُنزِلَ عَلَيْهِ آيَاتٌ مِّن رَّبِّهِ ۖ قُلْ إِنَّمَا الْآيَاتُ عِندَ اللَّهِ وَإِنَّمَا أَنَا نَذِيرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/29/50" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.F3d12"/><p id="103.LWPme">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَقَالُوا لَوْلا أُنزلَ عَلَيْهِ آيَاتٌ مِنْ رَبِّهِ قُلْ إِنَّمَا الآيَاتُ عِنْدَ اللَّهِ وَإِنَّمَا أَنَا نَذِيرٌ مُبِينٌ (٥٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وقالت المشركون من قريش: هلا أنزل على محمد آية من ربه، تكون حجة لله علينا، كما جعلت الناقة لصالح، والمائدة آية لعيسى، قل يا محمد: إنما الآيات عند الله، لا يقدر على الإتيان بها غيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّمَا أَنَا نَذِيرٌ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما أنا نذير لكم، أنذركم بأس الله وعقابه على كفركم برسوله. وما جاءكم به من عند ربكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: قد أبان لكم إنذاره.</p><p id="109.39Cf6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:51-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:51" id="qr-tabari-29-51">أَوَلَمْ يَكْفِهِمْ أَنَّا أَنزَلْنَا عَلَيْكَ الْكِتَابَ يُتْلَىٰ عَلَيْهِمْ ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَرَحْمَةً وَذِكْرَىٰ لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/51" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:52" id="qr-tabari-29-52">قُلْ كَفَىٰ بِاللَّهِ بَيْنِي وَبَيْنَكُمْ شَهِيدًا ۖ يَعْلَمُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۗ وَالَّذِينَ آمَنُوا بِالْبَاطِلِ وَكَفَرُوا بِاللَّهِ أُولَٰئِكَ هُمُ الْخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/52" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.7be8E"/><p id="103.9oZYp">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَوَلَمْ يَكْفِهِمْ أَنَّا أَنزلْنَا عَلَيْكَ الْكِتَابَ يُتْلَى عَلَيْهِمْ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَرَحْمَةً وَذِكْرَى لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ (٥١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: أولم يكف هؤلاء المشركين يا محمد، القائلين: لولا أنزل على محمد <span class="honorific"></span> آية من ربه، من الآيات والحجج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّا أنزلْنا عَلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هذا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكِتابَ يُتْلَى عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: يُقرأ عليهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ فِي ذلكَ لَرَحْمَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إن في هذا الكتاب الذي أنزلنا عليهم لرحمة للمؤمنين به وذكرى يتذكرون بما فيه من عبرة وعظة. <br/>وذُكر أن هذه الآية نزلت من أجل أن قوما من أصحاب رسول الله <span class="honorific"></span> انتسخوا شيئا من بعض كتب أهل الكتاب. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن عمرو بن دينار، عن يحيى بن جعدة أن ناسا من المسلمين أتوا نبيّ الله <span class="honorific"></span> بكتب، قد كتبوا فيها بعض ما يقول اليهود، فلما أن نظر فيها ألقاها، ثم قال: "كفى بها حماقة قوم -أو ضلالة قوم- أن يرغبوا عما جاءهم به نبيهم، إلى ما جاء به غير نبيهم، إلى قوم غيرهم "، فنزلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَكْفِهِمْ أَنَّا أَنزلْنَا عَلَيْكَ الْكِتَابَ يُتْلَى عَلَيْهِمْ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَرَحْمَةً وَذِكْرَى لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿قُلْ كَفَى بِاللَّهِ بَيْنِي وَبَيْنَكُمْ شَهِيدًا يَعْلَمُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ وَالَّذِينَ آمَنُوا بِالْبَاطِلِ وَكَفَرُوا بِاللَّهِ أُولَئِكَ هُمُ الْخَاسِرُونَ (٥٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: قل يا محمد، للقائلين لك: لولا أنزل عليك آية من ربك، الجاحدين بآياتنا من قومك: كفى الله يا هؤلاء بيني وبينكم، شاهدا لي وعليّ؛ لأنه يعلم المحقّ منا من المبطل، ويعلم ما في السموات وما في الأرض، لا يخفى عليه شيء فيهما، وهو المجازي كل فريق منا بما هو أهله، المحق على ثباته على الحقّ، والمبطل على باطله بما هو أهله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ آمَنُوا بالْبَاطِلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: صدقوا بالشرك، فأقرّوا به وكفروا به، يقول: وجحدوا الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ هُمُ الخاسِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: هم المغبونون في صفقتهم. <br/>وبنحو الذي قلنا في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ آمَنُوا بالْبَاطِلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ آمَنُوا بالْبَاطِلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> : الشرك.<p/><p id="109.23DEd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:53-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:53" id="qr-tabari-29-53">وَيَسْتَعْجِلُونَكَ بِالْعَذَابِ ۚ وَلَوْلَا أَجَلٌ مُّسَمًّى لَّجَاءَهُمُ الْعَذَابُ وَلَيَأْتِيَنَّهُم بَغْتَةً وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/53" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:54" id="qr-tabari-29-54">يَسْتَعْجِلُونَكَ بِالْعَذَابِ وَإِنَّ جَهَنَّمَ لَمُحِيطَةٌ بِالْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/54" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.14be2"/><p id="103.Nm1Mb">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَيَسْتَعْجِلُونَكَ بِالْعَذَابِ وَلَوْلا أَجَلٌ مُسَمًّى لَجَاءَهُمُ الْعَذَابُ وَلَيَأْتِيَنَّهُمْ بَغْتَةً وَهُمْ لا يَشْعُرُونَ (٥٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ويستعجلك يا محمد هؤلاء القائلون من قومك: لولا أنزل عليه آية من ربه بالعذاب ويقولون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُمَّ إِنْ كَانَ هَذَا هُوَ الْحَقَّ مِنْ عِنْدِكَ فَأَمْطِرْ عَلَيْنَا حِجَارَةً مِنَ السَّمَاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولولا أجل سميته لهم فلا أهلكهم حتى يستوفوه ويبلغوه، لجاءهم العذاب عاجلا. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَأْتِيَنَّهُمْ بَغْتَةً وَهُمْ لا يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وليأتينهم العذاب فجأة، وهم لا يشعرون بوقت مجيئه قبل مجيئه. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَعْجِلُونَكَ بِالْعَذَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قال ناس من جهلة هذه الأمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُمَّ إِنْ كَانَ هَذَا هُوَ الْحَقَّ مِنْ عِنْدِكَ فَأَمْطِرْ عَلَيْنَا حِجَارَةً مِنَ السَّمَاءِ أَوِ ائْتِنَا بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿يَسْتَعْجِلُونَكَ بِالْعَذَابِ وَإِنَّ جَهَنَّمَ لَمُحِيطَةٌ بِالْكَافِرِينَ (٥٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: يستعجلكَ يا محمد هؤلاء المشركون بمجيء العذاب ونزوله بهم، والنار بهم محيطة، لم يبق إلا أن يدخلوها. وقيل: إن ذلك هو البحر. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد بن المثنى، قال: ثنا محمد بن جعفر، قال: ثنا شعبة، عن سماك، قال: سمعت عكرمة يقول في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ جَهَنَّمَ لَمُحِيطَةٌ بِالْكَافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: البحر. <br/>أخبرنا ابن وكيع، قال: ثنا غندر، عن شعبة، عن سماك، عن عكرمة، مثله.<p/><p id="109.f0213"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:55-56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:55" id="qr-tabari-29-55">يَوْمَ يَغْشَاهُمُ الْعَذَابُ مِن فَوْقِهِمْ وَمِن تَحْتِ أَرْجُلِهِمْ وَيَقُولُ ذُوقُوا مَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/55" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:56" id="qr-tabari-29-56">يَا عِبَادِيَ الَّذِينَ آمَنُوا إِنَّ أَرْضِي وَاسِعَةٌ فَإِيَّايَ فَاعْبُدُونِ</span><a class="vn" href="/quran/29/56" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.dDa5b"/><p id="103.qgJW1">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿يَوْمَ يَغْشَاهُمُ الْعَذَابُ مِنْ فَوْقِهِمْ وَمِنْ تَحْتِ أَرْجُلِهِمْ وَيَقُولُ ذُوقُوا مَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ (٥٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ جَهَنَّمَ لَمُحِيطَةٌ بِالْكَافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يوم يغشى الكافرين العذاب، من فوقهم في جهنم، ومن تحت أرجلهم. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَغْشَاهُمُ الْعَذَابُ مِنْ فَوْقِهِمْ وَمِنْ تَحْتِ أَرْجُلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي في النار. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُ ذُوقُوا مَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: ويقول الله لهم: ذوقوا ما كنتم تعملون في الدنيا من معاصي الله، وما يسخطه فيها. وبالياء في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيقُولُ ذُوقُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قرأت عامة قرّاء الأمصار خلا أبي جعفر، وأبي عمرو، فإنهما قرآ ذلك بالنون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَقُولُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . والقراءة التي هي القراءة عندنا بالياء، لإجماع الحجة من القرّاء عليها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿يَا عِبَادِيَ الَّذِينَ آمَنُوا إِنَّ أَرْضِي وَاسِعَةٌ فَإِيَّايَ فَاعْبُدُونِ (٥٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره للمؤمنين به من عباده: يا عبادي الذين وحَّدوني، وآمنوا بي، وبرسولي محمد <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ أَرْضِي وَاسِعَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>واختلف أهل التأويل في المعنى الذي أريد من الخبر عن سعة الأرض، فقال بعضهم: أريد بذلك أنها لم تضق عليكم فتقيموا بموضع منها لا يحلّ لكم المُقام فيه، ولكن إذا عمل بمكان منها بمعاصي الله، فلم تقدروا على تغييره، فاهرُبوا منه. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد بن بشار، قال: ثنا أبو أحمد، قال: ثنا سفيان، عن الأعمش، عن سعيد بن جبير في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ أَرْضِي وَاسِعَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إذا عُمِل فيها بالمعاصي، فاخرج منها. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن إسماعيل بن أبي خالد، عن سعيد بن جُبير، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ أرْضِي وَاسِعَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إذا عمل فيها بالمعاصي، فاخرج منها. <br/> ⁕ حدثنا ابن وكيع، قال: ثنا جرير، عن ليث، عن رجل، عن سعيد بن جُبَير قال: اهرُبوا؛ فإن أرضي واسعة. <br/> ⁕ حدثنا ابن وكيع، قال: ثنا أبي، عن شريك، عن منصور، عن عطاء قال: إذا أمِرتم بالمعاصي فاهربوا، فإن أرضي واسعة. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا أبو أحمد، قال: ثنا شريك، عن منصور، عن عطاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ أرْضِي وَاسِعَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مجانبة أهل المعاصي. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ أرْضِي وَاسِعَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فهاجروا وجاهدوا. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا عِبَادِيَ الَّذِينَ آمَنُوا إِنَّ أَرْضِي وَاسِعَةٌ فَإِيَّايَ فَاعْبُدُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقلت: يريد بهذا من كان بمكة من المؤمنين، فقال: نعم. <br/>وقال آخرون: معنى ذلك: إن ما أخرج من أرضي لكم من الرزق واسع لكم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا الحسن بن عرفة، قال: ثني زيد بن الحباب، عن شدّاد بن سعيد بن مالك أبي طلحة الراسبي، عن غَيْلان بن جرير المِعْولي، عن مطرِّف بن عبد الله بن الشِّخِّير العامري في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ أرْضِي وَاسِعَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> : قال: إن رزقي لكم واسع. <br/> ⁕ حدثنا ابن وكيع، قال: ثنا زيد بن حُباب، عن شدّاد، عن غَيلان بن جرير، عن مُطَرِّف بن الشِّخِّير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ أرْضِي وَاسِعَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: رزقي لكم واسع. <br/>وأولى القولين بتأويل الآية، قول من قال: معنى ذلك: إن أرضي واسعة، فاهربوا ممن منعكم من العمل بطاعتي؛ لدلالة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِيَّايَ فَاعْبُدُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> على ذلك، وأن ذلك هو أظهر معنييه، وذلك أن الأرض إذا وصفها بِسعَة، فالغالب من وصفه إياها بذلك لا تضيق جميعها على من ضاق عليه منها موضع، لا أنه وصفها بكثرة الخير والخصب. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِيَّايَ فَاعْبُدُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: فأخلصوا لي عبادتكم وطاعتكم، ولا تطيعوا في معصيتي أحدا من خلقي.<p/><p id="109.6Db1D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:57-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:57" id="qr-tabari-29-57">كُلُّ نَفْسٍ ذَائِقَةُ الْمَوْتِ ۖ ثُمَّ إِلَيْنَا تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/57" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:58" id="qr-tabari-29-58">وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَنُبَوِّئَنَّهُم مِّنَ الْجَنَّةِ غُرَفًا تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا ۚ نِعْمَ أَجْرُ الْعَامِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/58" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:59" id="qr-tabari-29-59">الَّذِينَ صَبَرُوا وَعَلَىٰ رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/59" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.cCFB2"/><p id="103.ZwArD">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿كُلُّ نَفْسٍ ذَائِقَةُ الْمَوْتِ ثُمَّ إِلَيْنَا تُرْجَعُونَ (٥٧) وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَنُبَوِّئَنَّهُمْ مِنَ الْجَنَّةِ غُرَفًا تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الأنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا نِعْمَ أَجْرُ الْعَامِلِينَ (٥٨) الَّذِينَ صَبَرُوا وَعَلَى رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ (٥٩) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره للمؤمنين به من أصحاب نبيه: هاجِرُوا من أرض الشرك، من مكة إلى أرض الإسلام المدينة، فإن أرضي واسعة، فاصبروا على عبادتي، وأخلِصوا طاعتي، فإنكم ميتون وصائرون إليّ؛ لأن كل نفس حية ذائقة الموت، ثم إلينا بعد الموت تُرَدّون، ثم أخبرهم جلّ ثناؤه عما أعدّ للصابرين منهم على طاعته من كرامته عنده، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، يعني: صدقوا الله ورسوله فيما جاء به من عند الله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وعملوا بما أمرهم الله فأطاعوه فيه، وانتهوا عما نهاهم عنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنُبَوِّئَنَّهُمْ مِنَ الْجَنَّةِ غُرَفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لننزلنهم من الجنة عَلالي. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة ذلك، فقرأته عامة قرّاء المدينة والبصرة، وبعض الكوفيين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنُبَوِّئَنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالباء، وقرأته عامة قرّاء الكوفة بالثاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنَثْوِيَنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>والصواب من القول في ذلك عندي أنهما قراءتان مشهورتان في قرّاء الأمصار، قد قرأ بكل واحدة منهما علماء من القرّاء، متقاربتا المعنى، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب، وذلك أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنُبِّوَئَّنُهْم</span><span class="ve">﴾</span></span> من بوأته منزلا أي أنزلته، وكذلك لنثوينهم، إنما هو من أثويته مسكنا، إذا أنزلته منزلا من الثواء، وهو المقام. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الأنْهَارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: تجري من تحت أشجارها الأنهار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَالِدِينَ فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ماكثين فيها إلى غير نهاية، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نِعْمَ أَجْرُ العَامِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: نعم جزاء العاملين بطاعة الله هذه الغرفُ التي يُثْوِيهُمُوها الله في جنَاته، تجرى من تحتها الأنهار، الذين صبروا على أذى المشركين في الدنيا، وما كانوا يَلْقون منهم، وعلى العمل بطاعة الله وما يرضيه، وجهاد أعدائه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلى رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في أرزاقهم وجهاد أعدائهم، فلا يَنْكُلون عنهم، ثقة منهم بأن الله مُعْلِي كلمته، ومُوهِن كيد الكافرين، وأن ما قُسِم لهم من الرزق فلن يَفُوتَهم.<p/><p id="109.BBC73"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:60-61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:60" id="qr-tabari-29-60">وَكَأَيِّن مِّن دَابَّةٍ لَّا تَحْمِلُ رِزْقَهَا اللَّهُ يَرْزُقُهَا وَإِيَّاكُمْ ۚ وَهُوَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/29/60" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:61" id="qr-tabari-29-61">وَلَئِن سَأَلْتَهُم مَّنْ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ لَيَقُولُنَّ اللَّهُ ۖ فَأَنَّىٰ يُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/61" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.CeDef"/><p id="103.jO9QJ">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَكَأَيِّنْ مِنْ دَابَّةٍ لا تَحْمِلُ رِزْقَهَا اللَّهُ يَرْزُقُهَا وَإِيَّاكُمْ وَهُوَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ (٦٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره للمؤمنين به وبرسوله، من أصحاب محمد <span class="honorific"></span>: هاجروا وجاهدوا في الله أيها المؤمنون أعداءه، ولا تخافوا عيلة ولا إقتارا، فكم من دابة ذات حاجة إلى غذاء ومطعم ومشرب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَحْمِلُ رِزْقَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، يعني: غذاءها لا تحمله، فترفعه في يومها لغدها لعجزها عن ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ يَرْزُقُهَا وَإِيَّاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يوما بيوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ السَّمِيعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأقوالكم: نخشى بفراقنا أوطاننا العَيْلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العَلِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما في أنفسكم، وما إليه صائر أمركم، وأمر عدوّكم، من إذلال الله إياهم، ونُصرتكم عليهم، وغير ذلك من أموركم، لا يخفى عليه شيء من أمور خلقه. <br/>وبنحو الذي قلنا في تأويل ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَأَيِّنْ مِنْ دَابَّةٍ لا تَحْمِلُ رِزْقَهَا اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الطيرُ والبهائم لا تحمل الرزق. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا المعتمر بن سليمان، قال: سمعت عمران، عن أبي مُجَلِّز في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَأَيِّنْ مِنْ دَابَّةٍ لا تَحْمِلُ رِزْقَهَا اللَّهُ يَرْزُقُهَا وَإِيَّاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: من الدوابّ ما لا يستطيع أن يدّخر لغد، يُوَفَّق لرزقه كلّ يوم حتى يموت. <br/> ⁕ حدثنا ابن وكيع قال: ثنا يحيى بن يمان، عن سفيان، عن عليّ بن الأقمر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَأَيِّنْ مِنْ دَابَّةٍ لا تَحْمِلُ رِزْقَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا تدخر شيئا لغد. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَئِنْ سَأَلْتَهُمْ مَنْ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضَ وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ لَيَقُولُنَّ اللَّهُ فَأَنَّى يُؤْفَكُونَ (٦١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ولئن سألت يا محمد هؤلاء المشركين بالله، من خلق السموات والأرض فَسَوّاهن، وسخَّر الشمس والقمر لعباده، يجريان دائبين لمصالح خلق الله، ليقولنّ: الذي خلق ذلك وفَعَلَه الله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأنَّى يُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول جلّ ثناؤه: فأنى يُصْرفون عمن صنع ذلك، فيعدلون عن إخلاص العبادة له. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأنَّى يُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي يعدلون.<p/><p id="109.FACc4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:62-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:62" id="qr-tabari-29-62">اللَّهُ يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَن يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ وَيَقْدِرُ لَهُ ۚ إِنَّ اللَّهَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/29/62" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:63" id="qr-tabari-29-63">وَلَئِن سَأَلْتَهُم مَّن نَّزَّلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَحْيَا بِهِ الْأَرْضَ مِن بَعْدِ مَوْتِهَا لَيَقُولُنَّ اللَّهُ ۚ قُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ ۚ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/63" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.0f135"/><p id="103.87KLE">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿اللَّهُ يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَنْ يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ وَيَقْدِرُ لَهُ إِنَّ اللَّهَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ (٦٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: الله يوسع من رزقه لمن يشاء من خلقه، ويضيق فيُقتِّر لمن يشاء منهم، يقول: فأرزاقكم وقسمتها بينكم أيها الناس بيدي، دون كل أحد سواي، أبسط لمن شئت منها، وأقتر على من شئت، فلا يخلفنكم عن الهجرة وجهاد عدوّكم خوف العيلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إن الله عليم بمصالحكم، ومن لا يصلُح له إلا البسط في الرزق، ومن لا يصلح له إلا التقتير عليه، وهو عالم بذلك. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَئِنْ سَأَلْتَهُمْ مَنْ نزلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَحْيَا بِهِ الأرْضَ مِنْ بَعْدِ مَوْتِهَا لَيَقُولُنَّ اللَّهُ قُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لا يَعْقِلُونَ (٦٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: ولئن سألت يا محمد هؤلاء المشركين بالله من قومك من نزل من السماء ماء، وهو المطر الذي ينزله الله من السحاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَحْيَا بِهِ الأرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فأحيا بالماء الذي نزل من السماء الأرض، وإحياؤها: إنباته النبات فيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ بَعْدِ مَوْتها</span><span class="ve">﴾</span></span> من بعد جدوبها وقحوطها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيَقُولُنَّ اللهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ليقولنّ الذي فعل ذلك الله، الذي له عبادة كل شيء. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ الحَمْدُ لِلهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وإذا قالوا ذلك، فقل: الحمد لله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ أَكْثَرُهُمْ لا يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: بل أكثر هؤلاء المشركين بالله لا يعقلون ما لهم فيه النفع من أمر دينهم، وما فيه الضرّ، فهم لجهلهم يحسبون أنهم لعبادتهم الآلهة دون الله، ينالون بها عند الله زُلْفة وقربة، ولا يعلمون أنهم بذلك هالكون، مستوجبون الخلود في النار.<p/><p id="109.AaFcC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:64-65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:64" id="qr-tabari-29-64">وَمَا هَٰذِهِ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا إِلَّا لَهْوٌ وَلَعِبٌ ۚ وَإِنَّ الدَّارَ الْآخِرَةَ لَهِيَ الْحَيَوَانُ ۚ لَوْ كَانُوا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/64" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:65" id="qr-tabari-29-65">فَإِذَا رَكِبُوا فِي الْفُلْكِ دَعَوُا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ فَلَمَّا نَجَّاهُمْ إِلَى الْبَرِّ إِذَا هُمْ يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/65" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.AbbeB"/><p id="103.6nAob">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمَا هَذِهِ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا إِلا لَهْوٌ وَلَعِبٌ وَإِنَّ الدَّارَ الآخِرَةَ لَهِيَ الْحَيَوَانُ لَوْ كَانُوا يَعْلَمُونَ (٦٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا هَذِهِ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> التي يتمتع منها هؤلاء المشركون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا لَهْوٌ وَلَعِبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إلا تعليل النفوس بما تلتذّ به، ثم هو مُنْقَضٍ عن قريب، لا بقاء له ولا دوام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ الدَّارَ الآخِرَةَ لَهِيَ الْحَيَوَانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وإن الدار الآخرة لفيها الحياة الدائمة التي لا زوال لها ولا انقطاع ولا موت معها. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ الدَّارَ الآخِرَةَ لَهِيَ الْحَيَوَانُ لَوْ كَانُوا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حياة لا موت فيها. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قالا ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نحيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهِيَ الحَيَوانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا موتَ فيها. <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ الدَّارَ الآخِرَةَ لَهِيَ الْحَيَوَانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: باقية. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ كانُوا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: لو كان هؤلاء المشركون يعلمون أن ذلك كذلك، لقَصَّروا عن تكذيبهم بالله، وإشراكهم غيره في عبادته، ولكنهم لا يعلمون ذلك. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَإِذَا رَكِبُوا فِي الْفُلْكِ دَعَوُا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ فَلَمَّا نَجَّاهُمْ إِلَى الْبَرِّ إِذَا هُمْ يُشْرِكُونَ (٦٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: فإذا ركب هؤلاء المشركون السفينة في البحر، فخافوا الغرق والهلاك فيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَعَوُا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أخلصوا لله عند الشدّة التي نزلت بهم التوحيد، وأفردوا له الطاعة، وأذعنوا له بالعبودة، ولم يستغيثوا بآلهتهم وأندادهم، ولكن بالله الذي خلقهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا نَجَّاهُمْ إِلَى الْبَرِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فلما خلصهم مما كانوا فيه وسلَّمهم، فصاروا إلى البرّ، إذا هم يجعلون مع الله شريكا في عبادتهم، ويدعون الآلهة والأوثان معه أربابا. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا نَجَّاهُمْ إِلَى الْبَرِّ إِذَا هُمْ يُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالخلق كلهم يقرّون لله أنه ربهم، ثم يشركون بعد ذلك.<p/><p id="109.6cE6D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:66-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:66" id="qr-tabari-29-66">لِيَكْفُرُوا بِمَا آتَيْنَاهُمْ وَلِيَتَمَتَّعُوا ۖ فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/66" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:67" id="qr-tabari-29-67">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّا جَعَلْنَا حَرَمًا آمِنًا وَيُتَخَطَّفُ النَّاسُ مِنْ حَوْلِهِمْ ۚ أَفَبِالْبَاطِلِ يُؤْمِنُونَ وَبِنِعْمَةِ اللَّهِ يَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/67" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.f3ddb"/><p id="103.ebWV9">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿لِيَكْفُرُوا بِمَا آتَيْنَاهُمْ وَلِيَتَمَتَّعُوا فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ (٦٦) أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّا جَعَلْنَا حَرَمًا آمِنًا وَيُتَخَطَّفُ النَّاسُ مِنْ حَوْلِهِمْ أَفَبِالْبَاطِلِ يُؤْمِنُونَ وَبِنِعْمَةِ اللَّهِ يَكْفُرُونَ (٦٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: فلما نجى الله هؤلاء المشركين مما كانوا فيه في البحر، من الخوف والحذر من الغرق إلى البرّ، إذا هم بعد أن صاروا إلى البرّ يشركون بالله الآلهة والأنداد. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَكْفُرُوا بِمَا آتَيْناهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ليجحدوا نعمة الله التي أنعمها عليهم في أنفسهم وأموالهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَتَمَتَّعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> اختلفت القرّاء في قراءة ذلك، فقرأته عامة قرّاء المدينة والبصرة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَتَمَتَّعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر اللام، بمعنى: وكي يتمتعوا آتيناهم ذلك. وقرأ ذلك عامة قرّاء الكوفيين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلْيَتَمَتَّعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بسكون اللام على وجه الوعيد والتوبيخ: أي اكفروا فإنكم سوف تعلمون ماذا يَلْقون من عذاب الله بكفرهم به. <br/>وأولى القراءتين عندي في ذلك بالصواب، قراءة من قرأه بسكون اللام، على وجه التهديد والوعيد، وذلك أن الذين قرءوه بكسر اللام، زعموا أنهم إنما اختاروا كسرها عطفا بها على اللام التي في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَكْفُرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَكْفُرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لما كان معناه: كي يكفروا، كان الصواب في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَتَمَتَّعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أن يكون: وكي يتمتعوا، إذ كان عطفا على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَكْفُرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عندهم، وليس الذي ذهبوا من ذلك بمذهب؛ وذلك لأن لام قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَكْفُرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> صلُحت أن تكون بمعنى كي؛ لأنها شرط، لقوله: إذا هم يشركون بالله كي يكفروا بما آتيناهم من النعم، وليس ذلك كذلك في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِيَتَمَتَّعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن إشراكهم بالله كان كفرا بنعمته، وليس إشراكهم به تمتعا بالدنيا، وإن كان الإشراك به يسهل لهم سبيل التمتع بها، فإذ كان ذلك كذلك فتوجيهه إلى معنى الوعيد أولى وأحقّ من توجيهه إلى معنى: وكي يتمتعوا، وبعد فقد ذكر أن ذلك في قراءة أُبيّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَمَتَّعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك دليل على صحة من قرأه بسكون اللام بمعنى الوعيد. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّا جَعَلْنَا حَرَمًا آمِنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره، مذكرا هؤلاء المشركين من قريش، القائلين: لولا أنزل عليه آية من ربه، نِعْمَتَه عليهم التي خصهم بها دون سائر الناس غيرهم، مع كفرهم بنعمته وإشراكهم في عبادته الآلهة والأنداد: أولم ير هؤلاء المشركون من قريش، ما خصصناهم به من نعمتنا عليهم، دون سائر عبادنا، فيشكرونا على ذلك، وينزجروا عن كفرهم بنا، وإشراكهم ما لا ينفعنا، ولا يضرّهم في عبادتنا أنا جعلنا بلدهم حرما، حرّمنا على الناس أن يدخلوه بغارة أو حرب، آمنا يأمن فيه من سكنه، فأوى إليه من السباء، والخوف، والحرام الذي لا يأمنه غيرهم من الناس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُتَخَطَّفُ النَّاسُ مِنْ حَوْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وتُسْلَب الناس من حولهم قتلا وسباء. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّا جَعَلْنَا حَرَمًا آمِنًا وَيُتَخَطَّفُ النَّاسُ مِنْ حَوْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان لهم في ذلك آية، أن الناس يُغزَون ويُتَخَطَّفون وهم آمنون. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَبِالْبَاطِلِ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: أفبالشرك بالله يقرّون بألوهة الأوثان بأن يصدّقوا، وبنعمة الله التي خصهم بها من أن جعل بلدهم حرما آمنا يكفرون، يعني بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يكفرون</span><span class="ve">﴾</span></span> : يجحدون. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قَتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَبِالْبَاطِلِ يُؤْمِنُون</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي بالشرك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِنِعْمَةِ اللَّهِ يَكْفُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي يجحدون.<p/><p id="109.d7E5d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:68" id="qr-tabari-29-68">وَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنِ افْتَرَىٰ عَلَى اللَّهِ كَذِبًا أَوْ كَذَّبَ بِالْحَقِّ لَمَّا جَاءَهُ ۚ أَلَيْسَ فِي جَهَنَّمَ مَثْوًى لِّلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/68" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.8a8Eb"/><p id="103.Zy2qn">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنِ افْتَرَى عَلَى اللَّهِ كَذِبًا أَوْ كَذَّبَ بِالْحَقِّ لَمَّا جَاءَهُ أَلَيْسَ فِي جَهَنَّمَ مَثْوًى لِلْكَافِرِينَ (٦٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ومن أظلم أيها الناس ممن اختلق على الله كذبا، فقالوا إذا فعلوا فاحشة: وجدنا عليها آباءنا، والله أمرنا بها، والله لا يأمر بالفحشاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ كَذَّبَ بِالْحَقِّ لَمَّا جَاءَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أو كذّب بما بعث الله به رسوله محمدا <span class="honorific"></span> من توحيده، والبراءة من الآلهة والأنداد لما جاءه هذا الحقّ من عند الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليس في جهنم مثوى للكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أليس في النار مَثْوًى ومَسْكَن لمن كفر بالله، وجحد توحيده وكذّب رسوله <span class="honorific"></span>، وهذا تقرير، وليس باستفهام، إنما هو كقول جرير: <br/>أَلَسْتُمْ خَيْرَ مَنْ رَكبَ المَطايا ... وأنْدَى العَالَمِينَ بُطُونَ رَاح <a class="role-footnote-ref" href="#68_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>إنما أخبر أن للكافرين بالله مَسْكَنا في النار، ومنزلا يَثْوُونَ فيه.</p><p id="109.064ac"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="68_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت لجرير بن عطية الخطفي، من قصيدة يمدح بها عبد الملك بن مروان (ديوانه طبعة الصاوي بالقاهرة ص ٩٨) والمطايا: جمع مطية، وهي الإبل يركب مطاها، أي ظهرها في الأسفار. والراح: جمع راحة اليد. والبيت شاهد عند المؤلف وعند أبي عبيدة على أن المراد بالاستفهام فيه التقرير، لا حقيقة الاستفهام. والتقرير: حمل المخاطب على أن يتقرر بالمسئول عنه ويعترف به. قال أبو عبيدة في مجاز القرآن، الورقة (١٨٦ - أ) عند قوله تعالى: (أليس في جهنم مثوى للكافرين) مجازه مجاز الإيجاب، لأن هذه الألف تكون للاستفهام والإيجاب، فهي هنا للإيجاب. وقال جرير: "ألستم ... " البيت، فهذا لم يشك، ولكن أوجب لهم أنهم كذلك، ولولا ذلك ما أثابوه، والرجل يعاتب عبده ويقول: أفعلت كذا؟ وهو لا يشك. ويروى أن عبد الملك لما سمع هذا البيت أجابه بقوله: نعم نحن كذلك. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="29:69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:69" id="qr-tabari-29-69">وَالَّذِينَ جَاهَدُوا فِينَا لَنَهْدِيَنَّهُمْ سُبُلَنَا ۚ وَإِنَّ اللَّهَ لَمَعَ الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/69" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.acee1"/><p id="103.AMxP9">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَالَّذِينَ جَاهَدُوا فِينَا لَنَهْدِيَنَّهُمْ سُبُلَنَا وَإِنَّ اللَّهَ لَمَعَ الْمُحْسِنِينَ (٦٩) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: والذين قاتلوا هؤلاء المفترين على الله كذبا من كفار قريش، المكذّبين بالحقّ لما جاءهم فينا، مُبتغين بقتالهم علوّ كلمتنا، ونُصرة ديننا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنَهْدِيَنَّهُمْ سُبُلَنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لنوفقنهم لإصابة الطريق المستقيمة، وذلك إصابة دين الله الذي هو الإسلام الذي بعث الله به محمدا <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّ اللهَ لَمَعَ المُحْسِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وإن الله لمع من أحسن من خلقه، فجاهد فيه أهل الشرك، مُصَدّقا رسوله فيما جاء به من عند الله بالعون له، والنصرة على من جاهد من أعدائه. <br/>وبنحو الذي قلنا في تأويل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ جاهَدُوا فِينَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ جاهَدُوا فِينا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقلت له: قاتلوا فينا، قال: نعم. <br/>آخر تفسير سورة العنكبوت<p/><p id="109.48F50"/></div></div></div></div></body></html>