<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الشورى" id="ch70"><h1 id="103.66JXP">سورة الشورى</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="42:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:1" id="qr-tabari-42-1">حم</span><a class="vn" href="/quran/42/1" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="v" data-v="42:2" id="qr-tabari-42-2">عسق</span><a class="vn" href="/quran/42/2" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="v" data-v="42:3" id="qr-tabari-42-3">كَذَٰلِكَ يُوحِي إِلَيْكَ وَإِلَى الَّذِينَ مِن قَبْلِكَ اللَّهُ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/42/3" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.E5fA2"/><p id="103.7xOWD">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿حم (١) عسق (٢) كَذَلِكَ يُوحِي إِلَيْكَ وَإِلَى الَّذِينَ مِنْ قَبْلِكَ اللَّهُ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ (٣) ﴾ <br/>قد ذكرنا اختلاف أهل التأويل في معاني حروف الهجاء التي افتتحت بها أوائل ما افتتح بها من سور القرآن، وبينا الصواب من قولهم في ذلك عندنا بشواهده المغنية عن إعادتها في هذا الموضع إذ كانت هذه الحروف نظيرة الماضية منها. <br/>وقد ذكرنا عن حُذيفة في معنى هذه خاصة قولا وهو ما:- <br/> ⁕ حدثنا به أحمد بن زهير، قال: ثنا عبد الوهاب بن نجدة الحوطي، قال: ثنا أبو المُغيرة عبد القدوس بن الحجاج الحمصي، عن أرطأة بن المنذر قال: جاء رجل إلى ابن عباس، فقال له وعنده حُذيفة بن اليمان، أخبرني عن تفسير قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم عسق</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فأطرق ثم أعرض عنه، ثم كرّر مقالته فأعرض فلم يجبه بشيء وكره مقالته، ثم كرّرها الثالثة فلم يجبه شيئا، فقال له حُذيفة: أنا أنبئك بها، قد عرفت بم كرهها؛ نزلت في رجل من أهل بيته يقال له عبد الإله أو عبد الله ينزل على نهر من أنهار المشرق، تبنى عليه مدينتان يشقّ النهر بينهما شقا، فإذا أذن الله في زوال مُلكهم، وانقطاع دولتهم ومدتهم، بعث الله على إحداهما نارا ليلا فتصبح سوداء مظلمة قد احترقت، كأنها لم تكن مكانها، وتصبح صاحبتها متعجبة، كيف أفلتت، فما هو إلا بياض يومها ذلك حتى يجتمع فيها كل جبار عنيد منهم، ثم يخسف الله بها وبهم جميعا، فذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم عسق</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: عزيمة من الله وفتنة وقضاء حم، عين: يعني عدلا منه، سين: يعني سيكون، وقاف: يعني واقع بهاتين المدينتين. <br/>وذُكر عن ابن عباس أنه كان يقرأه"حم. سق" بغير عين، ويقول: إن السين: عمر كل فرقة كائنة وإن القاف: كل جماعة كائنة؛ ويقول: إن عليا إنما كان يعلم العين بها. وذُكر أن ذلك في مصحف عبد الله <sup data-loc="1_4_1">(1)</sup> على مثل الذي ذكر عن ابن عباس من قراءته من غير عين. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ يُوحِي إِلَيْكَ وَإِلَى الَّذِينَ مِنْ قَبْلِكَ اللَّهُ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: هكذا يوحي إليك يا محمد والى الذين من قبلك من أنبيائه. وقيل: إن حم عين سين قد أوحيت إلى كل نبي بعث، كما أوحيت إلى نبينا <span class="honorific"></span>، ولذلك قيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ يُوحِي إِلَيْكَ وَإِلَى الَّذِينَ مِنْ قَبْلِكَ اللَّهُ الْعَزِيزُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في انتقامه من أعدائه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحَكِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في تدبيره خلقه.<p/><p id="109.E37bc"/><div class="footnotes"><span data-loc="1_4_1">(1)</span> عبد الله: هو ابن مسعود <span class="honorific"></span>، معلم أهل الكوفة القرآن. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:4-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:4" id="qr-tabari-42-4">لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ ۖ وَهُوَ الْعَلِيُّ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/42/4" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="v" data-v="42:5" id="qr-tabari-42-5">تَكَادُ السَّمَاوَاتُ يَتَفَطَّرْنَ مِن فَوْقِهِنَّ ۚ وَالْمَلَائِكَةُ يُسَبِّحُونَ بِحَمْدِ رَبِّهِمْ وَيَسْتَغْفِرُونَ لِمَن فِي الْأَرْضِ ۗ أَلَا إِنَّ اللَّهَ هُوَ الْغَفُورُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/42/5" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.4bEAA"/><p id="103.7VLBD">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الأرْضِ وَهُوَ الْعَلِيُّ الْعَظِيمُ (٤) تَكَادُ السَّمَاوَاتُ يَتَفَطَّرْنَ مِنْ فَوْقِهِنَّ وَالْمَلائِكَةُ يُسَبِّحُونَ بِحَمْدِ رَبِّهِمْ وَيَسْتَغْفِرُونَ لِمَنْ فِي الأرْضِ أَلا إِنَّ اللَّهَ هُوَ الْغَفُورُ الرَّحِيمُ (٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ملك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأشياء كلها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الْعَلِيُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وهو ذو علوّ وارتفاع على كل شيء، والأشياء كلها دونه، لأنهم في سلطانه، جارية عليهم قدرته، ماضية فيهم مشيئته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العَظِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي له العظمة والكبرياء والجبرية. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَكَادُ السَّمَاوَاتُ يَتَفَطَّرْنَ مِنْ فَوْقِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: تكاد السموات يتشققن من فوق الأرضين، من عظمة الرحمن وجلاله. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَكَادُ السَّمَاوَاتُ يَتَفَطَّرْنَ مِنْ فَوْقِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يعني من ثقل الرحمن وعظمته تبارك وتعالى. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَكَادُ السَّمَاوَاتُ يَتَفَطَّرْنَ مِنْ فَوْقِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي من عظمة الله وجلاله. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عبد الأعلى، قال: ثنا محمد بن ثور، عن معمر، عن قتادة، مثله. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَكَادُ السَّمَاوَاتُ يَتَفَطَّرْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يتشقَّقن في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُنْفَطِرٌ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: منشقّ به. <br/> ⁕ حدثنا عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتَفَطَّرْنَ مِنْ فَوْقِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: يتصدعن من عظمة الله. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن منصور الطوسي، قال: ثنا حسين بن محمد، عن أبي معشر، عن محمد بن قيس، قال: جاء رجل إلى كعب فقال: يا كعب أين ربنا؟ فقال له الناس: دقّ الله تعالى، أفتسال عن هذا؟ فقال كعب: دعوه، فإن يك عالما ازداد، وإن يك جاهلا تعلم. سألت أين ربنا، وهو على العرش العظيم متكئ، واضع إحدى رجليه على الأخرى، ومسافة هذه الأرض التي أنت عليها خمسمائة سنة ومن الأرض إلى الأرض مسيرة خمس مئة سنة، وكثافتها خمس مئة سنة، حتى تمّ سبع أرضين، ثم من الأرض إلى السماء مسيرة خمس مئة سنة، وكثافتها خمس مئة سنة، والله على العرم متكئ، ثم تفطر السموات. <br/>ثم قال كعب: اقرءوا إن شئتم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ فَوْقِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> .... الآية. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْمَلائِكَةُ يُسَبِّحُونَ بِحَمْدِ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: والملائكة يصلون بطاعة ربهم وشكرهم له من هيبة جلاله وعظمته. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثنا أبي، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْمَلائِكَةُ يُسَبِّحُونَ بِحَمْدِ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: والملائكة يسبحون له من عظمته. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَغْفِرُونَ لِمَنْ فِي الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ويسألون ربهم المغفرة لذنوب من في الأرض من أهل الإيمان به. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَغْفِرُونَ لِمَنْ فِي الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: للمؤمنين. <br/>يقول الله عزّ وجلّ: ألا إن الله هو الغفور لذنوب مؤمني عباده، الرحيم بهم أن يعاقبهم بعد توبتهم منها.<p/><p id="109.dcb7A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:6" id="qr-tabari-42-6">وَالَّذِينَ اتَّخَذُوا مِن دُونِهِ أَوْلِيَاءَ اللَّهُ حَفِيظٌ عَلَيْهِمْ وَمَا أَنتَ عَلَيْهِم بِوَكِيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/42/6" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.6fF4b"/><p id="103.ROZJo">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَالَّذِينَ اتَّخَذُوا مِنْ دُونِهِ أَولِيَاءَ اللَّهُ حَفِيظٌ عَلَيْهِمْ وَمَا أَنْتَ عَلَيْهِمْ بِوَكِيلٍ (٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ اتَّخَذُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد من مشركي قومك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ دُونِهِ أَوْلِيَاءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> آلهة يتولونها ويعبدونها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ حَفِيظٌ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحصي عليهم أفعالهم، ويحفظ أعمالهم، ليجازيهم بها يوم القيامة جزاءهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَنْتَ عَلَيْهِمْ بِوَكِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ولست أنت يا محمد بالوكيل عليهم بحفظ أعمالهم، إنما أنت منذر، فبلغهم ما أرسلت به إليهم، فإنما عليك البلاغ وعلينا الحساب.</p><p id="109.DBc8f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:7" id="qr-tabari-42-7">وَكَذَٰلِكَ أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ قُرْآنًا عَرَبِيًّا لِّتُنذِرَ أُمَّ الْقُرَىٰ وَمَنْ حَوْلَهَا وَتُنذِرَ يَوْمَ الْجَمْعِ لَا رَيْبَ فِيهِ ۚ فَرِيقٌ فِي الْجَنَّةِ وَفَرِيقٌ فِي السَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/42/7" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.C34Cc"/><p id="103.qXAJq">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَكَذَلِكَ أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ قُرْآنًا عَرَبِيًّا لِتُنْذِرَ أُمَّ الْقُرَى وَمَنْ حَوْلَهَا وَتُنْذِرَ يَوْمَ الْجَمْعِ لا رَيْبَ فِيهِ فَرِيقٌ فِي الْجَنَّةِ وَفَرِيقٌ فِي السَّعِيرِ (٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وهكذا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُرْآنًا عَرَبِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> بلسان العرب، لأن الذين أرسلتك إليهم قوم عرب، فأوحينا إليك هذا القرآن بألسنتهم، ليفهموا ما فيه من حجج الله وذكره، لأنا لا نرسل رسولا إلا بلسان قومه، ليبين لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتُنْذِرَ أُمَّ الْقُرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي مكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ حَوْلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ومن حول أم القرى من سائر الناس. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتُنْذِرَ أُمَّ الْقُرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مكة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُنْذِرَ يَوْمَ الْجَمْعِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول عزّ وجلّ: وتنذر عقاب الله في يوم الجمع عباده لموقف الحساب والعرض. وقيل: وتنذر يوم الجمع، والمعنى: وتنذرهم يوم الجمع، كما قيل: يخوّف أولياءه، والمعنى: يخوّفكم أولياءه. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُنْذِرَ يَوْمَ الْجَمْعِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يوم القيامة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا رَيْبَ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: لا شكّ فيه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرِيقٌ فِي الْجَنَّةِ وَفَرِيقٌ فِي السَّعِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: منهم فريق في الجنة، وهم الذين آمنوا بالله واتبعوا ما جاءهم به رسوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفَرِيقٌ فِي السَّعِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ومنهم فريق في الموقدة من نار الله المسعورة على أهلها، وهم الذين كفروا بالله، وخالفوا ما جاءهم به رسوله. <br/> ⁕ وقد حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: أخبرني عمرو بن الحارث، عن أبي قبيل المعافريّ، عن شفيّ الأصبحيّ، عن رجل من أصحاب رسول الله <span class="honorific"></span>، قال:"خرج علينا رسول الله <span class="honorific"></span> وفى يده كتابان، فقال:"هل تدرون ما هذا؟ " فقلنا: لا إلا أن تخبرنا يا رسول الله، قال:"هَذَا كِتابٌ مِنْ رَبّ العَالمِينَ، فِيهِ أسْمَاءُ أهْلِ الجَنَّة، وأسْمَاءُ آبائِهِمْ وَقَبَائِلِهِمْ"، ثُمَّ أجْمَلَ <sup data-loc="7_1">(1)</sup> على آخِرِهِمْ، فَلا يُزَاد فِيهِمْ وَلا يُنْقَصُ مِنْهُمْ أبَدًا، وهَذَا كِتَابُ أهْلِ النَّارِ بأسْمائِهِمْ وأسْمَاءِ آبَائِهِمْ"، ثُمَّ أجْمَلَ على آخِرِهِمْ،"فَلا يُزَادُ ولا يُنْقَصُ مِنْهُمْ أبَدًا"، قال أصحاب رسول الله <span class="honorific"></span>: ففيم إذن نعمل إن كان هذا أمر قد فُرغ منه؟ فقال رسول الله <span class="honorific"></span>:"بَلْ سَدِّدُوا وقَارِبُوا، فإنَّ صَاحبَ الجَنَّة يُخْتَمُ لَهُ بعَمَلِ الْجَنَّةِ وإنْ عَمِلَ أيَّ عَمَلٍ، وَصَاحِبُ النَّارِ يُخْتَمُ لَه بعَمَلِ النَّارِ وإنْ عَمِلَ أيَّ عَمَلٍ، فَرَغَ رَبُّكُمْ مِنَ العِبَادِ" ثم قال رسول الله <span class="honorific"></span> بيديه فنبذهما:"فَرَغَ رَبُّكُمْ مِنَ الخَلْقِ، فَرِيقٌ في الجَنَّةِ، وفَرِيقٌ في السَّعِيرِ" قالوا: سبحان الله، فلم نعمل وننصب؟ فقال رسول الله <span class="honorific"></span>:"العَمَلُ إلى خَوَاتِمِهِ". <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: أخبرني عمرو بن الحارث وحيوة بن شريح، عن يحيى بن أبي أسيد، أن أبا فراس حدثه أنه سمع عبد الله بن عمرو يقول: إن الله تعالى ذكره لما خلق آدم نفضه نفض المزود، فأخرج منه كلّ ذرية، فخرج أمثال النغف، فقبضهم قبضتين، ثم قال: شقي وسعيد، ثم ألقاهما، ثم قبضهما فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرِيقٌ فِي الْجَنَّةِ وَفَرِيقٌ فِي السَّعِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ". <br/>قال: أخبرني عمرو بن الحارث، عن أبي شُبُّويه، حدثه عن ابن حجيرة أنه بلغه أن موسى قال: يا ربّ خلقك الذين خلقتهم، جعلت منهم فريقا في الجنة، وفريقا في السعير، لو ما أدخلتهم كلهم الجنة قال: يا موسى ارفع زرعك، فرفع، قال: قد رفعت، قال: ارفع، فرفع، فلم يترك شيئا، قال: يا رب قد رفعت، قال: ارفع، قال: قد رفعت إلا ما لا خير فيه، قال: كذلك أدخل خلقي كلهم الجنة إلا ما لا خير فيه. وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرِيقٌ فِي الْجَنَّةِ وَفَرِيقٌ فِي السَّعِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فرفع. وقد تقدم الكلام قبل ذلك بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتُنْذِرَ أُمَّ الْقُرَى وَمَنْ حَوْلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصب، لأنه أريد به الابتداء، كما يقال: رأيت العسكر مقتول أو منهزم، بمعنى: منهم مقتول، ومنهم منهزم.<p/><p id="109.BD6EC"/><div class="footnotes"><span data-loc="7_1">(1)</span> أجمل: أي ذكر جملة عددهم في آخر الكتاب. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:8" id="qr-tabari-42-8">وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لَجَعَلَهُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً وَلَٰكِن يُدْخِلُ مَن يَشَاءُ فِي رَحْمَتِهِ ۚ وَالظَّالِمُونَ مَا لَهُم مِّن وَلِيٍّ وَلَا نَصِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/42/8" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.007Df"/><p id="103.38Y1w">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لَجَعَلَهُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً وَلَكِنْ يُدْخِلُ مَنْ يَشَاءُ فِي رَحْمَتِهِ وَالظَّالِمُونَ مَا لَهُمْ مِنْ وَلِيٍّ وَلا نَصِيرٍ (٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ولو أراد الله أن يجمع خلقه على هدى، ويجعلهم على ملة واحدة لفعل، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَجَعَلَهُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أهل ملة واحدة، وجماعة مجتمعة على دين واحد. <br/>يقول: لم يفعل ذلك فيجعلهم أمة واحدة، ولكن يدخل من يشاء، من عباده في رحمته، يعني أنه يدخله في رحمته بتوفيقه إياه للدخول في دينه، الذي ابتعث به نبيه محمدا <span class="honorific"></span>. <br/>يقول: والكافرون بالله ما لهم من ولي يتولاهم يوم القيامة، ولا نصير ينصرهم من عقاب الله حين يعاقبهم، فينقذهم من عذابه، ويقتص لهم ممن عاقبهم، وإنما قيل هذا لرسول الله <span class="honorific"></span> تسلية له عما كان يناله من الهمّ بتولية قومه عنه، وأمرا له بترك إدخال المكروه على نفسه من أجل إدبار من أدبر عنه منهم، فلم يستجب لما دعاه إليه من الحق، وإعلاما له أن أمور عباده بيده، وأنه الهادي إلى الحق من شاء، والمضل من أراد دونه، ودون كلّ أحد سواه.</p><p id="109.dC7cf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:9-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:9" id="qr-tabari-42-9">أَمِ اتَّخَذُوا مِن دُونِهِ أَوْلِيَاءَ ۖ فَاللَّهُ هُوَ الْوَلِيُّ وَهُوَ يُحْيِي الْمَوْتَىٰ وَهُوَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/42/9" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="v" data-v="42:10" id="qr-tabari-42-10">وَمَا اخْتَلَفْتُمْ فِيهِ مِن شَيْءٍ فَحُكْمُهُ إِلَى اللَّهِ ۚ ذَٰلِكُمُ اللَّهُ رَبِّي عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَإِلَيْهِ أُنِيبُ</span><a class="vn" href="/quran/42/10" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.95482"/><p id="103.1O5NE">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَمِ اتَّخَذُوا مِنْ دُونِهِ أَوْلِيَاءَ فَاللَّهُ هُوَ الْوَلِيُّ وَهُوَ يُحْيِي الْمَوْتَى وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ (٩) وَمَا اخْتَلَفْتُمْ فِيهِ مِنْ شَيْءٍ فَحُكْمُهُ إِلَى اللَّهِ ذَلِكُمُ اللَّهُ رَبِّي عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَإِلَيْهِ أُنِيبُ (١٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: أم اتخذ هؤلاء المشركون بالله أولياء من دون الله يتولونهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاللَّهُ هُوَ الْوَلِيُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فالله هو وليّ أوليائه، وإياه فليتخذوا وليا لا الآلهة والأوثان، ولا ما لا يملك لهم ضرّا ولا نفعا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ يُحْيِي الْمَوْتَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: والله يحيي الموتى من بعد مماتهم، فيحشرهم يوم القيامة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: والله القادر على إحياء خلقه من بعد مماتهم وعلى غير ذلك، إنه ذو قدرة على كل شيء. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا اخْتَلَفْتُمْ فِيهِ مِنْ شَيْءٍ فَحُكْمُهُ إِلَى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وما اختلفتم أيها الناس فيه من شيء فتنازعتم بينكم، فحكمه إلى الله. يقول: فإن الله هو الذي يقضي بينكم ويفصل فيه الحكم. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا اخْتَلَفْتُمْ فِيهِ مِنْ شَيْءٍ فَحُكْمُهُ إِلَى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عمرو في حديثه: فهو يحكم فيه، وقال الحارث: فالله يحكم فيه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمُ اللَّهُ رَبِّي عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول لنبيه <span class="honorific"></span>: قل لهؤلاء المشركين بالله هذا الذي هذه الصفات صفاته ربي، لا آلهتكم التي تدعون من دونه، التي لا تقدر على شيء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في أموري، وإليه فوضت أسبابي، وبه وثقت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِلَيْهِ أُنِيبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وإليه أرجع في أموري وأتوب من ذنوبي.<p/><p id="109.BbCFe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:11" id="qr-tabari-42-11">فَاطِرُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۚ جَعَلَ لَكُم مِّنْ أَنفُسِكُمْ أَزْوَاجًا وَمِنَ الْأَنْعَامِ أَزْوَاجًا ۖ يَذْرَؤُكُمْ فِيهِ ۚ لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ ۖ وَهُوَ السَّمِيعُ الْبَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/42/11" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.Adf35"/><p id="103.lzPAl">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَاطِرُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ جَعَلَ لَكُمْ مِنْ أَنْفُسِكُمْ أَزْوَاجًا وَمِنَ الأنْعَامِ أَزْوَاجًا يَذْرَؤُكُمْ فِيهِ لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ وَهُوَ السَّمِيعُ الْبَصِيرُ (١١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاطِرُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، خالق السموات السبع والأرض. كما: <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاطِرُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: خالق. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَعَلَ لَكُمْ مِنْ أَنْفُسِكُمْ أَزْوَاجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: زوّجكم ربكم من أنفسكم أزواجا. وإنما قال جلّ ثناؤه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ أَنْفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه خلق حوّاء من ضلع آدم، فهو من الرجال. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الأنْعَامِ أَزْوَاجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول جلّ ثناؤه: وجعل لكم من الأنعام أزواجا من الضأن اثنين، ومن المعز اثنين، ومن الإبل اثنين، ومن البقر اثنين، ذكورا وإناثا، ومن كل جنس من ذلك. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَذْرَؤُكُمْ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: يخلقكم فيما جعل لكم من أزواجكم، ويعيشكم فيما جعل لكم من الأنعام. وقد اختلف أهل التأويل في معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَذْرَؤُكُمْ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في هذا الموضع، فقال بعضهم: معنى ذلك: يخلقكم فيه. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيع، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَذْرَؤُكُمْ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: نسل بعد نسل من الناس والأنعام. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن المثنى، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَذْرَؤُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يخلقكم. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا حكام، عن عنبسة، عن محمد بن عبد الرحمن، عن القاسم بن أبي بزّة، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَذْرَؤُكُمْ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: نسلا بعد نسل من الناس والأنعام. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن المثنى، قال: ثنا محمد بن جعفر، قال ثنا شعبة، عن منصور، أنه قال في هذه الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَذْرَؤُكُمْ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال يخلقكم. <br/>وقال آخرون: بل معناه: يعيشكم فيه. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَعَلَ لَكُمْ مِنْ أَنْفُسِكُمْ أَزْوَاجًا وَمِنَ الأنْعَامِ أَزْوَاجًا يَذْرَؤُكُمْ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: يجعل لكم فيه معيشة تعيشون بها. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عبد الأعلى، قال: ثنا محمد بن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَذْرَؤُكُمْ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يعيشكم فيه. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَذْرَؤُكُمْ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عيش من الله يعيشكم فيه. وهذان القولان وإن اختلفا في اللفظ من قائليهما فقد يحتمل توجيههما إلى معنى واحد، وهو أن يكون القائل في معناه يعيشكم فيه، أراد بقوله ذلك: يحييكم بعيشكم به كما يحيي من لم يخلق بتكوينه إياه، ونفخه الروح فيه حتى يعيش حيا. وقد بينت معنى ذرء الله الخلق فيما مضى بشواهده المغنية عن إعادته. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>فيه وجهان: أحدهما أن يكون معناه: ليس هو كشيء، وأدخل المثل في الكلام توكيدًا للكلام إذا اختلف اللفظ به وبالكاف، وهما بمعنى واحد، كما قيل: <br/>ما إن نديت بشيء أنت تكرهه <sup data-loc="11_1">(1)</sup> فأدخل على"ما" وهي حرف جحد"إن" وهي أيضًا حرف جحد، لاختلاف اللفظ بهما، وإن اتفق معناهما توكيدا للكلام، وكما قال أوس بن حجر: <br/>وَقَتْلَى كمِثْلِ جذُوعِ النَّخيلْ ... تَغَشَّاهُمُ مُسْبِلٌ مُنْهَمِرْ <sup data-loc="11_2">(2)</sup> <br/>ومعنى ذلك: كجذوع النخيل، وكما قال الآخر: <br/>سَعْدُ بْنُ زيد إذَا أبْصَرْتَ فَضْلَهُمُ ... ما إن كمِثْلِهِمِ فِي النَّاسِ مِنْ أحَدٍ <sup data-loc="11_3">(3)</sup> <br/>والآخر: أن يكون معناه: ليس مثل شيء، وتكون الكاف هي المدخلة في الكلام، كقول الراجز: <br/>* وَصَالِياتٍ كَكَما يُؤْثَفَيْنِ <sup data-loc="11_4">(4)</sup> فأدخل على الكاف كافا توكيدا للتشبيه، وكما قال الآخر: <br/>تَنْفِي الغَيادِيقُ عَلى الطَّرِيقِ ... قَلَّصَ عَنْ كَبَيْضَةٍ فِي نِيقِ <sup data-loc="11_5">(5)</sup> <br/>فأدخل الكاف مع"عن"، وقد بيَّنا هذا في موضع غير هذا المكان بشرح هو أبلغ من هذا الشرح، فلذلك تجوّزنا في البيان عنه في هذا الموضع. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ السَّمِيعُ الْبَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه واصفا نفسه بما هو به، وهو يعني نفسه: السميع لما تنطق به خلقه من قول، البصير لأعمالهم، لا يخفى عليه من ذلك شيء، ولا يعزب عنه علم شيء منه، وهو محيط بجميعه، محصٍ صغيره وكبيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتُجْزَى كُلُّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من خير أو شرّ.<p/><p id="109.4C93b"/><div class="footnotes"><span data-loc="11_1">(1)</span> هذا مصراع أول من بيت للنابغة الذبياني. وعجزه: * إذن فلا رفعت سوطي إلى يدي * <br/>(انظر مختار الشعر الجاهلي بشرح مصطفى السقا طبعة الحلبي) ورواية الشطر الأول فيه: * ما قلت من سييء مما أتيت به * <br/>قال شارحه: يقول: إذا كنت قلت هذا الذي بلغك، فشلت يدي حتى لا أطيق رفع السوط على خفته. وروى في اللسان والتاج كرواية المؤلف، قال الزبيدي: يقال: ما نديني من فلان شيء أكرهه، أي ما بلني ولا أصابني. وما نديت له كفى بشر وما نديت بشيء. <br/>ومحل الشاهد في البيت عند المؤلف قوله" ما إن" حيث أدخل حرف النفي" ما" على حرف النفي" إن" لاختلاف لفظهما، توكيدا للكلام. وهو نظير إدخال كاف التشبيه، على كلمة" مثل" التي تفيد التشبيه، في قوله تعالى (ليس كمثله شيء) ، لتوكيد الكلام؛ لاختلاف اللفظين. <br/><span data-loc="11_2">(2)</span> وهذا الشاهد من كلام أوس بن حجر التميمي، وهو شاعر جاهلي مشهور، شاهد كالشاهد السابق، أدل فيه أداة التشبيه" الكاف" على أختها في المعنى" مثل" لاختلاف لفظهما، توكيدا للكلام، وهو نظير" ما" في قوله تعالى: (ليس كمثله شيء) . <br/><span data-loc="11_3">(3)</span> لم أقف على قائل هذا البيت. وقد استشهد به المؤلف على إدخال أداتي التشبيه (الكاف، ومثل) معا على شيء واحد، فهو في معنى الشاهدين قبله. <br/><span data-loc="11_4">(4)</span> هذا بيت من عدة أبيات من مشطور الرجز، ينسبان على خطام المجاشعي، ونسبهما الجوهري في الصحاح، والصقلي في شرحه لأبيات الإيضاح للفارسي، إلى هميان بن قحافة. وبيت الشاهد آخرها بيتا. (انظر الأبيات في هامش صفحة ٢٨٢ من الجزء الأول من سر صناعة الإعراب لابن جنى طبعة شركة مصطفى البابي الحبي وأولاده) وفيه: الصاليات: الأثافي التي توضع عليها القدور وقد صليت النار حتى اسودت. ويؤثفين: يجعلن أثافي للقدر، وهي جمع أثفية، يقال أثفى القدر يثفيها: جعل لها أثافي. ومحل الشاهد قوله" كما" فإن الكاف الأولى حرف، والثانية اسم بمعنى مثل. والمعنى: لم يبق إلا حجارة منصوبة كمثل الأثافي. واستشهد به المؤلف على دخول الكاف على الكاف لتوكيد الكلام. <br/><span data-loc="11_5">(5)</span> لم أقف على قائل البيت. ولم يتضح لي معناه تماما، ولعل فيه تحريفا من الناسخ. وموضع الشاهد فيه واضح، وهو دخول" عن" على الكاف في قوله"كبيضة" فإما أن تكون الكاف زائدة، أي عن بيضة، وإما أن تكون الكاف اسما بمعنى مثل في محل جر. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:12" id="qr-tabari-42-12">لَهُ مَقَالِيدُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۖ يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَن يَشَاءُ وَيَقْدِرُ ۚ إِنَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/42/12" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.Cfaff"/><p id="103.K6aw2">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿لَهُ مَقَالِيدُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَنْ يَشَاءُ وَيَقْدِرُ إِنَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ (١٢) ﴾ <br/>يعني تعالى ذكره بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ مَقَالِيدُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> : له مفاتيح خزائن السموات والأرض وبيده مغاليق الخير والشر ومفاتيحها، فما يفتح من رحمة فلا ممسك لها، وما يمسك فلا مرسل له من بعده. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ مَقَالِيدُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مفاتيح بالفارسية. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عبد الأعلى، قال: ثنا محمد بن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ مَقَالِيدُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مفاتيح السموات والأرض. وعن الحسن بمثل ذلك. <br/>ثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ مَقَالِيدُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: خزائن السموات والأرض. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَنْ يَشَاءُ وَيَقْدِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: يوسع رزقه وفضله على من يشاء من خلقه، ويبسط له، ويكثر ماله ويغنيه. ويقدر: يقول: ويقتر على من يشاء منهم فيضيقه ويفقره. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إن الله تبارك وتعالى بكل ما يفعل من توسيعه على من يوسع، وتقتيره على من يقتر، ومن الذي يُصلحه البسط عليه في الرزق، ويفسده من خلقه، والذي يصلحه التقتير عليه ويفسده، وغير ذلك من الأمور، ذو علم لا يخفى عليه موضع البسط والتقتير وغيره، من صلاح تدبير خلقه. <br/>يقول تعالى ذكره: فإلى من له مقاليد السموات والأرض الذي صفته ما وصفت لكم في هذه الآيات أيها الناس فارغبوا، وإياه فاعبدوا مخلصين له الدين لا الأوثان والآلهة والأصنام، التي لا تملك لكم ضرّا ولا نفعا.<p/><p id="109.f27A6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:13" id="qr-tabari-42-13">شَرَعَ لَكُم مِّنَ الدِّينِ مَا وَصَّىٰ بِهِ نُوحًا وَالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ وَمَا وَصَّيْنَا بِهِ إِبْرَاهِيمَ وَمُوسَىٰ وَعِيسَىٰ ۖ أَنْ أَقِيمُوا الدِّينَ وَلَا تَتَفَرَّقُوا فِيهِ ۚ كَبُرَ عَلَى الْمُشْرِكِينَ مَا تَدْعُوهُمْ إِلَيْهِ ۚ اللَّهُ يَجْتَبِي إِلَيْهِ مَن يَشَاءُ وَيَهْدِي إِلَيْهِ مَن يُنِيبُ</span><a class="vn" href="/quran/42/13" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.0EBc8"/><p id="103.QN9L5">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿شَرَعَ لَكُمْ مِنَ الدِّينِ مَا وَصَّى بِهِ نُوحًا وَالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ وَمَا وَصَّيْنَا بِهِ إِبْرَاهِيمَ وَمُوسَى وَعِيسَى أَنْ أَقِيمُوا الدِّينَ وَلا تَتَفَرَّقُوا فِيهِ كَبُرَ عَلَى الْمُشْرِكِينَ مَا تَدْعُوهُمْ إِلَيْهِ اللَّهُ يَجْتَبِي إِلَيْهِ مَنْ يَشَاءُ وَيَهْدِي إِلَيْهِ مَنْ يُنِيبُ (١٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَرَعَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ربكم أيها الناس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الدِّينِ مَا وَصَّى بِهِ نُوحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أن يعمله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: وشرع لكم من الدين الذي أوحينا إليك يا محمد، فأمرناك به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا وَصَّيْنَا بِهِ إِبْرَاهِيمَ وَمُوسَى وَعِيسَى أَنْ أَقِيمُوا الدِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: شرع لكم من الدين، أن أقيموا الدين"فأن" إذ كان ذلك معنى الكلام، في موضع نصب على الترجمة بها عن"ما" التي في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا وَصَّى بِهِ نُوحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . ويجوز أن تكون في موضع خفض ردّا على الهاء التي في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وتفسيرا عنها، فيكون معنى الكلام حينئذ: شرع لكم من الدين ما وصى به نوحا، أن أقيموا الدين ولا تتفرّقوا فيه. وجائز أن تكون في موضع رفع على الاستئناف، فيكون معنى الكلام حينئذ: شرع لكم من الدين ما وصى به، وهو أن أقيموا الدين. وإذ كان معنى الكلام ما وصفت، فمعلوم أن الذي أوصى به جميع هؤلاء الأنبياء وصية واحدة، وهي إقامة الدين الحق، ولا تتفرقوا فيه. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا وَصَّى بِهِ نُوحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ما أوصاك به وأنبيائه، كلهم دين واحد. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَرَعَ لَكُمْ مِنَ الدِّينِ مَا وَصَّى بِهِ نُوحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو الدين كله. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَرَعَ لَكُمْ مِنَ الدِّينِ مَا وَصَّى بِهِ نُوحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بعث نوح حين بعث بالشريعة بتحليل الحلال، وتحريم الحرام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا وَصَّيْنَا بِهِ إِبْرَاهِيمَ وَمُوسَى وَعِيسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَرَعَ لَكُمْ مِنَ الدِّينِ مَا وَصَّى بِهِ نُوحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الحلال والحرام. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَرَعَ لَكُمْ مِنَ الدِّينِ مَا وَصَّى بِهِ نُوحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> .... إلى آخر الآية، قال: حسبك ما قيل لك. <br/>وعنى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ أَقِيمُوا الدِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أن اعملوا به على ما شرع لكم وفرض، كما قد بينا فيما مضى قبل في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَقِيمُوا الصَّلاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ أَقِيمُوا الدِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: اعملوا به. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَتَفَرَّقُوا فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ولا تختلفوا في الدين الذي أمرتم بالقيام به، كما اختلف الأحزاب من قبلكم. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَتَفَرَّقُوا فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تعلموا أن الفرقة هلكة، وأن الجماعة ثقة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَبُرَ عَلَى الْمُشْرِكِينَ مَا تَدْعُوهُمْ إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: كبر على المشركين بالله من قومك يا محمد ما تدعوهم إليه من إخلاص العبادة لله، وإفراده بالألوهية والبراءة مما سواه من الآلهة والأنداد. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة (كَبُرَ عَلَى الْمُشْرِكِينَ مَا تَدْعُوهُمْ إِلَيْهِ) قال: أنكرها المشركون، وكبر عليهم شهادة أن لا إله إلا الله، فصادمها إبليس وجنوده، فأبى الله تبارك وتعالى إلا أن يمضيها وينصرها ويفلجها ويظهرها على من ناوأها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ يَجْتَبِي إِلَيْهِ مَنْ يَشَاءُ وَيَهْدِي إِلَيْهِ مَنْ يُنِيبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: الله يصطفي إليه من يشاء من خلقه، ويختار لنفسه، وولايته من أحبّ. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ يَجْتَبِي إِلَيْهِ مَنْ يَشَاءُ وَيَهْدِي إِلَيْهِ مَنْ يُنِيبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ويوفق للعمل بطاعته، واتباع ما بعث به نبيه عليه الصلاة والسلام من الحق من أقبل إلى طاعته، وراجع التوبة من معاصيه. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَهْدِي إِلَيْهِ مَنْ يُنِيبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> : من يقبل إلى طاعة الله.<p/><p id="109.6b7dD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:14" id="qr-tabari-42-14">وَمَا تَفَرَّقُوا إِلَّا مِن بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ الْعِلْمُ بَغْيًا بَيْنَهُمْ ۚ وَلَوْلَا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِن رَّبِّكَ إِلَىٰ أَجَلٍ مُّسَمًّى لَّقُضِيَ بَيْنَهُمْ ۚ وَإِنَّ الَّذِينَ أُورِثُوا الْكِتَابَ مِن بَعْدِهِمْ لَفِي شَكٍّ مِّنْهُ مُرِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/42/14" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.69918"/><p id="103.zXkGM">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمَا تَفَرَّقُوا إِلا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ الْعِلْمُ بَغْيًا بَيْنَهُمْ وَلَوْلا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِنْ رَبِّكَ إِلَى أَجَلٍ مُسَمًّى لَقُضِيَ بَيْنَهُمْ وَإِنَّ الَّذِينَ أُورِثُوا الْكِتَابَ مِنْ بَعْدِهِمْ لَفِي شَكٍّ مِنْهُ مُرِيبٍ (١٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وما تفرّق المشركون بالله في أديانهم فصاروا أحزابا، إلا من بعد ما جاءهم العلم، بأن الذي أمرهم الله به، وبعث به نوحا، هو إقامة الدين الحقّ، وأن لا تتفرّقوا فيه. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَفَرَّقُوا إِلا مِنْ بَعْدِ مَا جَاءَهُمُ الْعِلْمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال: إياكم والفرقة فإنها هلكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَغْيًا بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: بغيا من بعضكم على بعض وحسدا وعداوة على طلب الدنيا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِنْ رَبِّكَ إِلَى أَجَلٍ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول جلّ ثناؤه: ولولا قول سبق يا محمد من ربك لا يعاجلهم بالعذاب، ولكنه أخر ذلك إلى أجل مسمى، وذلك الأجل المسمى فيما ذُكر: يوم القيامة. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِنْ رَبِّكَ إِلَى أَجَلٍ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يوم القيامة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقُضِيَ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: لفرغ ربك من الحكم بين هؤلاء المختلفين في الحق الذي بعث به نبيه نوحا من بعد علمهم به، بإهلاكه أهل الباطل منهم، وإظهاره أهل الحقّ عليهم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ الَّذِينَ أُورِثُوا الْكِتَابَ مِنْ بَعْدِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وإن الذين أتاهم الله من بعد هؤلاء المختلفين في الحقّ كتابه التوراة والإنجيل. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَفِي شَكٍّ مِنْهُ مُرِيبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لفي شكّ من الدين الذين وصّى الله به نوحا، وأوحاه إليك يا محمد، وأمركما بإقامته مريب. <br/>وبنحو الذي قلنا في معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ الَّذِينَ أُورِثُوا الْكِتَابَ مِنْ بَعْدِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ الَّذِينَ أُورِثُوا الْكِتَابَ مِنْ بَعْدِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: اليهود والنصارى.<p/><p id="109.06786"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:15" id="qr-tabari-42-15">فَلِذَٰلِكَ فَادْعُ ۖ وَاسْتَقِمْ كَمَا أُمِرْتَ ۖ وَلَا تَتَّبِعْ أَهْوَاءَهُمْ ۖ وَقُلْ آمَنتُ بِمَا أَنزَلَ اللَّهُ مِن كِتَابٍ ۖ وَأُمِرْتُ لِأَعْدِلَ بَيْنَكُمُ ۖ اللَّهُ رَبُّنَا وَرَبُّكُمْ ۖ لَنَا أَعْمَالُنَا وَلَكُمْ أَعْمَالُكُمْ ۖ لَا حُجَّةَ بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمُ ۖ اللَّهُ يَجْمَعُ بَيْنَنَا ۖ وَإِلَيْهِ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/42/15" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.8a1aC"/><p id="103.gy5RP">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَلِذَلِكَ فَادْعُ وَاسْتَقِمْ كَمَا أُمِرْتَ وَلا تَتَّبِعْ أَهْوَاءَهُمْ وَقُلْ آمَنْتُ بِمَا أَنزلَ اللَّهُ مِنْ كِتَابٍ وَأُمِرْتُ لأعْدِلَ بَيْنَكُمُ اللَّهُ رَبُّنَا وَرَبُّكُمْ لَنَا أَعْمَالُنَا وَلَكُمْ أَعْمَالُكُمْ لا حُجَّةَ بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمُ اللَّهُ يَجْمَعُ بَيْنَنَا وَإِلَيْهِ الْمَصِيرُ (١٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: فإلى ذلك الدين الذي شَرَع لكم، ووصّى به نوحا، وأوحاه إليك يا محمد، فادع عباد الله، واستقم على العمل به، ولا تزغ عنه، واثبت عليه كما أمرك ربك بالاستقامة. وقيل: فلذلك فادع، والمعنى: فإلى ذلك، فوضعت اللام موضع إلى، كما قيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأَنَّ رَبَّكَ أَوْحَى لَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد بيَّنا ذلك في غير موضع من كتابنا هذا. <br/>وكان بعض أهل العربية يوجه معنى ذلك، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلِذَلِكَ فَادْعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى معنى هذا، ويقول: معنى الكلام: فإلى هذا القرآن فادع واستقم. والذي قال من هذا القول قريب المعنى مما قلناه، غير أن الذي قلنا في ذلك أولى بتأويل الكلام، لأنه في سياق خبر الله جلّ ثناؤه عما شرع لكم من الدين لنبيه محمد <span class="honorific"></span> بإقامته، ولم يأت من الكلام ما يدلّ على انصرافه عنه إلى غيره. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَتَّبِعْ أَهْوَاءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ولا تتبع يا محمد أهواء الذين شكُّوا في الحقّ الذي شرعه الله لكم من الذين أورثوا الكتاب من بعد القرون الماضية قبلهم، فتشك فيه، كالذي شكوا فيه. <br/>يقول تعالى ذكره: وقل لهم يا محمد: صدّقت بما أنزل الله من كتاب كائنا ما كان ذلك الكتاب، توراة كان أو إنجيلا أو زبورا أو صحف إبراهيم، لا أكذب بشيء من ذلك تكذيبكم ببعضه معشر الأحزاب، وتصديقكم ببعض. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُمِرْتُ لأعْدِلَ بَيْنَكُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وقل لهم يا محمد: وأمرني ربي أن أعدل بينكم معشر الأحزاب، فأسير فيكم جميعا بالحق الذي أمرني به وبعثني بالدعاء إليه. <br/>كالذي:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُمِرْتُ لأعْدِلَ بَيْنَكُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أمر نبي الله <span class="honorific"></span> أن يعدل، فعدل حتى مات صلوات الله وسلامه عليه. والعدل ميزان الله في الأرض، به يأخذ للمظلوم من الظالم، وللضعيف من الشديد، وبالعدل يصدّق الله الصادق، ويكذّب الكاذب، وبالعدل يردّ المعتدي ويوبخه. <br/>ذكر لنا أن نبي الله داود <span class="honorific"></span>: كان يقول: ثلاث من كن فيه أعجبني جدا: القصد في الفاقة والغنى، والعدل في الرضا والغضب، والخشية في السر والعلانية؛ وثلاث من كن فيه أهلكه: شح مطاع، وهوى متبع، وإعجاب المرء بنفسه. وأربع من أعطيهن فقد أعطي خير الدنيا والآخرة: لسان ذاكر، وقلب شاكر، وبدن صابر، وزوجة مؤمنة. <br/>واختلف أهل العربية في معنى اللام التي في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُمِرْتُ لأعْدِلَ بَيْنَكُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعض نحويي البصرة: معناها: كي، وأمرت كي أعدل؛ وقال غيره: معنى الكلام: وأمرت بالعدل، والأمر واقع على ما بعده، وليست اللام التي في لأعدل بشرط؛ قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُمِرْتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> تقع على"أن" وعلى"كي" واللام أمرت أن أعبد، وكي أعبد، ولأعبد. قال: وكذلك كلّ من طالب الاستقبال، ففيه هذه الأوجه الثلاثة. <br/>والصواب من القول في ذلك عندي أن الأمر عامل في معنى لأعدل، لأن معناه: وأمرت بالعدل بينكم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ رَبُّنَا وَرَبُّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: الله مالكنا ومالككم معشر الأحزاب ما أهل الكتابين التوراة والإنجيل. <br/>يقول: لنا ثواب ما اكتسبناه من الأعمال، ولكم ثواب ما اكتسبتم منها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا حُجَّةَ بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: لا خصومة بيننا وبينكم. كما: <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ والحارث، قال: ثنا الحسن، قال ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا حُجَّةَ بَيْنَنَا وَبَيْنَكُم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا خصومة. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قول الله عز وجل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا حُجَّةَ بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا خصومة بيننا وبينكم، وقرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُجَادِلُوا أَهْلَ الْكِتَابِ إِلا بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> .... إلى آخر الآية. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ يَجْمَعُ بَيْنَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: الله يجمع بيننا يوم القيامة، فيقضي بيننا بالحقّ فيما اختلفنا فيه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِلَيْهِ الْمَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وإليه المعاد والمرجع بعد مماتنا.<p/><p id="109.E76cE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:16" id="qr-tabari-42-16">وَالَّذِينَ يُحَاجُّونَ فِي اللَّهِ مِن بَعْدِ مَا اسْتُجِيبَ لَهُ حُجَّتُهُمْ دَاحِضَةٌ عِندَ رَبِّهِمْ وَعَلَيْهِمْ غَضَبٌ وَلَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/42/16" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.A1105"/><p id="103.19oEW">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَالَّذِينَ يُحَاجُّونَ فِي اللَّهِ مِنْ بَعْدِ مَا اسْتُجِيبَ لَهُ حُجَّتُهُمْ دَاحِضَةٌ عِنْدَ رَبِّهِمْ وَعَلَيْهِمْ غَضَبٌ وَلَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ (١٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: والذين يخاصمون في دين الله الذي ابتعث به نبيه محمدا <span class="honorific"></span> من بعد ما استجاب له الناس، فدخلوا فيه من الذين أورثوا الكتاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حُجَّتُهُمْ دَاحِضَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: خصومتهم التي يخاصمون فيه باطلة ذاهبة عند ربهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلَيْهِمْ غَضَبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وعليهم من الله غضب، ولهم في الآخرة عذاب شديد، وهو عذاب النار. <br/>وذكر أن هذه الآية نزلت في قوم من اليهود خاصموا أصحاب رسول الله <span class="honorific"></span> في دينهم، وطمعوا أن يصدوهم عنه، ويردوهم عن الإسلام إلى الكفر. <br/></p><p class="bold" id="103.BlB8a">* ذكر الرواية عمن ذكر ذلك عنه:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ يُحَاجُّونَ فِي اللَّهِ مِنْ بَعْدِ مَا اسْتُجِيبَ لَهُ حُجَّتُهُمْ دَاحِضَةٌ عِنْدَ رَبِّهِمْ وَعَلَيْهِمْ غَضَبٌ وَلَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هم أهل الكتاب كانوا يجادلون المسلمين، ويصدّونهم عن الهدى من بعد ما استجابوا لله. وقال: هم أهل الضلالة كان استجيب لهم على ضلالتهم، وهم يتربصون بأن تأتيهم الجاهلية. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ يُحَاجُّونَ فِي اللَّهِ مِنْ بَعْدِ مَا اسْتُجِيبَ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: طمع رجال بأن تعود الجاهلية. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن المثنى، قال: ثنا محمد بن جعفر، قال: ثنا شعبة، عن منصور، عن مجاهد، أنه قال في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ يُحَاجُّونَ فِي اللَّهِ مِنْ بَعْدِ مَا اسْتُجِيبَ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بعد ما دخل الناس في الإسلام. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ يُحَاجُّونَ فِي اللَّهِ مِنْ بَعْدِ مَا اسْتُجِيبَ لَهُ حُجَّتُهُمْ دَاحِضَةٌ عِنْدَ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هم اليهود والنصارى، قالوا: كتابنا قبل كتابكم، ونبينا قبل نبيكم، ونحن خير منكم. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ يُحَاجُّونَ فِي اللَّهِ مِنْ بَعْدِ مَا اسْتُجِيبَ لَهُ حُجَّتُهُمْ دَاحِضَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ..... الآية، قال: هم اليهود والنصارى حاجوا أصحاب نبي الله <span class="honorific"></span>، فقالوا: كتابنا قبل كتابكم، ونبينا قبل نبيكم، ونحن أولى بالله منكم. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ يُحَاجُّونَ فِي اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .... إلى آخر الآية، قال: نهاه عن الخصومة.<p/><p id="109.6A6e9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:17-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:17" id="qr-tabari-42-17">اللَّهُ الَّذِي أَنزَلَ الْكِتَابَ بِالْحَقِّ وَالْمِيزَانَ ۗ وَمَا يُدْرِيكَ لَعَلَّ السَّاعَةَ قَرِيبٌ</span><a class="vn" href="/quran/42/17" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="v" data-v="42:18" id="qr-tabari-42-18">يَسْتَعْجِلُ بِهَا الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِهَا ۖ وَالَّذِينَ آمَنُوا مُشْفِقُونَ مِنْهَا وَيَعْلَمُونَ أَنَّهَا الْحَقُّ ۗ أَلَا إِنَّ الَّذِينَ يُمَارُونَ فِي السَّاعَةِ لَفِي ضَلَالٍ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/42/18" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.A2bed"/><p id="103.69gZ7">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿اللَّهُ الَّذِي أَنزلَ الْكِتَابَ بِالْحَقِّ وَالْمِيزَانَ وَمَا يُدْرِيكَ لَعَلَّ السَّاعَةَ قَرِيبٌ (١٧) يَسْتَعْجِلُ بِهَا الَّذِينَ لا يُؤْمِنُونَ بِهَا وَالَّذِينَ آمَنُوا مُشْفِقُونَ مِنْهَا وَيَعْلَمُونَ أَنَّهَا الْحَقُّ أَلا إِنَّ الَّذِينَ يُمَارُونَ فِي السَّاعَةِ لَفِي ضَلالٍ بَعِيدٍ (١٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ الَّذِي أَنزلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هذا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكِتَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالْحَقِّ وَالْمِيزَانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وأنزل الميزان وهو العدل، ليقضي بين الناس بالإنصاف، ويحكم فيهم بحكم الله الذي أمر به في كتابه. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثنا الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنزلَ الْكِتَابَ بِالْحَقِّ وَالْمِيزَانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: العدل. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي أَنزلَ الْكِتَابَ بِالْحَقِّ وَالْمِيزَانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الميزان: العدل. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يُدْرِيكَ لَعَلَّ السَّاعَةَ قَرِيبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وأيّ شيء يدريك ويعلمك، لعل الساعة التي تقوم فيها القيامة قريب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْتَعْجِلُ بِهَا الَّذِينَ لا يُؤْمِنُونَ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> : يقول: يستعجلك يا محمد بمجيئها الذين لا يوقنون بمجيئها، ظنا منهم أنها غير جائية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ آمَنُوا مُشْفِقُونَ مِنْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: والذين صدّقوا بمجيئها، ووعد الله إياهم الحشر فيها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُشْفِقُونَ مِنْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وَجِلون من مجيئها، خائفون من قيامها، لأنهم لا يدرون ما الله فاعل بهم فيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَعْلَمُونَ أَنَّهَا الْحَقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ويوقنون أن مجيئها الحقّ اليقين، لا يمترون في مجيئها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلا إِنَّ الَّذِينَ يُمَارُونَ فِي السَّاعَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: ألا إن الذين يخاصمون في قيام الساعة ويجادلون فيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَفِي ضَلالٍ بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لفي جَور عن طريق الهدى، وزيغ عن سبيل الحقّ والرشاد، بعيد من الصواب.<p/><p id="109.0Ee76"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:19-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:19" id="qr-tabari-42-19">اللَّهُ لَطِيفٌ بِعِبَادِهِ يَرْزُقُ مَن يَشَاءُ ۖ وَهُوَ الْقَوِيُّ الْعَزِيزُ</span><a class="vn" href="/quran/42/19" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="v" data-v="42:20" id="qr-tabari-42-20">مَن كَانَ يُرِيدُ حَرْثَ الْآخِرَةِ نَزِدْ لَهُ فِي حَرْثِهِ ۖ وَمَن كَانَ يُرِيدُ حَرْثَ الدُّنْيَا نُؤْتِهِ مِنْهَا وَمَا لَهُ فِي الْآخِرَةِ مِن نَّصِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/42/20" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.eb9C8"/><p id="103.RaBg1">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿اللَّهُ لَطِيفٌ بِعِبَادِهِ يَرْزُقُ مَنْ يَشَاءُ وَهُوَ الْقَوِيُّ الْعَزِيزُ (١٩) مَنْ كَانَ يُرِيدُ حَرْثَ الآخِرَةِ نزدْ لَهُ فِي حَرْثِهِ وَمَنْ كَانَ يُرِيدُ حَرْثَ الدُّنْيَا نُؤْتِهِ مِنْهَا وَمَا لَهُ فِي الآخِرَةِ مِنْ نَصِيبٍ (٢٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: الله ذو لطف بعباده، يرزق من يشاء فيوسع عليه ويقتر على من يشاء منهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الْقَوِيُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي لا يغلبه ذو أيد لشدته، ولا يمتنع عليه إذا أراد عقابه بقدرته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العَزِيزُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في انتقامه إذا انتقم من أهل معاصيه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ كَانَ يُرِيدُ حَرْثَ الآخِرَةِ نزدْ لَهُ فِي حَرْثِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: من كان يريد بعمله الآخرة نزد له في حرثه: يقول: نزد له في عمله الحسن، فنجعل له بالواحدة عشرا، إلى ما شاء ربنا من الزيادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ كَانَ يُرِيدُ حَرْثَ الدُّنْيَا نُؤْتِهِ مِنْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ومن كان يريد بعمله الدنيا ولها يسعى لا للآخرة، نؤته منها ما قسمنا له منها. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ كَانَ يُرِيدُ حَرْثَ الآخِرَةِ نزدْ لَهُ فِي حَرْثِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا لَهُ فِي الآخِرَةِ مِنْ نَصِيبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يقول: من كان إنما يعمل للدنيا نؤته منها. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ كَانَ يُرِيدُ حَرْثَ الآخِرَةِ نزدْ لَهُ فِي حَرْثِهِ وَمَنْ كَانَ يُرِيدُ حَرْثَ الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> .... الآية، يقول: من آثر دنياه على آخرته لم نجعل له نصيبا في الآخرة إلا النار، ولم نزده بذلك من الدنيا شيئا إلا رزقا قد فرغ منه وقسم له. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ كَانَ يُرِيدُ حَرْثَ الآخِرَةِ نزدْ لَهُ فِي حَرْثِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: من كان يريد الآخرة وعملها نزد له في عمله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ كَانَ يُرِيدُ حَرْثَ الدُّنْيَا نُؤْتِهِ مِنْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى آخر الآية، قال: من أراد الدنيا وعملها آتيناه منها، ولم نجعل له في الآخرة من نصيب، الحرث العمل، من عمل للآخرة أعطاه الله، ومن عمل للدنيا أعطاه الله. <br/> ⁕ حدثني محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ كَانَ يُرِيدُ حَرْثَ الآخِرَةِ نزدْ لَهُ فِي حَرْثِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: من كان يريد عمل الآخرة نزد له في عمله. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا لَهُ فِي الآخِرَةِ مِنْ نَصِيبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قال: للكافر عذاب أليم.<p/><p id="109.3EBeD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:21" id="qr-tabari-42-21">أَمْ لَهُمْ شُرَكَاءُ شَرَعُوا لَهُم مِّنَ الدِّينِ مَا لَمْ يَأْذَن بِهِ اللَّهُ ۚ وَلَوْلَا كَلِمَةُ الْفَصْلِ لَقُضِيَ بَيْنَهُمْ ۗ وَإِنَّ الظَّالِمِينَ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/42/21" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.4fb4e"/><p id="103.VoAEb">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَمْ لَهُمْ شُرَكَاءُ شَرَعُوا لَهُمْ مِنَ الدِّينِ مَا لَمْ يَأْذَنْ بِهِ اللَّهُ وَلَوْلا كَلِمَةُ الْفَصْلِ لَقُضِيَ بَيْنَهُمْ وَإِنَّ الظَّالِمِينَ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ (٢١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: أم لهؤلاء المشركين بالله شركاء في شركهم وضلالتهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَرَعُوا لَهُمْ مِنَ الدِّينِ مَا لَمْ يَأْذَنْ بِهِ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ابتدعوا لهم من الدين ما لم يبح الله لهم ابتداعه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلا كَلِمَةُ الْفَصْلِ لَقُضِيَ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: ولولا السابق من الله في أنه لا يعجل لهم العذاب في الدنيا، وأنه مضى من قيله إنهم مؤخرون بالعقوبة إلى قيام الساعة، لفرغ من الحكم بينكم وبينهم بتعجيله العذاب لهم في الدنيا، ولكن لهم في الآخرة من العذاب الأليم، كما قال جلّ ثناؤه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ الظَّالِمِينَ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وإن الكافرين بالله لهم يوم القيامة عذاب مؤلم مُوجع.</p><p id="109.E49de"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:22" id="qr-tabari-42-22">تَرَى الظَّالِمِينَ مُشْفِقِينَ مِمَّا كَسَبُوا وَهُوَ وَاقِعٌ بِهِمْ ۗ وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ فِي رَوْضَاتِ الْجَنَّاتِ ۖ لَهُم مَّا يَشَاءُونَ عِندَ رَبِّهِمْ ۚ ذَٰلِكَ هُوَ الْفَضْلُ الْكَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/42/22" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.D05F7"/><p id="103.4n2ZE">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿تَرَى الظَّالِمِينَ مُشْفِقِينَ مِمَّا كَسَبُوا وَهُوَ وَاقِعٌ بِهِمْ وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ فِي رَوْضَاتِ الْجَنَّاتِ لَهُمْ مَا يَشَاءُونَ عِنْدَ رَبِّهِمْ ذَلِكَ هُوَ الْفَضْلُ الْكَبِيرُ (٢٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: ترى يا محمد الكافرين بالله يوم القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُشْفِقِينَ مِمَّا كَسَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وَجِلين خائفين من عقاب الله على ما كسبوا في الدنيا من أعمالهم الخبيثة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ وَاقِعٌ بِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: والذين هم مشفقون منه من عذاب الله نازل بهم، وهم ذائقوه لا محالة. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ فِي رَوْضَاتِ الْجَنَّاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: والذين آمنوا بالله وأطاعوه فيما أمر ونهى في الدنيا في روضات البساتين في الآخرة. ويعني بالروضات: جمع روضة، وهي المكان الذي يكثر نبته، ولا تقول العرب لمواضع الأشجار رياض؛ ومنه قول أبي النجم. <br/>والنَّغضَ مِثْلَ الأجْرَبِ المُدَّجَّلِ ... حَدائِقَ الرَّوْضِ التي لَمْ تُحْلَلِ <sup data-loc="22_1">(1)</sup> <br/>يعني بالروض: جمع روضة. وإنما عنى جل ثناؤه بذلك: الخبر عما هم فيه من السرور والنعيم. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثنى أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ فِي رَوْضَاتِ الْجَنَّاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر الآية. قال في رياض الجنة ونعيمها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمْ مَا يَشَاءُونَ عِنْدَ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول للذين آمنوا وعملوا الصالحات عند ربهم في الآخرة ما تشتهيه أنفسهم، وتلذّه أعينهم، ذلك هوالفوز الكبير، يقول تعالى ذكره: هذا الذي أعطاهم الله من هذا النعيم، وهذه الكرامة في الآخرة: هو الفضل من الله عليهم، الكبير الذي يفضل كلّ نعيم وكرامة في الدنيا من بعض أهلها على بعض.<p/><p id="109.e1fAb"/><div class="footnotes"><span data-loc="22_1">(1)</span> هذان بيتان من مشطور الرجز، لأبي النجم الفضل بن قدامة العجلي والأرجوزة بتمامها في مجلة المجمع العلمي (مجلد ٨: ٤٧٢) وروى البيت الأول منهما وفسره ابن قتيبة في كتابه (المعاني الكبير، طبع الهند ٣٣٢ - ٣٣٣) والنغض من أسماء الظليم، لأنه يحرك رأسه إذا عدا. والمدجل: المهنوء بالقطران. وشبهه بالأجرب، لأنه قد أسن وذهب ريشه من أرفاغه. وفي (اللسان: دجل) : شدة طلي الجرب بالقطران. والمدجل: المهنوء بالقطران. ونغض برأسه ينغض نغضا: حركه. وإنما سمي الظليم نغضا، لأنه إذا عجل في مشيته ارتفع وانخفض. اهـ. والنغض منصوب بالفعل" راعت" في البيت قبله، أي راقبته ونظرت إليه. والحدائق: جمع حديقة، وهي القطعة من الزرع؛ وكل بستان كان عليه حائط فهو حديقة. وما لم يكن عليه حائط، لم يقل له حديقة. وقال الزجاج: الحدائق البساتين والشجر الملتف. وحدائق الروض: ما أعشب منه والتف. يقال: روضة بني فلان ما هي إلا حديقة. وإذا لم يكن فيها عشب فهي روضة (اللسان: حدق) ونصب قوله حدائق بقوله" تبقلت من أول التبقل" وهو بيت في أول الأرجوزة. والتي لم تحال: التي لم توطأ ولم ترعها الحيوانات، فيقل نبتها. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:23" id="qr-tabari-42-23">ذَٰلِكَ الَّذِي يُبَشِّرُ اللَّهُ عِبَادَهُ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ ۗ قُل لَّا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلَّا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَىٰ ۗ وَمَن يَقْتَرِفْ حَسَنَةً نَّزِدْ لَهُ فِيهَا حُسْنًا ۚ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ شَكُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/42/23" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.a44Ce"/><p id="103.10qZG">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿ذَلِكَ الَّذِي يُبَشِّرُ اللَّهُ عِبَادَهُ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى وَمَنْ يَقْتَرِفْ حَسَنَةً نزدْ لَهُ فِيهَا حُسْنًا إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ شَكُورٌ (٢٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: هذا الذي أخبرتكم أيها الناس أني أعددته للذين آمنوا وعملوا الصالحات في الآخرة من النعيم والكرامة، البشرى التي يبشر الله عباده الذين آمنوا به في الدنيا، وعملوا بطاعته فيها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: قل يا محمد للذين يمارونك في الساعة من مشركي قومك: لا أسألكم أيها القوم على دعايتكم إلى ما أدعوكم إليه من الحق الذي جئتكم به، والنصيحة التي أنصحكم ثوابا وجزاء، وعوضا من موالكم تعطوننيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>واختلف أهل التأويل في معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> . فقال بعضهم: معناه: إلا أن تودّوني في قرابتي منكم، وتصلوا رحمي بيني وبينكم. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا أبو كريب ويعقوب، قالا ثنا إسماعيل بن إبراهيم، عن داود بن أبي هند، عن الشعبي، عن ابن عباس، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لم يكن بطن من بطون قريش إلا وبين رسول الله <span class="honorific"></span> وبينهم قرابة، فقال:"قل لا أسألكم عليه أجرا أن تودّوني في القرابة التي بيني وبينكم". <br/> ⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا أبو أسامة، قال: ثنا شعبة، عن عبد الملك بن ميسرة عن طاوس، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: سئل عنها ابن عباس، فقال ابن جبير: هم قربى آل محمد، فقال ابن عباس: عجلت، إن رسول الله <span class="honorific"></span> لم يكن بطن من بطون قريش إلا وله فيهم قرابة، قال: فنزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال:"إلا القرابة التي بيني وبينكم أن تصلوها". <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان لرسول الله <span class="honorific"></span> قرابة في جميع قريش، فلما كذبوه وأبوا أن يبايعوه قال:"يا قوم إذا أبيتم أن تبايعوني فاحفظوا قرابتي فيكم لا يكن غيركم من العرب أولى بحفظي ونُصرتي منكم". <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني محمدا <span class="honorific"></span>، قال لقريش:"لا أسألكم من أموالكم شيئا، ولكن أسألكم أن لا تؤذوني لقرابة ما بيني وبينكم، فإنكم قومي وأحقّ من أطاعني وأجابني". <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا جرير، عن مغيرة، عن عكرمة، قال: إن النبي <span class="honorific"></span> كان واسطا من قريش، كان له في كلّ بطن من قريش نسب، فقال: ولا أسْألُكُمْ على ما أدْعُوكُمْ إلَيْهِ إلا أنْ تَحْفظُوني في قَرَابَتِي، قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى ". <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا هشيم، قال: أخبرنا حصين، عن أبي مالك، قال: كان رسول الله <span class="honorific"></span> واسط النسب من قريش، ليس حيّ من أحياء قريش إلا وقد ولدوه؛ قال: فقال الله عز وجل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> :"إلا أن تودّوني لقرابتي منكم وتحفظوني". <br/> ⁕ حدثنا أبو حصين عبد الله بن أحمد بن يونس، قال: ثنا عبثر، قال: ثنا حصين، عن أبي مالك في هذه الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان رسول الله <span class="honorific"></span> من بني هاشم وأمه من بني زهرة وأم أبيه من بني مخزوم، فقال:"احفظوني في قرابتي". <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا حرمي، قال: ثنا شعبة، قال: أخبرني عمارة، عن عكرمة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تعرفون قرابتي، وتصدّقونني بما جئت به، وتمنعوني. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> وإن الله تبارك وتعالى أمر محمدا <span class="honorific"></span> أن لا يسأل الناس على هذا القرآن أجرا إلا أن يصلوا ما بينه وبينهم من القرابة، وكلّ بطون قريش قد ولدته وبينه وبينهم قرابة. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أن تتبعوني، وتصدقوني وتصلوا رحمي. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، فى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لم يكن بطن من بطون قريش إلا لرسول الله <span class="honorific"></span> فيهم ولادة، فقال: قل لا أسألكم عليه أجرا إلا أن تودوني لقرابتي منكم. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني قريشا. يقول: إنما أنا رجل منكم، فأعينوني على عدويّ، واحفظوا قرابتي، وإن الذي جئتكم به لا أسألكم عليه أجرا إلا المودة في القربى، أن تودّوني لقرابتي، وتعينوني على عدويّ. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يقول: إلا أن تودّوني لقرابتي كما توادّون في قرابتكم وتواصلون بها، ليس هذا الذي جئت به يقطع ذلك عني، فلست أبتغي على الذي جئت به أجرا آخذه على ذلك منكم. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب قال: أخبرني سعيد بن أبي أيوب، عن عطاء بن دينار، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لا أسألكم على ما جئتكم به أجرا، إلا أن تودّوني في قرابتي منكم، وتمنعوني من الناس. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عبد الأعلى، قال: ثنا محمد بن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كل قريش كانت بينهم وبين رسول الله <span class="honorific"></span> قرابة، فقال: قل لا أسألكم عليه أجرا إلا أن تودوني بالقرابة التي بيني وبينكم. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: قل لمن تبعك من المؤمنين: لا أسألكم على ما جئتكم به أجرا إلا أن تودّوا قرابتي. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمارة، قال: ثنا إسماعيل بن أبان، قال: ثنا الصباح بن يحيى المريّ، عن السديّ، عن أبي الديلم قال: لما جيء بعليّ بن الحسين <span class="honorific"></span>ما أسيرا، فأقيم على درج دمشق، قام رجل من أهل الشام فقال: الحمد لله الذي قتلكم واستأصلكم، وقطع قربى الفتنة، فقال له عليّ بن الحسين <span class="honorific"></span>ما: أقرأت القرآن؟ قال: نعم، قال: أقرأت آل حم؟ قال: قرأت القرآن ولم أقرأ آل حم، قال: ما قرأت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ قال: وإنكم لأنتم هم؟ قال نعم. <br/> ⁕ حدثنا أبو كُرَيب قال: ثنا مالك بن إسماعيل، قال: ثنا عبد السلام، قال: ثنا يزيد بن أبي زياد، عن مقسم، عن ابن عباس، قال: قالت الأنصار: فعلنا وفعلنا، فكأنهم فخروا، قال ابن عباس، أو العباس، شكّ عبد السلام: لنا الفضل عليكم، فبلغ ذلك رسول الله <span class="honorific"></span>، فأتاهم في مجالسهم، فقال:"يا مَعْشَرَ الأنْصَارِ ألَمْ تَكُونُوا أذِلَّةً فأعَزَّكُمُ الله بِي؟ " قالوا: بلى يا رسول الله، قال: ألَمْ تَكُونُوا ضُلالا فَهَدَاكُمْ الله بِي؟ " قالوا: بلى يا رسول الله، قال:"أفلا تُجِيبُونِي؟ " قالوا: ما نقول يا رسول الله؟ قال:"ألا تقولون: ألَمْ يُخْرِجْكَ قَوْمُكَ فآوَيْناكَ، أوَلَمْ يُكَذِّبُوكَ فَصَدَّقْنَاكَ، أوَلَمْ يَخْذُلُوكَ فَنَصَرْنَاكَ؟ " قال: فما زال يقول حتى جثوا على الركب، وقالوا: أموالنا وما في أيدينا لله ولرسوله، قال: فنزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا مروان، عن يحيى بن كثير، عن أبي العالية، عن سعيد بن جُبير، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هي قُربى رسول الله <span class="honorific"></span>. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمارة الأسدي ومحمد بن خلف قالا ثنا عبيد الله قال: أخبرنا إسرائيل، عن أبي إسحاق قال: سألت عمرو بن شعيبٍ، عن قول الله عزّ وجلّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قُربى النبيّ <span class="honorific"></span>. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: قل لا أسألكم أيها الناس على ما جئتكم به أجرا إلا أن تودّدوا إلى الله، وتتقربوا بالعمل الصالح والطاعة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ بن داود ومحمد بن داود أخوه أيضًا قالا ثنا عاصم بن عليّ، قال: ثنا قزعة بن سويد، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، عن ابن عباس، عن النبي <span class="honorific"></span>:"قل لا أسألُكُمْ على ما أَتَيْتُكُمْ بِهِ مِنَ البَيِّنَاتِ والهُدَى أجْرًا إلا أنْ تَوَدَّدُوا الله وتَتَقَرَّبُوا إلَيْهِ بطاعَتِهِ". <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا محمد بن جعفر، قال: ثنا شعبة، عن منصور بن زاذان، عن الحسن أنه قال في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: القُربى إلى الله. <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا هشيم، قال: أخبرنا عوف، عن الحسن، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إلا التقرّب إلى الله، والتودّد إليه بالعمل الصالح. <br/>بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قال: قال الحسن: في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قل لا أسألكم على ما جئتكم به، وعلى هذا الكتاب أجرا، إلا المودّة في القربى، إلا أن تودّدوا إلى الله بما يقرّبكم إليه، وعمل بطاعته. <br/>قال بشر: قال يزيد: وحدثنيه يونس، عن الحسن، حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> إلا أن توددوا إلى الله فيما يقرّبكم إليه. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: إلا أن تصلوا قرابتكم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا أبو عامر، قال: ثنا قرة، عن عبد الله بن القاسم، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أمرت أن تصل قرابتك. <br/>وأولى الأقوال فى ذلك بالصواب، وأشبهها بظاهر التنزيل قول من قال: معناه: قل لا أسألكم عليه أجرا يا معشر قريش، إلا أن تودّوني في قرابتي منكم، وتصلوا الرحم التي بيني وبينكم. <br/>وإنما قلت: هذا التأويل أولى بتأويل الآية لدخول"في" في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ، ولو كان معنى ذلك على ما قاله من قال: إلا أن تودوا قرابتي، أو تقربوا إلى الله، لم يكن لدخول"في" في الكلام في هذا الموضع وجه معروف، ولكان التنزيل: إلا مودّة القُربى إن عُنِي به الأمر بمودّة قرابة رسول الله <span class="honorific"></span>، أو إلا المودّة بالقُرْبَى، أو ذا القربى إن عُنِي به التودّد والتقرب. وفي دخول"في" في الكلام أوضح الدليل على أن معناه: إلا مودّتي في قرابتي منكم، وأن الألف واللام فى المودّة أدخلتا بدلا من الإضافة، كما قيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ الْجَنَّةَ هِيَ الْمَأْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله:"إلا" في هذا الموضع استثناء منقطع. ومعنى الكلام: قل لا أسألكم عليه أجرا، لكني أسألكم المودّة في القُربى، فالمودّة منصوبة على المعنى الذي ذكرت. وقد كان بعض نحويي البصرة يقول: هي منصوبة بمضمر من الفعل، بمعنى: إلا أن أذكر مودّة قرابتي. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَقْتَرِفْ حَسَنَةً نزدْ لَهُ فِيهَا حُسْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ومن يعمل حسنة، وذلك أن يعمل عملا يطيع الله فيه من المؤمنين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نزدْ لَهُ فِيهَا حُسْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: نضاعف عمله ذلك الحسن، فنجعل له مكان الواحد عشرا إلى ما شئنا من الجزاء والثواب. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، في قول الله عز وجل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَقْتَرِفْ حَسَنَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يعمل حسنة. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَقْتَرِفْ حَسَنَةً نزدْ لَهُ فِيهَا حُسْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: من يعمل خيرا نزد له. الاقتراف: العمل. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ شَكُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: إن الله غفور لذنوب عباده، شكور لحسناتهم وطاعتهم إياه. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> للذنوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَكُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> للحسنات يضاعفها. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ شَكُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: غفر لهم الذنوب، وشكر لهم نعما هو أعطاهم إياها، وجعلها فيهم.<p/><p id="109.03bbb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:24" id="qr-tabari-42-24">أَمْ يَقُولُونَ افْتَرَىٰ عَلَى اللَّهِ كَذِبًا ۖ فَإِن يَشَإِ اللَّهُ يَخْتِمْ عَلَىٰ قَلْبِكَ ۗ وَيَمْحُ اللَّهُ الْبَاطِلَ وَيُحِقُّ الْحَقَّ بِكَلِمَاتِهِ ۚ إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/42/24" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.b2Afc"/><p id="103.4KJ93">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَمْ يَقُولُونَ افْتَرَى عَلَى اللَّهِ كَذِبًا فَإِنْ يَشَأِ اللَّهُ يَخْتِمْ عَلَى قَلْبِكَ وَيَمْحُ اللَّهُ الْبَاطِلَ وَيُحِقُّ الْحَقَّ بِكَلِمَاتِهِ إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ (٢٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: أم يقول هؤلاء المشركون بالله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">افْتَرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى اللَّهِ كَذِبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فجاء بهذا الذي يتلوه علينا اختلاقا من قبل نفسه. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ يَشَأِ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يا محمد يطبع على قلبك، فتنس هذا القرآن الذي أُنزل إليك. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ يَقُولُونَ افْتَرَى عَلَى اللَّهِ كَذِبًا فَإِنْ يَشَأِ اللَّهُ يَخْتِمْ عَلَى قَلْبِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فينسيك القرآن. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، فى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ يَشَأِ اللَّهُ يَخْتِمْ عَلَى قَلْبِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إن يشأ الله أنساك ما قد أتاك. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، في قول الله عزّ وجلّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ يَشَأِ اللَّهُ يَخْتِمْ عَلَى قَلْبِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يطبع. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَمْحُ اللَّهُ الْبَاطِلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ويذهب الله بالباطل فيمحقه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُحِقُّ الْحَقَّ بِكَلِمَاتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> التي أنزلها إليك يا محمد فيثبته. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَمْحُ اللَّهُ الْبَاطِلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>في موضع رفع بالابتداء، ولكنه حُذفت منه الواو في المصحف، كما حُذفت من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَنَدْعُ الزَّبَانِيَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَدْعُ الإنْسَانُ بِالشَّرِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وليس بجزم على العطف على يختم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إن الله ذو علم بما في صدور خلقه، وما تنطوي عليه ضمائرهم، لا يخفى عليه من أمورهم شيء، يقول لنبيه <span class="honorific"></span>: لو حدّثت نفسك أن تفتري على الله كذبا، لطبعت على قلبك، وأذهبت الذي أتيتك من وحيي، لأني أمحو الباطل فأذهبه، وأحقّ الحقّ، وإنما هذا إخبار من الله الكافرين به، الزاعمين أن محمدا افترى هذا القرآن من قبل نفسه، فأخبرهم أنه إن فعل لفعل به ما أخبر به في هذه الآية.<p/><p id="109.601D3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:25" id="qr-tabari-42-25">وَهُوَ الَّذِي يَقْبَلُ التَّوْبَةَ عَنْ عِبَادِهِ وَيَعْفُو عَنِ السَّيِّئَاتِ وَيَعْلَمُ مَا تَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/42/25" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.ad34e"/><p id="103.88Dva">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَهُوَ الَّذِي يَقْبَلُ التَّوْبَةَ عَنْ عِبَادِهِ وَيَعْفُو عَنِ السَّيِّئَاتِ وَيَعْلَمُ مَا تَفْعَلُونَ (٢٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: والله الذي يقبل مراجعة العبد إذا رجع إلى توحيد الله وطاعته من بعد كفره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَعْفُو عَنِ السَّيِّئَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ويعفو له أن يعاقبه على سيئاته من الأعمال، وهي معاصيه التي تاب منها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَعْلَمُ مَا تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اختلف القرّاء في قراءة ذلك، فقرأته عامة قرّاء المدينة والبصرة"يَفْعَلُونَ" بالياء، بمعنى: ويعلم ما يفعل عباده، وقرأته عامة قراء الكوفة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتاء على وجه الخطاب. <br/>والصواب من القول في ذلك عندي أنهما قراءتان مشهورتان في قراءة الأمصار متقاربتا المعنى، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب، غير أن الياء أعجب إلي، لأن الكلام من قبل ذلك جرى على الخبر، وذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي يَقْبَلُ التَّوْبَةَ عَنْ عِبَادِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويعني جلّ ثناؤه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَعْلَمُ مَا تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويعلم ربكم أيها الناس ما تفعلون من خير وشر، لا يخفى عليه من ذلك شيء، وهو مجازيكم على كل ذلك جزاءه، فاتقوا الله في أنفسكم، واحذروا أن تركبوا ما تستحقون به منه العقوبة. <br/> ⁕ حدثنا تميم بن المنتصر، قال: أخبرنا إسحاق بن يوسف، عن شريك عن إبراهيم بن مهاجر، عن إبراهيم النخعي، عن همام بن الحارث، قال: أتينا عبد الله نسأله عن هذه الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي يَقْبَلُ التَّوْبَةَ عَنْ عِبَادِهِ وَيَعْفُو عَنِ السَّيِّئَاتِ وَيَعْلَمُ مَا تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فوجدنا عنده أناسا أو رجالا يسألونه عن رجل أصاب من امرأة حراما، ثم تزوجها، فتلا هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي يَقْبَلُ التَّوْبَةَ عَنْ عِبَادِهِ وَيَعْفُو عَنِ السَّيِّئَاتِ وَيَعْلَمُ مَا تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="109.09f7e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:26" id="qr-tabari-42-26">وَيَسْتَجِيبُ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَيَزِيدُهُم مِّن فَضْلِهِ ۚ وَالْكَافِرُونَ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/42/26" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.1FfeB"/><p id="103.wyZWl">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَيَسْتَجِيبُ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَيَزِيدُهُمْ مِنْ فَضْلِهِ وَالْكَافِرُونَ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ (٢٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ويجيب الذين آمنوا بالله ورسوله، وعملوا بما أمرهم الله به، وانتهوا عما نهاهم عنه لبعضهم دعاء بعض. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا أبو كريب، قال: ثنا عثام، قال: ثنا الأعمش، عن شقيق بن سلمة، عن سلمة بن سبرة، قال: خطبنا معاذ، فقال: أنتم المؤمنون، وأنتم أهل الجنة، والله إني لأرجو أن من تصيبون من فارس والروم يدخلون الجنة، ذلك بأن أحدهم إذا عمل لأحدكم العمل قال: أحسنت رحمك الله، أحسنت غفر الله لك، ثم قرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَجِيبُ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَيَزِيدُهُمْ مِنْ فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَزِيدُهُمْ مِنْ فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ويزيد الذين آمنوا وعملوا الصالحات مع إجابته إياهم دعاءهم، وإعطائه إياهم مسألتهم من فضله على مسألتهم إياه، بأن يعطيهم ما لم يسألوه. وقيل: إن ذلك الفضل الذي ضمن جلّ ثناؤه أن يزيدهموه، هو أن يشفعهم في إخوان إخوانهم إذا هم شفعوا في إخوانهم، فشفعوا فيهم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا عبيد الله بن محمد الفريابي، قال: ثنا عمرو بن أبي سلمة، عن سعيد بن بشير، عن قتادة، عن إبراهيم النخعيّ في قول الله عزّ وجلّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَجِيبُ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يُشَفَّعُون في إخوانهم، ويزيدهم من فضله، قال: يشفعون في إخوان إخوانهم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْكَافِرُونَ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: والكافرون بالله لهم يوم القيامة عذاب شديد على كفرهم به. <br/>واختلف أهل العربية في معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَجِيبُ الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعضهم: أي استجاب فجعلهم هم الفاعلين، فالذين في قوله رفع والفعل لهم. وتأويل الكلام على هذا المذهب: واستجاب الذين آمنوا وعملوا الصالحات لربهم إلى الإيمان به، والعمل بطاعته إذا دعاهم إلى ذلك. <br/>وقال آخر منهم: بل معنى ذلك: ويجيب الذين آمنوا. وهذا القول يحتمل وجهين: أحدهما الرفع، بمعنى ويجيب الله الذين آمنوا. والآخر ما قاله صاحب القول الذي ذكرنا. <br/>وقال بعض نحوي الكوفة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَجِيبُ الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يكون"الَّذِينَ" في موضع نصب بمعنى: ويجيب الله الذين آمنوا. وقد جاء في التنزيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْتَجَابَ لَهُمْ رَبُّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى: فأجاب لهم ربهم، إلا أنك إذا قلت استجاب، أدخلت اللام في المفعول؛ وإذا قلت أجاب حذفت اللام، ويكون استجابهم بمعنى: استجاب لهم، كما قال جلّ ثناؤه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا كالوهم أو وزنوهم</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى والله أعلم: وإذا كالوا لهم، أو وزنوا لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُخْسِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . قال: ويكون"الَّذِينَ" في موضع رفع إن يجعل الفعل لهم، أي الذين آمنوا يستجيبون لله، ويزيدهم على إجابتهم، والتصديق به من فضله. وقد بيَّنا الصواب في ذلك من القول على ما تأوّله معاذ ومن ذكرنا قوله فيه.<p/><p id="109.dE8fc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:27" id="qr-tabari-42-27">وَلَوْ بَسَطَ اللَّهُ الرِّزْقَ لِعِبَادِهِ لَبَغَوْا فِي الْأَرْضِ وَلَٰكِن يُنَزِّلُ بِقَدَرٍ مَّا يَشَاءُ ۚ إِنَّهُ بِعِبَادِهِ خَبِيرٌ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/42/27" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.fDd5f"/><p id="103.k1MJ9">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَوْ بَسَطَ اللَّهُ الرِّزْقَ لِعِبَادِهِ لَبَغَوْا فِي الأرْضِ وَلَكِنْ يُنزلُ بِقَدَرٍ مَا يَشَاءُ إِنَّهُ بِعِبَادِهِ خَبِيرٌ بَصِيرٌ (٢٧) ﴾ <br/>ذكر أن هذه الآية نزلت من أجل قوم من أهل الفاقة من المسلمين تمنوا سعة الدنيا والغنى، فمال جلّ ثناؤه: ولو بسط الله الرزق لعباده، فوسعه وكثره عندهم لبغوا، فتجاوزوا الحدّ الذي حدّه الله لهم إلى غير الذي حدّه لهم في بلاده بركوبهم في الأرض ما حظره عليهم، ولكنه ينزل رزقهم بقدر لكفايتهم الذي يشاء منه. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال أبو هانئ: سمعت عمرو بن حريث وغيره يقولون: إنما أزلت هذه الآية في أصحاب الصُّفَّة (وَلَوْ بَسَطَ اللَّهُ الرِّزْقَ لِعِبَادِهِ لَبَغَوْا فِي الأرْضِ وَلَكِنْ يُنزلُ بِقَدَرٍ مَا يَشَاءُ) ذلك بأنهم قالوا: لو أن لنا، فتمنوا. <br/><p class="bold" id="103.vO7NM">* حدثنا محمد بن سنان القزاز، قال: ثنا أبو عبد الرحمن المقري، قال: ثنا حيوة، قال: أخبرني أبو هانئ، أنه سمع عمرو بن حريث يقول: إنما نزلت هذه الآية، ثم ذكر مثله.</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ بَسَطَ اللَّهُ الرِّزْقَ لِعِبَادِهِ لَبَغَوْا فِي الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية قال: كان يقال: خير الرزق ما لا يُطغيك ولا يُلهيك. <br/>وذُكر لنا أن نبيّ الله <span class="honorific"></span> قال:"أخْوَفُ ما أخافُ على أمَّتِي زَهْرَةُ الدُّنْيا وكَثْرَتُها". فقال له قاتل: يا نبيّ الله هل يأتي الخير بالشرّ؟ فقال النبيّ <span class="honorific"></span>: وهَلْ يَأتِي الخَيْرُ بالشَّرِّ؟ " فأنزل الله عليه عند ذلك، وكان إذا نزل عليه كرب <sup data-loc="27_1">(1)</sup> لذلك، وتربَّد وجهه، حتى إذا سرّي عن نبيّ الله <span class="honorific"></span> قال:"هَلْ يَأْتِي الخَيْرُ بالشَّرِّ" يقولها ثلاثا:"إنَّ الخَيْرَ لا يأتِي إلا بالخَيْرِ"، يقولها ثلاثا. وكان <span class="honorific"></span> وتر الكلام: ولكنه والله ما كان ربيع قط إلا أحبط أو ألمّ فأما عبد أعطاه الله مالا فوضعه فى سبيل الله التي افترض وارتضى، فذلك عبد أريد به خير، وعزم له على الخير، وأما عبد أعطاه الله مالا فوضعه في شهواته ولذّاته، وعدل عن حقّ الله عليه، فذلك عبد أريد به شرّ، وعزم له على شرّ". <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ بِعِبَادِهِ خَبِيرٌ بَصِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إن الله بما يصلح عباده ويفسدهم من غنى وفقر وسعة وإقتار، وغير ذلك من مصالحهم ومضارهم، ذو خبرة، وعلم، بصير بتدبيرهم، وصرفهم فيما فيه صلاحهم.<p/><p id="109.3B560"/><div class="footnotes"><span data-loc="27_1">(1)</span> في (اللسان: كرب) : وفي الحديث: كان إذا أتاه الوحي كرب له، أي أصابه الكرب فهو مكروب. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:28-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:28" id="qr-tabari-42-28">وَهُوَ الَّذِي يُنَزِّلُ الْغَيْثَ مِن بَعْدِ مَا قَنَطُوا وَيَنشُرُ رَحْمَتَهُ ۚ وَهُوَ الْوَلِيُّ الْحَمِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/42/28" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="v" data-v="42:29" id="qr-tabari-42-29">وَمِنْ آيَاتِهِ خَلْقُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَمَا بَثَّ فِيهِمَا مِن دَابَّةٍ ۚ وَهُوَ عَلَىٰ جَمْعِهِمْ إِذَا يَشَاءُ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/42/29" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.EcfE5"/><p id="103.x3WPL">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَهُوَ الَّذِي يُنزلُ الْغَيْثَ مِنْ بَعْدِ مَا قَنَطُوا وَيَنْشُرُ رَحْمَتَهُ وَهُوَ الْوَلِيُّ الْحَمِيدُ (٢٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: والله الذي ينزل المطر من السماء فيغيثكم به أيها الناس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ بَعْدِ مَا قَنَطُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: من بعد ما يئس من نزوله ومجيئه. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة: أنه قيل لعمر بن الخطاب <span class="honorific"></span>: أجدبت الأرض، وقنط الناس، قال: مطروا إذن. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ بَعْدِ مَا قَنَطُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يئسوا. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قال: ذكر لنا أن رجلا أتى عمر بن الخطاب <span class="honorific"></span>، فقال: يا أمير المؤمنين قحط المطر، وقنط الناس قال: مطرتم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي يُنزلُ الْغَيْثَ مِنْ بَعْدِ مَا قَنَطُوا وَيَنْشُرُ رَحْمَتَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الْوَلِيُّ الْحَمِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وهو الذي يليكم بإحسانه وفضله، الحميد بأياديه عندكم، ونعمه عليكم في خلقه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمِنْ آيَاتِهِ خَلْقُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ وَمَا بَثَّ فِيهِمَا مِنْ دَابَّةٍ وَهُوَ عَلَى جَمْعِهِمْ إِذَا يَشَاءُ قَدِيرٌ (٢٩) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ومن حججه عليكم أيها الناس أنه القادر على إحيائكم بعد فنائكم، وبعثكم من قبوركم من بعد بلائكم، خلقه السموات والأرض. وما بثّ فيهما من دابة، <br/>يعني وما فرّق في السموات والأرض من دابة. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا بَثَّ فِيهِمَا مِنْ دَابَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الناس والملائكة. <br/>يقول: وهو على جمع ما بث فيهما من دابة إذا شاء جمعه، ذو قدرة لا يتعذر عليه، كما لم يتعذر عليه خلقه وتفريقه، يقول تعالى ذكره: فكذلك هو القادر على جمع خلقه بحشر يوم القيامة بعد تفرق أوصالهم في القبور.<p/><p id="109.1D7fc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:30-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:30" id="qr-tabari-42-30">وَمَا أَصَابَكُم مِّن مُّصِيبَةٍ فَبِمَا كَسَبَتْ أَيْدِيكُمْ وَيَعْفُو عَن كَثِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/42/30" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="v" data-v="42:31" id="qr-tabari-42-31">وَمَا أَنتُم بِمُعْجِزِينَ فِي الْأَرْضِ ۖ وَمَا لَكُم مِّن دُونِ اللَّهِ مِن وَلِيٍّ وَلَا نَصِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/42/31" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.AD65c"/><p id="103.RaLdk">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمَا أَصَابَكُمْ مِنْ مُصِيبَةٍ فَبِمَا كَسَبَتْ أَيْدِيكُمْ وَيَعْفُو عَنْ كَثِيرٍ (٣٠) وَمَا أَنْتُمْ بِمُعْجِزِينَ فِي الأرْضِ وَمَا لَكُمْ مِنْ دُونِ اللَّهِ مِنْ وَلِيٍّ وَلا نَصِيرٍ (٣١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وما يصيبكم أيها الناس من مصيبة في الدنيا في أنفسكم وأهليكم وأموالكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبِمَا كَسَبَتْ أَيْدِيكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فإنما يصيبكم ذلك عقوبة من الله لكم بما اجترمتم من الآثام فيما بينكم وبين ربكم ويعفو لكم ربكم عن كثير من إجرامكم، فلا يعاقبكم بها. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يعقوب بن إبراهيم، قال: ثنا ابن علية، قال: ثنا أيوب، قال: قرأت في كتاب أبي قلابة، قال: نزلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ يَعْمَلْ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ خَيْرًا يَرَهُ وَمَنْ يَعْمَلْ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ شَرًّا يَرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأبو بكر <span class="honorific"></span> يأكل، فأمسك فقال: يا رسول الله إني لراء ما عملت من خير أو شر؟ فقال:"أرَأيْتَ ما رَأَيْتَ مِمَّا تَكْرَهُ فَهُوَ مِنْ مَثَاقِيلِ ذَرّ الشَّرّ، وَتَدَّخِر مَثاقِيلَ الخَيْرِ حتى تُعْطاهُ يَوْمَ القِيامَةِ"، قال: قال أبو إدريس: فأرى مصداقها في كتاب الله، قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أصابكم من مصيبة فبما كسبت أيديكم ويعفو عن كثير</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قال أبو جعفر: حدّث هذا الحديث الهيثم بن الربيع، فقال فيه أيوب عن أبي قلابة، عن أنس، أن أبا بكر <span class="honorific"></span> كان جالسا عند النبيّ <span class="honorific"></span>، فذكر الحديث، وهو غلط، والصواب عن أبي إدريس. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَصَابَكُمْ مِنْ مُصِيبَةٍ فَبِمَا كَسَبَتْ أَيْدِيكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> .... الآية"ذُكر لنا أن نبيّ الله <span class="honorific"></span> كان يقول:"لا يُصِيبُ ابْنُ آدَمَ خَدْش عُودٍ، ولا عَثْرَةُ قَدَم، ولا اخْتِلاجُ عِرْقٍ إلا بذَنْب، ومَا يَعْفُو عَنْهُ أكْثَرُ". <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَصَابَكُمْ مِنْ مُصِيبَةٍ فَبِمَا كَسَبَتْ أَيْدِيكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> .... الآية، قال: يعجل للمؤمنين عقوبتهم بذنوبهم ولا يؤاخذون بها في الآخرة. <br/>وقال آخرون: بل عنى بذلك: وما عوقبتم في الدنيا من عقوبة بحدّ حددتموه على ذنب استوجبتموه عليه فبما كسبت أيديكم يمول: فيما عملتم من معصية الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَعْفُو عَنْ كَثِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا يوجب عليكم فيها حدّا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن الحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَصَابَكُمْ مِنْ مُصِيبَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية، قال: هذا في الحدود. وقال قتادة: بلغنا أنه ما من رجل يصيبه عثرة قدم ولا خدش عود أو كذا وكذا إلا بذنب، أو يعفو، وما يعفو أكثر. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَنْتُمْ بِمُعْجِزِينَ فِي الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وما أنتم أيها الناس بمفيتي ربكم بأنفسكم إذا أراد عقوبتكم على ذنوبكم التي أذنبتموها، ومعصيتكم إياه التي ركبتموها هربا في الأرض، فمعجزيه، حتى لا يقدر عليكم، ولكنكم حيث كنتم في سلطانه وقبضته، جارية فيكم مشيئته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا لَكُمْ مِنْ دُونِ اللَّهِ مِنْ وَلِيٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يليكم بالدفاع عنكم إذا أراد عقوبتكم على معصيتكم إياه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا نَصِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ولا لكم من دونه نصير ينصركم إذا هو عاقبكم، فينتصر لكم منه، فاحذروا أيها الناس معاصيه، واتقوه أن تخالفوه فيما أمركم أو نهاكم، فإنه لا دافع لعقوبته عمن أحلها به.<p/><p id="109.4BFfB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:32-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:32" id="qr-tabari-42-32">وَمِنْ آيَاتِهِ الْجَوَارِ فِي الْبَحْرِ كَالْأَعْلَامِ</span><a class="vn" href="/quran/42/32" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="v" data-v="42:33" id="qr-tabari-42-33">إِن يَشَأْ يُسْكِنِ الرِّيحَ فَيَظْلَلْنَ رَوَاكِدَ عَلَىٰ ظَهْرِهِ ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّكُلِّ صَبَّارٍ شَكُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/42/33" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.dC780"/><p id="103.jdBVy">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمِنْ آيَاتِهِ الْجَوَارِي فِي الْبَحْرِ كَالأعْلامِ (٣٢) إِنْ يَشَأْ يُسْكِنِ الرِّيحَ فَيَظْلَلْنَ رَوَاكِدَ عَلَى ظَهْرِهِ إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَاتٍ لِكُلِّ صَبَّارٍ شَكُورٍ (٣٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ومن حجج الله أيها الناس عليكم بأنه القادر على كل ما يشاء، وأنه لا يتعذّر عليه فعل شيء أراده، السفن الجارية في البحر. والجواري: جمع جارية، وهي السائرة في البحر. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبى نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْجَوَارِي فِي الْبَحْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: السفن. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ آيَاتِهِ الْجَوَارِي فِي الْبَحْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الجواري: السفن. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَالأعْلامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يعني كالجبال: واحدها علم؛ ومنه قول الشاعر: <br/>..................... كَأَنَّه عَلَمٌ فِي رأسِه نَارُ <sup data-loc="32_34_1">(1)</sup> يعني: جَبَل. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَالأعْلامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كالجبال. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، قال: الأعلام: الجبال. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ يَشَأْ يُسْكِنِ الرِّيحَ فَيَظْلَلْنَ رَوَاكِدَ عَلَى ظَهْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إن يشأ الله الذي قد أجرى هذه السفن في البحر أن لا تجري فيه، أسكن الريح التي تجري بها فيه، فثبتن في موضع واحد، ووقفن على ظهر الماء لا تجري، فلا تتقدّم ولا تتأخر. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ آيَاتِهِ الْجَوَارِي فِي الْبَحْرِ كَالأعْلامِ إِنْ يَشَأْ يُسْكِنِ الرِّيحَ فَيَظْلَلْنَ رَوَاكِدَ عَلَى ظَهْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> سفن هذا البحر تجري بالريح فإذا أمسكت عنها الريح ركدت، قال الله عزّ وجلّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَاتٍ لِكُلِّ صَبَّارٍ شَكُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ يَشَأْ يُسْكِنِ الرِّيحَ فَيَظْلَلْنَ رَوَاكِدَ عَلَى ظَهْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تجري. <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَظْلَلْنَ رَوَاكِدَ عَلَى ظَهْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وقوفا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَاتٍ لِكُلِّ صَبَّارٍ شَكُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: إن في جري هذه الجواري في البحر بقُدرة الله لعظة وعبرة وحجة بينة على قُدرة الله على ما يشاء، لكل ذي صبر على طاعة الله، شكور لنعمه وأياديه عنده.<p/><p id="109.8a6B4"/><div class="footnotes"><span data-loc="32_34_1">(1)</span> هذا عجز بيت للخنساء بنت عمرو بن الشريد السلمي، من قصيدة ترثي بها أخاها صخرا (معاهد التنصيص للعباسي) وصدره. وإن صخرا لتأتم الهداة به <br/>وقد استشهد به المؤلف عند قوله تعالى: (وله الجوار المنشآت في البحر كالأعلام) على أن الأعلام في البيت جمع علم بالتحريك، وهو الجبل. وقد كان العرب يوقدون النار في أعالي الجبال، لهداية الغريب والجائع ونحوهما. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:34-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:34" id="qr-tabari-42-34">أَوْ يُوبِقْهُنَّ بِمَا كَسَبُوا وَيَعْفُ عَن كَثِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/42/34" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="v" data-v="42:35" id="qr-tabari-42-35">وَيَعْلَمَ الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آيَاتِنَا مَا لَهُم مِّن مَّحِيصٍ</span><a class="vn" href="/quran/42/35" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="v" data-v="42:36" id="qr-tabari-42-36">فَمَا أُوتِيتُم مِّن شَيْءٍ فَمَتَاعُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا ۖ وَمَا عِندَ اللَّهِ خَيْرٌ وَأَبْقَىٰ لِلَّذِينَ آمَنُوا وَعَلَىٰ رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/42/36" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.7EA0e"/><p id="103.p6VLM">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَوْ يُوبِقْهُنَّ بِمَا كَسَبُوا وَيَعْفُ عَنْ كَثِيرٍ (٣٤) وَيَعْلَمَ الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آيَاتِنَا مَا لَهُمْ مِنْ مَحِيصٍ (٣٥) فَمَا أُوتِيتُمْ مِنْ شَيْءٍ فَمَتَاعُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَمَا عِنْدَ اللَّهِ خَيْرٌ وَأَبْقَى لِلَّذِينَ آمَنُوا وَعَلَى رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ (٣٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: أو يوبق هذه الجواري في البحر بما كسبت ركبانها من الذنوب، واجترموا من الآثام، وجزم يوبقهنّ، عطفا على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسْكِنِ الرِّيحَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعنى الكلام إن يسكن الريح فيظللن رواكد على ظهره، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يُوبِقْهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويعني بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يُوبِقْهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أو يهلكهنّ بالغرق. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثنا معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يُوبِقْهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: يهلكهنّ. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يُوبِقْهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أو يهلكهنّ. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يُوبِقْهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يغرقهن بما كسبوا. <br/>وبنحو الذي قلنا في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا كَسَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يُوبِقْهُنَّ بِمَا كَسَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي بذنوب أهلها. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يُوبِقْهُنَّ بِمَا كَسَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بذنوب أهلها. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يُوبِقْهُنَّ بِمَا كَسَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يوبقهنّ بما كسبت أصحابهنّ. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَعْفُ عَنْ كَثِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ويصفح تعالى ذكره عن كثير من ذنوبكم فلا يعاقب عليها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَعْلَمَ الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آيَاتِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: ويعلم الذين يخاصمون رسوله محمدا <span class="honorific"></span> من المشركين في آياته وعبره وأدلته على توحيده. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة ذلك، فقرأته عامة قرّاء المدينة"وَيَعْلَمُ الَّذِينَ"رفعا على الاستئناف، كما قال في سورة براءة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَتُوبُ اللَّهُ عَلَى مَنْ يَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقرأته قرّاء الكوفة والبصرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَعْلَمَ الَّذِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نصبا كما قال في سورة آل عمران <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَعْلَمَ الصَّابِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> على الصرف؛ وكما قال النابغة: <br/>فإنْ يَهْلِكْ أبو قابُوسَ يَهْلِكْ ... رَبِيعُ النَّاسِ والشَّهْرُ الحَرَامُ وَنُمْسِكَ بَعْدَهُ بذنَاب عَيْشٍ ... أجَبِّ الظَّهْرِ لَهُ سَنامُ <sup data-loc="34_37_1">(1)</sup> <br/>والصواب من القول في ذلك أنهما قراءتان مشهورتان ولغتان معروفتان، متقاربتا المعنى، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا لَهُمْ مِنْ مَحِيصٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ما لهم من محيص من عقاب الله إذا عاقبهم على ذنوبهم، وكفرهم به، ولا لهم منه ملجأ. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط عن السديّ، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا لَهُمْ مِنْ مَحِيصٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> : ما لهم من ملجأ. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا أُوتِيتُمْ مِنْ شَيْءٍ فَمَتَاعُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: فما أعطيتم أيها الناس من شيء من رياش الدنيا من المال والبنين، فمتاع الحياة الدنيا، يقول تعالى ذكره: فهو متاع لكم تتمتعون به في الحياة الدنيا، وليس من دار الآخرة، ولا مما ينفعكم في معادكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا عِنْدَ اللَّهِ خَيْرٌ وَأَبْقَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: والذي عند الله لأهل طاعته والإيمان به في الآخرة، خير مما أوتيتموه في الدنيا من متاعها وأبقى، لأن ما أوتيتم في الدنيا فإنه نافد، وما عند الله من النعيم في جنانه لأهل طاعته باق غير نافذ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وما عند الله للذين آمنوا به، وعليه يتوكلون في أمورهم، وإليه يقومون في أسبابهم، وبه يثقون، خير وأبقى مما أوتيتموه من متاع الحياة الدنيا.<p/><p id="109.9D6e2"/><div class="footnotes"><span data-loc="34_37_1">(1)</span> البيتان للنابغة الذبياني من مقطوعة يخاطب بها عصام بن شهبرة الجرمي حاجب النعمان، ويسأله عما بلغه من مرضه (مختار الشعر الجاهلي بشرح مصطفى السقا ص ١٩١) وقوله:" ربيع الناس" جعل النعمان بمنزلة الربيع في الحصب، لكثرة عطائه، وهو موضع الأمن من كل مخافة لمستجير وغيره، مثل الشهر الحرام. و" أجب الظهر": لا سنام له. ويجوز في الظهر: الرفع والنصب والجر يقول: نبقى بعده في شدة من العيش وسوء حال. وذناب الشيء: ذنبه. والشاهد في البيتين في قوله" ونأخذ" فإنه يجوز فيه الرفع على الاستئناف، والنصب بتقدير" أن"، والجزم بالعطف على يهلك (فرائد القلائد للعيني) . وقال الفراء في معاني القرآن (الروقة ٢٩٢) وقوله" ويعف عن كثير ويعلم الذين": مردودة على الجزم إلا أنه صرف (النصف على الصرف مذهب للفراء في العطف على المجزوم كما في الآية، وفي المفعول معه، وفي خبر المبتدأ إذا كان ظرفا) قال: والجزم إذا صرف عنه معطوفه نصب، كقول الشاعر:" فإن يهلك ... " البيتين. والرفع جائز في المنصوب على الصرف. وقد قرأ بذلك قوم، فرفعوا ويعلم الذين يجادلون. ومثله مما استؤنف فرفع:" ويتوب الله من بعد ذلك على من يشاء" في براءة. ولو جزم" ويعلم" جازم كان مصيبا. اهـ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:37-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:37" id="qr-tabari-42-37">وَالَّذِينَ يَجْتَنِبُونَ كَبَائِرَ الْإِثْمِ وَالْفَوَاحِشَ وَإِذَا مَا غَضِبُوا هُمْ يَغْفِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/42/37" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="v" data-v="42:38" id="qr-tabari-42-38">وَالَّذِينَ اسْتَجَابُوا لِرَبِّهِمْ وَأَقَامُوا الصَّلَاةَ وَأَمْرُهُمْ شُورَىٰ بَيْنَهُمْ وَمِمَّا رَزَقْنَاهُمْ يُنفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/42/38" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.Cc6db"/><p id="103.ZeZOv">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَالَّذِينَ يَجْتَنِبُونَ كَبَائِرَ الإثْمِ وَالْفَوَاحِشَ وَإِذَا مَا غَضِبُوا هُمْ يَغْفِرُونَ (٣٧) وَالَّذِينَ اسْتَجَابُوا لِرَبِّهِمْ وَأَقَامُوا الصَّلاةَ وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ وَمِمَّا رَزَقْنَاهُمْ يُنْفِقُونَ (٣٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وما عند الله للذين آمنوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ يَجْتَنِبُونَ كَبَائِرَ الإثْمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وكبائر فواحش الإثم، قد بينَّا اختلاف أهل التأويل فيها وبينَّا الصواب من القول عندنا فيها فى سورة النساء، فأغنى ذلك عن إعادته ها هنا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْفَوَاحِشَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: إنها الزنى. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْفَوَاحِشَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الفواحش: الزنى. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَبَائِرَ الإثْمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأته عامة قرّاء المدينة على الجماع كذلك في النجم، وقرأته عامة قرّاء الكوفة"كبير الإثم" على التوحيد فيهما جميعا؛ وكأن من قرأ ذلك كذلك، عنى بكبير الإثم: الشرك، كما كان الفرّاء يقول: كأني أستحب لمن قرأ كبائر الإثم أن يخفض الفواحش، لتكون الكبائر مضافة إلى مجموع إذ كانت جمعا، وقال: ما سمعت أحدا من القرّاء خفض الفواحش. <br/>والصواب من القول في ذلك عندنا أنهما قراءتان قد قرأ بكل واحدة منهما علماء من القرّاء على تقارب معنييهما، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا مَا غَضِبُوا هُمْ يَغْفِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وإذا ما غضبوا على من اجترم إليهم جرما، هم يغفرون لمن أجرم إليهم ذنبه، ويصفحون عنه عقوبة ذنبه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ اسْتَجَابُوا لِرَبِّهِمْ وَأَقَامُوا الصَّلاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: والذين أجابوا لربهم حين دعاهم إلى توحيده، والإقرار بوحدانيته والبراءة من عبادة كل ما يعبد دونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقَامُوا الصَّلاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المفروضة بحدودها في أوقاتها. <br/>وكان ابن زيد يقول: عنى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ اسْتَجَابُوا لِرَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية الأنصار. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، وقرأ (وَالَّذِينَ يَجْتَنِبُونَ كَبَائِرَ الإثْمِ وَالْفَوَاحِشَ وَإِذَا مَا غَضِبُوا هُمْ يَغْفِرُونَ) قال: فبدأ بهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ اسْتَجَابُوا لِرَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الأنصار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقَامُوا الصَّلاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وليس فيهم رسول الله <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَمْرُهُمْ شُورَى بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ليس فيهم رسول الله <span class="honorific"></span> أيضا.<p/><p id="109.011DE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:39-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:39" id="qr-tabari-42-39">وَالَّذِينَ إِذَا أَصَابَهُمُ الْبَغْيُ هُمْ يَنتَصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/42/39" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="v" data-v="42:40" id="qr-tabari-42-40">وَجَزَاءُ سَيِّئَةٍ سَيِّئَةٌ مِّثْلُهَا ۖ فَمَنْ عَفَا وَأَصْلَحَ فَأَجْرُهُ عَلَى اللَّهِ ۚ إِنَّهُ لَا يُحِبُّ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/42/40" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.19f8E"/><p id="103.OeMqG">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَالَّذِينَ إِذَا أَصَابَهُمُ الْبَغْيُ هُمْ يَنْتَصِرُونَ (٣٩) وَجَزَاءُ سَيِّئَةٍ سَيِّئَةٌ مِثْلُهَا فَمَنْ عَفَا وَأَصْلَحَ فَأَجْرُهُ عَلَى اللَّهِ إِنَّهُ لا يُحِبُّ الظَّالِمِينَ (٤٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: والذين إذا بغى عليهم باغ، واعتدى عليهم هم ينتصرون. <br/>ثم اختلف أهل التأويل في الباغي الذي حمد تعالى ذكره، المنتصر منه بعد بغيه عليه، فقال بعضهم: هو المشرك إذا بغى على المسلم. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرني ابن وهب قال: قال ابن زيد: ذكر المهاجرين صنفين، صنفا عفا، وصنفا انتصر، وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ يَجْتَنِبُونَ كَبَائِرَ الإثْمِ وَالْفَوَاحِشَ وَإِذَا مَا غَضِبُوا هُمْ يَغْفِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فبدأ بهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ اسْتَجَابُوا لِرَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِمَّا رَزَقْنَاهُمْ يُنْفِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم الأنصار. ثم ذكر الصنف الثالث فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ إِذَا أَصَابَهُمُ الْبَغْيُ هُمْ يَنْتَصِرُون</span><span class="ve">﴾</span></span> من المشركين. <br/>وقال آخرون: بل هو كلّ باغ بغى فحمد المنتصر منه <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، فى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ إِذَا أَصَابَهُمُ الْبَغْيُ هُمْ يَنْتَصِرُون</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ينتصرون ممن بغى عليهم من غير أن يعتدوا. <br/>وهذا القول الثاني أولى في ذلك بالصواب، لأن الله لم يخصص من ذلك معنى دون معنى، بل حمد كلّ منتصر بحقّ ممن بغى عليه. <br/>فإن قال قائل: وما في الانتصار من المدح؟ قيل: إن في إقامة الظالم على سبيل الحقّ وعقوبته بما هو له أهل تقويما له، وفي ذلك أعظم المدح. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَزَاءُ سَيِّئَةٍ سَيِّئَةٌ مِثْلُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وقد بينا فيما مضى معنى ذلك، وأن معناه: وجزاء سيئة المسيء عقوبته بما أوجبه الله عليه، فهي وإن كانت عقوبة من الله أوجبها عليه، فهي مساءة له. والسيئة: إنما هي الفعلة من السوء، وذلك نظير قول الله عز وجل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ جَاءَ بِالسَّيِّئَةِ فَلا يُجْزَى إِلا مِثْلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد قيل: إن معنى ذلك: أن يجاب القائل الكلمة القزعة بمثلها. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يعقوب، قال: قال لي أبو بشر: سمعت. ابن أبي نجيح يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَزَاءُ سَيِّئَةٍ سَيِّئَةٌ مِثْلُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يقول أخزاه الله، فيقول: أخزاه الله. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَزَاءُ سَيِّئَةٍ سَيِّئَةٌ مِثْلُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إذا شتمك بشتمة فاشمته مثلها من غير أن تعتدي. <br/>وكان ابن زيد يقول في ذلك بما:- <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد في: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ إِذَا أَصَابَهُمُ الْبَغْيُ هُمْ يَنْتَصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من المشركين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَزَاءُ سَيِّئَةٍ سَيِّئَةٌ مِثْلُهَا فَمَنْ عَفَا وَأَصْلَحَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية، ليس أمركم أن تعفوا عنهم لأنه أحبهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَنِ انْتَصَرَ بَعْدَ ظُلْمِهِ فَأُولَئِكَ مَا عَلَيْهِمْ مِنْ سَبِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، ثم نسخ هذا كله وأمره بالجهاد. <br/>فعلى قول ابن زيد هذا تأويل الكلام: وجزاء سيئة من المشركين إليك، سيئة مثلها منكم إليهم، وإن عفوتم وأصلحتم في العفو، فأجركم في عفوكم عنهم إلى الله، إنه لا يحب الكافرين؛ وهذا على قوله كقول الله عز وجل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنِ اعْتَدَى عَلَيْكُمْ فَاعْتَدُوا عَلَيْهِ بِمِثْلِ مَا اعْتَدَى عَلَيْكُمْ وَاتَّقُوا اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وللذي قال من ذلك وجه. غير أن الصواب عندنا: أن تحمل الآية على الظاهر ما لم ينقله إلى الباطن ما يجب التسليم لها، ولم يثبت حجة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَزَاءُ سَيِّئَةٍ سَيِّئَةٌ مِثْلُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أنه مراد به المشركون دون المسلمين، ولا بأن هذه الآية منسوخة، فنسلم لها بأن ذلك كذلك. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ عَفَا وَأَصْلَحَ فَأَجْرُهُ عَلَى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جل ثناؤه: فمن عفا عمن أساء إليه إساءته إليه، فغفرها له، ولم يعاقبه بها، وهو على عقوبته عليها قادر ابتغاء وجه الله، فأجر عفوه ذلك على الله، والله مثيبه عليه ثوابه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ لا يُحِبُّ الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إن الله لا يحب أهل الظلم الذين يتعدّون على الناس، فيسيئون إليهم بغير ما أذن الله لهم فيه.<p/><p id="109.BAD30"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:41-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:41" id="qr-tabari-42-41">وَلَمَنِ انتَصَرَ بَعْدَ ظُلْمِهِ فَأُولَٰئِكَ مَا عَلَيْهِم مِّن سَبِيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/42/41" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="v" data-v="42:42" id="qr-tabari-42-42">إِنَّمَا السَّبِيلُ عَلَى الَّذِينَ يَظْلِمُونَ النَّاسَ وَيَبْغُونَ فِي الْأَرْضِ بِغَيْرِ الْحَقِّ ۚ أُولَٰئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/42/42" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.3Dd7e"/><p id="103.qq05R">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَمَنِ انْتَصَرَ بَعْدَ ظُلْمِهِ فَأُولَئِكَ مَا عَلَيْهِمْ مِنْ سَبِيلٍ (٤١) إِنَّمَا السَّبِيلُ عَلَى الَّذِينَ يَظْلِمُونَ النَّاسَ وَيَبْغُونَ فِي الأرْضِ بِغَيْرِ الْحَقِّ أُولَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ (٤٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ولمن انتصر ممن ظلمه ممن بعد ظلمه إياه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُولَئِكَ مَا عَلَيْهِمْ مِنْ سَبِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فأولئك المنتصرون منهم لا سبيل للمنتصر منهم عليهم بعقوبة لا أذى، لأنهم انتصروا منهم بحقّ، ومن أخذ حقه ممن وجب ذلك له عليه، ولم يتعد، لم يظلم، فيكون عليه سبيل. <br/>وقد اختلف أهل التأويل في المعنيّ بذلك، فقال بعضهم: عني به كلّ منتصر ممن أساء إليه، مسلما كان المسيء أو كافرا. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عبد الله بن بزيع، قال: ثنا معاذ، قال: ثنا ابن عون، قال: كنت أسأل عن الانتصار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَنِ انْتَصَرَ بَعْدَ ظُلْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . .. الآية، فحدثني علي بن زيد بن جدعان، عن أمّ محمد امرأة أبيه، قال ابن عون: زعموا أنها كانت تدخل على أمّ المؤمنين قالت: قالت أم المؤمنين: دخل رسول الله <span class="honorific"></span>، وعندنا زينب بنت جحش، فجعل يصنع بيده شيئا، ولم يفطن لها، فقلت بيده حتى فطَّنته لها، فأمسك، وأقبلت زينب تقحم <sup data-loc="41_43_1">(1)</sup> عائشة، فنهاها، فأبت أن تنتهي، فقال لعائشة:"سُبيها" فسبتها وغلبتها وانطلقت زينب فأتت عليا، فقالت: إن عائشة تقع بكم وتفعل بكم، فجاءت فاطمة، فقال لها:"إنها حبة أبيك وربّ الكعبة"، فانصرفت وقالت لعليّ: إني قلت له كذا وكذا، فقال كذا وكذا؛ قال: وجاء عليّ إلى النبيّ <span class="honorific"></span> فكلَّمه في ذلك. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَنِ انْتَصَرَ بَعْدَ ظُلْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية، قال: هذا في الخمش <sup data-loc="41_43_2">(2)</sup> يكون بين الناس. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَنِ انْتَصَرَ بَعْدَ ظُلْمِهِ فَأُولَئِكَ مَا عَلَيْهِمْ مِنْ سَبِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هذا فيما يكون بين الناس من القصاص، فأما لو ظلمك رجل لم يحلّ لك أن تظلمه. <br/>وقال آخرون: بل عُنِيَ به الانتصار من أهل الشرك، وقال: هذا منسوخ. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَنِ انْتَصَرَ بَعْدَ ظُلْمِهِ فَأُولَئِكَ مَا عَلَيْهِمْ مِنْ سَبِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لمن انتصر بعد ظلمه من المؤمنين انتصر من المشركين وهذا قد نسخ، وليس هذا في أهل الإسلام، ولكن في أهل الإسلام الذي قال الله تبارك وتعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادْفَعْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ فَإِذَا الَّذِي بَيْنَكَ وَبَيْنَهُ عَدَاوَةٌ كَأَنَّهُ وَلِيٌّ حَمِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>والصواب من القول أن يقال: إنه معنيّ به كل منتصر من ظالمه، وأن الآية محكمة غير منسوخة للعلة التي بينت في الآية قبلها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا السَّبِيلُ عَلَى الَّذِينَ يَظْلِمُونَ النَّاسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تبارك وتعالى: إنما الطريق لكم أيها الناس على الذين يتعدّون على الناس ظلما وعدوانا، بأن يعاقبوهم بظلمهم لا على من انتصر ممن ظلمه، فأخذ منه حقه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَبْغُونَ فِي الأرْضِ بِغَيْرِ الْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ويتجاوزون في أرض الله الحدّ الذي أباح لهم ربهم إلى ما لم يأذن لهم فيه، فيفسدون فيها بغير الحق. <br/>يقول: فهؤلاء الذين يظلمون الناس، ويبغون في الأرض بغير الحق، لهم عذاب من الله يوم القيامة في جهنم مؤلم موجع.<p/><p id="109.ccFfC"/><div class="footnotes"><span data-loc="41_43_1">(1)</span> في النهاية لابن الأثير في حديث عائشة: أقبلت زينب تقحم لها، أي تتعرض لشتمها، وتدخل عليها فيه؛ كأنها أقبلت تشتمها من غير روية ولا تثبت. <br/><span data-loc="41_43_2">(2)</span> المقصود بالخمش: ما كان دون القتل والدية من قطع أو جدع أو جرح أو ضرب أو نهب ونحو ذلك. من أنواع الأذى التي لا قصاص فيها (انظر النهاية لابن الأثير) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:43-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:43" id="qr-tabari-42-43">وَلَمَن صَبَرَ وَغَفَرَ إِنَّ ذَٰلِكَ لَمِنْ عَزْمِ الْأُمُورِ</span><a class="vn" href="/quran/42/43" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="v" data-v="42:44" id="qr-tabari-42-44">وَمَن يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِن وَلِيٍّ مِّن بَعْدِهِ ۗ وَتَرَى الظَّالِمِينَ لَمَّا رَأَوُا الْعَذَابَ يَقُولُونَ هَلْ إِلَىٰ مَرَدٍّ مِّن سَبِيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/42/44" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.9f8B0"/><p id="103.OYZjB">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَمَنْ صَبَرَ وَغَفَرَ إِنَّ ذَلِكَ لَمِنْ عَزْمِ الأمُورِ (٤٣) وَمَنْ يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ وَلِيٍّ مِنْ بَعْدِهِ وَتَرَى الظَّالِمِينَ لَمَّا رَأَوُا الْعَذَابَ يَقُولُونَ هَلْ إِلَى مَرَدٍّ مِنْ سَبِيلٍ (٤٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ولمن صبر على إساءة إليه، وغفر للمسيء إليه جرمه إليه، فلم ينتصر منه، وهو على الانتصار منه قادر ابتغاء وجه الله وجزيل ثوابه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ذَلِكَ لَمِنْ عَزْمِ الأمُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إن صبره ذلك وغفرانه ذنب المسيء إليه، لمن عزم الأمور التي ندب إليها <sup data-loc="43_45_1">(1)</sup> عباده، وعزم عليهم العمل به. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ وَلِيٍّ مِنْ بَعْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ومن خذله الله عن الرشاد، فليس له من ولي يليه، فيهديه لسبيل الصواب، ويسدده من بعد إضلال الله إياه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَى الظَّالِمِينَ لَمَّا رَأَوُا الْعَذَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: وترى الكافرين بالله يا محمد يوم القيامة لما عاينوا عذاب الله يقولون لربهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لنا يا رب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَى مَرَدٍّ مِنْ سَبِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك كقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ تَرَى إِذِ الْمُجْرِمُونَ نَاكِسُو رُءُوسِهِمْ عِنْدَ رَبِّهِمْ رَبَّنَا أَبْصَرْنَا وَسَمِعْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية، استعتب المساكين في غير حين الاستعتاب. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ إِلَى مَرَدٍّ مِنْ سَبِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إلى الدنيا. <br/>واختلف أهل العربية في وجه دخول"إنَّ" في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ذَلِكَ لَمِنْ عَزْمِ الأمُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مع دخول اللام في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَنْ صَبَرَ وَغَفَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فكان نحوي أهل البصرة يقول في ذلك: أما اللام التي في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَنْ صَبَرَ وَغَفَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فلام الابتداء، وأما إن ذلك فمعناه والله أعلم: إن ذلك منه من عزم الأمور، وقال: قد تقول: مررت بالدار الذراع بدرهم: أي الذراع منها بدرهم، ومررت ببرّ قفيز بدرهم، أي قفيز منه بدرهم. قال: وأما ابتداء"إنَّ" في هذا الموضع، فمثل (قُلْ إِنَّ الْمَوْتَ الَّذِي تَفِرُّونَ مِنْهُ فَإِنَّهُ مُلاقِيكُمْ) يجوز ابتداء الكلام، وهذا إذا طال الكلام في هذا الموضع. <br/>وكان بعضهم يستخطئ هذا القول ويقول: إن العرب إذا أدخلت اللام في أوائل الجزاء أجابته بجوابات الأيمان بما، ولا وإنَّ واللام: قال: وهذا من ذاك، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَئِنْ أُخْرِجُوا لا يَخْرُجُونَ مَعَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ قُوتِلُوا لا يَنْصُرُونَهُمْ وَلَئِنْ نَصَرُوهُمْ لَيُوَلُّنَّ الأدْبَارَ ثُمَّ لا يُنْصَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فجاء بلا وباللام جوابا للام الأولى. قال: ولو قال: لئن قمت إني لقائم لجاز ولا حاجة به إلى العائد، لأن الجواب في اليمين قد يكون فيه العائد، وقد لا يكون؛ ألا ترى أنك تقول: لئن قمت لأقومنّ، ولا أقوم، وإني لقائم فلا تأتي بعائد. قال: وأما قولهم: مررت بدار الذراع بدرهم وببرّ قفيز بدرهم، فلا بد من أن يتصل بالأوّل بالعائد، وإنما يحذف العائد فيه، لأن الثاني تبعيض للأولّ مررت ببر بعضه بدرهم، وبعضه بدرهم؛ فلما كان المعنى التبعيض حذف العائد. قال: وأما ابتداء"إن" فى كل موضع إذا طال الكلام، فلا يجوز أن تبتدئ إلا بمعنى: قل إن الموت الذي تفرّون منه، فإنه جواب للجزاء، كأنه قال: ما فررتم منه من الموت، فهو ملاقيكم. <br/>وهذا القول الثاني عندي أولى في ذلك بالصواب للعلل التي ذكرناها.<p/><p id="109.A65D7"/><div class="footnotes"><span data-loc="43_45_1">(1)</span> كذا في الأصول. ولعل فيه تحريفا من الناسخ، وأصل العبارة: الذي ندب إليه، بدليل ما بعده. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:45" id="qr-tabari-42-45">وَتَرَاهُمْ يُعْرَضُونَ عَلَيْهَا خَاشِعِينَ مِنَ الذُّلِّ يَنظُرُونَ مِن طَرْفٍ خَفِيٍّ ۗ وَقَالَ الَّذِينَ آمَنُوا إِنَّ الْخَاسِرِينَ الَّذِينَ خَسِرُوا أَنفُسَهُمْ وَأَهْلِيهِمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ ۗ أَلَا إِنَّ الظَّالِمِينَ فِي عَذَابٍ مُّقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/42/45" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.Cad87"/><p id="103.nYJZM">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَتَرَاهُمْ يُعْرَضُونَ عَلَيْهَا خَاشِعِينَ مِنَ الذُّلِّ يَنْظُرُونَ مِنْ طَرْفٍ خَفِيٍّ وَقَالَ الَّذِينَ آمَنُوا إِنَّ الْخَاسِرِينَ الَّذِينَ خَسِرُوا أَنْفُسَهُمْ وَأَهْلِيهِمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ أَلا إِنَّ الظَّالِمِينَ فِي عَذَابٍ مُقِيمٍ (٤٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وترى يا محمد الظالمين يعرضون على النار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَاشِعِينَ مِنَ الذُّلِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: خاضعين متذللين. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد: الخشوع: الخوف والخشية لله عزّ وجلّ، وقرأ قول الله عزّ وجلّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمَّا رَأَوُا الْعَذَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَاشِعِينَ مِنَ الذُّلِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قد أذلهم الخوف الذي نزل بهم وخشعوا له. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَاشِعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: خاضعين من الذلّ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَنْظُرُونَ مِنْ طَرْفٍ خَفِيٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ينظر هؤلاء الظالمون إلى النار حين يعرضون عليها من طرف خفي. <br/>واختلف أهل التأويل في معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ طَرْفٍ خَفِيٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعضهم: معناه: من طرف ذليل. وكأن معنى الكلام: من طرف قد خَفِيَ من ذلَّةٍ. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَاهُمْ يُعْرَضُونَ عَلَيْهَا خَاشِعِينَ مِنَ الذُّلِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ طَرْفٍ خَفِيٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بالخفيّ: الذليل. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى: وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله عز وجل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ طَرْفٍ خَفِيٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ذليل. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك أنهم يسارقون النظر. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَنْظُرُونَ مِنْ طَرْفٍ خَفِيٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يسارقون النظر. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ طَرْفٍ خَفِيٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يسارقون النظر. <br/>واختلف أهل العربية في ذلك، فقال بعض نحويي البصرة في ذلك: جعل الطرف العين، كأنه قال: ونظرهم من عين ضعيفة، والله أعلم. قال: وقال يونس: إن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ طَرْفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مثل بطرف، كما تقول العرب: ضربته في السيف، وضربته بالسيف. <br/>وقال آخر منهم: إنما قيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ طَرْفٍ خَفِيٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه لا يفتح عينيه، إنما ينظر ببعضها. <br/>وقال آخرون منهم: إنما قيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ طَرْفٍ خَفِيٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنهم ينظرون إلى النار بقلوبهم، لأنهم يُحشرُون عُميا. <br/>والصواب من القول في ذلك، القول الذي ذكرناه عن ابن عباس ومجاهد، وهو أن معناه: أنهم ينظرون إلى النار من طرف ذليل، وصفه الله جلّ ثناؤه بالخفاء للذلة التي قد ركبتهم، حتى كادت أعينهم أن تغور، فتذهب. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ الَّذِينَ آمَنُوا إِنَّ الْخَاسِرِينَ الَّذِينَ خَسِرُوا أَنْفُسَهُمْ وَأَهْلِيهِمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وقال الذين آمنوا بالله ورسوله: إن المغبونين الذين غبنوا أنفسهم وأهليهم يوم القيامة في الجنة. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ خَسِرُوا أَنْفُسَهُمْ وَأَهْلِيهِمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: غبنوا أنفسهم وأهليهم في الجنة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلا إِنَّ الظَّالِمِينَ فِي عَذَابٍ مُقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ألا إن الكافرين يوم القيامة في عذاب لهم من الله مقيم عليهم، ثابت لا يزول عنهم، ولا يَبيد، ولا يخفّ.<p/><p id="109.BCb2a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:46-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:46" id="qr-tabari-42-46">وَمَا كَانَ لَهُم مِّنْ أَوْلِيَاءَ يَنصُرُونَهُم مِّن دُونِ اللَّهِ ۗ وَمَن يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِن سَبِيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/42/46" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="v" data-v="42:47" id="qr-tabari-42-47">اسْتَجِيبُوا لِرَبِّكُم مِّن قَبْلِ أَن يَأْتِيَ يَوْمٌ لَّا مَرَدَّ لَهُ مِنَ اللَّهِ ۚ مَا لَكُم مِّن مَّلْجَإٍ يَوْمَئِذٍ وَمَا لَكُم مِّن نَّكِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/42/47" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.8C03D"/><p id="103.8BwXa">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمَا كَانَ لَهُمْ مِنْ أَوْلِيَاءَ يَنْصُرُونَهُمْ مِنْ دُونِ اللَّهِ وَمَنْ يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ سَبِيلٍ (٤٦) اسْتَجِيبُوا لِرَبِّكُمْ مِنْ قَبْلِ أَنْ يَأْتِيَ يَوْمٌ لا مَرَدَّ لَهُ مِنَ اللَّهِ مَا لَكُمْ مِنْ مَلْجَإٍ يَوْمَئِذٍ وَمَا لَكُمْ مِنْ نَكِيرٍ (٤٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ولم يكن لهؤلاء الكافرين حين يعذبهم الله يوم القيامة أولياء يمنعونهم من عذاب الله ولا ينتصرون لهم من ربهم على ما نالهم به من العذاب من دون الله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ سَبِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ومن يخذله عن طريق الحق فما له من طريق إلى الوصول إليه، لأن الهداية والإضلال بيده دون كلّ أحد سواه. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اسْتَجِيبُوا لِرَبِّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره للكافرين به: أجيبوا أيها الناس داعي الله وآمنوا به واتبعوه على ما جاءكم به من عند ربكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قَبْلِ أَنْ يَأْتِيَ يَوْمٌ لا مَرَدَّ لَهُ مِنَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لا شيء يرد مجيئه إذا جاء الله به، وذلك يوم القيامة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا لَكُمْ مِنْ مَلْجَإٍ يَوْمَئِذ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول جلّ ثناؤه: ما لكم أيها الناس من معقل تحترزون فيه، وتلجئون إليه، فتعتصمون به من النازل بكم من عذاب الله على كفركم به، كان في الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا لَكُمْ مِنْ نَكِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ولا أنتم تقدرون لما يحلّ بكم من عقابه يومئذ على تغييره، ولا على انتصار منه إذا عاقبكم بما عاقبكم به. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا لَكُمْ مِنْ مَلْجَإٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: من مَحْرَز. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ نَكِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قال: ناصر ينصركم. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا لَكُمْ مِنْ مَلْجَإٍ يَوْمَئِذ</span><span class="ve">﴾</span></span> تلجئون إليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا لَكُمْ مِنْ نَكِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: من عز تعتزون.<p/><p id="109.a24Ea"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:48-51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:48" id="qr-tabari-42-48">فَإِنْ أَعْرَضُوا فَمَا أَرْسَلْنَاكَ عَلَيْهِمْ حَفِيظًا ۖ إِنْ عَلَيْكَ إِلَّا الْبَلَاغُ ۗ وَإِنَّا إِذَا أَذَقْنَا الْإِنسَانَ مِنَّا رَحْمَةً فَرِحَ بِهَا ۖ وَإِن تُصِبْهُمْ سَيِّئَةٌ بِمَا قَدَّمَتْ أَيْدِيهِمْ فَإِنَّ الْإِنسَانَ كَفُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/42/48" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="v" data-v="42:49" id="qr-tabari-42-49">لِّلَّهِ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۚ يَخْلُقُ مَا يَشَاءُ ۚ يَهَبُ لِمَن يَشَاءُ إِنَاثًا وَيَهَبُ لِمَن يَشَاءُ الذُّكُورَ</span><a class="vn" href="/quran/42/49" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="v" data-v="42:50" id="qr-tabari-42-50">أَوْ يُزَوِّجُهُمْ ذُكْرَانًا وَإِنَاثًا ۖ وَيَجْعَلُ مَن يَشَاءُ عَقِيمًا ۚ إِنَّهُ عَلِيمٌ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/42/50" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.323b2"/><p id="103.q7gnP">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَإِنْ أَعْرَضُوا فَمَا أَرْسَلْنَاكَ عَلَيْهِمْ حَفِيظًا إِنْ عَلَيْكَ إِلا الْبَلاغُ وَإِنَّا إِذَا أَذَقْنَا الإنْسَانَ مِنَّا رَحْمَةً فَرِحَ بِهَا وَإِنْ تُصِبْهُمْ سَيِّئَةٌ بِمَا قَدَّمَتْ أَيْدِيهِمْ فَإِنَّ الإنْسَانَ كَفُورٌ (٤٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: فإن أعرض هؤلاء المشركون يا محمد عما أتيتهم به من الحق، ودعوتهم إليه من الرشد، فلم يستجيبوا لك، وأبوا قبوله منك، فدعهم، فإنا لن نرسلك إليهم رقيبا عليهم، تحفظ عليهم أعمالهم وتحصيها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ عَلَيْكَ إِلا الْبَلاغُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ما عليك يا محمد إلا أن تبلغهم ما أرسلناك به إليهم من الرسالة، فإذا بلغتهم ذلك، فقد قضيت ما عليك. يقول تعالى ذكره: فإنا إذا أغنينا ابن آدم فأعطيناه من عندنا سعة، وذلك هو الرحمة التي ذكرها جلّ ثناؤه، فرح بها: يقول: سر بما أعطيناه من الغنى، ورزقناه من السعة وكثرة المال. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ تُصِبْهُمْ سَيِّئَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وإن أصابتهم فاقة وفقر وضيق عيش. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا قَدَّمَتْ أَيْدِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: بما أسلفت من معصية الله عقوبة له على معصيته إياه، جحد نعمة الله، وأيس من الخير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ الإنْسَانَ كَفُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: فإن الإنسان جحود نعم ربه، يعدد المصائب ويجحد النعم. وإنما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ تُصِبْهُمْ سَيِّئَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فأخرج الهاء والميم مخرج كناية جمع الذكور، وقد ذكر الإنسان قبل ذلك بمعنى الواحد، لأنه بمعنى الجمع. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿لِلَّهِ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ يَخْلُقُ مَا يَشَاءُ يَهَبُ لِمَنْ يَشَاءُ إِنَاثًا وَيَهَبُ لِمَنْ يَشَاءُ الذُّكُورَ (٤٩) أَوْ يُزَوِّجُهُمْ ذُكْرَانًا وَإِنَاثًا وَيَجْعَلُ مَنْ يَشَاءُ عَقِيمًا إِنَّهُ عَلِيمٌ قَدِيرٌ (٥٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: لله سلطان السموات السبع والأرضين، يفعل في سلطانه ما يشاء، ويخلق ما يحبّ خلقَه، يهب لمن يشاء من خلقه من الولد الإناث دون الذكور، بأن يجعل كل ما حملت زوجته من حمل منه أنثى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَهَبُ لِمَنْ يَشَاءُ الذُّكُورَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ويهب لمن يشاء منهم الذكور، بأن يجعل كل حمل حملته امرأته ذكرا لا أنثى فيهم. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يُزَوِّجُهُمْ ذُكْرَانًا وَإِنَاثًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يخلط بينهم يقول: التزويج: أن تلد المرأة غلاما، ثم تلد جارية، ثم تلد غلاما، ثم تلد جارية. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَهَبُ لِمَنْ يَشَاءُ إِنَاثًا وَيَهَبُ لِمَنْ يَشَاءُ الذُّكُورَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قادر والله ربنا على ذلك أن يهب للرجل ذكورا ليست معهم أنثى، وأن يهب للرجل ذكرانا وإناثا، فيجمعهم له جميعا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَجْعَلُ مَنْ يَشَاءُ عَقِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يولد له. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، في قول الله عزّ وجلّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَهَبُ لِمَنْ يَشَاءُ إِنَاثًا وَيَهَبُ لِمَنْ يَشَاءُ الذُّكُورَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ليست معهم إناث <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يُزَوِّجُهُمْ ذُكْرَانًا وَإِنَاثًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يهب لهم إناثا وذكرانا، ويجعل من يشاء عقيما لا يُولَد له. <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَجْعَلُ مَنْ يَشَاءُ عَقِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لا يُلْقِح. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَجْعَلُ مَنْ يَشَاءُ عَقِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يلد واحدا ولا اثنين. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد الله، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَهَبُ لِمَنْ يَشَاءُ إِنَاثًا وَيَهَبُ لِمَنْ يَشَاءُ الذُّكُورَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ليس فيهم أنثى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يُزَوِّجُهُمْ ذُكْرَانًا وَإِنَاثًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تلد المرأة ذكرا مرّة وأنثى مرّة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَجْعَلُ مَنْ يَشَاءُ عَقِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يولد له. <br/>وقال ابن زيد: في معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يُزَوِّجُهُمْ ذُكْرَانًا وَإِنَاثًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أو يجعل في الواحد ذكرا وأنثى توأما، هذا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يُزَوِّجُهُمْ ذُكْرَانًا وَإِنَاثًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ عَلِيمٌ قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إن الله ذو علم بما يخلق، وقدرة على خلق ما يشاء لا يعزب عنه علم شيء من خلقه، ولا يعجزه شيء أراد خلقه.<p/><p id="109.E06a8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:51" id="qr-tabari-42-51">وَمَا كَانَ لِبَشَرٍ أَن يُكَلِّمَهُ اللَّهُ إِلَّا وَحْيًا أَوْ مِن وَرَاءِ حِجَابٍ أَوْ يُرْسِلَ رَسُولًا فَيُوحِيَ بِإِذْنِهِ مَا يَشَاءُ ۚ إِنَّهُ عَلِيٌّ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/42/51" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.2C62e"/><p id="103.ynEX4">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمَا كَانَ لِبَشَرٍ أَنْ يُكَلِّمَهُ اللَّهُ إِلا وَحْيًا أَوْ مِنْ وَرَاءِ حِجَابٍ أَوْ يُرْسِلَ رَسُولا فَيُوحِيَ بِإِذْنِهِ مَا يَشَاءُ إِنَّهُ عَلِيٌّ حَكِيمٌ (٥١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وما ينبغي لبشر من بني آدم أن يكلمه ربه إلا وحيا يوحي الله إليه كيف شاء، أو إلهاما <sup data-loc="51_1">(1)</sup> وإما غيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ مِنْ وَرَاءِ حِجَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أو يكلمه بحيث يسمع كلامه ولا يراه، كما كلم موسى نبيه <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يُرْسِلَ رَسُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أو يرسل الله من ملائكته رسولا إما جبرائيل، وإما غيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيُوحِيَ بِإِذْنِهِ مَا يَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فيوحي ذلك الرسول إلى المرسل إليه بإذن ربه ما يشاء، يعني: ما يشاء ربه أن يوحيه إليه من أمر ونهي، وغير ذلك من الرسالة والوحي. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، في قوله عز وجل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ لِبَشَرٍ أَنْ يُكَلِّمَهُ اللَّهُ إِلا وَحْيًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يوحي إليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ مِنْ وَرَاءِ حِجَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> موسى كلمه الله من وراء حجاب، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يُرْسِلَ رَسُولا فَيُوحِيَ بِإِذْنِهِ مَا يَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: جبرائيل يأتي بالوحي. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يُرْسِلَ رَسُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> فيوحي، فقرأته عامة قرّاء الأمصار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيُوحِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بنصب الياء عطفا على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرْسِلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، ونصبوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرْسِلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عطفا بها على موضع الوحي، ومعناه، لأن معناه وما كان لبشر أن يكلمه الله إلا أن يوحي إليه أو يرسل إليه رسولا فيوحي بإذنه ما يشاء. وقرأ ذلك نافع المدني"فَيُوحِي" بإرسال الياء بمعنى الرفع عطفا به على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرْسِلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وبرفع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرْسِلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> على الابتداء. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ عَلِيٌّ حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره إنه يعني نفسه جلّ ثناؤه: ذو علو على كل شيء وارتفاع عليه، واقتدار. حكيم: يقول: ذو حكمة في تدبيره خلقه.<p/><p id="109.836fa"/><div class="footnotes"><span data-loc="51_1">(1)</span> كذا في الخط، ولعله إما إلقاء أو إلهاما الخ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="42:52-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:52" id="qr-tabari-42-52">وَكَذَٰلِكَ أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ رُوحًا مِّنْ أَمْرِنَا ۚ مَا كُنتَ تَدْرِي مَا الْكِتَابُ وَلَا الْإِيمَانُ وَلَٰكِن جَعَلْنَاهُ نُورًا نَّهْدِي بِهِ مَن نَّشَاءُ مِنْ عِبَادِنَا ۚ وَإِنَّكَ لَتَهْدِي إِلَىٰ صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/42/52" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="v" data-v="42:53" id="qr-tabari-42-53">صِرَاطِ اللَّهِ الَّذِي لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ ۗ أَلَا إِلَى اللَّهِ تَصِيرُ الْأُمُورُ</span><a class="vn" href="/quran/42/53" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.0D662"/><p id="103.lbm18">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَكَذَلِكَ أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ رُوحًا مِنْ أَمْرِنَا مَا كُنْتَ تَدْرِي مَا الْكِتَابُ وَلا الإيمَانُ وَلَكِنْ جَعَلْنَاهُ نُورًا نَهْدِي بِهِ مَنْ نَشَاءُ مِنْ عِبَادِنَا وَإِنَّكَ لَتَهْدِي إِلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ (٥٢) صِرَاطِ اللَّهِ الَّذِي لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الأرْضِ أَلا إِلَى اللَّهِ تَصِيرُ الأمُورُ (٥٣) ﴾ <br/>يعني تعالى ذكره بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ رُوحًا مِنْ أَمْرِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وكما كنا نوحي في سائر رسلنا، كذلك أوحينا إليك يا محمد هذا القرآن، روحا من أمرنا: يقول: وحيا ورحمة من أمرنا. <br/>واختلف أهل التأويل في معنى الروح في هذا الموضع، فقال بعضهم: عنى به الرحمة. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا محمد بن ثور، عن معمر، عن قتادة، عن الحسن في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رُوحًا مِنْ أَمْرِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: رحمة من أمرنا. <br/>وقال آخرون: معناه: وحيا من أمرنا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ رُوحًا مِنْ أَمْرِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: وحيا من أمرنا. <br/>وقد بيَّنا معنى الروح فيما مضى بذكر اختلاف أهل التأويل فيها بما أغنى عن إعادته في هذا الموضع. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا كُنْتَ تَدْرِي مَا الْكِتَابُ وَلا الإيمَانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: ما كنت تدري يا محمد أي شيء الكتاب ولا الإيمان اللذين أعطيناكهما. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ جَعَلْنَاهُ نُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ولكن جعلنا هذا القرآن، وهو الكتاب نورا، يعني ضياء للناس، يستضيئون بضوئه الذي بين الله فيه، وهو بيانه الذي بين فيه، مما لهم فيه في العمل به الرشاد، ومن النار النجاة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَهْدِي بِهِ مَنْ نَشَاءُ مِنْ عِبَادِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: نهدي بهذا القرآن، فالهاء فى قوله"به" من ذكر الكتاب. <br/>ويعني بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَهْدِي بِهِ مَنْ نَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> : نسدد إلى سبيل الصواب، وذلك الإيمان بالله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ نَشَاءُ مِنْ عِبَادِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: نهدي به من نشاء هدايته إلى الطريق المستقيم من عبادنا. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا كُنْتَ تَدْرِي مَا الْكِتَابُ وَلا الإيمَانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني محمدا <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ جَعَلْنَاهُ نُورًا نَهْدِي بِهِ مَنْ نَشَاءُ مِنْ عِبَادِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بالقرآن. <br/>وقال جل ثناؤه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ جَعَلْنَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فوحد الهاء، وقد ذكر قبل الكتاب والإيمان، لأنه قصد به الخبر عن الكتاب. وقال بعضهم: عنى به الإيمان والكتاب، ولكن وحد الهاء، لأن أسماء الأفعال يجمع جميعها الفعل، كما يقال: إقبالك وإدبارك يعجبني، فيوحدهما وهما اثنان. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّكَ لَتَهْدِي إِلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: وإنك يا محمد لتهدي إلى صراط مستقيم عبادنا، بالدعاء إلى الله، والبيان لهم. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّكَ لَتَهْدِي إِلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال تبارك وتعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِكُلِّ قَوْمٍ هَادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> داع يدعوهم إلى الله عز وجل. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّكَ لَتَهْدِي إِلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لكل قوم هاد. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّكَ لَتَهْدِي إِلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: تدعو إلى دين مستقيم. <br/>يقول جلّ ثناؤه: وإنك لتهدي إلى صراط مستقيم، وهو الإسلام، طريق الله الذي دعا إليه عباده، الذي له ملك جميع ما في السموات وما في الأرض، لا شريك له في ذلك. والصراط الثاني: ترجمة عن الصراط الأول. <br/>وقوله جلّ ثناؤه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلا إِلَى اللَّهِ تَصِيرُ الأمُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول جلّ ثناؤه: ألا إلى الله أيها الناس تصير أموركم في الآخرة، فيقضي بينكم بالعدل. <br/>فإن قال قائل: أو ليست أمورهم في الدنيا إليه؟ قيل: هي وإن كان إليه تدبير جميع ذلك، فإن لهم حكاما وولاة ينظرون بينهم، وليس لهم يوم القيامة حاكم ولا سلطان غيره، فلذلك قيل: إليه تصير الأمور هنالك وإن كانت الأمور كلها إليه وبيده قضاؤها وتدبيرها في كلّ حال. <br/>آخر تفسير سورة حم عسق<p/><p id="109.17fE1"/></div></div></div></div></body></html>