<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة القدر" id="ch125"><h1 id="103.8QXPM">سورة القدر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="97:1-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="97:1" id="qr-tabari-97-1">إِنَّا أَنزَلْنَاهُ فِي لَيْلَةِ الْقَدْرِ</span><a class="vn" href="/quran/97/1" target="_blank" title="سورة القدر"></a><span class="v" data-v="97:2" id="qr-tabari-97-2">وَمَا أَدْرَاكَ مَا لَيْلَةُ الْقَدْرِ</span><a class="vn" href="/quran/97/2" target="_blank" title="سورة القدر"></a><span class="v" data-v="97:3" id="qr-tabari-97-3">لَيْلَةُ الْقَدْرِ خَيْرٌ مِّنْ أَلْفِ شَهْرٍ</span><a class="vn" href="/quran/97/3" target="_blank" title="سورة القدر"></a><span class="v" data-v="97:4" id="qr-tabari-97-4">تَنَزَّلُ الْمَلَائِكَةُ وَالرُّوحُ فِيهَا بِإِذْنِ رَبِّهِم مِّن كُلِّ أَمْرٍ</span><a class="vn" href="/quran/97/4" target="_blank" title="سورة القدر"></a><span class="v" data-v="97:5" id="qr-tabari-97-5">سَلَامٌ هِيَ حَتَّىٰ مَطْلَعِ الْفَجْرِ</span><a class="vn" href="/quran/97/5" target="_blank" title="سورة القدر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.e2DdE"/><p id="103.w4AG5">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿إِنَّا أَنزلْنَاهُ فِي لَيْلَةِ الْقَدْرِ (١) وَمَا أَدْرَاكَ مَا لَيْلَةُ الْقَدْرِ (٢) لَيْلَةُ الْقَدْرِ خَيْرٌ مِنْ أَلْفِ شَهْرٍ (٣) تَنزلُ الْمَلائِكَةُ وَالرُّوحُ فِيهَا بِإِذْنِ رَبِّهِمْ مِنْ كُلِّ أَمْرٍ (٤) سَلامٌ هِيَ حَتَّى مَطْلَعِ الْفَجْرِ (٥) ﴾ <br/>. <br/>يقول تعالى ذكره: إنا أنزلنا هذا القرآن جملة واحدة إلى السماء الدنيا في ليلة القَدْر، وهي ليلة الحُكْم التي يقضي الله فيها قضاء السنة؛ وهو مصدر من قولهم: قَدَرَ الله عليّ هذا الأمر، فهو يَقْدُر قَدْرا. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثني عبد الأعلى، قال: ثنا داود، عن عكرِمة، عن ابن عباس، قال: نزل القرآن كله مرة واحدة في ليلة القدر في رمضان إلى السماء الدنيا، فكان الله إذا أراد أن يحدث في الأرض شيئًا أنزله منه حتى جمعه. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى قال: ثنا عبد الوهاب، قال: ثنا داود، عن عكرمة، عن ابن عباس، قال: أنزل الله القرآن إلى السماء الدنيا في ليلة القدر، وكان الله إذا أراد أن يوحي منه شيئا أوحاه، فهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أَنزلْنَاهُ فِي لَيْلَةِ الْقَدْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ قال: ثنا ابن أبي عديّ، عن داود، عن عكرِمة، عن ابن عباس، فذكر نحوه، وزاد فيه. وكان بين أوّله وآخره عشرون سنة. <br/> ⁕ قال ثنا عمرو بن عاصم الكلابي، قال: ثنا المعتمر بن سليمان التيميّ، قال: ثنا عمران أبو العوّام، قال: ثنا داود بن أبي هند، عن الشعبيّ، أنه قال في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أَنزلْنَاهُ فِي لَيْلَةِ الْقَدْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: نزل أول القرآن في ليلة القدر. <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا هشيم، قال: أخبرنا حصين، عن حكيم بن جبير، عن ابن عباس، قال: نزل القرآن في ليلة من السماء العليا إلى السماء الدنيا جملة واحدة، ثم فُرِّق في السنين، وتلا ابن عباس هذه الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا أُقْسِمُ بِمَوَاقِعِ النُّجُومِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: نزل متفرّقا. <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا ابن عُلَية، عن داود، عن الشعبيّ، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أَنزلْنَاهُ فِي لَيْلَةِ الْقَدْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بلغنا أن القرآن نزل جملة واحدة إلى السماء الدنيا. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن سلمة بن كهيل، عن مسلم، عن سعيد بن جُبير: أنزل القرآن جملة واحدة، ثم أنزل ربنا في ليلة القدر: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهَا يُفْرَقُ كُلُّ أَمْرٍ حَكِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ قال: ثنا جرير، عن منصور، عن سعيد بن جُبير، عن ابن عباس، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أَنزلْنَاهُ فِي لَيْلَةِ الْقَدْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أنزل القرآن جملة واحدة في ليلة القدر، إلى السماء الدنيا، فكان بموقع النجوم، فكان الله ينزله على رسوله، بعضه في أثر بعض، ثم قرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا لَوْلا نزلَ عَلَيْهِ الْقُرْآنُ جُمْلَةً وَاحِدَةً كَذَلِكَ لِنُثَبِّتَ بِهِ فُؤَادَكَ وَرَتَّلْنَاهُ تَرْتِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليلة القدر</span><span class="ve">﴾</span></span> : ليلة الحكم. <br/> ⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا وكيع، عن سفيان، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أَنزلْنَاهُ فِي لَيْلَةِ الْقَدْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ليلة الحكم. <br/>ثنا وكيع. عن سفيان، عن محمد بن سوقة، عن سعيد بن جُبير: يؤذن للحجاج في ليلة القدر، فيكتبون بأسمائهم وأسماء آبائهم، فلا يغادر منهم أحد، ولا يُزاد فيهم، ولا ينقص منهم. <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا ابن عُلَية، قال: ثنا ربيعة بن كلثوم، قال: قال رجل للحسن وأنا أسمع: رأيت ليلة القدر في كلّ رمضان هي؟ قال: نعم، والله الذي لا إله إلا هو إنها لفي كلّ رمضان، وإنها لليلة القدر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها يُفرق كلّ أمر حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> فيها يقضي الله كلّ أجل وعمل ورزق، إلى مثلها. <br/> ⁕ حدثنا أبو كُرَيب. قال: ثنا وكيع، عن سفيان، عن أبي إسحاق، عن سعيد بن جُبير، عن ابن عمر. قال: ليلة القدر في كلّ رمضان. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَدْرَاكَ مَا لَيْلَةُ الْقَدْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وما أشعرك يا محمد أيّ شيء ليلة القدر خير من ألف شهر. <br/>اختلف أهل التأويل في معنى ذلك، فقال بعضهم: معنى ذلك: العمل في ليلة القدر بما يرضي الله، خير منَ العمل في غيرها ألف شهر. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، قال: بلغني عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْلَةُ الْقَدْرِ خَيْرٌ مِنْ أَلْفِ شَهْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عملها وصيامها وقيامها خير من ألف شهر. <br/> ⁕ قال: ثنا الحكم بن بشير، قال: ثنا عمرو بن قيس الملائي، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَيْرٌ مِنْ أَلْفِ شَهْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عملٌ فيها خير من عمل ألف شهر. <br/>وقال آخرون: معنى ذلك أن ليلة القدر خير من ألف شهر، ليس فيها ليلة القدر. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَيْرٌ مِنْ أَلْفِ شَهْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ليس فيها ليلة القدر. <br/>وقال آخرون في ذلك ما:- <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا حَكَّام بن سلم، عن المُثَنَّى بن الصَّبَّاح، عن مجاهد قال: كان في بني إسرائيل رجل يقوم الليل حتى يصبح، ثم يجاهد العدوّ بالنهار حتى يُمْسِيَ، ففعل ذلك ألف شهر، فأنزل الله هذه الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْلَةُ الْقَدْرِ خَيْرٌ مِنْ أَلْفِ شَهْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قيام تلك الليلة خير من عمل ذلك الرجل. <br/>وقال آخرون في ذلك ما:- <br/> ⁕ حدثني أبو الخطاب الجاروديّ سهيل، قال: ثنا سَلْم بن قُتيبة، قال: ثنا القاسم بن الفضل، عن عيسى بن مازن، قال: قلت للحسن بن عليّ رضى الله عنه: يا مسوّد وجوه المؤمنين، عمدت إلى هذا الرجل، فبايعت له، يعني معاوية بن أبي سفيان، فقال: إن رسول الله <span class="honorific"></span> أري في منامه بني أميَّة يعلون منبره حليفة خليفة، فشقّ ذلك عليه، فأنزل الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أَعْطَيْنَاكَ الْكَوْثَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أَنزلْنَاهُ فِي لَيْلَةِ الْقَدْرِ وَمَا أَدْرَاكَ مَا لَيْلَةُ الْقَدْرِ لَيْلَةُ الْقَدْرِ خَيْرٌ مِنْ أَلْفِ شَهْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ملك بني أمية؛ قال القاسم: فحسبنا مُلْكَ بني أمية، فإذا هو ألف شهر. <br/>وأشبه الأقوال في ذلك بظاهر التنزيل قول من قال: عملٌ في ليلة القدر خير من عمل ألف شهر، ليس فيها ليلة القدر. وأما الأقوال الأخر، فدعاوى معان باطلة، لا دلالة عليها من خبر ولا عقل، ولا هي موجودة في التنزيل. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنزلُ الْمَلائِكَةُ وَالرُّوحُ فِيهَا بِإِذْنِ رَبِّهِمْ مِنْ كُلِّ أَمْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في تأويل ذلك، فقال بعضهم: معنى ذلك: تنزل الملائكة وجبريل معهم، وهو الروح في ليلة القدر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِإِذْنِ رَبِّهِمْ مِنْ كُلِّ أَمْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بإذن ربهم، من كلّ أمر قضاه الله في تلك السنة، من رزق وأجل وغير ذلك. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ كُلِّ أَمْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يقضى فيها ما يكون في السنة إلى مثلها. <br/>فعلى هذا القول منتهى الخبر، وموضع الوقف من كلّ أمر. <br/>وقال آخرون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنزلُ الْمَلائِكَةُ وَالرُّوحُ فِيهَا بِإِذْنِ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يلقون مؤمنا ولا مؤمنة إلا سلَّموا عليه. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حُدثت عن يحيى بن زياد الفرّاء، قال: ثني أبو بكر بن عياش، عن الكلبيّ، عن أبي صالح، عن ابن عباس: أنه كان يقرأ: "من كل امرئ سلام" وهذه القراءة من قرأ بها وجَّه معنى من كلّ امرئ: من كلّ ملَك؛ كان معناه عنده: تنزل الملائكة والروح فيها بإذن ربهم من كلّ ملك يسلم على المؤمنين والمؤمنات؛ ولا أرى القراءة بها جائزة، لإجماع الحجة من القرّاء على خلافها، وأنها خلاف لما في مصاحف المسلمين، وذلك أنه ليس في مصحف من مصاحف المسلمين في قوله "أمر" ياء، وإذا قُرِئت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ كُلّ امْرِئ</span><span class="ve">﴾</span></span> لحقتها همزة، تصير في الخطّ ياء. <br/>والصواب من القول في ذلك: القول الأوّل الذي ذكرناه قبل، على ما تأوّله قتادة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلامٌ هِيَ حَتَّى مَطْلَعِ الْفَجْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>سلام ليلة القدر من الشرّ كله من أوّلها إلى طلوع الفجر من ليلتها. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلامٌ هِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: خير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى مَطْلَعِ الْفَجْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ كُلِّ أَمْرٍ سَلامٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هي خير كلها إلى مطلع الفجر. <br/> ⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا وكيع، عن إسرائيل، عن جابر، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلامٌ هِيَ حَتَّى مَطْلَعِ الْفَجْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: من كلّ أمر سلام. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلامٌ هِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ليس فيها شيء، هي خير كلها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى مَطْلَعِ الْفَجْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>موسى بن عبد الرحمن المسروقي، قال: ثنا عبد الحميد الحمانيّ، عن الأعمش، عن المنهال، عن عبد الرحمن بن أبي لَيلى، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ كُلِّ أَمْرٍ سَلامٌ هِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا يحدث فيها أمر. <br/>وعُنِي بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى مَطْلَعِ الْفَجْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> : إلى مطلع الفجر. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى مَطْلَعِ الْفَجْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأت ذلك عامة قرّاء الأمصار، سوى يحيى بن وثاب والأعمش والكسائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَطْلَعِ الْفَجْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح اللام، بمعنى: حتى طلوع الفجر؛ تقول العرب: طلعت الشمس طلوعا ومطلعا. وقرأ ذلك يحيى بن وثاب والأعمش والكسائي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى مَطْلِعِ الْفَجْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر اللام، توجيها منهم ذلك إلى الاكتفاء بالاسم من المصدر، وهم ينوون بذلك المصدر. <br/>والصواب من القراءة في ذلك عندنا: فتح اللام لصحة معناه في العربية، وذلك أن المطلع بالفتح هو الطلوع، والمطلع بالكسر: هو الموضع الذي تطلع منه، ولا معنى للموضع الذي تطلع منه في هذا الموضع. <br/>آخر تفسير سورة القدر<p/><p id="109.F07BB"/></div></div></div></div></body></html>