<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الإسراء (آية ٨٥ – ١١١)" id="ch45"><h1 id="103.9ZQ1a">سورة الإسراء (آية ٨٥ – ١١١)</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="17:85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:85" id="qr-tabari-17-85">وَيَسْأَلُونَكَ عَنِ الرُّوحِ ۖ قُلِ الرُّوحُ مِنْ أَمْرِ رَبِّي وَمَا أُوتِيتُم مِّنَ الْعِلْمِ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/85" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.ADF16"/><p id="103.Epdkl">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَيَسْأَلُونَكَ عَنِ الرُّوحِ قُلِ الرُّوحُ مِنْ أَمْرِ رَبِّي وَمَا أُوتِيتُمْ مِنَ الْعِلْمِ إِلا قَلِيلا (٨٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيّه محمد <span class="honorific"></span>: ويسألك الكفار بالله من أهل الكتاب عن الروح ما هي؟ قل لهم: الروح من أمر ربي، وما أوتيتم أنتم وجميع الناس من العلم إلا قليلا وذُكِر أن الذين سألوا رسول الله <span class="honorific"></span> عن الروح، فنزلت هذه الآية بمسألتهم إياه عنها، كانوا قوما من اليهود. <br/>ذكر الرواية بذلك حدثنا أبو هشام، قال: ثنا وكيع، قال: ثنا الأعمش، عن إبراهيم، عن علقمة، عن عبد الله، قال: كنت مع النبيّ <span class="honorific"></span> في حرث بالمدينة، ومعه عَسِيب يتوكأ عليه، فمر بقوم من اليهود، فقال بعضهم: اسألوه عن الروح، وقال بعضهم: لا تسألوه، فقام متوكئا على عسيبه، فقمت خلفه، فظننت أنه يوحَى إليه، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْأَلُونَكَ عَنِ الرُّوحِ قُلِ الرُّوحُ مِنْ أَمْرِ رَبِّي وَمَا أُوتِيتُمْ مِنَ الْعِلْمِ إِلا قَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعضهم لبعض: ألم نقل لكم لا تسألوه". <br/> ⁕ حدثنا يحيي بن إبراهيم المسعوديّ، قال: ثنا أبي، عن أبيه، عن جدّه، عن الأعمش، عن إبراهيم، عن علقمة، عن عبد الله، قال:" بينا أنا أمشي مع رسول الله <span class="honorific"></span> في حَرَّة بالمدينة، إذ مررنا على يهود، فقال بعضهم: سَلُوه عن الروح، فقالوا: ما أربكم إلى أن تسمعوا ما تكرهون، فقاموا إليه، فسألوه، فقام فعرفت أنه يوحى إليه، فقمت مكاني، ثم قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْأَلُونَكَ عَنِ الرُّوحِ قُلِ الرُّوحُ مِنْ أَمْرِ رَبِّي وَمَا أُوتِيتُمْ مِنَ الْعِلْمِ إِلا قَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقالوا: ألم ننهكم أن تسألوه". <br/> ⁕ حدثنا محمد بن المثنى، قال: ثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا داود، عن عكرمة، قال:" سأل أهل الكتاب رسول الله <span class="honorific"></span> عن الروح، فأنزل الله تعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْأَلُونَكَ عَنِ الرُّوحِ قُلِ الرُّوحُ مِنْ أَمْرِ رَبِّي وَمَا أُوتِيتُمْ مِنَ الْعِلْمِ إِلا قَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقالوا: أتزعم إنا لم نؤت من العلم إلا قليلا وقد أوتينا التوراة، وهي الحكمة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يُؤْتَ الْحِكْمَةَ فَقَدْ أُوتِيَ خَيْرًا كَثِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فنزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أَنَّمَا فِي الأرْضِ مِنْ شَجَرَةٍ أَقْلامٌ وَالْبَحْرُ يَمُدُّهُ مِنْ بَعْدِهِ سَبْعَةُ أَبْحُرٍ مَا نَفِدَتْ كَلِمَاتُ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ما أوتيتم من علم، فنجاكم الله به من النار، فهو كثير طيب، وهو في علم الله قليل". <br/> ⁕ حدثني إسماعيل بن أبي المتوكل، قال: ثنا الأشجعيّ أبو عاصم الحِمْصيّ، قال: ثنا إسحاق بن عيسى أبو يعقوب، قال: ثنا القاسم بن معن، عن الأعمش، عن إبراهيم، عن علقمة، عن عبد الله، قال: إني لمع النبيّ <span class="honorific"></span> في حرث بالمدينة، إذ أتاه يهوديّ، قال: يا أبا القاسم، ما الروح؟ فسكت النبيّ <span class="honorific"></span>، وأنزل الله عزّ وجلّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْأَلُونَكَ عَنِ الرُّوحِ قُلِ الرُّوحُ مِنْ أَمْرِ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْأَلُونَكَ عَنِ الرُّوحِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لقيت اليهود نبيّ الله <span class="honorific"></span>، فتغَشَّوه وسألوه وقالوا: إن كان نبيّا علم، فسيعلم ذلك، فسألوه عن الروح، وعن أصحاب الكهف، وعن ذي القرنين، فأنزل الله في كتابه ذلك كله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْأَلُونَكَ عَنِ الرُّوحِ قُلِ الرُّوحُ مِنْ أَمْرِ رَبِّي وَمَا أُوتِيتُمْ مِنَ الْعِلْمِ إِلا قَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني اليهود". <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْأَلُونَكَ عَنِ الرُّوحِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يهود تسأل عنه. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جريج، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْأَلُونَكَ عَنِ الرُّوحِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يهود تسأله. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْأَلُونَكَ عَنِ الرُّوحِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .... الآية:" وذلك أن اليهود قالوا للنبيّ <span class="honorific"></span>: أخبرنا ما الروح، وكيف تعذّب الروح التي في الجسد، وإنما الروح من الله عزّ وجلّ، ولم يكن نزل عليه فيه شيء، فلم يُحِر إليهم شيئا، فأتاه جَبرائيل <span class="honorific"></span>، فقال له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ الرُّوحُ مِنْ أَمْرِ رَبِّي وَمَا أُوتِيتُمْ مِنَ الْعِلْمِ إِلا قَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> فأخبرهم النبيّ <span class="honorific"></span> بذلك، قالوا له: من جاءك بهذا؟ فقال لهم النبيّ <span class="honorific"></span>: "جاءنِي بِهِ جِبْرِيلُ مِنْ عِنْدِ الله، فقالوا: والله ما قاله لك إلا عدوّ لنا، فأنزل الله تبارك اسمه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ مَنْ كَانَ عَدُوًّا لِجِبْرِيلَ فَإِنَّهُ نزلَهُ عَلَى قَلْبِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا جرير، عن مغيرة، عن إبراهيم، عن عبد الله، قال: كنت أمشي مع النبيّ <span class="honorific"></span> ذات يوم، فمررنا بأناس من اليهود، فقالوا: يا أبا القاسم ما الرُّوح؟ فأُسْكِت. فرأيت أنه يوحَى إليه، قال: فتنحيت عنه إلى سُباطة، فنزلت عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْأَلُونَكَ عَنِ الرُّوحِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .... الآية، فقالت اليهود: هكذا نجده عندنا". <br/>واختلف أهل التأويل في الروح الذي ذُكِر في هذا الموضع ما هي؟ فقال بعضهم: هي جبرئيل <span class="honorific"></span>. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد بن عبد الأعلى، قال: ثنا محمد بن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْأَلُونَكَ عَنِ الرُّوحِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو جبرائيل، قال قتادة: وكان ابن عباس يكتمه. <br/>وقال آخرون: هي مَلك من الملائكة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا عبد الله، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْأَلُونَكَ عَنِ الرُّوحِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الروح: مَلك. <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا عبد الله بن صالح، قال: ثني أبو مروان يزيد بن سمرة صاحب قيسارية، عمن حدثه عن عليّ بن أبي طالب، أنه قال في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْأَلُونَكَ عَنِ الرُّوح</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو ملك من الملائكة له سبعون ألف وجه، لكل وجه منها سبعون ألف لسان، لكل لسان منها سبعون ألف لغة يسبح الله عزّ وجلّ بتلك اللغات كلها، يخلق الله من كلّ تسبيحة مَلكا يطير مع الملائكة إلى يوم القيامة. <br/>وقد بيَّنا معنى الرّوح في غير هذا الموضع من كتابنا، بما أغنى عن إعادته. <br/>وأما قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ أَمْرِ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنه يعني: أنه من الأمر الذي يعلمه الله عزّ وجلّ دونكم، فلا تعلمونه ويعلم ما هو. <br/>وأما قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أُوتِيتُمْ مِنَ الْعِلْمِ إِلا قَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن أهل التأويل اختلفوا في المعنيّ بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أُوتِيتُمْ مِنَ الْعِلْمِ إِلا قَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعضهم: عنى بذلك: الذين سألوا رسول الله <span class="honorific"></span> عن الروح وجميع الناس غيرهم، ولكن لما ضمّ غير المخاطب إلى المخاطب، خرج الكلام على المخاطبة، لأن العرب كذلك تفعل إذا اجتمع في الكلام مخبر عنه غائب ومخاطب، أخرجوا الكلام خطابا للجميع. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني ابن حميد، قال: ثنا سلمة، قال: ثنا محمد بن إسحاق، عن بعض أصحابه، عن عطاء بن يسار، قال: نزلت بمكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أُوتِيتُمْ مِنَ الْعِلْمِ إِلا قَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> فلما هاجر رسول الله <span class="honorific"></span> إلى المدينة أتاه أحبار يهود، فقالوا: يا محمد ألم يبلغنا أنك تقول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أُوتِيتُمْ مِنَ الْعِلْمِ إِلا قَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أفعنيتنا أم قومك؟ قال: كُلا قَدْ عَنَيْتُ، قالوا: فإنك تتلو أنا أوتينا التوراة وفيها تبيان كلّ شيء، فقال رسول الله <span class="honorific"></span>: هِيَ في عِلْمِ الله قَلِيلٌ، وَقَدْ آتاكُمْ ما إنْ عمِلْتُمْ بِهِ انْتَفَعْتُمْ، فَأَنزل الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أَنَّمَا فِي الأرْضِ مِنْ شَجَرَةٍ أَقْلامٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> .... إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ سَمِيعٌ بَصِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جريج، قوله عزّ وجلّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أُوتِيتُمْ مِنَ الْعِلْمِ إِلا قَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يا محمد والناس أجمعون. <br/>وقال آخرون: بل عَنَى بذلك الذين سألوا رسول الله <span class="honorific"></span> عن الروح خاصة دون غيرهم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أُوتِيتُمْ مِنَ الْعِلْمِ إِلا قَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: اليهود. <br/>وأولى الأقوال في ذلك بالصواب أن يقال: خرج الكلام خطابا لمن خوطب به، والمراد به جميع الخلق، لأن علم كلّ أحد سوى الله، وإن كثر في علم الله قليل. <br/>وإنما معنى الكلام: وما أوتيتم أيها الناس من العلم إلا قليلا من كثير مما يعلم الله.<p/><p id="109.C0880"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:86" id="qr-tabari-17-86">وَلَئِن شِئْنَا لَنَذْهَبَنَّ بِالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ ثُمَّ لَا تَجِدُ لَكَ بِهِ عَلَيْنَا وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/86" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.bD870"/><p id="103.ADkO6">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَئِنْ شِئْنَا لَنَذْهَبَنَّ بِالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ ثُمَّ لا تَجِدُ لَكَ بِهِ عَلَيْنَا وَكِيلا (٨٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ولئن شئنا لنذهبنّ بالذي آتيناك من العلم الذي أوحينا إليك من هذا القرآن لنذهبنّ به، فلا تعلمه، ثم لا تجد لنفسك بما نفعل بك من ذلك وكيلا يعني: قيِّما يقوم لك، فيمنعنا من فعل ذلك بك، ولا ناصرا ينصرك، فيحول بيننا وبين ما نريد بك، قال: وكان عبد الله بن مسعود يتأوّل معنى ذهاب الله عزّ وجلّ به رفعه من صدور قارئيه. <br/>ذكر الرواية بذلك حدثنا أبو كريب، قال: ثنا أبو بكر بن عياش، عن عبد العزيز بن رفيع، عن بُنْدار، عن معقل، قال: قلت لعبد الله، وذكر أنه يُسرى على القرآن، كيف وقد أثبتناه في صدورنا ومصاحفنا؟ قال: يُسرى عليه ليلا فلا يبقى منه في مصحف ولا في صدر رجل، ثم قرأ عبد الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ شِئْنَا لَنَذْهَبَنَّ بِالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: ثنا ابن إسحاق بن يحيى، عن المسيب بن رافع، عن عبد الله بن مسعود، قال: "تطرق الناسَ ريح حمراء من نحو الشام، فلا يبقى في مصحف رجل ولا قلبه آية. قال رجل: يا أبا عبد الرحمن، إني قد جمعت القرآن، قال: لا يبقى في صدرك منه شيء. ثم قرأ ابن مسعود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ شِئْنَا لَنَذْهَبَنَّ بِالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ."</p><p id="109.3e08a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:87-88"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:87" id="qr-tabari-17-87">إِلَّا رَحْمَةً مِّن رَّبِّكَ ۚ إِنَّ فَضْلَهُ كَانَ عَلَيْكَ كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/87" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" data-v="17:88" id="qr-tabari-17-88">قُل لَّئِنِ اجْتَمَعَتِ الْإِنسُ وَالْجِنُّ عَلَىٰ أَن يَأْتُوا بِمِثْلِ هَٰذَا الْقُرْآنِ لَا يَأْتُونَ بِمِثْلِهِ وَلَوْ كَانَ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ ظَهِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/88" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.5dbb9"/><p id="103.ZZpzj">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿إِلا رَحْمَةً مِنْ رَبِّكَ إِنَّ فَضْلَهُ كَانَ عَلَيْكَ كَبِيرًا (٨٧) ﴾ <br/>يقول عزّ وجلّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ شِئْنَا لَنَذْهَبَنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولكنه لا يشاء ذلك، رحمة من ربك وتفضلا منه عليك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فَضْلَهُ كَانَ عَلَيْكَ كَبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> باصطفائه إياك لرسالته، وإنزاله عليك كتابه، وسائر نعمه عليك التي لا تحصى. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿قُلْ لَئِنِ اجْتَمَعَتِ الإنْسُ وَالْجِنُّ عَلَى أَنْ يَأْتُوا بِمِثْلِ هَذَا الْقُرْآنِ لا يَأْتُونَ بِمِثْلِهِ وَلَوْ كَانَ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ ظَهِيرًا (٨٨) ﴾ <br/>يقول جلّ ثناؤه: قل يا محمد للذين قالوا لك: إنا نأتي بمثل هذا القرآن: لئن اجتمعت الإنس والجنّ على أن يأتوا بمثله، لا يأتون أبدا بمثله، ولو كان بعضهم لبعض عونا وظهيرا. وذُكِر أن هذه الآية نزلت على رسول الله <span class="honorific"></span> بسبب قوم من اليهود جادلوه في القرآن، وسألوه أن يأتيهم بآية غيره شاهدة له على نبوّته، لأن مثل هذا القرآن بهم قُدرة على أن يأتوا به. <br/>ذكر الرواية بذلك حدثنا أبو كريب، قال: ثنا يونس بن بكير، قال: ثنا محمد بن إسحاق، قال: ثنا محمد بن أبي محمد مولى زيد بن ثابت، قال: ثني سعيد بن جبير أو عكرمة، عن ابن عباس، قال: أتى رسول الله <span class="honorific"></span> محمود بن سيحان وعمر بن أضا <a class="role-footnote-ref" href="#87_89_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="honorific"></span>: "أما وَالله إِنَّكُمْ لَتَعْرِفُونَ أَنَّهُ مِنْ عِنْدِ الله تَجِدُونَهُ مَكْتُوبا عِنْدَكُمْ، وَلَو اجْتَمَعَتِ الإنْسُ والجِنُّ على أنْ يَأْتُوا بِمِثْلِهِ ما جاءُوا بِهِ، فقال عند ذلك، وهم جميعا: فِنْحاص، وعبد الله بن صُورِيا، وكِنانة بن أبي الحُقيق، وأشيع، وكعب بن أسد، وسموءَل بن زيد، وجبل بن عمرو: يا محمد ما يعلِّمك هذا إنس ولا جان، فقال رسول الله <span class="honorific"></span>:أما وَالله إِنَّكُمْ لَتَعْلَمُونَ أَنَّهُ مِنْ عِنْدِ الله تَجِدُونَهُ مَكْتُوبا عِنْدكمْ في التَّوْرَاةِ والإنجِيلِ، فقالوا: يا محمد، إن الله يصنع لرسوله إذا بعثه ما شاء، ويقدر منه على ما أراد، فأنزل علينا كتابا تقرؤه ونعرفه، وإلا جئناك بمثل ما تأتي به، فأنزل الله عزّ وجلّ فيهم وفيما قالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لَئِنِ اجْتَمَعَتِ الإنْسُ وَالْجِنُّ عَلَى أَنْ يَأْتُوا بِمِثْلِ هَذَا الْقُرْآنِ لا يَأْتُونَ بِمِثْلِهِ وَلَوْ كَانَ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ ظَهِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جريج، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَئِنِ اجْتَمَعَتِ الإنْسُ وَالْجِنُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> .... إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ كَانَ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ ظَهِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: معينا، قال: يقول: لو برزت الجنّ وأعانهم الإنس، فتظاهروا لم يأتوا بمثل هذا القرآن. وقوله عزّ وجلّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَأْتُونَ بِمِثْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> رفع، وهو جواب لقوله "لئن"، لأن العرب إذا أجابت لئن بلا رفعوا ما بعدها، لأن "لئن" كاليمين وجواب اليمين بلا مرفوع، وربما جزم لأن التي يجاب بها زيدت عليه لام، كما قال الأعشى: <br/>لَئِنْ مُنِيتَ بِنا عَنْ غِبِّ مَعْرَكَةٍ ... لا تُلْفنا عَنْ دِماءِ القَوْمِ نَنْتَفِلُ <a class="role-footnote-ref" href="#87_89_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><p/><p id="109.b9c0C"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="87_89_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> قد بين ابن إسحاق في السيرة أسماء الأعداء من يهود، ولم أجد بينهم من اسمه عمر بن أصان الذي جاء في الأصل، ولعله نعمان ابن أضا، من بني قينقاع (انظر السيرة طبعة الحلبي ٢: ١٦١) . <br/></div><div class="role-footnote" id="87_89_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> هذا البيت للأعشى ميمون بن قيس (ديوانه طبع القاهرة بشرح الدكتور محمد حسين ص ٦٣) من قصيدته التي مطلعها: "ودع هريرة" وعدتها ٦٦ بيتا، وبيت الشاهد هو ال ٦٣ قالها ليزيد بن مسهر، أبي ثابت الشيباني، يقول: إنا لا نمل القتال، ولو قدر لك أن تبتلى بنا في أعقاب معركة قد خضناها، لوجدت فينا قوة على قتال جدير، ولم ترنا نحيد عن الخوض في الدماء مرة أخرى. ومحل الشاهد فيه أن قول الله (لا يأتون بمثله) جواب للقسم المتقدم عليه في قوله تعالى (لئن اجتمعت) ولم يؤكد فعل الجواب بالنون، لأنه مسبوق بالنفي "لا".. ومثله في قول الأعشى؛: "لا تلفنا" الذي لم يؤكد بالنون مع أنه جواب القسم "لئن منيت"، وامتنع التوكيد لوجود النفي في الجواب. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:89-90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:89" id="qr-tabari-17-89">وَلَقَدْ صَرَّفْنَا لِلنَّاسِ فِي هَٰذَا الْقُرْآنِ مِن كُلِّ مَثَلٍ فَأَبَىٰ أَكْثَرُ النَّاسِ إِلَّا كُفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/89" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" data-v="17:90" id="qr-tabari-17-90">وَقَالُوا لَن نُّؤْمِنَ لَكَ حَتَّىٰ تَفْجُرَ لَنَا مِنَ الْأَرْضِ يَنبُوعًا</span><a class="vn" href="/quran/17/90" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.FDa1a"/><p id="103.v0WEl">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَقَدْ صَرَّفْنَا لِلنَّاسِ فِي هَذَا الْقُرْآنِ مِنْ كُلِّ مَثَلٍ فَأَبَى أَكْثَرُ النَّاسِ إِلا كُفُورًا (٨٩) ﴾ <br/>يقول ذكره: ولقد بيَّنا للناس في هذا القرآن من كلّ مثل، احتجاجا بذلك كله عليهم، وتذكيرا لهم، وتنبيها على الحقّ ليتبعوه ويعملوا به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَبَى أَكْثَرُ النَّاسِ إِلا كُفُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فأبى أكثر الناس إلا جحودا للحقّ، وإنكارا لحجج الله وأدلته. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَقَالُوا لَنْ نُؤْمِنَ لَكَ حَتَّى تَفْجُرَ لَنَا مِنَ الأرْضِ يَنْبُوعًا (٩٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وقال يا محمد، المشركون بالله من قومك لك: لن نصدّقك، حتى تفجر لنا من أرضنا هذه عينا تنبع لنا بالماء. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَنْبُوعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يفعول من قول القائل: نبع الماء: إذا ظهر وفار، ينْبُع ويَنْبَع، وهو ما نبع. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله (حَتَّى تَفْجُرَ لَنَا مِنَ الأرْضِ يَنْبُوعًا) : أي حتى تفْجُر لنا من الأرض عيونا: أي ببلدنا هذا. <br/> ⁕ حدثنا الحسن بن يحيى، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى تَفْجُرَ لَنَا مِنَ الأرْضِ يَنْبُوعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عيونا. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا محمد بن ثور، عن معمر، عن قتادة، مثله. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن أبن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَنْبُوعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عيونا. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جريج، عن مجاهد، مثله. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَفْجُرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فروي عن إبراهيم النخعيّ أنه قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى تَفْجُرَ لَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> خفيفة وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتُفَجِّرَ الأنْهَارَ خِلالَهَا تَفْجِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتشديد، وكذلك كانت قرّاء الكوفيين يقرءونها، فكأنهم ذهبوا بتخفيفهم الأولى إلى معنى: حتى تفجر لنا من الأرض ماء مرّة واحدة. وبتشديدهم الثانية إلى أنها تفجر في أماكن شتى، مرّة بعد أخرى، إذا كان ذلك تفجر أنهار لا نهر واحد <a class="role-footnote-ref" href="#89_91_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><p/><p id="109.FabcF"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="89_91_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في الكلام سقط ظاهر. والحاصل أنهم اتفقوا على تشديد فتفجر واختلفوا في حتى تفجر، فبعضهم شدد، وبعضهم خفف، واختار المؤلف التشديد للعلة التي ذكرها. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:91" id="qr-tabari-17-91">أَوْ تَكُونَ لَكَ جَنَّةٌ مِّن نَّخِيلٍ وَعِنَبٍ فَتُفَجِّرَ الْأَنْهَارَ خِلَالَهَا تَفْجِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/91" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.ce6A9"/><p id="103.BnzRP">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَوْ تَكُونَ لَكَ جَنَّةٌ مِنْ نَخِيلٍ وَعِنَبٍ فَتُفَجِّرَ الأنْهَارَ خِلالَهَا تَفْجِيرًا (٩١) ﴾ <br/>يقول ذكره لنييه محمد <span class="honorific"></span>: وقال لك يا محمد مشركو قومك: لن نصدّقك حتى تستنبط لنا عينا من أرضنا، تَدفَّق بالماء أو تفور، أو يكون لك بستان، وهو الجنة، من نخيل وعنب، فتفجِّر الأنهار خلالها تفجيرا بأرضنا هذه التي نحن بها خلالها، يعني: خلال النخيل والكروم، ويعني بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِلالَهَا تَفْجِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بينها في أصولها تفجيرا بسبب أبنيتها.</p><p id="109.B3e6D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:92" id="qr-tabari-17-92">أَوْ تُسْقِطَ السَّمَاءَ كَمَا زَعَمْتَ عَلَيْنَا كِسَفًا أَوْ تَأْتِيَ بِاللَّهِ وَالْمَلَائِكَةِ قَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/92" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.00bc3"/><p id="103.LrE0N">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَوْ تُسْقِطَ السَّمَاءَ كَمَا زَعَمْتَ عَلَيْنَا كِسَفًا أَوْ تَأْتِيَ بِاللَّهِ وَالْمَلائِكَةِ قَبِيلا (٩٢) ﴾ <br/>اختلفت القرّاء في قراءة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِسَفا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأته عامّة قرّاء الكوفة والبصرة بسكون السين، بمعنى: أو تسقط السماء كما زعمت علينا كسفا، وذلك أن الكِسف في كلام العرب: جمع كِسْفة، وهو جمع الكثير من العدد للجنس، كما تجمع السِّدْرة بسِدْر، والتمر بتمر، فحُكي عن العرب سماعا: أعطني كِسفة من هذا الثوب: أي قطعة منه، يقال منه: جاءنا بثريد كسف: أي قطع خبز، وقد يحتمل إذا قرئ كذلك "كِسْفا" بسكون السين أن يكون مرادا به المصدر من كسف <a class="role-footnote-ref" href="#92_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِسَفا</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح السين بمعنى: جمع الكِسْفة الواحدة من الثلاث إلى العشر، يعني بذلك قِطَعا: ما بين الثلاث إلى العشر. <br/>وأولى القراءتين في ذلك بالصواب عندي قراءة من قرأه بسكون السين، لأن الذين سألوا رسول الله <span class="honorific"></span> ذلك، لم يقصدوا في مسألتهم إياه ذلك أن يكون بحدّ معلوم من القطع، إنما سألوا أن يُسقط عليهم من السماء قِطَعا، وبذلك جاء التأويل أيضا عن أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِسْفا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: السماء جميعا. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جريج، عن مجاهد، مثله. <br/>قال ابن جريج: قال عبد الله بن كثير، عن مجاهد، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَمَا زَعَمْتَ عَلَيْنَا كِسَفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مرّة واحدة، والتي في الروم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَجْعَلُهُ كِسَفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قطعا، قال ابن جريج: كسفا لقول الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ نَشَأْ نَخْسِفْ بِهِمُ الأرْضَ أَوْ نُسْقِطْ عَلَيْهِمْ كِسَفًا مِنَ السَّمَاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ تُسْقِطَ السَّمَاءَ كَمَا زَعَمْتَ عَلَيْنَا كِسَفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أي قطعا. <br/> ⁕ حدثنا عليّ، قال: ثنا عبد الله بن صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِسَفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: قطعا. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عبد الأعلى، قال: ثنا محمد بن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِسَفا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قطعا. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثنى أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ تُسْقِطَ السَّمَاءَ كَمَا زَعَمْتَ عَلَيْنَا كِسَفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني قِطَعا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: " أو تأتي بالله والملائكة قبيلا ". <br/>يقول تعالى ذكره عن قيل المشركين لنبيّ الله <span class="honorific"></span>: أو تأتي بالله يا محمد والملائكة قبيلا. <br/>واختلف أهل التأويل في معنى القبيل في هذا الموضع، فقال بعضهم: معناه: حتى يأتي الله والملائكة كلَّ قبيلة منا قبيلة قبيلة، فيعاينونهم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْمَلائِكَةِ قَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: على حدتنا، كلّ قبيلة. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثنى حجاج، عن ابن جريج، عن مجاهد، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ تَأْتِيَ بِاللَّهِ وَالْمَلائِكَةِ قَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قبائل على حدتها كلّ قبيلة. <br/>وقال آخرون: معنى ذلك: أو تأتي بالله والملائكة عيانا نقابلهم مقابلة، فنعاينهم معاينة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ تَأْتِيَ بِاللَّهِ وَالْمَلائِكَةِ قَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> نعاينهم معاينة. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جريج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ تَأْتِيَ بِاللَّهِ وَالْمَلائِكَةِ قَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> فنعاينهم. <br/>ووجَّهه بعض أهل العربية إلى أنه بمعنى الكفيل من قولهم: هو قَبِيلُ فلان بما لفلان عليه وزعيمه. <br/>وأشبه الأقوال في ذلك بالصواب، القول الذي قاله قتادة من أنه بمعنى المعاينة، من قولهم: قابلت فلانا مقابلة، وفلان قبيل فلان، بمعنى قبالته، كما قال الشاعر: <br/>نُصَالِحُكُمْ حتى تَبُوءُوا بِمِثْلِها ... كصَرْخَةِ حُبْلَى يَسَّرَتْها قَبِيلُها <a class="role-footnote-ref" href="#92_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>يعني قابِلَتها. وكان بعض أهل العلم بكلام العرب من أهل البصرة يقول: إذا وصفوا بتقدير فعيل من قولهم قابلت ونحوها، جعلوا لفظ صفة الاثنين والجميع من المؤنث والمذكر على لفظ واحد، نحو قولهم: هذه قبيلي، وهما قبيلي، وهم قبيلي، وهن قبيلي.<p/><p id="109.9AE38"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="92_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> مصدر الفعل كسف يكسف (كضرب يضرب) هو الكسف، بفتح الكاف وسكون السين (اللسان) . <br/></div><div class="role-footnote" id="92_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> البيت للأعشى ميمون بن قيس (ديوانه طبع القاهرة بشرحالدكتور محمد حسين ص ١٧٧) وهو من قصيدة عدتها ١٨ بيتا. والشاهد هو ال ١٧فيها. وقبله: فإنّي ورَبِّ السَّاجدِيِنعَشِيَّةً ... وَمَا صَكَّ ناقُوسَ النَّصَارَى أبيلُها <br/>والقصيدة قالها في الحرب التي كانت بينه وبين الحرقتين، يعاتب بني مرثد وبني جحدر، وفي رواية الشاهد: "أصالحكم" بالهمزة بدل النون. يقول: لن أصالحكم حتى تبوءوا بمثل جنايتكم وبغيكم، وتصرخوا صرخة الحبلى حين تعينها القابلة في المخاض. "وقبولها" في موضع: قبيلها. والأبيل الراهب. وتبوءا. ويسرتها: سهلت ولادتها وأعانتها فيها. والقبول: المرأة التي تستقبل الولد عند الولادة. <br/>وفي مجاز القرآن لأبي عبيدة (١: ٣٩٠) عند قوله تعالى: (والملائكة قبيلا) مجازه مقابلة، أي: معاينة. وقال: نصالحكم حتى تبوءوا بمثلها ... كصرخة حبلى بشرتها قبيلها <br/>أي قابلتها. فإذا وصفوا بتقدير "فعيل" من قولهم "قابلت" ونحوها، جعلوا لفظ صفة الاثنين والجميع، من المذكر والمؤنث، على لفظ واحد، نحو قولك: هي قبيلي، وهما قبيلي، وكذلك هن قبيلي. اهـ. وفي (لسان العرب: قبل) : والقبيل والقبول القابلة. المحكم: قبلت القابلة الولد قبالا: أخذته من الوالدة، وهي قابلة المرأة وقبولها وقبيلها، قال الأعشى: أصالحكم حتى تبوءوا بمثلها ... كصرخة حبلى أسلمتها قبيلها <br/>ويروى: قبلوها. أي يئست منها. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:93"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:93" id="qr-tabari-17-93">أَوْ يَكُونَ لَكَ بَيْتٌ مِّن زُخْرُفٍ أَوْ تَرْقَىٰ فِي السَّمَاءِ وَلَن نُّؤْمِنَ لِرُقِيِّكَ حَتَّىٰ تُنَزِّلَ عَلَيْنَا كِتَابًا نَّقْرَؤُهُ ۗ قُلْ سُبْحَانَ رَبِّي هَلْ كُنتُ إِلَّا بَشَرًا رَّسُولًا</span><a class="vn" href="/quran/17/93" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.A1d7b"/><p id="103.neYZ3">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَوْ يَكُونَ لَكَ بَيْتٌ مِنْ زُخْرُفٍ أَوْ تَرْقَى فِي السَّمَاءِ وَلَنْ نُؤْمِنَ لِرُقِيِّكَ حَتَّى تُنزلَ عَلَيْنَا كِتَابًا نَقْرَؤُهُ قُلْ سُبْحَانَ رَبِّي هَلْ كُنْتُ إِلا بَشَرًا رَسُولا (٩٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره مخبرا عن المشركين الذين ذكرنا أمرهم في هذه الآيات: أو يكون لك يا محمد بيت من ذهب، وهو الزخرف. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يَكُونَ لَكَ بَيْتٌ مِنْ زُخْرُفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: بيت من ذهب. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ زُخْرُفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: من ذهب. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جريج، عن مجاهد، مثله. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يَكُونَ لَكَ بَيْتٌ مِنْ زُخْرُفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> والزخرف هنا: الذهب. <br/> ⁕ حدثنا الحسن بن يحيى، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن قتادة، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يَكُونَ لَكَ بَيْتٌ مِنْ زُخْرُفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: من ذهب. <br/> ⁕ حدثنا الحسن بن يحيى، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا الثوريّ، عن رجل، عن الحكم قال: قال مجاهد: كنا لا ندري ما الزخرف حتى رأيناه في قراءة ابن مسعود: "أوْ يَكُونَ لَكَ بَيْتٌ مِنْ ذَهَبٍ". <br/> ⁕ حدثنا محمد بن المثنى، قال: ثنا محمد بن جعفر، قال: ثنا شعبة، عن الحكم، عن مجاهد، قال: لم أدر ما الزخرف، حتى سمعنا في قراءة عبد الله بن مسعود: "بَيْتٌ مِنْ ذَهَبٍ". <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ تَرْقَى فِي السَّمَاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يعني: أو تصعد في درج إلى السماء، وإنما قيل في السماء، وإنما يرقى إليها لا فيها، لأن القوم قالوا: أو ترقى في سلم إلى السماء، فأدخلت "في" في الكلام ليدلّ على معنى الكلام، يقال: رَقِيت في السلم، فأنا أرقَى رَقيا ورِقيا ورُقيا، كما قال الشاعر: <br/>أنتَ الَّذِي كَلَّفْتَنِي رَقْيَ الدَّرْج ... عَلى الكلالِ والمَشِيبِ والعَرْجِ <a class="role-footnote-ref" href="#93_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنْ نُؤْمِنَ لِرُقِيِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ولن نصدّقك من أجل رُقِيك إلى السماء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى تُنزلَ عَلَيْنَا كِتَابًا</span><span class="ve">﴾</span></span> منشورا نَقْرَؤُهُ فيه أمرنا باتباعك والإيمان بك. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قالا ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِتَابًا نَقْرَؤُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: من ربّ العالمين إلى فلان، عند كلّ رجل صحيفة تصبح عند رأسه يقرؤها. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جريج، عن مجاهد بنحوه، إلا أنه قال: كتابا نقرؤه من ربّ العالمين، وقال أيضا: تصبح عند رأسه موضوعة يقرؤها. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى تُنزلَ عَلَيْنَا كِتَابًا نَقْرَؤُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي كتابا خاصا نؤمر فيه باتباعك. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ سُبْحَانَ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لنبيّه محمد <span class="honorific"></span>: قل يا محمد لهؤلاء المشركين من قومك، القائلين لك هذه الأقوال، تنزيها لله عما يصفونه به، وتعظيما له من أن يؤتى به وملائكته، أو يكون لي سبيل إلى شيء مما تسألونيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ كُنْتُ إِلا بَشَرًا رَسُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: هل أنا إلا عبد من عبيده من بني آدم، فكيف أقدر أن أفعل ما سألتموني من هذه الأمور، وإنما يقدر عليها خالقي وخالقكم، وإنما أنا رسول أبلغكم ما أرسلت به إليكم، والذي سألتموني أن أفعله بيد الله الذي أنا وأنتم عبيد له، لا يقدر على ذلك غيره. <br/>وهذا الكلام الذي أخبر الله أنه كلَّم به رسول الله <span class="honorific"></span> فيما ذكر كان من ملإ من قريش اجتمعوا لمناظرة رسول الله <span class="honorific"></span> ومحاجَّته، فكلَّموه بما أخبر الله عنهم في هذه الآيات <br/>* ذكر تسمية الذين ناظروا رسول الله <span class="honorific"></span> بذلك منهم والسبب الذي من أجله ناظروه به <a class="role-footnote-ref" href="#93_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="honorific"></span> سريعا، وهو يظنّ أنه بدا لهم في أمره بَدَاء، وكان عليهم حريصا، يحبّ رشدهم ويعزّ عليه عَنَتهم، حتى جلس إليهم، فقالوا: يا محمد إنا قد بعثنا إليك لنُعْذر فيك، وإنا والله ما نعلم رجلا من العرب أدخل على قومه ما أدخلت على قومك، لقد شتمت الآباء، وعِبْت الدين، وسفَّهت الأحلام، وشتمت الآلهة، وفرّقت الجماعة، فما بقي أمر قبيح إلا وقد جئته فيما بيننا وبينك، فإن كنت إنما جئت بهذا الحديث تطلب مالا جمعنا لك من أموالنا حتى تكون أكثرنا مالا وإن كنت إنما تطلب الشرف فينا سوّدناك علينا،وإن كنت تريد به مُلكا ملكناك علينا، وإن كان هذا الذي يأتيك بما يأتيك به رئيا تراه قد غلب عليك وكانوا يسمون التابع من الجنّ: الرئي، فربما كان ذلك، بذلنا أموالنا في طلب الطّب لك حتى نبرئك منه، أو نعذر فيك، فقال رسول الله <span class="honorific"></span>: "ما بِي ما تَقُولُونَ، ما جِئتُكُمْ بِمَا جِئْتُكُمْ بِهِ أطلُبُ أمْوِالَكُمْ، ولا الشَّرَفَ فِيكُمْ وَلا المُلْكَ عَلَيْكُمْ وَلَكِنَّ الله بَعَثَنِي إلَيْكُمْ رَسُولا وَأَنزلَ عَلَيَّ كِتَابًا، وَأَمَرَنِي أَنْ أَكُونَ لَكُمْ بَشِيرًا وَنَذِيرًا، فَبَلَّغْتُكُمْ رِسَالَةَ رَبِّي، وَنَصَحْتُ لَكُمْ، فَإِنْ تَقْبَلُوا مِنِّي مَا جِئْتُكُمْ بِهِ فَهُوَ حَظُّكُمْ فِي الدُّنْيَا وَالآخِرَةِ، وَإِنْ تَرُدُّوهُ عَلَيَّ أَصْبِرْ لأمْرِ الله حتى يَحْكُمَ الله بَيْنِي وَبَيْنَكُمْ"، أو كما قال رسول الله <span class="honorific"></span>، فقالوا: يا محمد، فإن كنت غير قابل منا ما عرضنا عليك، فقد علمت أنه ليس أحد من الناس أضيق بلادا، ولا أقل مالا ولا أشدّ عيشا منا، فسل ربك الذي بعثك بما بعثك به، فليسيِّرْ عنا هذه الجبال التي قد ضيقت علينا، ويبسط لنا بلادنا، وليفجِّر <a class="role-footnote-ref" href="#93_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><span class="honorific"></span>: ما بِهذَا بُعِثْتُ، إنَّمَا جِئْتُكُمْ مِنَ الله بِمَا بَعَثَنِي بِهِ، فقد بَلَّغْتُكُمْ ما أُرْسلْتُ بِهِ إليكم، فإنْ تَقْبَلُوهُ فَهُوَ حظُّكُمْ فِي الدُّنْيا والآخِرَةِ، وإنْ تَرُدُّوهُ عَليَّ أصْبِرْ لأمْرِ الله حتى يَحْكُمَ الله بَيْنِي وَبَيْنَكُمْ" قالوا: فإن لم تفعل لنا هذا، فخذ لنفسك، فسل ربك أن يبعث ملكا يصدّقك بما تقول، ويراجعنا عنك، واسأله فليجعل لك جنانا وكنوزا وقصورا من ذهب وفضة، ويغنيك بها عما نراك تبتغي، فإنك تقوم بالأسواق، وتلتمس المعاش كما نلتمسه، حتى نعرف فضل منزلتك من ربك إن كنت رسولا كما تزعم، فقال لهم رسول الله <span class="honorific"></span>: ما أنا بِفاعِلٍ، ما أنا بالَّذِي يَسْأَلُ رَبَّهُ هذَا، وَما بُعِثْتُ إلَيْكُمْ بِهذَا، وَلَكِنَّ الله بَعَثَنِي بَشِيرًا وَنَذِيرًا، فإنْ تَقْبَلُوا ما جِئْتُكُمْ بِهِ فَهُوَ حظُّكُمْ فِي الدُّنْيا والآخِرَةِ، وإنْ تَرُدُّوهُ عَلىَّ أَصْبِرْ لأمْرِ الله حتى يَحْكُمَ الله بَيْنِي وَبَيْنَكُمْ قالوا: فأسقط السماء علينا كسفا، كما زعمت أن ربك إن شاء فعل، فإنا لا نؤمن لك إلا أن تفعل، فقال رسول الله <span class="honorific"></span>: ذلكَ إلى اللهِ إنْ شاءَ فَعَلَ بِكُمْ ذلكَ، فقالوا: يا محمد، فما علم ربك أنا سنجلس معك، ونسألك عما سألناك عنه، ونطلب منك ما نطلب، فيتقدّم إليك، ويعلمك ما تراجعنا به، ويخبرك ما هو صانع في ذلك بنا إذ لم نقبل منك ما جئتنا به، فقد بلغنا أنه <a class="role-footnote-ref" href="#93_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><span class="honorific"></span> عنهم، وقام معه عبد الله بن أبي أميَّة بن المُغيرة بن عبد الله بن عمرو بن مخزوم، وهو ابن عمته هو لعاتكة بنت عبد المطلب، فقال له: يا محمد عرض عليك قومك ما عرضوا فلم تقبله منهم، ثم سألوك لأنفسهم أمورا، ليعرفوا منزلتك من الله فلم تفعل ذلك، ثم سألوك أن تعجل ما تخوّفهم به من العذاب، فوالله لا أومن لك أبدا، حتى تتخذ إلى السماء سلما ترقى فيه، وأنا أنظر حتى تأتيها، وتأتي معك بنسخة منشورة <a class="role-footnote-ref" href="#93_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><span class="honorific"></span>، وانصرف رسول الله <span class="honorific"></span> إلى أهله حزينا أسيفا لما فاته مما كان يطمع فيه من قومه حين دعوه، ولما رأى من مباعدتهم إياه، فلما قام عنهم رسول الله <span class="honorific"></span>، قال أبو جهل: يا معشر قريش، إن محمدا قد أبى إلا ما ترون من عيب ديننا، وشتم آبائنا، وتسفيه أحلامنا، وسب آلهتنا، وإني أعاهد الله لأجلسنّ له غدا بحجر قدر ما أطيق حَمْله، فإذا سجد في صلاته فضخت رأسه به. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا سلمة، قال: ثنا ابن إسحاق، قال: ثني محمد بن أبي محمد مولى زيد بن ثابت، عن سعيد بن جبير أو عكرمة مولى ابن عباس، عن ابن عباس، بنحوه، إلا أنه قال: وأبا سفيان بن حرب، والنضر بن الحارث أبناء بني عبد الدار، وأبا البختريّ بن هشام. <br/> ⁕ حدثني يعقوب بن إبراهيم، قال: ثنا هشيم، عن أبي بشر، عن سعيد، قال: قلت له في قوله تعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنْ نُؤْمِنَ لَكَ حَتَّى تَفْجُرَ لَنَا مِنَ الأرْضِ يَنْبُوعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قلت له: نزلت في عبد الله بن أبي أمية، قال: قد زعموا ذلك.<p/><p id="109.B030A"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="93_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت في (اللسان: رقي) قال: ورقيت في السلم رقيا (بوزن سقف) ورقيا (بوزن فعول) إذا صعدت، وارتقيت مثله، أنشد ابن بري: "أنت الذي ... البيت، ولم ينسبه إلى قائله". <br/></div><div class="role-footnote" id="93_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> انظر هذا الحديث في سيرة ابن هشام (طبعة الحلبي ١: ٣١٥) وفيه اختلاف يسير في بعض الألفاظ، وفي تفسير القرطبي (١٠: ٣٢٨-٣٣٠) . <br/></div><div class="role-footnote" id="93_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> في بعض نسخ السيرة، وفي تفسير القرطبي: "وليخرق". <br/></div><div class="role-footnote" id="93_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> في السيرة والقرطبي: "إنه قد بلغنا أنك إنما.. إلخ". <br/></div><div class="role-footnote" id="93_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> في تفسير القرطبي (١٠: ٣٣٠) : "ثم تأتي معك بصك معه أربعة ... إلخ". وفي السيرة: "ثم تأتي معك أربعة.. إلخ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:94-96"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:94" id="qr-tabari-17-94">وَمَا مَنَعَ النَّاسَ أَن يُؤْمِنُوا إِذْ جَاءَهُمُ الْهُدَىٰ إِلَّا أَن قَالُوا أَبَعَثَ اللَّهُ بَشَرًا رَّسُولًا</span><a class="vn" href="/quran/17/94" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" data-v="17:95" id="qr-tabari-17-95">قُل لَّوْ كَانَ فِي الْأَرْضِ مَلَائِكَةٌ يَمْشُونَ مُطْمَئِنِّينَ لَنَزَّلْنَا عَلَيْهِم مِّنَ السَّمَاءِ مَلَكًا رَّسُولًا</span><a class="vn" href="/quran/17/95" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" data-v="17:96" id="qr-tabari-17-96">قُلْ كَفَىٰ بِاللَّهِ شَهِيدًا بَيْنِي وَبَيْنَكُمْ ۚ إِنَّهُ كَانَ بِعِبَادِهِ خَبِيرًا بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/96" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.F3aFA"/><p id="103.3jn49">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمَا مَنَعَ النَّاسَ أَنْ يُؤْمِنُوا إِذْ جَاءَهُمُ الْهُدَى إِلا أَنْ قَالُوا أَبَعَثَ اللَّهُ بَشَرًا رَسُولا (٩٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وما منع يا محمد مشركي قومك الإيمان بالله، وبما جئتهم به من الحقّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ جَاءَهُمُ الْهُدَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إذ جاءهم البيان من عند الله بحقيقة ما تدعوهم وصحة ما جئتهم به، إلا قولهم جهلا منهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَبَعَثَ اللَّهُ بَشَرًا رَسُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن الأولى في موضع نصب بوقوع منع عليها، والثانية في موضع رفع، لأن الفعل لها. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿قُلْ لَوْ كَانَ فِي الأرْضِ مَلائِكَةٌ يَمْشُونَ مُطْمَئِنِّينَ لَنزلْنَا عَلَيْهِمْ مِنَ السَّمَاءِ مَلَكًا رَسُولا (٩٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيّه: قل يا محمد لهؤلاء الذين أبوا الإيمان بك وتصديقك فيما جئتهم به من عندي، استنكارا لأن يبعث الله رسولا من البشر: لو كان أيها الناس في الأرض ملائكة يمشون مطمئنين، لَنزلْنَا عليهم من السماء ملكا رسولا لأن الملائكة إنما تراهم أمثالهم من الملائكة، ومن خصّه الله من بني آدم برؤيتها، فأما غيرهم فلا يقدرون على رؤيتها فكيف يبعث إليهم من الملائكة الرسل، وهم لا يقدرون على رؤيتهم وهم بهيئاتهم التي خلقهم الله بها، وإنما يرسل إلى البشر الرسول منهم، كما لو كان في الأرض ملائكة يمشون مطمئنين، ثم أرسلنا إليهم رسولا أرسلناه منهم ملكا مثلهم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿قُلْ كَفَى بِاللَّهِ شَهِيدًا بَيْنِي وَبَيْنَكُمْ إِنَّهُ كَانَ بِعِبَادِهِ خَبِيرًا بَصِيرًا (٩٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيّه: قل يا محمد للقائلين لك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَبَعَثَ اللَّهُ بَشَرًا رَسُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَفَى بِاللَّهِ شَهِيدًا بَيْنِي وَبَيْنَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنه نعم الكافي والحاكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ كَانَ بِعِبَادِهِ خَبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إن الله بعباده ذو خبرة وعلم بأمورهم وأفعالهم، والمحقّ منهم والمُبطل، والمُهدىّ والضالّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بتدبيرهم وسياستهم وتصريفهم فيما شاء، وكيف شاء وأحبّ، لا يخفى عليه شيء من أمورهم، وهو مجازٍ جميعَهم بما قدّم عند ورودهم عليه.<p/><p id="109.f86ff"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:97"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:97" id="qr-tabari-17-97">وَمَن يَهْدِ اللَّهُ فَهُوَ الْمُهْتَدِ ۖ وَمَن يُضْلِلْ فَلَن تَجِدَ لَهُمْ أَوْلِيَاءَ مِن دُونِهِ ۖ وَنَحْشُرُهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ عَلَىٰ وُجُوهِهِمْ عُمْيًا وَبُكْمًا وَصُمًّا ۖ مَّأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ ۖ كُلَّمَا خَبَتْ زِدْنَاهُمْ سَعِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/97" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.cdC5c"/><p id="103.woMnK">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمَنْ يَهْدِ اللَّهُ فَهُوَ الْمُهْتَدِي وَمَنْ يُضْلِلْ فَلَنْ تَجِدَ لَهُمْ أَوْلِيَاءَ مِنْ دُونِهِ وَنَحْشُرُهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ عَلَى وُجُوهِهِمْ عُمْيًا وَبُكْمًا وَصُمًّا مَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ كُلَّمَا خَبَتْ زِدْنَاهُمْ سَعِيرًا (٩٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ومن يهد الله يا محمد للإيمان به، ولتصديقك وتصديق ما جئت به من عند ربك، فوفَّقه لذلك، فهو المهتد الرشيد المصيب الحقّ، لا من هداه غيره، فإن الهداية بيده. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يُضْلِلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ومن يضلله الله عن الحقّ، فيخذله عن إصابته، ولم يوفقه للإيمان بالله وتصديق رسوله، فلن تجد لهم يا محمد أولياء ينصرونهم من دون الله، إذا أراد الله عقوبتهم والاستنقاذ منهم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَحْشُرُهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ عَلَى وُجُوهِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ونجمعهم بموقف القيامة من بعد تفرقهم في القبور عند قيام الساعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى وُجُوهِهِمْ عُمْيًا وَبُكْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو جمع أبكم، ويعني بالبكم: الخُرْس. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا الحسن بن يحيى، قال: ثنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن قتادة، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبُكْما</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الخرس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصُمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو جمع أصم. <br/>فإن قال قائل: وكيف وصف الله هؤلاء بأنهم يحشرون عميا وبكما وسما، وقد قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَأَى الْمُجْرِمُونَ النَّارَ فَظَنُّوا أَنَّهُمْ مُوَاقِعُوهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فأخبر أنهم يرون، وقال (إِذَا رَأَتْهُمْ مِنْ مَكَانٍ بَعِيدٍ سَمِعُوا لَهَا تَغَيُّظًا وَزَفِيرًا وَإِذَا أُلْقُوا مِنْهَا مَكَانًا ضَيِّقًا مُقَرَّنِينَ دَعَوْا هُنَالِكَ ثُبُورًا) فأخبر أنهم يسمعون وينطقون؟ قيل: جائز أن يكون ما وصفهم الله به من العَمى والبكم والصمم يكون صفتهم في حال حشرهم إلى موقف القيامة، ثم يجعل لهم أسماع وأبصار ومنطق في أحوال أُخَر غير حال الحشر، ويجوز أن يكون ذلك، كما روي عن ابن عباس في الخبر الذي حدثنيه عليّ بن داود، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَحْشُرُهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ عَلَى وُجُوهِهِمْ عُمْيًا وَبُكْمًا وَصُمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَأَى الْمُجْرِمُونَ النَّارَ فَظَنُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَمِعُوا لَهَا تَغَيُّظًا وَزَفِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَعَوْا هُنَالِكَ ثُبُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أما قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عُمْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا يرون شيئا يسرّهم. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُكْما</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>لا ينطقون بحجة، وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صُمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يسمعون شيئا يسرّهم، وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول جلّ ثناؤه: ومصيرهم إلى جهنم، وفيها مساكنهم، وهم وَقُودها. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إنهم وقودها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّمَا خَبَتْ زِدْنَاهُمْ سَعِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يعني بقوله خبت: لانت وسكنت، كما قال عديّ بن زيد العبادي في وصف مزنة: <br/>وَسْطُهُ كالْيَرَاعِ أوْ سُرُجِ المِجْدَلِ ... حِينًا يَخْبُو وحِينًا يُنِيرُ <a class="role-footnote-ref" href="#97_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>يعني بقوله: يخبو السرج: أنها تلين وتضعف أحيانا، وتقوى وتنير أخرى، ومنه قول القطامي: فَيَخْبو ساعَةً ويَهُبُّ ساعا <a class="role-footnote-ref" href="#97_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك، قال أهل التأويل على اختلاف منهم في العبارة عن تأويله. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ بن داود، قال: ثنا عبد الله، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّمَا خَبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: سكنت. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّمَا خَبَتْ زِدْنَاهُمْ سَعِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: كلما أحرقتهم تسعر بهم حطبا، فإذا أحرقتهم فلم تبق منهم شيئا صارت جمرا تتوهَّج، فذلك خُبُوُّها، فإذا بدّلوا خلقا جديدا عاودتهم. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن مجاهد حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جريج، عن مجاهد مثله. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جريج، قال: قال ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّمَا خَبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: خبوّها أنها تَسَعَّر بهم حطبا، فإذا أحرقتهم، فلم يبق منهم شيء صارت جمرا تتوهج، فإذا بُدِّلوا خلقا جديدا عاودتهم. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّمَا خَبَتْ زِدْنَاهُمْ سَعِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: كلما احترقت جلودهم بُدّلوا جلودا غيرها، ليذوقوا العذاب. <br/> ⁕ حدثنا الحسن بن يحيى، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن قتادة، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّمَا خَبَتْ زِدْنَاهُمْ سَعِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كلما لان منها شيء. <br/> ⁕ حُدثت عن مروان، عن جويبر، عن الضحاك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّمَا خَبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: سكنت. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زِدْنَاهُمْ سَعِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: زدنا هؤلاء الكفار سعيرا، وذلك إسعار النار عليهم والتهابها فيهم وتأججها بعد خبوّها، في أجسامهم.<p/><p id="109.9bAB8"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="97_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت لعدي بن زيد العبادي (شعراء النصرانية ص ٤٥٥) وهو مما كتب به إلى النعمان، وهو من غرر قصائده. واليراع: فراشة إذا طارت في الليل لم يشك من يعرفها أنها شرارة طائرة عن نار. قال الجاحظ: نار اليراعة قيل هي نار حباحب، وهي شبيهة بنار البرق. قال: واليراعة طائر صغير إن طار بالليل كان كأنه شهاب قذف، أو مصباح يطير. والمجدل، بكسر الميم: القصر المشرف، لوثاقة بنائه وجمعه مجادل. وخبت النار والحرب والحدة تخبو خبوا (على فعل) وخبوا (على فعول) : سكنت وطفئت، وخمد لهبها. وقوله تعالى: (كلما خبت زدناهم سعيرا) : قيل معناه: سكن لهبها، وقيل معناه: كلما تمنوا أن تخبو، وأرادوا أن تخبو. (انظر اللسان: يرع، وجدل، وخبا) . <br/></div><div class="role-footnote" id="97_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> هذا عجز بيت للقطامي. وصدره * وكنا كالحريق أصاب غابا * <br/>(انظر ديوانه طبع ليدن سنة ١٩٠٢ ص ٣٩) قال: يخبو: يسكن. ويهب: يهيج. وساع: جمع ساعة. وفي (اللسان: سرع) الساعة: جزء من الليل والنهار. والجمع: ساعات وساع. قال القطام * وكنا كالحريق لذي كفاح * <br/>... البيت. قال ابن بري: المشهور في صدر هذا البي * كنا كالحريق أصاب غابا * <br/>وفي مجاز القرآن لأبي عبيدة (١: ٣٩١) "كلما خبت زدناهم سعيرا" أي تأججا. وخبت سكنت. وأنشد عجز البيت، ثم قال: ولم يذكرها هنا جلودهم، فيكون الخبو لها. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:98-99"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:98" id="qr-tabari-17-98">ذَٰلِكَ جَزَاؤُهُم بِأَنَّهُمْ كَفَرُوا بِآيَاتِنَا وَقَالُوا أَإِذَا كُنَّا عِظَامًا وَرُفَاتًا أَإِنَّا لَمَبْعُوثُونَ خَلْقًا جَدِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/17/98" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" data-v="17:99" id="qr-tabari-17-99">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّ اللَّهَ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ قَادِرٌ عَلَىٰ أَن يَخْلُقَ مِثْلَهُمْ وَجَعَلَ لَهُمْ أَجَلًا لَّا رَيْبَ فِيهِ فَأَبَى الظَّالِمُونَ إِلَّا كُفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/99" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.1a5Cc"/><p id="103.MYeAD">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿ذَلِكَ جَزَاؤُهُمْ بِأَنَّهُمْ كَفَرُوا بِآيَاتِنَا وَقَالُوا أَئِذَا كُنَّا عِظَامًا وَرُفَاتًا أَئِنَّا لَمَبْعُوثُونَ خَلْقًا جَدِيدًا (٩٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: هذا الذي وصفنا من فعلنا يوم القيامة بهؤلاء المشركين، ما ذكرت أنا نفعل بهم من حشرهم على وجوههم عميا وبكما وصما، وإصلائنا إياهم النار على ما بيَّنا من حالتهم فيها ثوابهم بكفرهم في الدنيا بآياتنا، يعني بأدلته وحججه، وهم رسله الذين دعوهم إلى عبادته، وإفرادهم إياه بالألوهة دون الأوثان والأصنام، وبقولهم إذا أُمروا بالإيمان بالميعاد، وبثواب الله وعقابه في الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَئِذَا كُنَّا عِظَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرُفَاتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قد صرنا ترابا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَئِنَّا لَمَبْعُوثُونَ خَلْقًا جَدِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقولون: نُبعث بعد ذلك خلقا جديدا. كما ابتدأناه أوّل مرّة في الدنيا استنكارا منهم لذلك، واستعظاما وتعجبا من أن يكون ذلك. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّ اللَّهَ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالأَرْضَ قَادِرٌ عَلَى أَنْ يَخْلُقَ مِثْلَهُمْ وَجَعَلَ لَهُمْ أَجَلا لا رَيْبَ فِيهِ فَأَبَى الظَّالِمُونَ إِلا كُفُورًا (٩٩) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيّه محمد <span class="honorific"></span>: أولم ينظر هؤلاء القائلون من المشركين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَئِذَا كُنَّا عِظَامًا وَرُفَاتًا أَئِنَّا لَمَبْعُوثُونَ خَلْقًا جَدِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بعيون قلوبهم، فيعلمون أن الله الذي خلق السماوات والأرض، فابتدعها من غير شيء، وأقامها بقُدرته، قادر بتلك القُدرة على أن يخلق مثلهم أشكالهم، وأمثالهم من الخلق بعد فنائهم، وقبل ذلك، وأن من قدر على ذلك فلا يمتنع عليه إعادتهم خلقا جديدا، بعد أن يصيروا عظاما ورُفاتا، وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ لَهُمْ أَجَلا لا رَيْبَ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: وجعل الله لهؤلاء المشركين أجلا لهلاكهم، ووقتا لعذابهم لا ريب فيه. يقول: لا شكّ فيه أنه آتيهم ذلك الأجل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَبَى الظَّالِمُونَ إِلا كُفُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فأبى الكافرون إلا جحودا بحقيقة وعيده الذي أوعدهم وتكذيبا به.<p/><p id="109.aedac"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:100"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:100" id="qr-tabari-17-100">قُل لَّوْ أَنتُمْ تَمْلِكُونَ خَزَائِنَ رَحْمَةِ رَبِّي إِذًا لَّأَمْسَكْتُمْ خَشْيَةَ الْإِنفَاقِ ۚ وَكَانَ الْإِنسَانُ قَتُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/100" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.1a6bc"/><p id="103.5vq9Q">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿قُلْ لَوْ أَنْتُمْ تَمْلِكُونَ خَزَائِنَ رَحْمَةِ رَبِّي إِذًا لأَمْسَكْتُمْ خَشْيَةَ الإنْفَاقِ وَكَانَ الإنْسَانُ قَتُورًا (١٠٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيّه: قل يا محمد لهؤلاء المشركين: لو أنتم أيها الناس تملكون خزائن أملاك ربي من الأموال، وعنى بالرحمة في هذا الموضع: المال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذًا لأَمْسَكْتُمْ خَشْيَةَ الإنْفَاقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إذن لَبَخِلْتُمْ بِهِ فَلم تجودوا بها على غيركم، خشية من الإنفاق والإقتار. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جريج، قال: قال ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذًا لأَمْسَكْتُمْ خَشْيَةَ الإنْفَاقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الفقر. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَشْيَةَ الإنْفَاقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي خشية الفاقة. <br/> ⁕ حدثنا الحسن بن يحيى، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن قتادة، مثله. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الإنْسَانُ قَتُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وكان الإنسان بخيلا ممسكا. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا عبد الله، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الإنْسَانُ قَتُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: بخيلا. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جريج، قال: قال ابن عباس، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الإنْسَانُ قَتُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بخيلا. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الإنْسَانُ قَتُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بخيلا ممسكا. <br/>وفي القتور في كلام العرب لغات أربع، يقال: قتر فلان يقْتُر ويقْتِر، وقتر يقتِّر، وأقتر يُقْتر، كما قال أبو دواد: <br/>لا أعُدُّ الإقتار عُدْما وَلَكِنْ ... فَقْدُ مَنْ قَد رُزِيتُهُ الإعْدَامُ <a class="role-footnote-ref" href="#100_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><p/><p id="109.3fd1e"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="100_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت لأبي دؤاد (بواو غير مهموزة بعد الدال، كما في التاج) وهو جارية بن الحجاج، أو هو حنظلة بن الشرتي الإيادي. والبيت في (الشعر والشعراء لابن قتيبة طبعة ليدن سنة ١٩٠٢ ص ١٢٢) . وفي اللسان: قتر يقتر ويقتر قترا وقتورا، فهو قاتر وقتور؛ وأقتر. أي افتقر. وقتر على عياله وأقتر وقتر: أي ضيق عليهم في النفقة. ويقال: إنه لقتور: أي مقتر. فتلخص أن اللغات في هذا أربع: قتر يقتر ويقتر (من بابي نصر وضرب) وقتر (بالتشديد) وأقتر (بالهمز) كما قال المؤلف. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:101"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:101" id="qr-tabari-17-101">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَىٰ تِسْعَ آيَاتٍ بَيِّنَاتٍ ۖ فَاسْأَلْ بَنِي إِسْرَائِيلَ إِذْ جَاءَهُمْ فَقَالَ لَهُ فِرْعَوْنُ إِنِّي لَأَظُنُّكَ يَا مُوسَىٰ مَسْحُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/101" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.dbad8"/><p id="103.lvZEW">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى تِسْعَ آيَاتٍ بَيِّنَاتٍ فَاسْأَلْ بَنِي إِسْرَائِيلَ إِذْ جَاءَهُمْ فَقَالَ لَهُ فِرْعَوْنُ إِنِّي لأَظُنُّكَ يَا مُوسَى مَسْحُورًا (١٠١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ولقد آتينا موسى بن عمران تسع آيات بيِّنات تُبَين لمن رآها أنها حجج لموسى شاهدة على صدقه وحقيقة نبوّته. <br/>وقد اختلف أهل التأويل فيهنّ وما هنّ. <br/>فقال بعضهم في ذلك ما:- <br/> ⁕ حدثني به محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي عن أبيه، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى تِسْعَ آيَاتٍ بَيِّنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: التسع الآيات البينات: يده، وعصاه، ولسانه، والبحر، والطوفان، والجراد، والقمل، والضفادع، والدم آيات مفصلات. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى تِسْعَ آيَاتٍ بَيِّنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلقاء العصا مرّتين عند فرعون، ونزع يده، والعقدة التي كانت بلسانه، وخمس آيات في الأعراف: الطوفان، والجراد، والقمل، والضفادع، والدم. <br/>وقال آخرون: نحوا من هذا القول، غير أنهم جعلوا آيتين منهن: إحداهما الطمسة، والأخرى الحجر. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا سلمة، عن ابن إسحاق، عن بريدة بن سفيان، عن محمد بن كعب القرظي، قال: سألني عمر بن عبد العزيز، عن قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى تِسْعَ آيَاتٍ بَيِّنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقلت له: هي الطوفان والجراد، والقمل، والضفادع، والدم، والبحر، وعصاه، والطمسة، والحجر، فقال: وما الطمسة؟ فقلت: دعا موسى وأمَّن هارون، فقال: قد أجيبت دعوتكما، وقال عمر: كيف يكون الفقه إلا هكذا. فدعا عمر بن عبد العزيز بخريطة كانت لعبد العزيز بن مروان أصيبت بمصر، فإذا فيها الجوزة والبيضة والعدسة ما تنكر، مسخت حجارة كانت من أموال فرعون أصيبت بمصر. <br/>وقال آخرون: نحوا من ذلك إلا أنهم جعلوا اثنتين منهنّ: إحداهما السنين، والأخرى النقص من الثمرات. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يحيى بن واضح، قال: ثنا الحسين بن واقد، عن يزيد النحوي، عن عكرمة ومطر الورّاق، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِسْعَ آياتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالا الطوفان، والجراد، والقمل، والضفادع، والدم، والعصا، واليد، والسنون، ونقص من الثمرات. <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا هشيم، عن مغيرة، عن الشعبيّ، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِسْعَ آيَاتٍ بَيِّنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الطوفان، والجراد، والقمل، والضفادع، والدم، والسنين، ونقص من الثمرات، وعصاه، ويده. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جريج، قال: سُئل عطاء بن أبي رباح عن قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى تِسْعَ آيَاتٍ بَيِّنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما هي؟ قال: الطوفان، والجراد، والقمل، والضفادع، والدم، وعصى موسى، ويده. <br/>قال: ابن جريج: وقال مجاهد مثل قول عطاء، وزاد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَخَذْنَا آلَ فِرْعَوْنَ بِالسِّنِينَ وَنَقْصٍ مِنَ الثَّمَرَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هما التاسعتان، ويقولون: التاسعتان: السنين، وذهاب عجمة لسان موسى. <br/> ⁕ حدثنا الحسن بن يحيى، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن قتادة، عن ابن عباس، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِسْعَ آيَاتٍ بَيِّنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي متتابعات، وهي في سورة الأعراف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أَخَذْنَا آلَ فِرْعَوْنَ بِالسِّنِينَ وَنَقْصٍ مِنَ الثَّمَرَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: السنين في أهل البوادي، ونقص من الثمرات لأهل القرى، فهاتان آيتان، والطوافان، والجراد، والقمل، والضفادع، والدم، هذه خمس، ويد موسى إذ أخرجها بيضاء للناظرين من غير سوء: البرص، وعصاه إذ ألقاها، فإذا هي ثعبان مبين. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى تِسْعَ آيَاتٍ بَيِّنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يد موسى، وعصاه، والطوفان، والجراد، والقمل، والضفادع، والدم والسنين، ونقص من الثمرات. <br/>وقال آخرون نحوا من ذلك إلا أنهم جعلوا السنين، والنقص من الثمرات آية واحدة، وجعلوا التاسعة: تلقف العصا ما يأفكون. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا الحسن بن يحيى، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، قال: قال الحسن، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِسْعَ آيَاتٍ بَيِّنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أَخَذْنَا آلَ فِرْعَوْنَ بِالسِّنِينَ وَنَقْصٍ مِنَ الثَّمَرَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هذه آية واحدة، والطوفان، والجراد، والقمل، والضفادع، والدم، ويد موسى، وعصاه إذ ألقاها فإذا هي ثعبان مبين، وإذ ألقاها فإذا هي تلقف ما يأفكون. <br/>وقال آخرون في ذلك ما:- <br/> ⁕ حدثني محمد بن المثنى، قال: ثني محمد بن جعفر، قال: ثنا شعبة، عن عمرو بن مرّة، قال: سمعت عبد الله بن سلمة يحدّث عن صفوان بن عسال، قال: قال يهوديّ لصاحبه: اذهب بنا إلى النبيّ حتى نسأله عن هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى تِسْعَ آيَاتٍ بَيِّنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا تقل له نبيّ، فإنه إن سمعك صارت له أربعة أعين، قال: فسألا فقال النبيّ <span class="honorific"></span>: لا تُشْرِكُوا بِاللَّهِ شَيْئًا، وَلا تَسْرِقُوا، وَلا تَزْنُوا، وَلا تَقْتُلُوا النَّفْسَ الَّتِي حَرَّمَ اللَّهُ إِلا بِالْحَقِّ، وَلا تَسْحَرُوا، وَلا تَأْكُلُوا الرِّبَا، وَلا تَمْشُوا بِبَرِيءٍ إِلَى ذِي سُلْطَانٍ لِيَقْتُلَهُ، وَلا تَقْذِفُوا مُحْصَنَةً،أو قال: لا تَفرُّوا مِنَ الزَّحْفِ". شعبة الشاكّ وأنْتُمْ يا يَهُودُ عليكم خَاصّ لا تَعْدُوا فِي السَّبْت، فقبَّلا يده ورجله، وقالا نشهد أنك نبيّ، قال: فما يمنعكما أن تسلما؟ قالا إن داود دعا أن لا يزال من ذرّيته نبيّ، وإنا نخشى أن تقتلنا يهود". <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا سهل بن يوسف وأبو داود وعبد الرحمن بن مهدي، عن سعيد، عن عمرو، قال: سمعت عبد الله بن سلمة يحدث عن صفوان بن عسال المرادي، عن النبيّ <span class="honorific"></span> بنحوه، إلا أن ابن مهديّ قال: "لا تمشوا إلى ذي سُلْطان" وقال ابن مهدي: أراه قال: "ببريء". <br/> ⁕ حدثنا أبو كريب، قال: ثنا عبد الله بن إدريس وأبو أسامة بنحوه، عن شعبة بن الحجاج، عن عمرو بن مرّة، عن عبد الله بن سلمة، عن صفوان بن عسال، قال: قال يهودي لصاحبه: اذهب بنا إلى هذا النبيّ، فقال صاحبه: لا تقل نبيّ، إنه لو سمعك كان له أربع أعين، قال: فأتيا رسول الله <span class="honorific"></span>، يسألانه عن تسع آيات بينات، فقال: "هنَّ: ولا تُشْرِكُوا بِاللَّهِ شَيْئًا، وَلا تَسْرِقُوا، وَلا تَزْنُوا، وَلا تَقْتُلُوا النَّفْسَ الَّتِي حَرَّمَ اللَّهُ إِلا بِالْحَقِّ، وَلا تَمْشُوا بِبَرِيءٍ إِلَى ذِي سُلْطَانٍ لِيَقْتُلَهُ، وَلا تَسْحَرُوا، وَلا تَأْكُلُوا الرِّبَا، وَلا تَقْذِفُوا مُحْصَنَةً، وَلا تَوَلَّوا يَوْمَ الزَّحْفِ، وَعَلَيْكُمْ خَاصَّةً يَهُودُ: أنْ لا تَعْدُوا فِي السَّبْتِ، قال: فقبَّلوا يديه ورجليه، وقالوا: نشهد أنك نبيّ، قال: فَمَا يَمْنَعُكُمْ أَنْ تَتَّبِعُونِي؟ قالوا: إن داود دعا أن لا يزال من ذرّيته نبيّ، وإنا نخاف إن اتبعناك أن تقتلنا يهود". <br/> ⁕ حدثنا مجاهد بن موسى، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا شعبة بن الحجاج، عن عمرو بن مرة، عن عبد الله بن سلمة، عن صفوان بن عسَّال، عن النبيّ <span class="honorific"></span> بنحوه. <br/>وأما قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْأَلْ بَنِي إِسْرَائِيلَ إِذْ جَاءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن عامّة قرّاء الإسلام على قراءته على وجه الأمر بمعنى: فاسأل يا محمد بني إسرائيل إذ جاءهم موسى. <br/>ورُوي عن الحسن البصري في تأويله ما:- <br/> ⁕ حدثني به الحارث، قال: ثنا القاسم، قال: ثنا حجاج، عن هارون، عن إسماعيل، عن الحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْأَلْ بَنِي إِسْرَائِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: سؤالك إياهم: نظرك في القرآن. <br/>ورُوي عن ابن عباس أنه كان يقرأ ذلك: "فسأل" بمعنى: فسأل موسى فرعون بني إسرائيل أن يرسلهم معه على وجه الخبر. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا أحمد بن يوسف، قال: ثنا القاسم، قال: ثنا حجاج، عن هارون، عن حنظلة السَّدوسيّ، عن شهر بن حوشب، عن ابن عباس، أنه قرأ: "فَسأَلَ بَنِي إسْرَائِيلَ إذْ جاءهم" يعني أن موسى سأل فرعونَ بني إسرائيل أن يرسلهم معه. <br/>والقراءة التي لا أستجيز أن يُقرأ بغيرها، هي القراءة التي عليها قرّاء الأمصار، لإجماع الحجة من القرّاء على تصويبها، ورغبتهم عما خالفها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَالَ لَهُ فِرْعَوْنُ إِنِّي لأَظُنُّكَ يَا مُوسَى مَسْحُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: فقال لموسى فرعون: إني لأظنك يا موسى تتعاطى علم السحر، فهذه العجائب التي تفعلها من سحرك، وقد يجوز أن يكون مرادا به إني لأظنك يا موسى ساحرا، فوضع مفعول موضع فاعل، كما قيل: إنك مشئوم علينا وميمون، وإنما هو شائم ويامن، وقد تأوّل بعضهم حجابا مستورا، بمعنى: حجابا ساترا، والعرب قد تخرج فاعلا بلفظ مفعول كثيرا.<p/><p id="109.4D90b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:102"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:102" id="qr-tabari-17-102">قَالَ لَقَدْ عَلِمْتَ مَا أَنزَلَ هَٰؤُلَاءِ إِلَّا رَبُّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ بَصَائِرَ وَإِنِّي لَأَظُنُّكَ يَا فِرْعَوْنُ مَثْبُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/102" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.82F3A"/><p id="103.gWZdP">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿قَالَ لَقَدْ عَلِمْتَ مَا أَنزلَ هَؤُلاءِ إِلا رَبُّ السَّمَاوَاتِ وَالأَرْضِ بَصَائِرَ وَإِنِّي لأَظُنُّكَ يَا فِرْعَوْنُ مَثْبُورًا (١٠٢) ﴾ <br/>اختلفت القرّاء في قراءة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ عَلِمْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأ عامة قرّاء الأمصار ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ عَلِمْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح التاء، على وجه الخطاب من موسى لفرعون، ورُوي عن عليّ بن أبي طالب رضوان الله عليه في ذلك، أنه قرأ "لَقَدْ عَلِمْتُ" بضمّ التاء، على وجه الخبر من موسى عن نفسه، ومن قرأ ذلك على هذه القراءة، فإنه ينبغي أن يكون على مذهبه تأويل قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي لأَظُنُّكَ يَا مُوسَى مَسْحُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> إني لأظنك قد سُحِرت، فترى أنك تتكلم بصواب وليس بصواب، وهذا وجه من التأويل، غير أن القراءة التي عليها قرّاء الأمصار خلافها، وغير جائز عندنا خلاف الحجة فيما جاءت به من القراءة مجمعة عليه. <br/>وبعد، فإن الله تعالى ذكره قد أخبر عن فرعون وقومه أنهم جحدوا ما جاءهم به موسى من الآيات التسع، مع علمهم بأنها من عند الله بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَدْخِلْ يَدَكَ فِي جَيْبِكَ تَخْرُجْ بَيْضَاءَ مِنْ غَيْرِ سُوءٍ فِي تِسْعِ آيَاتٍ إِلَى فِرْعَوْنَ وَقَوْمِهِ إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمًا فَاسِقِينَ فَلَمَّا جَاءَتْهُمْ آيَاتُنَا مُبْصِرَةً قَالُوا هَذَا سِحْرٌ مُبِينٌ وَجَحَدُوا بِهَا وَاسْتَيْقَنَتْهَا أَنْفُسُهُمْ ظُلْمًا وَعُلُوًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> فأخبر جلّ ثناؤه أنهم قالوا: هي سحر، مع علمهم واستيقان أنفسهم بأنها من عند الله، فكذلك قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ عَلِمْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما هو خبر من موسى لفرعون بأنه عالم بأنها آيات من عند الله، وقد ذُكر عن ابن عباس أنه احتجّ في ذلك بمثل الذي ذكرنا من الحجة. <br/> ⁕ قال: حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثنا هشيم، قال: أخبرنا أبو بشر، عن سعيد بن جبير، عن ابن عباس، أنه كان يقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ عَلِمْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا فرعون بالنصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا أَنزلَ هَؤُلاءِ إِلا رَبُّ السَّمَاوَاتِ وَالأَرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، ثم تلا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَحَدُوا بِهَا وَاسْتَيْقَنَتْهَا أَنْفُسُهُمْ ظُلْمًا وَعُلُوًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> . فإذا كان ذلك كذلك، فتأويل الكلام: قال موسى لفرعون: لقد علمت يا فرعون ما أنزل هؤلاء الآيات التسع البينات التي أريتكها حجة لي على حقيقة ما أدعوك إليه، وشاهدة لي على صدق وصحة قولي، إني لله رسول، ما بعثني إليك إلا ربّ السماوات والأرض، لأن ذلك لا يقدر عليه، ولا على أمثاله أحد سواه، بصائر: يعني بالبصائر: الآيات، أنهنّ بصائر لمن استبصر بهنّ، وهدى لمن اهتدى بهنّ، يعرف بهنّ من رآهنّ أن من جاء بهنّ فمحقّ، وأنهنّ من عند الله لا من عند غيره، إذ كنّ معجزات لا يقدر عليهنّ، ولا على شيء منهنّ سوى ربّ السموات والأرض، وهو جمع بصيرة. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنِّي لأَظُنُّكَ يَا فِرْعَوْنُ مَثْبُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: إني لأظنك يا فرعون ملعونا ممنوعا من الخير، والعرب تقول: ما ثبرك عن هذا الأمر: أي ما منعك منه، وما صدّك عنه؟ وثبره الله فهو يُثْبره ويَثبُره لغتان، ورجل مثبور: محبوس عن الخيرات هالك، ومنه قول الشاعر: <br/>إذْ أُجارِي الشَّيطانَ في سَننِ الغَيّ ... وَمنْ مالَ مَيْلَهُ مَثْبُورُ <a class="role-footnote-ref" href="#102_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>وبنحو الذي قلنا في تأويل ذلك، قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا عبد الله بن عبد الله الكلابي، قال: ثنا أبو خالد الأحمر، قال: ثنا عمر بن عبد الله، عن المنهال بن عمرو، عن سعيد بن جبير، عن ابن عباس، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنِّي لأَظُنُّكَ يَافِرْعَوْنُ مَثْبُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ملعونا. <br/> ⁕ حدثنا أبو كريب، قال: ثنا مروان بن معاوية، قال: أخبرنا عمر بن عبد الله الثقفي، عن المنهال، عن سعيد بن جبير، عن ابن عباس، مثله. <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا عبد الله، قال: ثنا معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنِّي لأَظُنُّكَ يَافِرْعَوْنُ مَثْبُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ملعونا. <br/>وقال آخرون: بل معناه: إني لأظنك يا فرعون مغلوبا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنِّي لأَظُنُّكَ يَافِرْعَوْنُ مَثْبُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: مغلوبا. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنِّي لأَظُنُّكَ يَافِرْعَوْنُ مَثْبُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: مغلوبا. <br/>وقال بعضهم: معنى ذلك: إني لأظنك يا فرعون هالكا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد: مثبورا: أي هالكا. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثنا حجاج، عن ابن جريج، عن مجاهد، مثله. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنِّي لأَظُنُّكَ يَا فِرْعَوْنُ مَثْبُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي هالكا. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جريج، عن مجاهد، مثله. <br/> ⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن قتادة، بنحوه. <br/>وقال آخرون: معناه: إني لأظنك مبدِّلا مغيرا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا أبو كريب، قال: ثنا عبد الله بن موسى، عن عيسى بن موسى، عن عطية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنِّي لأَظُنُّكَ يَافِرْعَوْنُ مَثْبُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مبدّلا. <br/>وقال آخرون: معناه: مخبولا لا عقل له. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنِّي لأَظُنُّكَ يَا فِرْعَوْنُ مَثْبُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الإنسان إذا لم يكن له عقل فما ينفعه؟ يعني: إذا لم يكن له عقل ينتفع به في دينه ومعاشه دعته العرب مثبورا، قال: أظنك ليس لك عقل يا فرعون، قال: بينا هو يخافه ولا ينطق لساني أن أقول <a class="role-footnote-ref" href="#102_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>وقد بيَّنا الذي هو أولى بالصواب في ذلك قبل.<p/><p id="109.F40dF"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="102_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت لعبد الله بن الزبعرى من مقطوعة أربعة أبيات، قالها حين جاء إلى النبي مسلما معتذرا عما فرط منه من هجائه، بتحريض قريش على ذلك (انظر سيرة ابن هشام طبعة مصطفى الحلبي وأولاده، بتحقيق مصطفى السقا والإبياري وشلبي، الطبعة الثانية القسم الثاني ص ٤١٩) والبيتان الأولان منها: يا رَسُولَ المَلِيكِ إنَّ لساني ... رَاتِقٌ ما فَتَقْتُ إذْ أنا بُورُ <br/>إذْ أُبارِي الشَّيْطَانَ فِي سَننِ الْغَيِّ ... وَمَنْ مَالَ مَيْلَهُ مَثْبُورُ <br/>والراتق: الذي يسد الخرق. تقول: ارتقت الشيء: إذا أصلحته وسددته. وفتقت: يعني في الدين، فكل إثم فتق وتمزيق، وكل توبة رتق. ومن أجل ذلك قيل التوبة نصوح، من نصحت الثوب: إذا خطته والنصاح: الخيط. وبور: هالك. يقال: رجل بور وبائر، وقوم بور. وأباري: أجاري وأعارض، وهي رواية في البيت. والسنن بالتحريك: وسط الطريق. ومثبور هالك. وهنا محل الشاهد عند المؤلف. قال: ثبره الله يثبره ويثبره: (كنصر وضرب) لغتان. ورجل مثبور: محبوس عن الخير هالك. <br/></div><div class="role-footnote" id="102_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> كذا في الأصل، والسياق مضطرب. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:103-104"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:103" id="qr-tabari-17-103">فَأَرَادَ أَن يَسْتَفِزَّهُم مِّنَ الْأَرْضِ فَأَغْرَقْنَاهُ وَمَن مَّعَهُ جَمِيعًا</span><a class="vn" href="/quran/17/103" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" data-v="17:104" id="qr-tabari-17-104">وَقُلْنَا مِن بَعْدِهِ لِبَنِي إِسْرَائِيلَ اسْكُنُوا الْأَرْضَ فَإِذَا جَاءَ وَعْدُ الْآخِرَةِ جِئْنَا بِكُمْ لَفِيفًا</span><a class="vn" href="/quran/17/104" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.9B2cf"/><p id="103.wgYBl">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَأَرَادَ أَنْ يَسْتَفِزَّهُمْ مِنَ الأَرْضِ فَأَغْرَقْنَاهُ وَمَنْ مَعَهُ جَمِيعًا (١٠٣) وَقُلْنَا مِنْ بَعْدِهِ لِبَنِي إِسْرَائِيلَ اسْكُنُوا الأَرْضَ فَإِذَا جَاءَ وَعْدُ الآخِرَةِ جِئْنَا بِكُمْ لَفِيفًا (١٠٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: فأراد فرعون أن يستفز موسى وبني إسرائيل من الأرض، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَغْرَقْنَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في البحر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ مَعَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> من جنده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، ونجَّينا موسى وبني إسرائيل، وقلنا لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ بَعْدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هلاك فرعون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اسْكُنُوا الأَرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أرض الشام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا جَاءَ وَعْدُ الآخِرَةِ جِئْنَا بِكُمْ لَفِيفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فإذا جاءت الساعة، وهي وعد الآخرة، جئنا بكم لفيفا: يقول: حشرناكم من قبوركم إلى موقف القيامة لفيفا: أي مختلطين قد التفّ بعضكم على بعض، لا تتعارفون، ولا ينحاز أحد منكم إلى قبيلته وحيِّه، من قولك: لففت الجيوش: إذا ضربت بعضها ببعض، فاختلط الجميع، وكذلك كلّ شيء خُلط بشيء فقد لُفّ به. <br/>وقد اختلف أهل التأويل في تأويل ذلك، فقال بعضهم نحو الذي قلنا فيه. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد بن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن منصور، عن ابن أبي رَزين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جِئْنَا بِكُمْ لَفِيفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: من كلّ قوم. <br/>وقال آخرون: بل معناه: جئنا بكم جميعا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جِئْنَا بِكُمْ لَفِيفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: جميعا. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جِئْنَا بِكُمْ لَفِيفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> جميعا. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جريج، عن مجاهد، مثله. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا جَاءَ وَعْدُ الآخِرَةِ جِئْنَا بِكُمْ لَفِيفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي جميعا، أولكم وآخركم. <br/> ⁕ حدثنا الحسن بن يحيى، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن قتادة، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جِئْنَا بِكُمْ لَفِيفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: جميعا. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جِئْنَا بِكُمْ لَفِيفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني جميعا. <br/>ووحَّد اللفيف، وهو خبر عن الجميع، لأنه بمعنى المصدر كقول القائل: لفقته لفًّا ولفيفا.<p/><p id="109.A4c32"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:105-106"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:105" id="qr-tabari-17-105">وَبِالْحَقِّ أَنزَلْنَاهُ وَبِالْحَقِّ نَزَلَ ۗ وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلَّا مُبَشِّرًا وَنَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/105" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" data-v="17:106" id="qr-tabari-17-106">وَقُرْآنًا فَرَقْنَاهُ لِتَقْرَأَهُ عَلَى النَّاسِ عَلَىٰ مُكْثٍ وَنَزَّلْنَاهُ تَنزِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/106" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.b9a93"/><p id="103.6e0kX">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَبِالْحَقِّ أَنزلْنَاهُ وَبِالْحَقِّ نزلَ وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلا مُبَشِّرًا وَنَذِيرًا (١٠٥) وَقُرْآنًا فَرَقْنَاهُ لِتَقْرَأَهُ عَلَى النَّاسِ عَلَى مُكْثٍ وَنزلْنَاهُ تَنزيلا (١٠٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وبالحق أنزلنا هذا القرآن: يقول: أنزلناه نأمر فيه بالعدل والإنصاف والأخلاق الجميلة، والأمور المستحسنة الحميدة، وننهى فيه عن الظلم والأمور القبيحة، والأخلاق الردية، والأفعال الذّميمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِالْحَقِّ نزلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وبذلك نزل من عند الله على نبيّه محمد <span class="honorific"></span>. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلا مُبَشِّرًا وَنَذِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لنبيّه محمد <span class="honorific"></span>: وما أرسلناك يا محمد إلى من أرسلناك إليه من عبادنا، إلا مبشرا بالجنَّة من أطاعنا، فانتهى إلى أمرنا وَنهْينا، ومنذرا لمن عصانا وخالف أمرنا ونهينَا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُرْآنًا فَرَقْنَاهُ لِتَقْرَأَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اختلفت القرّاء في قراءة ذلك، فقرأته عامّة قرّاء الأمصار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَقْناهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بتخفيف الراء من فرقناه، بمعنى: أحكمناه وفصلناه وبيناه، وذكر عن ابن عباس، أنه كان يقرؤه بتشديد الراء "فَرَّقْناهُ" بمعنى: نزلناه شيئا بعد شيء، آية بعد آية، وقصة بعد قصة. <br/>وأولى القراءتين بالصواب عندنا، القراءة الأولى، لأنها القراءة التي عليها الحجة مجمعة، ولا يجوز خلافها فيما كانت عليه مجمعة من أمر الدين والقرآن، فإذا كان ذلك أولى القراءتين بالصواب، فتأويل الكلام: وما أرسلناك إلا مبشرا ونذيرا، وفصلناه قرآنا، وبيَّناه وأحكمناه، لتقرأه على الناس على مكث. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك من التأويل، قال جماعة من أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا عبد الله، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُرْآنًا فَرَقْنَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فصلناه. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن أبي جعفر، عن أبي الربيع عن أبي العالية، عن أبيّ بن كعب أنه قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُرْآنًا فَرَقْنَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مخففا: يعني بيناه. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جريج، قال: قال ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُرْآنًا فَرَقْنَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فصلناه. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا بدل بن المحبر، قال: ثنا عباد، يعني ابن راشد، عن داود، عن الحسن أنه قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُرْآنًا فَرَقْنَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> خفَّفها: فرق الله بين الحقّ والباطل. <br/>وأما الذين قرءوا القراءة الأخرى، فإنهم تأوّلوا ما قد ذكرت من التأويل. <br/>ذكر من قال ما حكيت من التأويل عن قارئ ذلك كذلك: حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن أبي جعفر، عن الربيع، عن أبي العالية، قال: كان ابن عباس يقرؤها: "وَقُرآنا فَرَّقْناهُ" مثقلة، يقول: أنزل آية آية. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا يزيد بن هارون، قال: أخبرنا داود، عن عكرمة، عن ابن عباس، قال: أنزل القرآن جملة واحدة إلى السماء الدنيا في ليلة القدر، ثم أنزل بعد ذلك في عشرين سنة، قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَأْتُونَكَ بِمَثَلٍ إِلا جِئْنَاكَ بِالْحَقِّ وَأَحْسَنَ تَفْسِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، "وَقُرآنا فَرَّقْناهُ لِتَقْرأَهُ عَلى النَّاسِ على مُكْثٍ، وَنزلْناهُ تَنزيلا". <br/> ⁕ حدثنا الحسن بن يحيى، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن قتادة، في قوله: "وَقُرآنا فَرَّقْناهُ لِتَقْرأَهُ عَلى النَّاسِ" لم ينزل جميعا، وكان بين أوّله وآخره نحو من عشرين سنة. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُرْآنًا فَرَقْنَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فرّقه: لم ينزله جميعه. وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْلا نزلَ عَلَيْهِ الْقُرْآنُ جُمْلَةً وَاحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> ... حتى بلغ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَحْسَنَ تَفْسِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَنْقُض عليهم ما يأتون به. <br/>وكان بعض أهل العربية من أهل الكوفة يقول: نصب قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُرآنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى: ورحمة، ويتأوّل ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلا مُبَشِّرًا وَنَذِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ورحمة، ويقول: جاز ذلك، لأن القرآن رحمة، ونصبه على الوجه الذي قلناه أولى، وذلك كما قال جلّ ثناؤه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْقَمَرَ قَدَّرْنَاهُ مَنَازِلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَقْرَأَهُ عَلَى النَّاسِ عَلَى مُكْثٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لتقرأه على الناس على تُؤَدة، فترتله وتبينه، ولا تعجل في تلاوته، فلا يفهم عنك. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك، قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد بن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن عبيد المكُتِب <a class="role-footnote-ref" href="#105_107_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُرْآنًا فَرَقْنَاهُ لِتَقْرَأَهُ عَلَى النَّاسِ عَلَى مُكْثٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا عبد الله، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَقْرَأَهُ عَلَى النَّاسِ عَلَى مُكْثٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: على تأييد. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى مُكْثٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: على ترتيل. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جريج، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَقْرَأَهُ عَلَى النَّاسِ عَلَى مُكْثٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: في ترتيل. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَقْرَأَهُ عَلَى النَّاسِ عَلَى مُكْثٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: التفسير الذي قال الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَتِّلِ الْقُرْآنَ تَرْتِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> : تفسيره. <br/> ⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا الثوري، عن عبيد، عن مجاهد، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَقْرَأَهُ عَلَى النَّاسِ عَلَى مُكْثٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> على تؤدة، وفي المُكث للعرب لغات: مُكث، ومَكث، ومِكث ومِكِّيثَى مقصور، ومُكْثانا، والقراءة بضمّ الميم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنزلْنَاهُ تَنزيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: فرقنا تنزيله، وأنزلناه شيئا بعد شيء. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا ابن علية، قال: حدثنا، عن أبي رجاء؛ قال: تلا الحسن: "وَقُرآنا فَرَّقْناهُ لِتَقْرأَهُ عَلى النَّاسِ على مُكْثٍ وَنزلْنَاهُ تَنزيلا" قال: كان الله تبارك وتعالى ينزل هذا القرآن بعضه قبل بعض لما علم أنه سيكون ويحدث في الناس، لقد ذكر لنا أنه كان بين أوّله وآخره ثماني عشرة سنة، قال: فسألته يوما على سخطة، فقلت: يا أبا سعيد "وقرآنا فرقناه" فثقلها أبو رجاء، فقال الحسن: ليس فرّقناه، ولكن فَرقناه، فقرأ الحسن مخففة، قلت: من يُحدثك هذا يا أبا سعيد أصحاب محمد، قال: فمن يحدّثنيه، قال: أنزل عليه بمكة قبل أن يهاجر إلى المدينة ثماني سنين، وبالمدينة عشر سنين. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُرْآنًا فَرَقْنَاهُ لِتَقْرَأَهُ عَلَى النَّاسِ عَلَى مُكْثٍ وَنزلْنَاهُ تَنزيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> لم ينزل في ليلة ولا ليلتين، ولا شهر ولا شهرين، ولا سنة ولا سنتين، ولكن كان بين أوّله وآخره عشرون سنة، وما شاء الله من ذلك. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، عن الحسن، قال: كان يقول: أنزل على نبيّ الله القرآن ثماني سنين، وعشرا بعد ما هاجر. وكان قتادة يقول: عشرا بمكة، وعشرا بالمدينة.<p/><p id="109.bce40"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="105_107_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> المكتب: اسم فاعل من أكتب أو من كتب بالتشديد وهو المعلم، يعلم الصبيان كتابة القرآن في ألواحهم. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:107-108"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:107" id="qr-tabari-17-107">قُلْ آمِنُوا بِهِ أَوْ لَا تُؤْمِنُوا ۚ إِنَّ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ مِن قَبْلِهِ إِذَا يُتْلَىٰ عَلَيْهِمْ يَخِرُّونَ لِلْأَذْقَانِ سُجَّدًا</span><a class="vn" href="/quran/17/107" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="v" data-v="17:108" id="qr-tabari-17-108">وَيَقُولُونَ سُبْحَانَ رَبِّنَا إِن كَانَ وَعْدُ رَبِّنَا لَمَفْعُولًا</span><a class="vn" href="/quran/17/108" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.462Ce"/><p id="103.qY82v">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿قُلْ آمِنُوا بِهِ أَوْ لا تُؤْمِنُوا إِنَّ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ مِنْ قَبْلِهِ إِذَا يُتْلَى عَلَيْهِمْ يَخِرُّونَ لِلأذْقَانِ سُجَّدًا (١٠٧) وَيَقُولُونَ سُبْحَانَ رَبِّنَا إِنْ كَانَ وَعْدُ رَبِّنَا لَمَفْعُولا (١٠٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيّه محمد <span class="honorific"></span>: قل يا محمد لهؤلاء القائلين لك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنْ نُؤْمِنَ لَكَ حَتَّى تَفْجُرَ لَنَا مِنَ الأرْضِ يَنْبُوعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> : آمنوا بهذا القرآن الذي لو اجتمعت الإنس والجنّ على أن يأتوا بمثله، لم يأتوا به ولو كان بعضهم لبعض ظهيرا، أوَ لا تؤمنوا به، فإن إيمانكم به لن يزيد في خزائن رحمة الله ولا ترككم الإيمان به يُنقص ذلك، وإن تكفروا به، فإن الذين أوتوا العلم بالله وآياته من قبل نزوله من مؤمني أهل الكتابين، إذا يتلى عليهم هذا القرآن يخرّون تعظيما له وتكريما، وعلما منهم بأنه من عند الله، لأذقانهم سجدا بالأرض. <br/>واختلف أهل التأويل في الذي عُني بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَخِرُّونَ لِلأذْقَانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعضهم: عُنِي به: الوجوه. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا عبد الله، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَخِرُّونَ لِلأذْقَانِ سُجَّدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: للوجوه. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَخِرُّونَ لِلأذْقَانِ سُجَّدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال للوجوه. <br/> ⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن قتادة، مثله. <br/>وقال آخرون: بل عُنِيَ بذلك اللِّحَى. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، قال: قال الحسن في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَخِرُّونَ لِلأذْقَانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: اللِّحَى. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحَانَ رَبِّنَا إِنْ كَانَ وَعْدُ رَبِّنَا لَمَفْعُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: ويقول هؤلاء الذين أوتوا العلم من قبل نزول هذا القرآن، إذ خروا للأذقان سجودا عند سماعهم القرآن يُتْلَى عليهم، تنزيها لربنا وتبرئة له مما يضيف إليه المشركون به، ما كان وعد ربنا من ثواب وعقاب، إلا مفعولا حقا يقينا، إيمان بالقرآن وتصديق به، والأذقان في كلام العرب: جمع ذَقَن وهو مجمع اللَّحيين، وإذ كان ذلك كذلك، فالذي قال الحسن في ذلك أشبه بظاهر التنزيل. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك، قال أهل التأويل على اختلاف منهم في الذين عنوا بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُوتُوا الْعِلْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُتْلَى عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جريج، قال: قال مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ مِنْ قَبْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .... إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خُشُوعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هم ناس من أهل الكتاب حين سمعوا ما أنزل الله على محمد قالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحَانَ رَبِّنَا إِنْ كَانَ وَعْدُ رَبِّنَا لَمَفْعُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ آمِنُوا بِهِ أَوْ لا تُؤْمِنُوا إِنَّ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ مِنْ قَبْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> من قبل النبيّ <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا يُتْلَى عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما أنزل إليهم من عند الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَخِرُّونَ لِلأذْقَانِ سُجَّدًا وَيَقُولُونَ سُبْحَانَ رَبِّنَا إِنْ كَانَ وَعْدُ رَبِّنَا لَمَفْعُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وقال آخرون: عُنِي بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ مِنْ قَبْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> القرآن الذي أنزل على محمد <span class="honorific"></span>. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جريج، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا يُتْلَى عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> كتابهم. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا يُتْلَى عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما أنزل الله إليهم من عند الله. <br/>وإنما قلنا: عُنِي بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا يُتْلَى عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> القرآن، لأنه في سياق ذكر القرآن لم يجر لغيره من الكتب ذكر، فيصرف الكلام إليه، ولذلك جعلت الهاء التي في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قَبْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> من ذكر القرآن، لأن الكلام بذكره جرى قبله، وذلك قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُرْآنًا فَرَقْنَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما بعده في سياق الخبر عنه، فذلك وجبت صحة ما قلنا إذا لم يأت بخلاف ما قلنا فيه حجة يجب التسليم لها.<p/><p id="109.4cc9F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:109" id="qr-tabari-17-109">وَيَخِرُّونَ لِلْأَذْقَانِ يَبْكُونَ وَيَزِيدُهُمْ خُشُوعًا ۩</span><a class="vn" href="/quran/17/109" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.91A1F"/><p id="103.Zpb0Y">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَيَخِرُّونَ لِلأذْقَانِ يَبْكُونَ وَيَزِيدُهُمْ خُشُوعًا (١٠٩) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ويخرّ هؤلاء الذين أوتوا العلم من مؤمني أهل الكتابين من قبل نزول الفرقان، إذا يُتْلَى عليهم القرآن لأذقانهم يبكون، ويزيدهم ما في القرآن من المواعظ والعبر خشوعا، يعني خضوعا لأمر الله وطاعته، واستكانة له. <br/> ⁕ حدثنا أحمد بن منيع، قال: ثنا عبد الله بن المبارك، قال: أخبرنا مِسْعر، عن عبد الأعلى التيميّ، أن من أوتي من العلم يبكه لخليق أن لا يكون أوتي علما ينفعه، لأن الله نعت العلماء فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ مِنْ قَبْلِهِ إِذَا يُتْلَى عَلَيْهِمْ يَخِرُّونَ لِلأذْقَانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .... الآيتين. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، قال: ثنا عبد الله بن المبارك، عن مسعر بن كدام، عن عبد الأعلى التيمي بنحوه، إلا أنه قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا يُتْلَى عَلَيْهِمْ يَخِرُّونَ لِلأذْقَانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَخِرُّونَ لِلأذْقَانِ يَبْكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .... الآية. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَخِرُّونَ لِلأذْقَانِ يَبْكُونَ وَيَزِيدُهُمْ خُشُوعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هذا جواب وتفسير للآية التي في كهيعص <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا تُتْلَى عَلَيْهِمْ آيَاتُ الرَّحْمَنِ خَرُّوا سُجَّدًا وَبُكِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="109.0dFde"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:110"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:110" id="qr-tabari-17-110">قُلِ ادْعُوا اللَّهَ أَوِ ادْعُوا الرَّحْمَٰنَ ۖ أَيًّا مَّا تَدْعُوا فَلَهُ الْأَسْمَاءُ الْحُسْنَىٰ ۚ وَلَا تَجْهَرْ بِصَلَاتِكَ وَلَا تُخَافِتْ بِهَا وَابْتَغِ بَيْنَ ذَٰلِكَ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/17/110" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.D8Aa9"/><p id="103.5z9lY">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿قُلِ ادْعُوا اللَّهَ أَوِ ادْعُوا الرَّحْمَنَ أَيًّا مَا تَدْعُوا فَلَهُ الأسْمَاءُ الْحُسْنَى وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا وَابْتَغِ بَيْنَ ذَلِكَ سَبِيلا (١١٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيّه: قل يا محمد لمشركي قومك المنكرين دعاء الرحمن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادْعُوا اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها القوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوِ ادْعُوا الرَّحْمَنَ أَيًّا مَا تَدْعُوا فَلَهُ الأسْمَاءُ الْحُسْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> بأيّ أسمائه جلّ جلاله تدعون ربكم، فإنما تدعون واحدا، وله الأسماء الحُسنى، وإنما قيل ذلك له <span class="honorific"></span>، لأن المشركين فيما ذكر سمعوا النبيّ <span class="honorific"></span> يدعو ربه: يا ربنا الله، ويا ربنا الرحمن، فظنوا أنه يدعو إلهين، فأنزل الله على نبيّه عليه الصلاة والسلام هذه الآية احتجاجا لنبيّه عليهم. <br/>ذكر الرواية بما ذكرنا: حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني محمد بن كثير، عن عبد الله بن واقد، عن أبي الجوزاء عن ابن عباس. قال: كان النبيّ <span class="honorific"></span> ساجدا يدعو: يا رَحْمَنُ يا رَحيمُ، فقال المشركون: هذا يزعم أنه يدعو واحدا، وهو يدعو مثنى مثنى، فأنزل الله تعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ ادْعُوا اللَّهَ أَوِ ادْعُوا الرَّحْمَنَ أَيًّا مَا تَدْعُوا فَلَهُ الأسْمَاءُ الْحُسْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> .... الآية. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني عيسى؛ عن الأوزاعي، عن مكحول، أن النبيّ <span class="honorific"></span> "كان يتهجَّد بمكة ذات ليلة، يقول في سجوده: يا رَحْمَنُ يا رَحيمُ، فسمعه رجل من المشركين، فلما أصبح قال لأصحابه: انظروا ما قال ابن أبي كبشة، يدعو الليلة الرحمن الذي باليمامة، وكان باليمامة رجل يقال له الرحمن: فنزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ ادْعُوا اللَّهَ أَوِ ادْعُوا الرَّحْمَنَ أَيًّا مَا تَدْعُوا فَلَهُ الأسْمَاءُ الْحُسْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ." <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ ادْعُوا اللَّهَ أَوِ ادْعُوا الرَّحْمَنَ أَيًّا مَا تَدْعُوا فَلَهُ الأسْمَاءُ الْحُسْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> . <a class="role-footnote-ref" href="#110_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيًّا مَا تَدْعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بشيء من أسمائه. <br/> ⁕ حدثني موسى بن سهل، قال: ثنا محمد بن بكار البصري، قال: ثني حماد بن عيسى؛ عن عبيد بن الطفيل الجهني، قال: ثنا ابن جريج، عن عبد العزيز بن عمر بن عبد العزيز، عن مكحول، عن عَرَّاك بن مالك، عن أبي هريرة، عن النبيّ <span class="honorific"></span> قال: "إنَّ للهِ تسْعَةً وَتسْعينَ اسْما كُلُّهُنَّ في القُرآنِ، مَنْ أحْصَاهنّ دَخَل الجَنَّة". <br/>قال أبو جعفر: ولدخول "ما" في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَيًّا مَا تَدْعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وجهان: أحدهما أن تكون صلة، كما قيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَمَّا قَلِيلٍ لَيُصْبِحُنَّ نَادِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والآخر أن تكون في معنى إن: كررت لما اختلف لفظاهما، كما قيل: ما إن رأيت كالليلة ليلة. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا وَابْتَغِ بَيْنَ ذَلِكَ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في الصلاة، فقال بعضهم: عنى بذلك: ولا تجهر بدعائك، ولا تخافت به، ولكن بين ذلك، وقالوا: عنى بالصلاة في هذا الموضع: الدعاء. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يحيى بن عيسى الدامغاني، قال: ثنا ابن المبارك، عن هشام بن عروة، عن أبيه، عن عائشة، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالت: في الدعاء. <br/> ⁕ حدثنا بشار، قال: ثنا هشام بن عروة، عن أبيه، عن عائشة، قالت: نزلت في الدعاء. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن هشام بن عروة، عن أبيه، عن عائشة مثله. <br/> ⁕ حدثنا الحسن بن عرفة، قال: ثنا عباد بن العوّام، عن أشعث بن سوار، عن عكرمة، عن ابن عباس في قول الله تعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كانوا يجهرون بالدعاء، فلما نزلت هذه الآية أُمروا أن لا يجهروا، ولا يخافتوا. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا حماد، عن عمرو بن مالك البكري، عن أبي الجوزاء عن عائشة، قالت: نزلت في الدعاء. <br/> ⁕ حدثني مطر بن محمد الضبي، قال: ثنا عبد الله بن داود، قال: ثنا شريك، عن زياد بن فياض، عن أبي عياض، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الدعاء. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن إبراهيم الهَجري، عن أبي عياض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: نزلت في الدعاء. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا شريك، عن زياد بن فياض، عن أبي عياض مثله. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان عمن ذكره عن عطاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: نزلت في الدعاء. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا محمد بن جعفر، قال: ثنا شعبة، عن الحكم، عن مجاهد في الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: في الدعاء. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا شعبة، عن الحكم، عن مجاهد، قال: نزلت في الدعاء. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدعاء والمسألة. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جريج، عن مجاهد، مثله. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا جرير، عن ليث، عن مجاهد، قال: نزلت في الدعاء والمسألة. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا يحيى، قال: ثني سفيان، قال: ثني قيس بن مسلم، عن سعيد بن جبير في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: في الدعاء. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا أبو أحمد الزبيري، قال: ثنا سفيان، عن ابن عياش العامري، عن عبد الله بن شداد قال: كان أعراب إذا سلم النبيّ <span class="honorific"></span> قالوا: اللهم ارزقنا إبلا وولدا، قال: فنزلت هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا الحسن بن يحيى، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن هشام بن عروة، عن أبيه، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: في الدعاء. <br/> ⁕ حدثني ابن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .... الآية، قال: في الدعاء والمسألة. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني عيسى؛ عن الأوزاعي، عن مكحول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ذلك في الدعاء. <br/>وقال آخرون: عَنَى بذلك الصلاة. <br/>واختلف قائلو هذه المقالة في المعنى الذي عَنَى بالنهي عن الجهر به، فقال بعضهم: الذي نهى عن الجهر به منها القراءة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا أبو كريب، قال: ثنا هشيم، قال: أخبرنا أبو بشر، عن سعيد بن جبير، عن ابن عباس، قال: نزلت هذه الآية ورسول الله <span class="honorific"></span> متوار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان إذا صلى بأصحابه رفع صوته بالقرآن، فإذا سمع ذلك المشركون سبُّوا القرآن ومن أنزله، ومن جاء به، قال: فقال الله لنبيّه <span class="honorific"></span> (وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ) فيسمع المشركون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن أصحابك، فلا تُسْمِعهم القرآن حتى يأخذوا عنك. <br/> ⁕ حدثنا أبو كريب، قال: ثنا عثمان بن سعيد، قال: ثنا بشر بن عمارة، عن أبي رَوْق، عن الضحاك، عن ابن عباس، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان رسول الله <span class="honorific"></span>، إذا جهر بالصلاة بالمسلمين بالقرآن، شقّ ذلك على المشركين إذا سمعوه، فيُؤْذون رسول الله <span class="honorific"></span> بالشتم والعيب به، وذلك بمكة، فأنزل الله: يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لا تُعْلِن بالقراءة بالقرآن إعلانا شديدا يسمعه المشركون فيؤذونك، ولا تخافت بالقراءة بالقرآن: يقول: لا تخفض صوتَك حتى لا تُسْمِع أذنيك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَابْتَغِ بَيْنَ ذَلِكَ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: اطلب بين الإعلان والجهر وبين التخافت والخفض طريقا، لا جهرا شديدا، ولا خفضا لا تُسْمِع أذنيك، فذلك القدر، فلما هاجر رسول الله <span class="honorific"></span> إلى المدينة سقط هذا كله، يفعل الآن أيّ ذلك شاء. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> .... الآية، هذا ورسول الله <span class="honorific"></span> بمكة كان إذا صلى بأصحابه، فرفع صوته بالقراءة أسمع المشركين، فآذوه، فأمره الله أن لا يرفع صوته، فيسمع عدوّه، ولا يخافت فلا يُسْمِع من خلفه من المسلمين، فأمره الله أن يبتغي بين ذلك سبيلا. <br/> ⁕ حدثنا ابن وكيع، قال: ثنا جرير، عن الأعمش، عن جعفر بن إياس، عن سعيد بن جبير، عن ابن عباس، قال: كان النبيّ <span class="honorific"></span> يرفع صوته بالقرآن، فكان المشركون إذا سمعوا صوته سبُّوا القرآن، ومن جاء به، فكان النبيّ <span class="honorific"></span> يخفي القرآن فما يسمعه أصحابه، فأنزل الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا وَابْتَغِ بَيْنَ ذَلِكَ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عليّ بن الحسن بن شقيق، قال: سمعت أبي، يقول: أخبرنا أبو حمزة عن الأعمش، عن جعفر بن إياس، عن سعيد بن جبير، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان رسول الله <span class="honorific"></span> إذا رفع صوته وَسمع المشركون، سبُّوا القرآن، ومن جاء به، وإذا خفض لم يسمع أصحابه، قال الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَابْتَغِ بَيْنَ ذَلِكَ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا أبو كريب، قال: ثنا يونس: ثنا محمد بن إسحاق، قال: ثني داود بن الحُصَين، عن عكرمة، عن ابن عباس، قال: كان رسول الله <span class="honorific"></span> إذا جهر بالقرآن وهو يصلي تفرّقوا، وأبَوا أن يستمعوا منه، فكان الرجل إذا أراد أن يستمع من رسول الله <span class="honorific"></span> بعض ما يتلو، وهو يصلي، استرق السمع دونهم فرقا منهم، فإن رأى أنهم قد عرفوا أنه يستمع، ذهب خشية أذاهم، فلم يستمع، فإن خفض رسول الله <span class="honorific"></span> صوته، لم يستمع الذين يستمعون من قراءته شيئا، فأنزل الله عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيتفرقوا عنك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا تُسْمِع من أراد أن يسمعها، ممن يسترق ذلك دونهم، لعله يرعوي إلى بعض ما يسمع، فينتفع به، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَابْتَغِ بَيْنَ ذَلِكَ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يعقوب، عن جعفر، عن سعيد، قال: كان النبيّ <span class="honorific"></span> يجهر بقراءة القرآن في المسجد الحرام، فقالت قريش: لا تجهر بالقراءة فتؤذي آلهتنا، فنهجو ربك، فأنزل الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> .... الآية. <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا هشيم، قال: أخبرنا أبو بشر، عن سعيد بن جبير، عن ابن عبَّاس، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: نزلت على رسول الله <span class="honorific"></span> وهو مختف بمكة، فكان إذا صلى بأصحابه رفع الصوت بالقرآن، فإذا سمعه المشركون سبوا القرآن ومن أنزله، ومن جاء به، فقال الله لنبيّه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي بقراءتك، فيسمع المشركون، فيسبُّوا القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> عن أصحابك، فلا تسمعهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَابْتَغِ بَيْنَ ذَلِكَ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا أبو أحمد، قال: ثنا سفيان، عن الأعمش، عن جعفر بن إياس، عن سعيد بن جبير، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: في القراءة. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا محمد بن جعفر، قال: ثنا سعيد، عن أبي بشر، عن سعيد بن جبير، في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان النبيّ <span class="honorific"></span> إذا رفع صوته أعجب ذلك أصحابه، وإذا سمع ذلك المشركون سبُّوه، فنزلت هذه الآية. <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا ابن علية، عن سلمة، عن علقمة، عن محمد بن سيرين، قال: نبئت أن أبا بكر كان إذا صلى فقرأ خفض صوته، وأن عمر كان يرفع صوته، قال: فقيل لأبي بكر: لم تصنع هذا؟ فقال: أناجي ربي، وقد علم حاجتي، قيل: أحسنت، وقيل لعمر: لم تصنع هذا؟ قال: أطرد الشيطان، وأوقظ الوسنان، قيل: أحسنت، فلما نزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا وَابْتَغِ بَيْنَ ذَلِكَ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل لأبي بكر: ارفع شيئا، وقيل لعمر: اخفض شيئا. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يحيى بن واضح، قال: ثنا حسان بن إبراهيم، عن إبراهيم الصائغ، عن عطاء، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يقول ناس إنها في الصلاة، ويقول آخرون إنها في الدعاء. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا وَابْتَغِ بَيْنَ ذَلِكَ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> وكان نبيّ الله وهو بمكة، إذا سمع المشركون صوته رموه بكلّ خبث، فأمره الله أن يغضّ من صوته، وأن يجعل صلاته بينه وبين ربه، وكان يقال: ما سمعته أذنك فليس بمخافتة. <br/> ⁕ حدثنا الحسن بن يحيى، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن قتادة، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: "كان النبيّ <span class="honorific"></span> يرفع صوته بالصلاة، فيُرمي بالخبث، فقال: لا ترْفعْ صَوْتكَ فتُؤْذَى وَلا تُخافِتْ بِها، وَابْتَغِ بين ذلك سَبِيلا. <br/>وقال آخرون: إنما عُنِي بذلك: ولا تجهر بالتشهد في صلاتك، ولا تخافت بها. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني أبو السائب، قال: ثنا حفص بن غياث، عن هشام بن عُرْوة، عن أبيه، عن عائشة، قالت: نزلت هذه الآية في التشهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني أبو السائب، قال: ثنا حفص، عن أشعث، عن ابن سيرين مثله. وزاد فيه: وكان الأعرابيّ يجهر فيقول: التحيات لله، والصلوات لله، يرفع فيها صوته، فنزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وقال آخرون: بل كان رسول الله <span class="honorific"></span> يصلي بمكة جِهارا، فأمر بإخفائها. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يحيى بن واضح، قال: ثنا الحسين، عن يزيد، عن عكرمة والحسن البصري قالا قال في بني إسرائيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا وَابْتَغِ بَيْنَ ذَلِكَ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> وكان رسول الله <span class="honorific"></span> إذا صلى يجهر بصلاته، فآذى ذلك المشركين بمكة، حتى أخفى صلاته هو وأصحابه، فلذلك قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا وَابْتَغِ بَيْنَ ذَلِكَ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال في الأعراف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاذْكُرْ رَبَّكَ فِي نَفْسِكَ تَضَرُّعًا وَخِيفَةً وَدُونَ الْجَهْرِ مِنَ الْقَوْلِ بِالْغُدُوِّ وَالآصَالِ وَلا تَكُنْ مِنَ الْغَافِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وقال آخرون: معنى ذلك: ولا تجهر بصلاتك تحسنها من إتيانها في العلانية، ولا تخافت بها: تسيئها في السريرة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، عن الحسن أنه كان يقول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي لا تراء بها عَلانيَة، ولا تخفها سرًّا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَابْتَغِ بَيْنَ ذَلِكَ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، قال: كان الحسن يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا تحسن علانيتها، وتسيء سريرتها. <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا هشيم، عن عوف، عن الحسن، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا تراء بها في العلانية، ولا تخفها في السريرة. <br/> ⁕ حدثني عليّ بن الحسن الأزرقي، قال: ثنا الأشجعي، عن سفيان، عن منصور، عن الحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تحسن علانيتها، وتسيء سريرتها. <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا عبد الله، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا تصلّ مراءاة الناس ولا تدعها مخافة. <br/>وقال آخرون في ذلك ما:- <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا وَابْتَغِ بَيْنَ ذَلِكَ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: السبيل بين ذلك الذي سنّ له جبرائيل من الصلاة التي عليها المسلمون. قال: وكان أهل الكتاب يُخافتون، ثم يجهر أحدهم بالحرف، فيصيح به، ويصيحون هم به وراءه، فنهى أن يصيح كما يصيح هؤلاء، وأن يُخافت كما يُخافت القوم، ثم كان السبيل الذي بين ذلك، الذي سنّ له جبرائيل من الصلاة. <br/>وأولى الأقوال في ذلك بالصحة، ما ذكرنا عن ابن عباس في الخبر الذي رواه أبو جعفر، عن سعيد، عن ابن عباس، لأن ذلك أصحّ الأسانيد التي رُوِي عن صحابيّ فيه قولٌ مخرَّجا، وأشبه الأقوال بما دلّ عليه ظاهر التنزيل، وذلك أن قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> عقيب قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ ادْعُوا اللَّهَ أَوِ ادْعُوا الرَّحْمَنَ أَيًّا مَا تَدْعُوا فَلَهُ الأسْمَاءُ الْحُسْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> وعقيب تقريع الكفار بكفرهم بالقرآن، وذلك بعدهم منه ومن الإيمان. فإذا كان ذلك كذلك، فالذي هو أولى وأشبه بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أن يكون من سبب ما هو في سياقه من الكلام، ما لم يأت بمعنى يوجب صرفه عنه، أو يكون على انصرافه عنه دليل يعلم به الانصراف عما هو في سياقه. <br/>فإذا كان ذلك كذلك، فتأويل الكلام: قل ادعوا الله، أو ادعوا الرحمن، أيا ما تدعوا فله الأسماء الحسنى، ولا تجهر يا محمد بقراءتك في صلاتك ودعائك فيها ربك ومسألتك إياه، وذكرك فيها، فيؤذيك بجهرك بذلك المشركون، ولا تخافت بها فلا يسمعها أصحابك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَابْتَغِ بَيْنَ ذَلِكَ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولكن التمس بين الجهر والمخافتة طريقا إلى أن تسمع أصحابك، ولا يسمعه المشركون فيؤذوك. ولولا أن أقوال أهل التأويل مضت بما ذكرت عنهم من التأويل، وأنا لا نستجير خلافهم فيما جاء عنهم، لكان وجها يحتمله التأويل أن يقال: ولا تجهر بصلاتك التي أمرناك بالمخافتة بها، وهي صلاة النهار لأنها عجماء، لا يجهر بها، ولا تخافت بصلاتك التي أمرناك بالجهر بها، وهي صلاة الليل، فإنها يجهر بها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَابْتَغِ بَيْنَ ذَلِكَ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن تجهر بالتي أمرناك بالجهر بها، وتخافت بالتي أمرناك بالمخافتة بها، لا تجهر بجميعها، ولا تخافت بكلها، فكان ذلك وجها غير بعيد من الصحة، ولكنا لا نرى ذلك صحيحا لإجماع الحجة من أهل التأويل على خلافه. فإن قال قائل: فأية قراءة هذه التي بين الجهر والمخافتة؟ <br/>قيل: حدثني مطر بن محمد، قال: ثنا قتيبة، ووهب بن جرير، قالا ثنا شعبة، عن الأشعث بن سليم، عن الأسود بن هلال، قال: قال عبد الله: لم يخافت من أسمع أذنيه. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا شعبة، عن الأشعث، عن الأسود بن هلال، عن عبد الله، مثله.<p/><p id="109.798d1"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="110_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> كذا في الأصول، ولم يذكر المتن اتكالا على ما تقدم، وقد تكرر ذلك منه. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="17:111"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:111" id="qr-tabari-17-111">وَقُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي لَمْ يَتَّخِذْ وَلَدًا وَلَمْ يَكُن لَّهُ شَرِيكٌ فِي الْمُلْكِ وَلَمْ يَكُن لَّهُ وَلِيٌّ مِّنَ الذُّلِّ ۖ وَكَبِّرْهُ تَكْبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/111" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.cD8d8"/><p id="103.3Rr7X">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَقُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي لَمْ يَتَّخِذْ وَلَدًا وَلَمْ يَكُنْ لَهُ شَرِيكٌ فِي الْمُلْكِ وَلَمْ يَكُنْ لَهُ وَلِيٌّ مِنَ الذُّلِّ وَكَبِّرْهُ تَكْبِيرًا (١١١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيّه محمد <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي لَمْ يَتَّخِذْ وَلَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فيكون مربوبا لا ربا، لأن ربّ الأرباب لا ينبغي أن يكون له ولد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَكُنْ لَهُ شَرِيكٌ فِي الْمُلْكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيكون عاجزا ذا حاجة إلى معونة غيره ضعيفا، ولا يكون إلها من يكون محتاجا إلى معين على ما حاول، ولم يكن منفردا بالمُلك والسلطان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَكُنْ لَهُ وَلِيٌّ مِنَ الذُّلِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ولم يكن له حليف حالفه من الذّل الذي به، لأن من كان ذا حاجة إلى نصرة غيره، فذليل مهين، ولا يكون من كان ذليلا مهينا يحتاج إلى ناصر إلها يطاع (وَكَبِّرْهُ تَكْبِيرًا) يقول: وعظم ربك يا محمد بما أمرناك أن تعظمه به من قول وفعل، وأطعه فيما أمرك ونهاك. <br/>وبنحو الذي قلنا في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَكُنْ لَهُ وَلِيٌّ مِنَ الذُّلِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَكُنْ لَهُ وَلِيٌّ مِنَ الذُّلِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لم يحالف أحدا، ولا يبتغي نصر أحد. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جريج، عن مجاهد، مثله. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة: "ذُكر لنا أن نبيّ الله <span class="honorific"></span> كان يعلِّم أهله هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي لَمْ يَتَّخِذْ وَلَدًا وَلَمْ يَكُنْ لَهُ شَرِيكٌ فِي الْمُلْكِ وَلَمْ يَكُنْ لَهُ وَلِيٌّ مِنَ الذُّلِّ وَكَبِّرْهُ تَكْبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> الصغير من أهله والكبير. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا حكام، قال: ثنا أبو الجنيد، عن جعفر، عن سعيد، عن ابن عباس، قال: إن التوراة كلها في خمس عشرة آية من بني إسرائيل، ثم تلا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَجْعَلْ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آخَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: أخبرني أبو صخر، عن القُرَظي، أنه كان يقول في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي لَمْ يَتَّخِذْ وَلَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> .... الآية. قال: إن اليهود والنصارى قالوا: اتخذ الله ولدا، وقالت العرب: لبيك، لبيك، لا شريك لك، إلا شريكا هو لك، وقال الصابئون والمجوس: لولا أولياء الله لذلّ الله، فأنزل الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي لَمْ يَتَّخِذْ وَلَدًا وَلَمْ يَكُنْ لَهُ شَرِيكٌ فِي الْمُلْكِ وَلَمْ يَكُنْ لَهُ وَلِيٌّ مِنَ الذُّلِّ وَكَبِّرْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنت يا محمد على ما يقولون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَكْبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>آخر تفسير سورة بني إسرائيل، والحمد لله ربّ العالمين.<p/><p id="109.001E2"/></div></div></div></div></body></html>