<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة فاطر" id="ch63"><h1 id="103.EjEod">سورة فاطر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="35:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:1" id="qr-tabari-35-1">الْحَمْدُ لِلَّهِ فَاطِرِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ جَاعِلِ الْمَلَائِكَةِ رُسُلًا أُولِي أَجْنِحَةٍ مَّثْنَىٰ وَثُلَاثَ وَرُبَاعَ ۚ يَزِيدُ فِي الْخَلْقِ مَا يَشَاءُ ۚ إِنَّ اللَّهَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/1" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.7CF5A"/><p id="103.vmlRO">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿الْحَمْدُ لِلَّهِ فَاطِرِ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ جَاعِلِ الْمَلائِكَةِ رُسُلا أُولِي أَجْنِحَةٍ مَثْنَى وَثُلاثَ وَرُبَاعَ يَزِيدُ فِي الْخَلْقِ مَا يَشَاءُ إِنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ (١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: الشكر الكامل للمعبود الذي لا تصلح العبادة إلا له، ولا ينبغي أن تكون لغيره خالق السماوات السبع والأرض، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَاعِلِ الْمَلائِكَةَ رُسُلا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى من يشاء من عباده، وفيما شاء من أمره ونهيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولِي أَجْنِحَةٍ مَثْنَى وَثُلاثَ وَرُبَاعَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أصحاب أجنحة يعني ملائكة، فمنهم من له اثنان من الأجنحة، ومنهم من له ثلاثة أجنحة، ومنهم من له أربعة. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولِي أَجْنِحَةٍ مَثْنَى وَثُلاثَ وَرُبَاعَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بعضهم له جناحان وبعضهم ثلاثة وبعضهم أربعة. <br/>واختلف أهل العربية في علة ترك إجراء مثنى وثلاث ورباع، وهي ترجمة عن أجنحة وأجنحة نكرة؛ فقال بعض نحويي البصرة: تُرك إجراؤهن لأنهن مصروفات عن وجوههن، وذلك أن مثنى مصروف عن اثنين وثلاث عن ثلاثة ورباع عن أربعة، فصرف نظير عُمَرَ وَزُفَرَ، إذ صرف هذا عن عامر إلى عمر وهذا عن زافر إلى زفر، وأنشد بعضهم في ذلك: <br/>وَلَقَدْ قَتَلْتُكُمْ ثُنَاءَ وَمَوْحَدَا ... وَتَركتُ مرَّةَ مِثْلَ أمسِ المُدبِرِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>وقال آخر منهم: لم يصرف ذلك لأنه يوهم به الثلاثة والأربعة، قال: وهذا لا يستعمل إلا في حال العدد. <br/>وقال بعض نحويي الكوفة: هن مصروفات عن المعارف، لأن الألف واللام لا تدخلها، والإضافة لا تدخلها، قال: ولو دخلتها الإضافة والألف واللام لكانت نكرة، وهي ترجمة عن النكرة، قال: وكذلك ما كان في القرآن مثل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ تَقُومُوا للَّهِ مَثْنَى وَفُرَادَى</span><span class="ve">﴾</span></span> وكذلك وحاد وأحاد، وما أشبهه من مصروف العدد. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَزِيدُ فِي الْخَلْقِ مَا يَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وذلك زيادته تبارك وتعالى في خلق هذا الملك من الأجنحة على الآخر ما يشاء، ونقصانه عن الآخر ما أحب، وكذلك ذلك في جميع خلقه يزيد ما يشاء في خلق ما شاء منه، وينقص ما شاء من خلق ما شاء، له الخلق والأمر وله القدرة والسلطان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إن الله تعالى ذكره قدير على زيادة ما شاء من ذلك فيما شاء، ونقصان ما شاء منه ممن شاء، وغير ذلك من الأشياء كلها، لا يمتنع عليه فعل شيء أراده سبحانه وتعالى.<p/><p id="109.3CeeD"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="1_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت لصخر بن عمرو بن الشريد السلمي. وقد تقدم الاستشهاد به، مع شواهد أخرى في (٤: ٣٣٧) من هذا التفسير فراجعه ثمة. وأنشده أبو عبيدة في مجاز القرآن (الورقة ٢٠١) قال: مثنى وثلاث ورباع: مجازه: اثنين، وثلاثة، وأربعة. فزعم النحويون أنه لما صرف عن وجهه لم ينون فيهن. قال صخر بن عمرو: "ولقد قتلتكم..... البيت". ا. هـ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:2" id="qr-tabari-35-2">مَّا يَفْتَحِ اللَّهُ لِلنَّاسِ مِن رَّحْمَةٍ فَلَا مُمْسِكَ لَهَا ۖ وَمَا يُمْسِكْ فَلَا مُرْسِلَ لَهُ مِن بَعْدِهِ ۚ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/35/2" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.561a9"/><p id="103.Xlwdv">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿مَا يَفْتَحِ اللَّهُ لِلنَّاسِ مِنْ رَحْمَةٍ فَلا مُمْسِكَ لَهَا وَمَا يُمْسِكْ فَلا مُرْسِلَ لَهُ مِنْ بَعْدِهِ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ (٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: مفاتيح الخير ومغالقه كلها بيده؛ فما يفتح الله للناس من خير فلا مُغلق له، ولا ممسك عنهم، لأن ذلك أمره لا يستطيع أمره أحد، وكذلك ما يغلق من خير عنهم فلا يبسطه عليهم ولا يفتحه لهم، فلا فاتح له سواه؛ لأن الأمور كلها إليه وله. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يَفْتَحِ اللَّهُ لِلنَّاسِ مِنْ رَحْمَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من خير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا مُمْسِكَ لَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا يستطيع أحد حبسها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يُمْسِكْ فَلا مُرْسِلَ لَهُ مِنْ بَعْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال تعالى ذكره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا مُمْسِكَ لَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فأنث ما لذكر الرحمة من بعده وقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يُمْسِكْ فَلا مُرْسِلَ لَهُ مِنْ بَعْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فذكر للفظ "ما" لأن لفظه لفظ مذكر، ولو أنث في موضع التذكير للمعنى وذكر في موضع التأنيث للفظ، جاز، ولكن الأفصح من الكلام التأنيث إذا ظهر بعد ما يدل على تأنيثها والتذكير إذا لم يظهر ذلك. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وهو العزيز في نِقمته ممن انتقم منه من خلقه بحبس رحمته عنه وخيراته، الحكيم في تدبير خلقه وفتحه لهم الرحمة إذا كان فتح ذلك صلاحًا، وإمساكه إياه عنهم إذا كان إمساكه حكمة.<p/><p id="109.e7DD9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:3" id="qr-tabari-35-3">يَا أَيُّهَا النَّاسُ اذْكُرُوا نِعْمَتَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ ۚ هَلْ مِنْ خَالِقٍ غَيْرُ اللَّهِ يَرْزُقُكُم مِّنَ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ ۚ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۖ فَأَنَّىٰ تُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/35/3" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.e3abF"/><p id="103.4vP73">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿يَا أَيُّهَا النَّاسُ اذْكُرُوا نِعْمَةَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ هَلْ مِنْ خَالِقٍ غَيْرُ اللَّهِ يَرْزُقُكُمْ مِنَ السَّمَاءِ وَالأرْضِ لا إِلَهَ إِلا هُوَ فَأَنَّى تُؤْفَكُونَ (٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره للمشركين به من قوم رسول الله <span class="honorific"></span> من قريش: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَيُّهَا النَّاسُ اذْكُرُوا نِعْمَةَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> التي أنعمها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتحه لكم من خيراته ما فتح وبسطه لكم من العيش ما بسط وفكروا فانظروا هل من خالق سوى فاطر السماوات والأرض الذي بيده مفاتيح أرزاقكم ومغالقها (يَرْزُقُكُمْ مِنَ السَّمَاءِ وَالأرْضِ) فتعبدوه دونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا إله إلاهو</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لا معبود تنبغي له العبادة إلا الذي فطر السماوات والأرض القادر على كل شيء، الذي بيده مفاتح الأشياء وخزائنها، ومغالق ذلك كله، فلا تعبدوا أيها الناس شيئًا سواه، فإنه لا يقدر على نفعكم وضركم سواه، فله فأخلصوا العبادة وإياه فأفردوا بالألوهة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنَّى تُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فأي وجه عن خالقكم ورازقكم الذي بيده نفعكم وضركم تصرفون. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنَّى تُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول الرجل: إنه ليوفك عني كذا وكذا. وقد بينت معنى الإفك، وتأويل قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما مضى بشواهده المغنية عن تكريره.</p><p id="109.1ceAC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:4-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:4" id="qr-tabari-35-4">وَإِن يُكَذِّبُوكَ فَقَدْ كُذِّبَتْ رُسُلٌ مِّن قَبْلِكَ ۚ وَإِلَى اللَّهِ تُرْجَعُ الْأُمُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/4" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:5" id="qr-tabari-35-5">يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ ۖ فَلَا تَغُرَّنَّكُمُ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا ۖ وَلَا يَغُرَّنَّكُم بِاللَّهِ الْغَرُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/5" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.A3F80"/><p id="103.03myQ">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَإِنْ يُكَذِّبُوكَ فَقَدْ كُذِّبَتْ رُسُلٌ مِنْ قَبْلِكَ وَإِلَى اللَّهِ تُرْجَعُ الأمُورُ (٤) يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ فَلا تَغُرَّنَّكُمُ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا وَلا يَغُرَّنَّكُمْ بِاللَّهِ الْغَرُورُ (٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: وإن يكذبك يا محمد هؤلاء المشركون بالله من قومك فلا يحزننك ذاك، ولا يعظم عليك، فإن ذلك سنة أمثالهم من كفرة الأمم بالله، من قبلهم وتكذيبهم رسل الله التي أرسلها إليهم من قبلك، ولن يعدو مشركو قومك أن يكونوا مثلهم، فيتبعوا في تكذيبك منهاجهم ويسلكوا سبيلهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِلَى اللَّهِ تُرْجعُ الأمُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: وإلى الله مرجع أمرك وأمرهم، فمُحِل بهم العقوبة، إن هم لم ينيبوا إلى طاعتنا في اتباعك والإقرار بنبوتك، وقبول ما دعوتهم إليه من النصيحة، نظير ما أحللنا بنظرائهم من الأمم المكذبة رسلها قبلك، ومنجيك وأتباعك من ذلك، سنتنا بمن قبلك في رسلنا وأوليائنا. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ يُكَذِّبُوكَ فَقَدْ كُذِّبَتْ رُسُلٌ مِنْ قَبْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعزي نبيه كما تسمعون. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيُّهَا النَّاسُ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لمشركي قريش المكذبي رسول الله <span class="honorific"></span>: يا أيها الناس إن وعد الله إياكم بأسه على إصراركم على الكفر به، وتكذيب رسوله محمد <span class="honorific"></span>، وتحذيركم نزول سطوته بكم على ذلك، حق، فأيقنوا بذلك وبادروا حلول عقوبتكم بالتوبة والإنابة إلى طاعة الله والإيمان به وبرسوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَغُرَّنَّكُمُ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فلا يغرنكم ما أنتم فيه من العيش في هذه الدنيا ورياستكم التي تترأسون بها في ضعفائكم فيها عن اتباع محمد والإيمان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَغُرَّنَّكُمْ بِاللَّهِ الْغَرُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ولا يخدعنكم بالله الشيطان، فيمنيكم الأماني، ويعدكم من الله العدات الكاذبة، ويحملكم على الإصرار على كفركم بالله. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني علي قال: ثنا أَبو صالح قال: ثني معاوية عن علي عن ابن عباس في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَغُرَّنَّكُمْ بِاللَّهِ الْغَرُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: الشيطان.<p/><p id="109.e43CE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:6" id="qr-tabari-35-6">إِنَّ الشَّيْطَانَ لَكُمْ عَدُوٌّ فَاتَّخِذُوهُ عَدُوًّا ۚ إِنَّمَا يَدْعُو حِزْبَهُ لِيَكُونُوا مِنْ أَصْحَابِ السَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/35/6" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.bc9F9"/><p id="103.4nJYj">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿إِنَّ الشَّيْطَانَ لَكُمْ عَدُوٌّ فَاتَّخِذُوهُ عَدُوًّا إِنَّمَا يَدْعُو حِزْبَهُ لِيَكُونُوا مِنْ أَصْحَابِ السَّعِيرِ (٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الشَّيْطَانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي نهيتكم أيها الناس أن تغتروا بغروره إياكم بالله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكُمْ عَدُوٌّ فَاتَّخِذُوهُ عَدُوًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فأنزلوه من أنفسكم منزلة العدو منكم واحذروه بطاعة الله واستغشاشكم إياه حذركم من عدوكم الذي تخافون غائلته على أنفسكم، فلا تطيعوه ولا تتبعوا خطواته، فإنه إنما يدعو حزبه، ينعي شيعته ومن أطاعه، إلى طاعته والقبول منه، والكفر بالله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَكُونُوا مِنْ أَصْحَابِ السَّعِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ليكونوا من المخلدين في نار جهنم التي تتوقد على أهلها. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الشَّيْطَانَ لَكُمْ عَدُوٌّ فَاتَّخِذُوهُ عَدُوًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنه لحق على كل مسلم عداوته، وعداوته أن يعاديه بطاعة الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا يَدْعُو حِزْبَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وحزبه: أولياؤه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَكُونُوا مِنْ أَصْحَابِ السَّعِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ليسوقهم إلى النار فهذه عداوته. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا يَدْعُو حِزْبَهُ لِيَكُونُوا مِنْ أَصْحَابِ السَّعِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال: هؤلاء حزبه من الإنس، يقول: أولئك حزب الشيطان، والحزب: ولاته الذين يتولاهم ويتولونه وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ وَلِيِّيَ اللَّهُ الَّذِي نزلَ الْكِتَابَ وَهُوَ يَتَوَلَّى الصَّالِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="109.AF8fc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:7" id="qr-tabari-35-7">الَّذِينَ كَفَرُوا لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ ۖ وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَهُم مَّغْفِرَةٌ وَأَجْرٌ كَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/7" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.3659C"/><p id="103.2mwKe">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿الَّذِينَ كَفَرُوا لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَهُمْ مَغْفِرَةٌ وَأَجْرٌ كَبِيرٌ (٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالله ورسوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمْ عَذَابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَدِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك عذاب النار. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: والذين صدقوا الله ورسوله، وعملوا بما أمرهم الله وانتهوا عما نهاهم عنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمْ مَغْفِرَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الله لذنوبهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَجْرٌ كَبِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك الجنة. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمْ مَغْفِرَةٌ وَأَجْرٌ كَبِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي الجنة.<p/><p id="109.d7B2e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:8" id="qr-tabari-35-8">أَفَمَن زُيِّنَ لَهُ سُوءُ عَمَلِهِ فَرَآهُ حَسَنًا ۖ فَإِنَّ اللَّهَ يُضِلُّ مَن يَشَاءُ وَيَهْدِي مَن يَشَاءُ ۖ فَلَا تَذْهَبْ نَفْسُكَ عَلَيْهِمْ حَسَرَاتٍ ۚ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ بِمَا يَصْنَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/35/8" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.A9e67"/><p id="103.kpWDX">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَفَمَنْ زُيِّنَ لَهُ سُوءُ عَمَلِهِ فَرَآهُ حَسَنًا فَإِنَّ اللَّهَ يُضِلُّ مَنْ يَشَاءُ وَيَهْدِي مَنْ يَشَاءُ فَلا تَذْهَبْ نَفْسُكَ عَلَيْهِمْ حَسَرَاتٍ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ بِمَا يَصْنَعُونَ (٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: أفمن حسَّن له الشيطان أعماله السيئة من معاصي الله والكفر به، وعبادة ما دونه من الآلهة والأوثان، فرآه حسنًا فحسب سيىء ذلك حسنًا، وظن أن قبحه جميل، لتزيين الشيطان ذلك له. ذهبت نفسك عليهم حسرات، وحذف من الكلام: ذهبت نفسك عليهم حسرات اكتفاء بدلالة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَذْهَبْ نَفْسُكَ عَلَيْهِمْ حَسَرَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> منه، وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ اللَّهَ يُضِلُّ مَنْ يَشَاءُ وَيَهْدِي مَنْ يَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فإن الله يخذل من يشاء عن الإيمان به واتباعك وتصديقك، فيضله عن الرشاد إلى الحق في ذلك، ويهدي من يشاء، يقول: ويوفق من يشاء للإيمان به واتباعك والقبول منك، فتهديه إلى سبيل الرشاد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَذْهَبْ نَفْسُكَ عَلَيْهِمْ حَسَرَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فلا تهلك نفسك حزنًا على ضلالتهم وكفرهم بالله وتكذيبهم لك. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَمَنْ زُيِّنَ لَهُ سُوءُ عَمَلِهِ فَرَآهُ حَسَنًا فَإِنَّ اللَّهَ يُضِلُّ مَنْ يَشَاءُ وَيَهْدِي مَنْ يَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال قتادة والحسن: الشيطان زيَّن لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَذْهَبْ نَفْسُكَ عَلَيْهِمْ حَسَرَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا يحزنك ذلك عليهم؛ فإن الله يضل من يشاء ويهدي من يشاء. <br/> ⁕ حدثني يونس قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قول الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَذْهَبْ نَفْسُكَ عَلَيْهِمْ حَسَرَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الحسرات الحزن، وقرأ قول الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاحَسْرَتَا عَلَى مَا فَرَّطْتُ فِي جَنْبِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ووقع قوله (فَإِنَّ اللَّهَ يُضِلُّ مَنْ يَشَاءُ وَيَهْدِي مَنْ يَشَاءُ) موضع الجواب، وإنما هو منبع الجواب، لأن الجواب هو المتروك الذي ذكرت، فاكتفى به من الجواب لدلالته على الجواب ومعنى الكلام. <br/>واختلفت القراء في قراءة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَذْهَبْ نَفْسُكَ عَلَيْهِمْ حَسَرَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأته قراء الأمصار سوى أَبي جعفر المدني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَذْهَبْ نَفْسُكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح التاء من "تذهب" و "نفسك" برفعها. وقرأ ذلك أَبو جعفر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تُذْهِبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم التاء من "تذهب" و "نفسك" بنصبها، بمعنى: لا تذهب أنت يا محمد نفسك. <br/>والصواب من القراءة في ذلك عندنا ما عليه قراء الأمصار؛ لإجماع الحجة من القراء عليه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ بِمَا يَصْنَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إن الله يا محمد ذو علم بما يصنع هؤلاء الذين زين لهم الشيطان سوء أعمالهم، وهو محصيه عليهم، ومجازيهم به جزاءهم.<p/><p id="109.DDDa5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:9" id="qr-tabari-35-9">وَاللَّهُ الَّذِي أَرْسَلَ الرِّيَاحَ فَتُثِيرُ سَحَابًا فَسُقْنَاهُ إِلَىٰ بَلَدٍ مَّيِّتٍ فَأَحْيَيْنَا بِهِ الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا ۚ كَذَٰلِكَ النُّشُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/9" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.f6BFB"/><p id="103.VOwQK">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَاللَّهُ الَّذِي أَرْسَلَ الرِّيَاحَ فَتُثِيرُ سَحَابًا فَسُقْنَاهُ إِلَى بَلَدٍ مَيِّتٍ فَأَحْيَيْنَا بِهِ الأرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا كَذَلِكَ النُّشُورُ (٩) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: والله الذي أرسل الرياح فتثير السحاب للحيا والغيث <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسُقْنَاهُ إِلَى بَلَدٍ مَيِّتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فسقناه إلى بلد مجدب الأهل، محل الأرض، داثر لا نيت فيه ولا زرع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَحْيَيْنَا بِهِ الأرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فأخصبنا بغيث ذلك السحاب الأرض التي سقناه إليها بعد جدوبها، وأنبتنا فيها الزرع بعد المحل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ النُّشُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: هكذا يُنْشِر الله الموتى بعد بلائهم في قبورهم، فيحييهم بعد فنائهم، كما أحيينا هذه الأرض بالغيث بعد مماتها. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.E275x">*</p>* ذكر من قال ذلك: <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار قال: ثنا عبد الرحمن قال: ثنا سفيان عن سلمة بن كهيل قال: ثنا أَبو الزعراء عن عبد الله قال: يكون بين النفختين ما شاء الله أن يكون، فليس من بني آدم إلا وفي الأرض منه شيء، قال: فيرسل الله ماءً من تحت العرش؛ منيًّا كمني الرجل، فتنبت أجسادهم ولحمانهم من ذلك، كما تنبت الأرض من الثرى، ثم قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ الَّذِي أَرْسَلَ الرِّيَاحَ فَتُثِيرُ سَحَابًا فَسُقْنَاهُ إِلَى بَلَدٍ مَيِّتٍ ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ النُّشُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ثم يقوم ملك بالصور بين السماء والأرض، فينفخ فيه فتنطلق كل نفس إلى جسدها فتدخل فيه. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ الَّذِي أَرْسَلَ الرِّيَاحَ فَتُثِيرُ سَحَابًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يرسل الرياح فتسوق السحاب، فأحيا الله به هذه الأرض الميتة بهذا الماء، فكذلك يبعثه يوم القيامة.<p/><p id="109.Ef1B3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:10" id="qr-tabari-35-10">مَن كَانَ يُرِيدُ الْعِزَّةَ فَلِلَّهِ الْعِزَّةُ جَمِيعًا ۚ إِلَيْهِ يَصْعَدُ الْكَلِمُ الطَّيِّبُ وَالْعَمَلُ الصَّالِحُ يَرْفَعُهُ ۚ وَالَّذِينَ يَمْكُرُونَ السَّيِّئَاتِ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ ۖ وَمَكْرُ أُولَٰئِكَ هُوَ يَبُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/10" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.4fC4e"/><p id="103.436aG">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿مَنْ كَانَ يُرِيدُ الْعِزَّةَ فَلِلَّهِ الْعِزَّةُ جَمِيعًا إِلَيْهِ يَصْعَدُ الْكَلِمُ الطَّيِّبُ وَالْعَمَلُ الصَّالِحُ يَرْفَعُهُ وَالَّذِينَ يَمْكُرُونَ السَّيِّئَاتِ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ وَمَكْرُ أُولَئِكَ هُوَ يَبُورُ (١٠) ﴾ <br/>اختلف أهل التأويل في معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ كَانَ يُرِيدُ الْعِزَّةَ فَلِلَّهِ الْعِزَّةُ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعضهم: معنى ذلك: من كان يريد العزة بعبادة الآلهة والأوثان فإن العزة لله جميعًا. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد بن عمرو، قال: ثنا أَبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أَبي نجيح، عن مجاهد في قول الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ كَانَ يُرِيدُ الْعِزَّةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: من كان يريد العزة بعبادته الآلهة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّ الْعِزَّةَ لِلَّهِ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وقال آخرون: معنى ذلك من كان يريد العزة فليتعزز بطاعة الله. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ كَانَ يُرِيدُ الْعِزَّةَ فَلِلَّهِ الْعِزَّةُ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فليتعزز بطاعة الله. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: من كان يريد علم العزة لمن هي، فإنه لله جميعًا كلها أي: كل وجه من العزة فلله. <br/>والذي هو أولى الأقوال بالصواب عندي قول من قال: من كان يريد العزة فبالله فليتعزز، فلله العزة جميعًا، دون كل ما دونه من الآلهة والأوثان. <br/>وإنما قلت: ذلك أولى بالصواب لأن الآيات التي قبل هذه الآية، جرت بتقريع الله المشركين على عبادتهم الأوثان، وتوبيخه إياهم، ووعيده لهم عليها، فأولى بهذه أيضًا أن تكون من جنس الحث على فراق ذلك، فكانت قصتها شبيهة بقصتها، وكانت في سياقها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَيْهِ يَصْعَدُ الْكَلِمُ الطَّيِّبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إلى الله يصعد ذكر العبد إياه وثناؤه عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْعَمَلُ الصَّالِحُ يَرْفَعُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ويرفع ذكر العبد ربه إليه عمله الصالح، وهو العمل بطاعته، وأداء فرائضه والانتهاء إلى ما أمر به. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن إسماعيل الأحمسي قال: أخبرني جعفر بن عون عن عبد الرحمن بن عبد الله المسعودي عن عبد الله بن المخارق عن أبيه المخارق بن سليم قال: قال لنا عبد الله: إذا حدثناكم بحديث أتيناكم بتصديق ذلك من كتاب الله، إن العبد المسلم إذا قال: سبحان الله وبحمده، الحمد لله لا إله إلا الله، والله أكبر، تبارك الله، أخذهن ملك فجعلهن تحت جناحيه ثم صعد بهن إلى السماء، فلا يمر بهن على جمع من الملائكة إلا استغفروا لقائلهن حتى يحيي بهن وجه الرحمن، ثم قرأ عبد الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْعَمَلُ الصَّالِحُ يَرْفَعُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني يعقوب بن إبراهيم، قال: ثنا ابن عُلية، قال: أخبرنا سعيد الجريري عن عبد الله بن شقيق قال: قال كعب: إن لسبحان الله والحمد لله ولا إله إلا الله والله أكبر، لدويًّا حول العرش كدوي النحل يذكرن بصاحبهن والعمل الصالح في الخزائن. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: ثنا سفيان عن ليث بن أبي سليم عن شهر بن حوشب الأشعري قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَيْهِ يَصْعَدُ الْكَلِمُ الطَّيْبُ وَالْعَمَلُ الصَّالِحُ يَرْفَعُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: العمل الصالح يرفع الكلم الطيب. <br/> ⁕ حدثني علي، ثنا أَبو صالح قال: ثني معاوية، عن علي، عن ابن عباس قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَيْهِ يَصْعَدُ الْكَلِمُ الطَّيْبُ وَالْعَمَلُ الصَّالِحُ يَرْفَعُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الكلام الطيب: ذكر الله، والعمل الصالح: أداء فرائضه، فمن ذكر الله سبحانه في أداء فرائضه حمل عليه ذكر الله فصعد به إلى الله، ومن ذكر الله، ولم يؤد فرائضه رد كلامه على عمله فكان أولى به. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أَبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أَبي نجيح، عن مجاهد قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَيْهِ يَصْعَدُ الْكَلِمُ الطَّيْبُ وَالْعَمَلُ الصَّالِحُ يَرْفَعُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: العمل الصالح يرفع الكلام الطيب. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَيْهِ يَصْعَدُ الْكَلِمُ الطَّيْبُ وَالْعَمَلُ الصَّالِحُ يَرْفَعُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قال الحسن وقتادة: لا يقبل الله قولا إلا بعمل، من قال وأحسن العمل قبل الله منه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ يَمْكُرُونَ السَّيِّئَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: والذين يكسبون السيئات لهم عذاب جهنم. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثني سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ يَمْكُرُونَ السَّيِّئَاتِ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هؤلاء أهل الشرك. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكْرُ أُولَئِكَ هُوَ يَبُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وعمل هؤلاء المشركين يبور، فيبطل فيذهب؛ لأنه لم يكن لله، فلم ينفع عامله. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكْرُ أُولَئِكَ هُوَ يَبُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أى: يفسد. <br/> ⁕ حدثني يونس قال: أخبرنا سفيان عن ليث بن أبي سليم عن شهر بن حوشب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكْرُ أُولَئِكَ هُوَ يَبُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هم أصحاب الرياء. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمارة قال: ثنا سهل بن أبي عامر قال: ثنا جعفر الأحمر عن شهر بن حوشب في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكْرُ أُولَئِكَ هُوَ يَبُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هم أصحاب الرياء. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكْرُ أُولَئِكَ هُوَ يَبُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بار فلم ينفعهم ولم ينتفعوا به، وضرهم.<p/><p id="109.bDA3E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:11" id="qr-tabari-35-11">وَاللَّهُ خَلَقَكُم مِّن تُرَابٍ ثُمَّ مِن نُّطْفَةٍ ثُمَّ جَعَلَكُمْ أَزْوَاجًا ۚ وَمَا تَحْمِلُ مِنْ أُنثَىٰ وَلَا تَضَعُ إِلَّا بِعِلْمِهِ ۚ وَمَا يُعَمَّرُ مِن مُّعَمَّرٍ وَلَا يُنقَصُ مِنْ عُمُرِهِ إِلَّا فِي كِتَابٍ ۚ إِنَّ ذَٰلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/11" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.CfB66"/><p id="103.QBbmW">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَاللَّهُ خَلَقَكُمْ مِنْ تُرَابٍ ثُمَّ مِنْ نُطْفَةٍ ثُمَّ جَعَلَكُمْ أَزْوَاجًا وَمَا تَحْمِلُ مِنْ أُنْثَى وَلا تَضَعُ إِلا بِعِلْمِهِ وَمَا يُعَمَّرُ مِنْ مُعَمَّرٍ وَلا يُنْقَصُ مِنْ عُمُرِهِ إِلا فِي كِتَابٍ إِنَّ ذَلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرٌ (١١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ خَلَقَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها الناس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ تُرَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بذلك أنه خلق أباهم آدم من تراب؛ فجعل خلق أبيهم منه لهم خلقًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ مِنْ نُطْفَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ثم خلقكم من نطفة الرجل والمرأة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جَعَلَكُمْ أَزْوَاجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنه زوج منهم الأنثى من الذكر. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ خَلَقَكُمْ مِنْ تُرَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني آدم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ مِنْ نُطْفَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ذريته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جَعَلَكُمْ أَزْوَاجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فزوج بعضكم بعضًا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَحْمِلُ مِنْ أُنْثَى وَلا تَضَعُ إِلا بِعِلْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وما تحمل من أنثى منكم أيها الناس من حمل ولا نطفة إلا وهو عالم بحملها إياه ووضعها وما هو؟ ذكر أو أنثى؟ لا يخفى عليه شيء من ذلك. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يُعَمَّرُ مِنْ مُعَمَّرٍ وَلا يُنْقَصُ مِنْ عُمُرِهِ إِلا فِي كِتَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في تأويل ذلك؛ فقال بعضهم: معناه: وما يعمر من معمر فيطول عمره، ولا ينقص من عمر آخر غيره عن عمر هذا الذي عمر عمرًا طويلا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا فِي كِتَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> عنده مكتوب قبل أن تحمل به أمه، وقبل أن تضعه، قد أحصى ذلك كله وعلمه قبل أن يخلقه، لا يزاد فيما كتب له ولا ينقص. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثنى أبي، عن أبيه، عن ابن عباس قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يُعَمَّرُ مِنْ مُعَمَّرٍ ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسِير</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ليس أحد قضيت له طول العمر والحياة إلا وهو بالغ ما قدرت له من العمر، وقد قضيت ذلك له، وإنما ينتهي إلى الكتاب الذي قدرت له لا يزاد عليه، وليس أحد قضيت له أنه قصير إلعمر والحياة ببالغ العمر، ولكن ينتهي إلى الكتاب الذي قدرت له لا يزاد عليه فذلك قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُنْقَصُ مِنْ عُمُرِهِ إِلا فِي كِتَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: كل ذلك في كتاب عنده. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: من قضيت له أن يعمر حتى يدركه الكبر، أو يعمر أنقص من ذلك، فكل بالغ أجله الذي قد قضى له، كل ذلك في كتاب. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يُعَمَّرُ مِنْ مُعَمَّرٍ وَلا يُنْقَصُ مِنْ عُمُرِهِ إِلا فِي كِتَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ألا ترى الناس؛ الإنسان يعيش مائة سنة، وآخر يموت حين يولد؟ فهذا هذا، فالهاء التي في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يُنْقَصُ مِنْ عُمْرِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> على هذا التأويل، وإن كانت في الظاهر أنها كناية عن اسم المعمر الأول، فهي كناية اسم آخر غيره، وإنما حسن ذلك لأن صاحبها لو أظهر لظهر بلفظ الأول، وذلك كقولهم: عندي ثوب ونصفه، والمعنى: ونصف الآخر. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: وما يعمر من معمَّر ولا ينقص من عمره بفناء ما فني من أيام حياته، فذلك هو نقصان عمره، والهاء على هذا التأويل للمعمر الأول، لأن معنى الكلام: ما يطول عمر أحد، ولا يذهب من عمره شيء، فيُنقَص إلا وهو في كتاب عند الله مكتوب، قد أحصاه وعلمه. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني أَبو حصين عبد الله بن أحمد بن يونس قال: ثنا عبثر قال: ثنا حصين عن أَبي مالك في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يُعَمَّرُ مِنْ مُعَمَّرٍ وَلا يُنْقَصُ مِنْ عُمُرِهِ إِلا فِي كِتَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ما يقضي من أيامه التي عددت له إلا في كتاب. <br/>وأولى التأويلين في ذلك عندي الصواب التأويل الأول، وذلك أن ذلك هو أظهر معنييه، وأشبههما بظاهر التنزيل. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ ذَلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إن إحصاء أعمار خلقه عليه يسير سهل، طويل ذلك وقصيره، لا يتعذر عليه شيء منه.<p/><p id="109.ceD22"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:12" id="qr-tabari-35-12">وَمَا يَسْتَوِي الْبَحْرَانِ هَٰذَا عَذْبٌ فُرَاتٌ سَائِغٌ شَرَابُهُ وَهَٰذَا مِلْحٌ أُجَاجٌ ۖ وَمِن كُلٍّ تَأْكُلُونَ لَحْمًا طَرِيًّا وَتَسْتَخْرِجُونَ حِلْيَةً تَلْبَسُونَهَا ۖ وَتَرَى الْفُلْكَ فِيهِ مَوَاخِرَ لِتَبْتَغُوا مِن فَضْلِهِ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/35/12" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.0c0a4"/><p id="103.advxG">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمَا يَسْتَوِي الْبَحْرَانِ هَذَا عَذْبٌ فُرَاتٌ سَائِغٌ شَرَابُهُ وَهَذَا مِلْحٌ أُجَاجٌ وَمِنْ كُلٍّ تَأْكُلُونَ لَحْمًا طَرِيًّا وَتَسْتَخْرِجُونَ حِلْيَةً تَلْبَسُونَهَا وَتَرَى الْفُلْكَ فِيهِ مَوَاخِرَ لِتَبْتَغُوا مِنْ فَضْلِهِ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ (١٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وما يعتدل البحران فيستويان؛ أحدهما عذب فرات، والفرات: هو أعذب العذب، وهذا ملح أجاج يقول: والآخر منهما ملح أجاج وذلك هو ماء البحر الأخضر، والأجاج: المر وهو أشد المياه ملوحة. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهَذَا مِلْحٌ أُجَاجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> والأجاج: المر. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ كُلٍّ تَأْكُلُونَ لَحْمًا طَرِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ومن كل البحار تأكلون لحمًا طريًّا، وذلك السمك من عذبهما الفرات وملحهما الأجاج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَسْتَخْرِجُونَ حِلْيَةً تَلْبَسُونَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: الدر والمرجان تستخرجونها من الملح الأجاج، وقد بيَّنا قبل وجه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَسْتَخْرِجُونَ حِلْيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما يستخرج من الملح، فيما مضى بما أغنى عن إعادته. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَى الْفُلْكَ فِيهِ مَوَاخِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: وترى السفن في كل تلك البحار مواخر تمخر الماء بصدورها، وذلك خرقها إياه إذا مرت واحدتها ماخرة، يقال منه: مَخَرت تَمْخُر وتمخَر مخرًا، وذلك إذا شقت الماء بصدورها. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ كُلٍّ تَأْكُلُونَ لَحْمًا طَرِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: منهما جميعًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَسْتَخْرِجُونَ حِلْيَةً تَلْبَسُونَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> هذا اللؤلؤ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَى الْفُلْكَ فِيهِ مَوَاخِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه السفن مقبلة ومدبرة بريح واحدة. <br/> ⁕ حدثنا علي قال: ثنا أَبو صالح قال: ثني معاوية، عن علي، عن ابن عباس قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَى الْفُلْكَ فِيهِ مَوَاخِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: جواريَ. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَبْتَغُوا مِنْ فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: لتطلبوا بركوبكم في هذه البحار في الفلك من معايشكم، ولتتصرفوا فيها في تجاراتكم، وتشكروا الله على تسخيره ذلك لكم، وما رزقكم منه من طيبات الرزق وفاخر الحلي.<p/><p id="109.BB264"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:13" id="qr-tabari-35-13">يُولِجُ اللَّيْلَ فِي النَّهَارِ وَيُولِجُ النَّهَارَ فِي اللَّيْلِ وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِي لِأَجَلٍ مُّسَمًّى ۚ ذَٰلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ لَهُ الْمُلْكُ ۚ وَالَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِهِ مَا يَمْلِكُونَ مِن قِطْمِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/13" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.5cc7f"/><p id="103.nK2ND">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿يُولِجُ اللَّيْلَ فِي النَّهَارِ وَيُولِجُ النَّهَارَ فِي اللَّيْلِ وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِي لأجَلٍ مُسَمًّى ذَلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ لَهُ الْمُلْكُ وَالَّذِينَ تَدْعُونَ مِنْ دُونِهِ مَا يَمْلِكُونَ مِنْ قِطْمِيرٍ (١٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: يدخل الليل في النهار وذلك ما نقص من الليل أدخله في النهار فزاده فيه، ويولج النهار في الليل وذلك ما نقص من أجزاء النهار زاد في أجزاء الليل فأدخله فيها. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُولِجُ اللَّيْلَ فِي النَّهَارِ وَيُولِجُ النَّهَارَ فِي اللَّيْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> زيادة هذا فى نقصان هذا، ونقصان هذا في زيادة هذا. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُولِجُ اللَّيْلَ فِي النَّهَارِ وَيُولِجُ النَّهَارَ فِي اللَّيْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: هو انتقاص أحدهما من الآخر. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِي لأجَلٍ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وأجرى لكم الشمس والقمر نعمة منه عليكم، ورحمة منه بكم؛ لتعلموا عدد السنين والحساب، وتعرفوا الليل من النهار. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلٌّ يَجْرِي لأجَلٍ مُسَمًى</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: كل ذلك يجري لوقت معلوم. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِي لأجَلٍ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> أجل معلوم، وحد لا يقصر دونه ولا يتعداه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: الذي يفعل هذه الأفعال معبودكم أيها الناس الذي لا تصلح العبادة إلا له، وهو الله ربكم. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ لَهُ الْمُلْكُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: هو الذي يفعل هذا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ الْمُلْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: له الملك التام الذي لا شىء إلا وهو في ملكه وسلطانه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ تَدْعُونَ مِنْ دُونِهِ مَا يَمْلِكُونَ مِنْ قِطْمِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: والذين تعبدون أيها الناس من دون ربكم الذي هذه الصفة التي ذكرها في هذه الآيات الذي له الملك الكامل، الذي لا يشبهه ملك، صفته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يَمْلِكُونَ مِنْ قِطْمِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ما يملكون قشر نواة فما فوقها. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قلنا أهل التأويل <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يعقوب قال: ثنا هشيم قال: أخبرنا عوف عمن حدثه عن ابن عباس في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يَمْلِكُونَ مِنْ قِطْمِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو جلد النواة. <br/> ⁕ حدثني علي قال: ثنا أَبو صالح قال: ثني معاوية عن علي عن ابن عباس قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قِطْمِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: الجلد الذي يكون على ظهر النواة. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثنى أبي، عن أبيه، عن ابن عباس قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يَمْلِكُونَ مِنْ قِطْمِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: قشر النواة. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أَبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أَبي نجيح، عن مجاهد في قول الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قِطْمِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لفافة النواة كسحاة البيضة. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يَمْلِكُونَ مِنْ قِطْمِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> والقطمير: القشرة التي على رأس النواة. <br/> ⁕ حدثنا عمرو بن عبد الحميد قال: ثنا مروان بن معاوية، عن جويبر عن بعض أصحابه في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يَمْلِكُونَ مِنْ قِطْمِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو القِمَع الذي يكون على التمرة. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار قال: ثنا أبو عامر قال: ثنا مرة عن عطية قال: القطمير: قشر النواة.<p/><p id="109.476bc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:14" id="qr-tabari-35-14">إِن تَدْعُوهُمْ لَا يَسْمَعُوا دُعَاءَكُمْ وَلَوْ سَمِعُوا مَا اسْتَجَابُوا لَكُمْ ۖ وَيَوْمَ الْقِيَامَةِ يَكْفُرُونَ بِشِرْكِكُمْ ۚ وَلَا يُنَبِّئُكَ مِثْلُ خَبِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/14" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.EbD15"/><p id="103.VDRyO">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿إِنْ تَدْعُوهُمْ لا يَسْمَعُوا دُعَاءَكُمْ وَلَوْ سَمِعُوا مَا اسْتَجَابُوا لَكُمْ وَيَوْمَ الْقِيَامَةِ يَكْفُرُونَ بِشِرْكِكُمْ وَلا يُنَبِّئُكَ مِثْلُ خَبِيرٍ (١٤) ﴾ <br/>قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ تَدْعُوهُمْ لا يَسْمَعُوا دُعَاءَكُمْ وَلَوْ سَمِعُوا مَا اسْتَجَابُوا لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إن تدعوا أيها الناس هؤلاء الآلهة التي تعبدونها من دون الله لا يسمعوا دعاءكم؛ لأنها جماد لا تفهم عنكم ما تقولون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ سَمِعُوا مَا اسْتَجَابُوا لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ولو سمعوا دعاءكم إياهم، وفهموا عنكم أنها قولكم، بأن جعل لهم سمع يسمعون به، ما استجابوا لكم؛ لأنها ليست ناطقة، وليس كل سامع قولا متيسرًا له الجواب عنه، يقول تعالى ذكره للمشركين به الآلهة والأوثان: فكيف تعبدون من دون الله من هذه صفته، وهو لا نفع لكم عنده، ولا قدرة له على ضركم، وتدعون عبادة الذي بيده نفعكم وضركم، وهو الذي خلقكم وأنعم عليكم. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ تَدْعُوهُمْ لا يَسْمَعُوا دُعَاءَكُمْ وَلَوْ سَمِعُوا مَا اسْتَجَابُوا لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ما قبلوا ذلك عنكم، ولا نفعوكم فيه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ الْقِيَامَةِ يَكْفُرُونَ بِشِرْكِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره للمشركين من عبدة الأوثان: ويوم القيامة تتبرأ آلهتكم التي تعبدونها من دون الله من أن تكون كانت لله شريكًا في الدنيا. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ الْقِيَامَةِ يَكْفُرُونَ بِشِرْكِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إياهم ولا يرضون ولا يقرون به. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُنَبِّئُكَ مِثْلُ خَبِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ولا يخبرك يا محمد عن آلهة هؤلاء المشركين وما يكون من أمرها وأمر عَبَدَتها يوم القيامة؛ من تبرؤها منهم، وكفرها بهم، مثل ذي خبرة بأمرها وأمرهم، وذلك الخبير هو الله الذي لا يخفى عليه شيء كان أو يكون سبحانه. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُنَبِّئُكَ مِثْلُ خَبِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> والله هو الخبير أنه سيكون هذا منهم يوم القيامة.<p/><p id="109.eEBDC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:15-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:15" id="qr-tabari-35-15">يَا أَيُّهَا النَّاسُ أَنتُمُ الْفُقَرَاءُ إِلَى اللَّهِ ۖ وَاللَّهُ هُوَ الْغَنِيُّ الْحَمِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/35/15" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:16" id="qr-tabari-35-16">إِن يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ وَيَأْتِ بِخَلْقٍ جَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/16" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:17" id="qr-tabari-35-17">وَمَا ذَٰلِكَ عَلَى اللَّهِ بِعَزِيزٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/17" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:18" id="qr-tabari-35-18">وَلَا تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَىٰ ۚ وَإِن تَدْعُ مُثْقَلَةٌ إِلَىٰ حِمْلِهَا لَا يُحْمَلْ مِنْهُ شَيْءٌ وَلَوْ كَانَ ذَا قُرْبَىٰ ۗ إِنَّمَا تُنذِرُ الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُم بِالْغَيْبِ وَأَقَامُوا الصَّلَاةَ ۚ وَمَن تَزَكَّىٰ فَإِنَّمَا يَتَزَكَّىٰ لِنَفْسِهِ ۚ وَإِلَى اللَّهِ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/35/18" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.AdBBd"/><p id="103.onAvJ">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿يَا أَيُّهَا النَّاسُ أَنْتُمُ الْفُقَرَاءُ إِلَى اللَّهِ وَاللَّهُ هُوَ الْغَنِيُّ الْحَمِيدُ (١٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: يا أيها الناس أنتم أولو الحاجة والفقر إلى ربكم فإياه فاعبدوا، وفي رضاه فسارعوا، يغنكم من فقركم، وتُنْجِح لديه حوائجكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ هُوَ الْغَنِيُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> عن عبادتكم إياه وعن خدمتكم، وعن غير ذلك من الأشياء؛ منكم ومن غيركم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَمِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: المحمود على نعمه؛ فإن كل نعمة بكم وبغيركم فمنه، فله الحمد والشكر بكل حال. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿إِنْ يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ وَيَأْتِ بِخَلْقٍ جَدِيدٍ (١٦) وَمَا ذَلِكَ عَلَى اللَّهِ بِعَزِيزٍ (١٧) وَلا تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى وَإِنْ تَدْعُ مُثْقَلَةٌ إِلَى حِمْلِهَا لا يُحْمَلْ مِنْهُ شَيْءٌ وَلَوْ كَانَ ذَا قُرْبَى إِنَّمَا تُنْذِرُ الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ بِالْغَيْبِ وَأَقَامُوا الصَّلاةَ وَمَنْ تَزَكَّى فَإِنَّمَا يَتَزَكَّى لِنَفْسِهِ وَإِلَى اللَّهِ الْمَصِيرُ (١٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: إن يشأ يهلككم أيها الناس ربكم، لأنه أنشأكم من غير ما حاجة به إليكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَأْتِ بِخَلْقٍ جَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ويأت بخلق سواكم يطيعونه ويأتمرون لأمره وينتهون عمَّا نهاهم عنه. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ وَيَأْتِ بِخَلْقٍ جَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ويأت بغيركم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا ذَلِكَ عَلَى اللَّهِ بِعَزِيزٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وما إذهابكم والإتيان بخلق سواكم على الله بشديد، بل ذلك عليه يسير سهل، يقول: فاتقوا الله أيها الناس، وأطيعوه قبل أن يفعل بكم ذلك. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ولا تحمل آثمة إثم أخرى غيرها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ تَدْعُ مُثْقَلَةٌ إِلَى حِمْلِهَا لا يُحْمَلْ مِنْهُ شَيْءٌ وَلَوْ كَانَ ذَا قُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى: وإن تسأل ذاتُ ثِقَل من الذنوب من يحمل عنها ذنوبها وتطلب ذلك لم تجد من يحمل عنها شيئًا منها ولو كان الذي سألته ذا قرابة من أب أو أخ. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى وَإِنْ تَدْعُ مُثْقَلَةٌ إِلَى حِمْلِهَا لا يُحْمَلْ مِنْهُ شَيْءٌ وَلَوْ كَانَ ذَا قُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: يكون عليه وزر لا يجد أحدًا يحمل عنه من وزره شيئًا. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أَبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أَبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ تَدْعُ مُثْقَلَةٌ إِلَى حِمْلِهَا لا يُحْمَلْ مِنْهُ شَيْءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كنحو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ تَدْعُ مُثْقَلَةٌ إِلَى حِمْلِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى ذنوبها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُحْمَلْ مِنْهُ شَيْءٌ وَلَوْ كَانَ ذَا قُرْبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: قريب القرابة منها، لايحمل من ذنوبها شيئًا، ولا تحمل على غيرها من ذنوبها شيئا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ، ونصب "ذَا قُرْبَى" على تمام "كان" لأن معنى الكلام: ولو كان الذي تسأله أن يحمل عنها ذنوبها ذا قربى لها. وأنثت "مثقلة" لأنه ذهب بالكلام إلى النفس، كأنه قيل: وإن تدع نفس مثقلة من الذنوب إلى حمل ذنوبها، وإنما قيل كذلك لأن النفس تؤدي عن الذكر والأنثى كما قيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُّ نَفْسٍ ذَائِقَةُ الْمَوْتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بذلك: كل ذكر وأنثى. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا تُنْذِرُ الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ بِالْغَيْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: إنما تنذر يا محمد الذين يخافون عقاب الله يوم القيامة من غير معاينة منهم لذلك، ولكن لإيمانهم بما أتيتهم به، وتصديقهم لك فيما أنباتهم عن الله، فهؤلاء الذين ينفعهم إنذارك ويتعظون بمواعظك، لا الذين طبع الله على قلوبهم فهم لا يفقهون. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا تُنْذِرُ الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ بِالْغَيْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: يخشون النار. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقَامُوا الصَّلاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وأدوا الصلاة المفروضة بحدودها على ما فرضها الله عليهم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ تَزَكَّى فإِنَّمَا يَتَزكَّى لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ومن يتطهر من دنس الكفر والذنوب بالتوبة إلى الله، والإيمان به، والعمل بطاعته. فإنما يتطهر لنفسه، وذلك أنه يثيبها به رضا الله، والفوز بجنانه، والنجاة من عقابه الذي أعده لأهل الكفر به. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ تَزَكَّى فَإِنَّمَا يَتَزَكَّى لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من يعمل صالحًا فإنما يعمله لنفسه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِلَى اللَّهِ الْمَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وإلى الله مصير كل عامل منكم أيها الناس، مؤمنكم وكافركم، وبركم وفاجركم، وهو مجازٍ جميعكم بما قدم من خير وشر على ما أهل منه.<p/><p id="109.aDad7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:19-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:19" id="qr-tabari-35-19">وَمَا يَسْتَوِي الْأَعْمَىٰ وَالْبَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/35/19" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:20" id="qr-tabari-35-20">وَلَا الظُّلُمَاتُ وَلَا النُّورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/20" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:21" id="qr-tabari-35-21">وَلَا الظِّلُّ وَلَا الْحَرُورُ</span><a class="vn" href="/quran/35/21" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:22" id="qr-tabari-35-22">وَمَا يَسْتَوِي الْأَحْيَاءُ وَلَا الْأَمْوَاتُ ۚ إِنَّ اللَّهَ يُسْمِعُ مَن يَشَاءُ ۖ وَمَا أَنتَ بِمُسْمِعٍ مَّن فِي الْقُبُورِ</span><a class="vn" href="/quran/35/22" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:23" id="qr-tabari-35-23">إِنْ أَنتَ إِلَّا نَذِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/23" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.2F62B"/><p id="103.Daypd">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمَا يَسْتَوِي الأعْمَى وَالْبَصِيرُ (١٩) وَلا الظُّلُمَاتُ وَلا النُّورُ (٢٠) وَلا الظِّلُّ وَلا الْحَرُورُ (٢١) وَمَا يَسْتَوِي الأحْيَاءُ وَلا الأمْوَاتُ إِنَّ اللَّهَ يُسْمِعُ مَنْ يَشَاءُ وَمَا أَنْتَ بِمُسْمِعٍ مَنْ فِي الْقُبُورِ (٢٢) إِنْ أَنْتَ إِلا نَذِيرٌ (٢٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَسْتَوِي الأعْمَى</span><span class="ve">﴾</span></span> عن دين الله الذي ابتعث به نبيه محمدا <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْبَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي قد أبصر فيه رشده؛ فاتبع محمدًا وصدقه، وقبل عن الله ما ابتعثه به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا الظُّلُمَاتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وما تستوي ظلمات الكفر ونور الإيمان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا الظِّلُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: ولا الجنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا الْحَرُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: النار، كأن معناه عندهم: وما تستوي الجنة والنار، والحرور بمنزلة السموم، وهي الرياح الحارة. وذكر أَبو عبيدة معمر بن المثنى، عن رؤبة بن العجاج، أنه كان يقول: الحرور بالليل والسموم بالنهار. وأما أَبو عبيدة فإنه قال: الحرور في هذا الموضع والنهار مع الشمس، وأما الفراء فإنه كان يقول: الحرور يكون بالليل والنهار، والسموم لا يكون بالليل إنما يكون بالنهار. <br/>والقول في ذلك عندى: أن الحرور يكون بالليل والنهار، غير أنه في هذا الموضع بأن يكون كما قال أَبو عبيدة: أشبه مع الشمس لأن الظل إنما يكون في يوم شمس، فذلك يدل على أنه أريد بالحرور: الذي يوجد في حال وجود الظل. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَسْتَوِي الأحْيَاءُ وَلا الأمْوَاتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وما يستوي الأحياء القلوب بالإيمان بالله ورسوله، ومعرفة تنزيل الله، والأموات القلوب لغلبة الكفر عليها، حتى صارت لا تعقل عن الله أمره ونهيه، ولا تعرف الهدى من الضلال، وكل هذه أمثال ضربها الله للمؤمن والإيمان والكافر والكفر. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أَبي، عن أبيه، عن ابن عباس قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَسْتَوِي الأعْمَى وَالْبَصِيرُ ...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، قال: هو مثل ضربه الله لأهل الطاعة وأهل المعصية؛ يقول: وما يستوي الأعمى والظلمات والحرور ولا الأموات، فهو مثل أهل المعصية، ولا يستوي البصير ولا النور ولا الظل والأحياء، فهو مثل أهل الطاعة. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَسْتَوِي الأعْمَى ...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، خلقًا فضل بعضه على بعض؛ فأما المؤمن فعبد حي الأثر، حي البصر، حي النية، حي العمل، وأما الكافر فعبد ميت؛ ميت البصر، ميت القلب، ميت العمل. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَسْتَوِي الأعْمَى وَالْبَصِيرُ وَلا الظُّلُمَاتُ وَلا النُّورُوَلا الظِّلُّ وَلا الْحَرُورُ وَمَا يَسْتَوِي الأحْيَاءُ وَلا الأمْوَاتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هذا مثل ضربه الله؛ فالمؤمن بصير في دين الله، والكافر أعمى، كما لا يستوي الظل ولا الحرور ولا الأحياء ولا الأموات، فكذلك لا يستوي هذا المؤمن الذي يبصر دينه ولا هذا الأعمى، وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَمَنْ كَانَ مَيْتًا فَأَحْيَيْنَاهُ وَجَعَلْنَا لَهُ نُورًا يَمْشِي بِهِ فِي النَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الهدى الذي هداه الله به ونور له، هذا مثل ضربه الله لهذا المؤمن الذي يبصر دينه، وهذا الكافر الأعمى فجعل المؤمن حيًّا وجعل الكافر ميتًا ميت القلب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَمَنْ كَانَ مَيْتًا فَأَحْيَيْنَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هديناه إلى الإسلام كمن مثله في الظلمات أعمى القلب وهو في الظلمات، أهذا وهذا سواء؟. <br/>واختلف أهل العربية في وجه دخول "لا" مع حرف العطف في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا الظُّلُمَاتُ وَلا النُّورُ وَلا الظِّلُّ وَلا الْحَرُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعض نحويي البصرة: قال: ولا الظل ولا الحرور، فيشبه أن تكون "لا" زائدة، لأنك لو قلت: لا يستوي عمرو ولا زيد في هذا المعنى لم يجز إلا أن تكون "لا" زائدة، وكان غيره يقول: إذا لم تدخل "لا" مع الواو، فإنما لم تدخل اكتفاء بدخولها في أول الكلام، فإذا أدخلت فإنه يراد بالكلام أن كل واحد منهما لا يساوي صاحبه، فكان معنى الكلام إذا أعيدت "لا" مع الواو عند صاحب هذا القول لا يساوي الأعمى البصير ولا يساوي البصير الأعمى، فكل واحد منهما لا يساوي صاحبه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ يُسْمِعُ مَنْ يَشَاءُ وَمَا أَنْتَ بِمُسْمِعٍ مَنْ فِي الْقُبُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: كما لا يقدر أن يسمع من في القبور كتاب الله فيهديهم به إلى سبيل الرشاد، فكذلك لا يقدر أن ينفع بمواعظ الله وبيان حججه من كان ميت القلب من أحياء عباده، عن معرفة الله، وفهم كتابه وتنزيله، وواضح حججه. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ يُسْمِعُ مَنْ يَشَاءُ وَمَا أَنْتَ بِمُسْمِعٍ مَنْ فِي الْقُبُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كذلك الكافر لا يسمع، ولا ينتفع بما يسمع. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ أَنْتَ إِلا نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: ما أنت إلا نذير تنذر هؤلاء المشركين بالله الذين طبع الله على قلوبهم، ولم يرسلك ربك إليهم إلا لتبلغهم رسالته، ولم يكلفك من الأمر ما لا سبيل لك إليه، فأما اهتداؤهم وقبولهم منك ما جئتهم به فإن ذلك بيد الله لا بيدك ولا بيد غيرك من الناس؛ فلا تذهب نفسك عليهم حسرات إن هم لم يستجيبوا لك.<p/><p id="109.DC4Ca"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:24-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:24" id="qr-tabari-35-24">إِنَّا أَرْسَلْنَاكَ بِالْحَقِّ بَشِيرًا وَنَذِيرًا ۚ وَإِن مِّنْ أُمَّةٍ إِلَّا خَلَا فِيهَا نَذِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/24" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:25" id="qr-tabari-35-25">وَإِن يُكَذِّبُوكَ فَقَدْ كَذَّبَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ جَاءَتْهُمْ رُسُلُهُم بِالْبَيِّنَاتِ وَبِالزُّبُرِ وَبِالْكِتَابِ الْمُنِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/35/25" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:26" id="qr-tabari-35-26">ثُمَّ أَخَذْتُ الَّذِينَ كَفَرُوا ۖ فَكَيْفَ كَانَ نَكِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/35/26" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.F5fe6"/><p id="103.19M6R">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿إِنَّا أَرْسَلْنَاكَ بِالْحَقِّ بَشِيرًا وَنَذِيرًا وَإِنْ مِنْ أُمَّةٍ إِلا خَلا فِيهَا نَذِيرٌ (٢٤) وَإِنْ يُكَذِّبُوكَ فَقَدْ كَذَّبَ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ جَاءَتْهُمْ رُسُلُهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ وَبِالزُّبُرِ وَبِالْكِتَابِ الْمُنِيرِ (٢٥) ثُمَّ أَخَذْتُ الَّذِينَ كَفَرُوا فَكَيْفَ كَانَ نَكِيرِ (٢٦) ﴾ <br/>يقول جل ثناؤه لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أَرْسَلْنَاكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الإيمان بالله وشرائع الدين التي افترضها على عباده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَشِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: مبشرًا بالجنة من صدقك وقبل منك ما جئت به من عند الله من النصيحة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَذِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> تنذر الناس مَن كذبك ورد عليك ما جئت به من عند الله من النصيحة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ مِنْ أُمَّةٍ إِلا خَلا فِيهَا نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وما من أمة من الأمم الدائنة بملة إلا خلا فيها من قبلك نذير ينذرهم بأسنا على كفرهم بالله. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ مِنْ أُمَّةٍ إِلا خَلا فِيهَا نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كل أمة كان لها رسول. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ يُكَذِّبُوكَ فَقَدْ كَذَّبَ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره مسليًا نبيه <span class="honorific"></span> فيما يلقى من مشركي قومه من التكذيب: وإن يكذبك يا محمد مشركو قومك فقد كذب الذين من قبلهم من الأمم الذين جاءتهم رسلهم بالبينات، يقول: بحجج من الله واضحة، وبالزبر يقول: وجاءتهم بالكتب من عند الله. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالْبَيِّنَاتِ وَبِالزُّبُرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: الكتب. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالْكِتَابِ الْمُنِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وجاءهم من الله الكتاب المنير لمن تأمله وتدبره أنه الحق. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبِالْكِتَابِ الْمُنِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يضعف الشيء وهو واحد. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَخَذْتُ الَّذِينَ كَفَرُوا فَكَيْفَ كَانَ نَكِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ثم أهلكنا الذين جحدوا رسالة رسلنا، وحقيقة ما دعوهم إليه من آياتنا وأصروا على جحودهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَيْفَ كَانَ نَكِير</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فانظر يا محمد كيف كان تغييري بهم وحلول عقوبتي بهم.<p/><p id="109.6e022"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:27-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:27" id="qr-tabari-35-27">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ أَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَخْرَجْنَا بِهِ ثَمَرَاتٍ مُّخْتَلِفًا أَلْوَانُهَا ۚ وَمِنَ الْجِبَالِ جُدَدٌ بِيضٌ وَحُمْرٌ مُّخْتَلِفٌ أَلْوَانُهَا وَغَرَابِيبُ سُودٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/27" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:28" id="qr-tabari-35-28">وَمِنَ النَّاسِ وَالدَّوَابِّ وَالْأَنْعَامِ مُخْتَلِفٌ أَلْوَانُهُ كَذَٰلِكَ ۗ إِنَّمَا يَخْشَى اللَّهَ مِنْ عِبَادِهِ الْعُلَمَاءُ ۗ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ غَفُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/28" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.C34d7"/><p id="103.ANd1O">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ أَنزلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَخْرَجْنَا بِهِ ثَمَرَاتٍ مُخْتَلِفًا أَلْوَانُهَا وَمِنَ الْجِبَالِ جُدَدٌ بِيضٌ وَحُمْرٌ مُخْتَلِفٌ أَلْوَانُهَا وَغَرَابِيبُ سُودٌ (٢٧) وَمِنَ النَّاسِ وَالدَّوَابِّ وَالأنْعَامِ مُخْتَلِفٌ أَلْوَانُهُ كَذَلِكَ إِنَّمَا يَخْشَى اللَّهَ مِنْ عِبَادِهِ الْعُلَمَاءُ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ غَفُورٌ (٢٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ألم تر يا محمد أن الله أنزل من السماء غيثًا فأخرجنا به ثمرات مختلفًا ألوانها: يقول: فسقيناه أشجارًا في الأرض فأخرجنا به من تلك الأشجار ثمرات مختلفا ألوانها؛ منها الأحمر ومنها الأسود والأصفر، وغير ذلك من ألوانها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الْجِبَالِ جُدَدٌ بِيضٌ وَحُمْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: ومن الجبال طرائق، وهي الجدد، وهي الخطط تكون في الجبال بيض وحمر وسود، كالطرق واحدتها جدة، ومنه قول امرىء القيس في صفة حمار: <br/>كأنَّ سَرَاتَهُ وَجُدَّةَ مَتْنِهِ ... كَنَائِنُ يَجْرِي فَوْقَهُنَّ دَلِيصُ <a class="role-footnote-ref" href="#27_29_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>يعني بالجدة: الخطة السوداء تكون في متن الحمار. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُخْتَلِفٌ أَلْوَانُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يعني: مختلف ألوان الجدد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَغَرَابِيبُ سُودٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك من المقدم الذي هو بمعنى التأخير، وذلك أن العرب تقول: هو أسود غربيب، إذا وصفوه بشدة السواد، وجعل السواد ها هنا صفة للغرابيب. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ النَّاسِ وَالدَّوَابِّ وَالأنْعَامِ مُخْتَلِفٌ أَلْوَانُهُ كَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>كما من الثمرات والجبال مختلف ألوانه بالحمرة والبياض والسواد والصفرة، وغير ذلك. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ أَنزلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَخْرَجْنَا بِهِ ثَمَرَاتٍ مُخْتَلِفًا أَلْوَانُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أحمر وأخضر وأصفر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الْجِبَالِ جُدَدٌ بِيضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: طرائق بيض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحُمْرٌ مُخْتَلِفٌ أَلْوَانُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: جبال حمر وبيض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَغَرَابِيبُ سُودٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو الأسود يعني لونه كما اختلف ألوان هذه اختلف ألوان الناس والدواب والأنعام كذلك. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الْجِبَالِ جُدَدٌ بِيضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> طرائق بيض وحمر وسود، وكذلك الناس مختلف ألوانهم. <br/> ⁕ حدثنا عمرو بن عبد الحميد الآملي، قال: ثنا مروان، عن جويبر عن الضحاك قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الْجِبَالِ جُدَدٌ بِيضٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هي طرائق حمر وسود. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا يَخْشَى اللَّهَ مِنْ عِبَادِهِ الْعُلَمَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إنما يخاف الله فيتقي عقابه بطاعته العلماء، بقدرته على ما يشاء من شيء، وأنه يفعل ما يريد، لأن من علم ذلك أيقن بعقابه على معصيته؛ فخافه ورهبه خشية منه أن يعاقبه. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني علي قال: ثنا عبد الله قال: ثني معاوية، عن علي، عن ابن عباس قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا يَخْشَى اللَّهَ مِنْ عِبَادِهِ الْعُلَمَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الذين يعلمون أن الله على كل شيء قدير. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا يَخْشَى اللَّهَ مِنْ عِبَادِهِ الْعُلَمَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان يقال: كفى بالرهبة علمًا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ غَفُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إن الله عزيز في انتقامه ممن كفر به غفور لذنوب من آمن به وأطاعه.<p/><p id="109.F880c"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="27_29_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت لامرئ القيس (مختار الشعر الجاهلي، بشرح مصطفى السقا، طبعة مصطفى البابي الحلبي وأولاده ص ١٢٧) وفيه "ظهره" في موضع "متنه". و"بينهن" في موضع "فوقهن". قال شارحه: سراته: ظهره. والجدة: الخط الذي وسط الظهر. والكنائن: جعاب السهام، من جلد أو خشب، والدليص: ماء الذهب. شبه الخط الذي على ظهر الحمار في بريقه ولونه، بجعاب مذهبه، مع بريق جلدها وإملاسه. ا. هـ. واستشهد به مؤلف عند قوله تعالى: (ومن جبال جدد بيض وحمر) على أن معنى الجدد: الخطط تكون في الجبال: بيض وحمر وسود وحمر كالطرق، واحدها جدة، وأنشد بيت امرئ القيس كرواية المؤلف. ثم قال: والجدة: الخطة السوداء في متن الحمار. وقال الفراء: يقال: أدلصت الشيء ودلصته: إذا برق. فكل شيء يبرق نحو المرآة والذهب والفضة، فهو دليص. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:29-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:29" id="qr-tabari-35-29">إِنَّ الَّذِينَ يَتْلُونَ كِتَابَ اللَّهِ وَأَقَامُوا الصَّلَاةَ وَأَنفَقُوا مِمَّا رَزَقْنَاهُمْ سِرًّا وَعَلَانِيَةً يَرْجُونَ تِجَارَةً لَّن تَبُورَ</span><a class="vn" href="/quran/35/29" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:30" id="qr-tabari-35-30">لِيُوَفِّيَهُمْ أُجُورَهُمْ وَيَزِيدَهُم مِّن فَضْلِهِ ۚ إِنَّهُ غَفُورٌ شَكُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/30" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.b04Ad"/><p id="103.Qm752">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿إِنَّ الَّذِينَ يَتْلُونَ كِتَابَ اللَّهِ وَأَقَامُوا الصَّلاةَ وَأَنْفَقُوا مِمَّا رَزَقْنَاهُمْ سِرًّا وَعَلانِيَةً يَرْجُونَ تِجَارَةً لَنْ تَبُورَ (٢٩) لِيُوَفِّيَهُمْ أُجُورَهُمْ وَيَزِيدَهُمْ مِنْ فَضْلِهِ إِنَّهُ غَفُورٌ شَكُورٌ (٣٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: إن الذين يقرءون كتاب الله الذي أنزله على محمد <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقَامُوا الصَّلاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وأدوا الصلاة المفروضة لمواقيتها بحدودها، وقال: وأقاموا الصلاة بمعنى: ويقيموا الصلاة. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْفَقُوا مِمَّا رَزَقْنَاهُمْ سِرًّا وَعَلانِيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وتصدقوا بما أعطيناهم من الأموال سرًّا في خفاء وعلانية جهارًا، وإنما معنى ذلك أنهم يؤدون الزكاة المفروضة، ويتطوعون أيضًا بالصدقة منه بعد أداء الفرض الواجب عليهم فيه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَرْجُونَ تِجَارَةً لَنْ تَبُورَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: يرجون بفعلهم ذلك تجارة لن تبور: لن تكسد ولن تهلك، من قولهم: بارت السوق إذا كسدت وبار الطعام. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِجَارَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>جواب لأول الكلام. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُوَفِّيَهُمْ أُجُورَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ويوفيهم الله على فعلهم ذلك ثواب أعمالهم التى عملوها في الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَزِيدَهُمْ مِنْ فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وكي يزيدهم على الوفاء من فضله ما هو له أهل، وكان مطرف بن عبد الله يقول: هذه آية القراء. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن بشار قال: ثنا عمرو بن عاصم قال: ثنا معتمر عن أبيه، عن قتادة قال: كان مطرف إذا مر بهذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ يَتْلُونَ كِتَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: هذه آية القراء. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى قال: ثنا محمد بن جعفر قال: ثنا شعبة، عن يزيد، عن مطرف بن عبد الله أنه قال في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ يَتْلُونَ كِتَابَ ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر الآية، قال: هذه آية القراء. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قال: كان مطرف بن عبد الله يقول: هذه آية القراء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ِيُوَفِّيَهُمْ أُجُورَهُمْ وَيَزِيدَهُمْ مِنْ فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ غَفُورٌ شَكُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: إن الله غفور لذنوب هؤلاء القوم الذين هذه صفتهم شكور لحسناتهم. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ غَفُورٌ شَكُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنه غفور لذنوبهم، شكور لحسناتهم.<p/><p id="109.303C0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:31" id="qr-tabari-35-31">وَالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ مِنَ الْكِتَابِ هُوَ الْحَقُّ مُصَدِّقًا لِّمَا بَيْنَ يَدَيْهِ ۗ إِنَّ اللَّهَ بِعِبَادِهِ لَخَبِيرٌ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/31" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.3C37e"/><p id="103.QawN7">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ مِنَ الْكِتَابِ هُوَ الْحَقُّ مُصَدِّقًا لِمَا بَيْنَ يَدَيْهِ إِنَّ اللَّهَ بِعِبَادِهِ لَخَبِيرٌ بَصِيرٌ (٣١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ مِنَ الْكِتَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد وهو هذا القرآن الذي أنزله الله عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الْحَقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: هو الحق عليك وعلى أمتك أن تعمل به، وتتبع ما فيه دون غيره من الكتب التي أوحيت إلى غيرك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُصَدِّقًا لِمَا بَيْنَ يَدَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: هو يصدق ما مضى بين يديه فصار أمامه من الكتب التي أنزلتها إلى من قبلك من الرسل. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ مِنَ الْكِتَابِ هُوَ الْحَقُّ مُصَدِّقًا لِمَا بَيْنَ يَدَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> للكتب التي خلت قبله. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ بِعِبَادِهِ لَخَبِيرٌ بَصِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إن الله بعباده لذو علم وخبرة بما يعملون بصير بما يصلحهم من التدبير.<p/><p id="109.1ddf4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:32" id="qr-tabari-35-32">ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا ۖ فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ لِّنَفْسِهِ وَمِنْهُم مُّقْتَصِدٌ وَمِنْهُمْ سَابِقٌ بِالْخَيْرَاتِ بِإِذْنِ اللَّهِ ۚ ذَٰلِكَ هُوَ الْفَضْلُ الْكَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/35/32" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.9c5ed"/><p id="103.e9BqZ">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ لِنَفْسِهِ وَمِنْهُمْ مُقْتَصِدٌ وَمِنْهُمْ سَابِقٌ بِالْخَيْرَاتِ بِإِذْنِ اللَّهِ ذَلِكَ هُوَ الْفَضْلُ الْكَبِيرُ (٣٢) ﴾ <br/>اختلف أهل التأويل في معنى الكتاب الذي ذكر الله في هذه الآية أنه أورثه الذين اصطفاهم من عباده، ومن المصطفون من عباده، والظالم لنفسه؛ فقال بعضهم: الكتاب هو الكتب التي أنزلها الله من قبل الفرقان. والمصطفون من عباده أمة محمد <span class="honorific"></span>. والظالم لنفسه أهل الإجرام منهم. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا علي قال: ثنا أَبو صالح قال: ثني معاوية عن علي عن ابن عباس قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْفَضْلُ الْكَبِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> هم أمة محمد <span class="honorific"></span> ورثهم الله كل كتاب أنزله؛ فظالمهم يغفر له، ومقتصدهم يحاسب حسابًا يسيرًا، وسابقهم يدخل الجنة بغير حساب. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد قال: ثنا الحكم بن بشير قال: ثنا عمرو بن قيسٍ عن عبد الله بن عيسى، عن يزيد بن الحارث عن شقيق، عن أَبي وائل عن عبد الله بن مسعود أنه قال: هذه الأمة ثلاثة أثلاث يوم القيامة؛ ثلث يدخلون الجنة بغير حساب، وثلث يحاسبون حسابًا يسيرًا، وثلث يجيئون بذنوب عظام حتى يقول: ما هؤلاء؟ وهو أعلم تبارك وتعالى، فتقول الملائكة: هؤلاء جاءوا بذنوب عظام إلا أنهم لم يشركوا بك، فيقول الرب: أدخلوا هؤلاء في سعة رحمتي، وتلا عبد الله هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا حميد بن مسعدة قال: ثنا يزيد بن زريع قال: ثنا عون قال: ثنا عبد الله بن الحارث بن نوفل قال: ثنا كعب الأحبار أن الظالم لنفسه من هذه الأمة، والمقتصد والسابق بالخيرات كلهم في الجنة، ألم تر أن الله قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُل كَفُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني علي بن سعيد الكندي قال: ثنا عبد الله بن المبارك، عن عوف، عن عبد الله بن الحارث بن نوفل، قال: سمعت كعبًا يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ لِنَفْسِهِ وَمِنْهُمْ مُقْتَصِدٌ وَمِنْهُمْ سَابِقٌ بِالْخَيْرَاتِ بِإِذْنِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كلهم في الجنة، وتلا هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَنَّاتُ عَدْنٍ يَدْخُلُونَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا الحسن بن عرفة قال: ثنا مروان بن معاوية الفزاري عن عوف بن أبي جبلة قال: ثنا عبد الله بن الحارث بن نوفل قال: ثنا كعب أن الظالم من هذه الأمة والمقتصد والسابق بالخيرات كلهم في الجنة، ألم تر أن الله قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لُغُوب</span><span class="ve">﴾</span></span> والذين كفروا لهم نار جهنم، قال: قال كعب: فهؤلاء أهل النار. <br/> ⁕ حدثني يعقوب قال: ثنا ابن علية عن عوف قال: سمعت عبد الله بن الحارث يقول: قال كعب: إن الظالم لنفسه والمقتصد والسابق بالخيرات من هذه الأمة كلهم في الجنة، ألم تر أن الله يقول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا ...</span><span class="ve">﴾</span></span> حتى بلغ قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَنَّاتُ عَدْنٍ يَدْخُلُونَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني يعقوب بن إبراهيم قال: ثنا ابن عُلية، قال: أخبرنا حميد عن إسحاق بن عبد الله بن الحارث عن أبيه أن ابن عباس سأل كعبًا عن قوله تعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِإِذْنِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال: تماست مناكبهم ورب الكعبة ثم أعطوا الفضل بأعمالهم. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد قال: ثنا الحكم بن بشير قال: ثنا عمرو بن قيس عن أَبي إسحاق السبيعي في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قال أَبو إسحاق: أما ما سمعت منذ ستين سنة، فكلهم ناجٍ. <br/> ⁕ قال: ثنا عمرو عن محمد بن الحنفية قال: إنها أمة مرحومة، الظالم مغفور له والمقتصد في الجنات عند الله والسابق بالخيرات في الدرجات عند الله. <br/>وقال آخرون: الكتاب الذي أورث هؤلاء القوم هو شهادة أن لا إله إلا الله، والمصطفون هم أمة محمد <span class="honorific"></span>، والظالم لنفسه منهم هو المنافق، وهو في النار، والمقتصد والسابق بالخيرات في الجنة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا أَبو عمار الحسين بن حريث المروزي قال: ثنا الفضل بن موسى عن حسين بن واقد عن يزيد عن عكرمة عن عبد الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ لِنَفْسِهِ وَمِنْهُمْ مُقْتَصِدٌ وَمِنْهُمْ سَابِقٌ بِالْخَيْرَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: اثنان في الجنة وواحد في النار. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر الآية قال: جعل أهل الإيمان على ثلاثة منازل، كقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَصْحَابُ الْمَيْمَنَةِ مَا أَصْحَابُ الْمَيْمَنَةِ وَأَصْحَابُ الْمَشْأَمَةِ مَا أَصْحَابُ الْمَشْأَمَةِ وَالسَّابِقُونَ السَّابِقُونَ أُولَئِكَ الْمُقَرَّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فهم على هذا المثال. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد قال: ثنا يحيى بن واضح قال: ثنا الحسين عن يزيد عن عكرمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ لِنَفْسِهِ وَمِنْهُمْ مُقْتَصِدٌ ...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، قال: الاثنان في الجنة وواحد في النار، وهي بمنزلة التي في الواقعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَصْحَابُ الْمَيْمَنَةِ مَا أَصْحَابُ الْمَيْمَنَةِ وَأَصْحَابُ الْمَشْأَمَةِ مَا أَصْحَابُ الْمَشْأَمَةِ وَالسَّابِقُونَ السَّابِقُونَ أُولَئِكَ الْمُقَرَّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا سهل بن موسى قال: ثنا عبد المجيد عن ابن جريج عن مجاهد في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هم أصحاب المشأمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ مُقْتَصِدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هم أصحاب الميمنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ سَابِقٌ بِالْخَيْرِاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هم السابقون من الناس كلهم. <br/> ⁕ حدثنا الحسن بن عرفة قال: ثنا مروان بن معاوية قال: قال عوف: قال الحسن: أما الظالم لنفسه فإنه هو المنافق، سقط هذا وأما المقتصد والسابق بالخيرات فهما صاحبا الجنة. <br/> ⁕ حدثني يعقوب قال: ثنا ابن علية عن عوف قال: قال الحسن: الظالم لنفسه المنافق. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> شهادة أن لا إله إلا الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هذا المنافق في قول قتادة والحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ مُقْتَصِدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هذا صاحب اليمين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ سَابِقٌ بِالْخَيْرَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هذا المقرب، قال قتادة: كان الناس ثلاث منازل في الدنيا، وثلاث منازل عند الموت، وثلاث منازل في الآخرة؛ أما الدنيا فكانوا: مؤمن <a class="role-footnote-ref" href="#32_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمَّا إِنْ كَانَ مِنَ الْمُقَرَّبِينَ فَرَوْحٌ وَرَيْحَانٌ وَجَنَّةُ نَعِيمٍ وَأَمَّا إِنْ كَانَ مِنْ أَصْحَابِ الْيَمِينِ فَسَلامٌ لَكَ مِنْ أَصْحَابِ الْيَمِينِ وَأَمَّا إِنْ كَانَ مِنَ الْمُكَذِّبِينَ الضَّالِّينَ فَنزلٌ مِنْ حَمِيمٍ وَتَصْلِيَةُ جَحِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأما في الآخرة فكانوا أزواجًا ثلاثة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَصْحَابُ الْمَيْمَنَةِ مَا أَصْحَابُ الْمَيْمَنَةِ وَأَصْحَابُ الْمَشْأَمَةِ مَا أَصْحَابُ الْمَشْأَمَةِ وَالسَّابِقُونَ السَّابِقُونَ أُولَئِكَ الْمُقَرَّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أَبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أَبي نجيح، عن مجاهد قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هم أصحاب المشأمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ مُقْتَصِدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أصحاب الميمنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ سَابِقٌ بِالْخَيْرَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فهم السابقون من الناس كلهم. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا أَبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أَبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: سقط هذا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ مُقْتَصِدٌ وَمِنْهُمْ سَابِقٌ بِالْخَيْرَاتِ بِإِذْنِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: سبق هذا بالخيرات وهذا مقتصد على أثره. <br/>وأولى الأقوال في ذلك بالصواب تأويل من قال: عنى بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> الكتب التي أنزلت من قبل الفرقان. <br/>فإن قال قائل: وكيف يجوز أن يكون ذلك معناه وأمة محمد <span class="honorific"></span> لا يتلون غير كتابهم، ولا يعملون إلا بما فيه من الأحكام والشرائع؟ قيل: إن معنى ذلك على غير الذي ذهبت إليه وإنما معناه: ثم أورثنا الإيمان بالكتاب الذين اصطفينا؛ فمنهم مؤمنون بكل كتاب أنزله الله من السماء قبل كتابهم وعاملون به؛ لأن كل كتاب أنزل من السماء قبل الفرقان، فإنه يأمر بالعمل بالفرقان عند نزوله، وباتباع من جاء به، وذلك عمل من أقر بمحمد <span class="honorific"></span> وبما جاء به وعمل بما دعاه إليه بما فى القرآن، وبما في غيره من الكتب التي أنزلت قبله. <br/>وإنما قيل: عنى بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الكتب التي ذكرنا؛ لأن الله جل ثناؤه قال لنبيه محمد <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ مِنَ الْكِتَابِ هُوَ الْحَقُّ مُصَدِّقًا لِمَا بَيْنَ يَدَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم أتبع ذلك قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فكان معلومًا إذ كان معنى الميراث إنما هو انتقال معنى من قوم إلى آخرين، ولم تكن أمة على عهد نبينا <span class="honorific"></span> انتقل إليهم كتاب من قوم كانوا قبلهم غير أمته أن ذلك معناه: وإذ كان ذلك كذلك فبين أن المصطفين من عباده هم مؤمنو أمته، وأما الظالم لنفسه فإنه لأن يكون من أهل الذنوب والمعاصي التي هي دون النفاق والشرك عندي أشبه بمعنى الآية من أن يكون المنافق أو الكافر، وذلك أن الله تعالى ذكره أتبع هذه الآية قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَنَّاتُ عَدْنٍ يَدْخُلُونَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فعم بدخول الجنة جميع الأصناف الثلاثة. <br/>فإن قال قائل: فإن قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدْخُلُونَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما عنى به المقتصد والسابق! قيل له: وما برهانك على أن ذلك كذلك من خبر أو عقل؟ فإن قال: قيام الحجة أن الظالم من هذه الأمة سيدخل النار، ولو لم يدخل النار من هذه الأصناف الثلاثة أحد وجب أن لا يكون لأهل الإيمان وعيد؟ قيل: إنه ليس في الآية خبر أنهم لا يدخلون النار، وإنما فيها إخبار من الله تعالى ذكره أنهم يدخلون جنات عدن، وجائز أن يدخلها الظالم لنفسه بعد عقوبة الله إياه على ذنوبه التي أصابها في الدنيا، وظلمه نفسه فيها بالنار أو بما شاء من عقابه، ثم يدخله الجنة، فيكون ممن عمه خبر الله جل ثناؤه بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَنَّاتُ عَدْنٍ يَدْخُلُونَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وقد روي عن رسول الله <span class="honorific"></span> بنحو الذي قلنا في ذلك أخبار وإن كان في أسانيدها نظر مع دليل الكتاب على صحته على النحو الذي بينت. <br/><p class="bold" id="103.ywWPO">* ذكر الرواية الواردة بذلك:</p>⁕ حدثنا محمد بن بشار قال: ثنا أَبو أحمد الزبيري قال: ثنا سفيان عن الأعمش قالَ: ذكر أَبو ثابت أنه دخل المسجد، فجلس إلى جنب أَبي الدرداء، فقال: اللهم آنس وحشتي وارحم غربتي ويسر لي جليسًا صالحًا، فقال أَبو الدرداء: لئن كنت صادقًا لأنا أسعد به منك، سأحدثك حديثًا سمعته من رسول الله <span class="honorific"></span> لم أحدث به منذ سمعته ذَكَرَ هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ لِنَفْسِهِ ومنهم وَمِنْهُمْ مُقْتَصِدٌ وَمِنْهُمْ سَابِقٌ بِالْخَيْرَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فأما السابق بالخيرات فيدخلها بغير حساب وأما المقتصد فيحاسب حسابًا يسيرًا، وأما الظالم لنفسه فيُصيبه في ذلك المكان من الغم والحزن فذلك قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَذْهَبَ عَنَّا الْحَزَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى قال: ثنا محمد بن جعفر قال: ثنا شعبة عن الوليد بن المغيرة، أنه سمع رجلا من ثقيف حدث عن رجل من كنانة عن أَبي سعيد الخدري عن النبي <span class="honorific"></span> أنه قال في هذه الآية: (ثُمَّ أَوْرَثْنَا الْكِتَابَ الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا فَمِنْهُمْ ظَالِمٌ لِنَفْسِهِ ومنهم وَمِنْهُمْ مُقْتَصِدٌ وَمِنْهُمْ سَابِقٌ بِالْخَيْرَاتِ بِإِذْنِ اللَّهِ) قال: "هؤلاء كلهم بمنزلة واحدة وكلهم في الجنة". وعنى بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ اصْطَفَيْنَا مِنْ عِبَادِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين اخترناهم لطاعتنا واجتبيناهم، وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمْنِهُمْ ظَالِمٌ لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فمن هؤلاء الذين اصطفينا من عبادنا من يظلم نفسه بركوبه المآثم واجترامه المعاصي واقترافه الفواحش <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ مُقْتَصِدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو غير المبالغ في طاعة ربه وغير المجتهد فيما ألزمه من خدمة ربه حتى يكون عمله في ذلك قصدًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ سَابِقٌ بِالْخَيْرَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو المبرز الذي قد تقدم المجتهدين في خدمة ربه وأداء ما لزمه من فرائضه، فسبقهم بصالح الأعمال وهي الخيرات التي قال الله جل ثناؤه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِإِذْنِ اللِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: بتوفيق الله إياه لذلك. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ هُوَ الْفَضْلُ الْكَبِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: سبق هذا السابق من سبقه بالخيرات بإذن الله، هو الفضل الكبير الذي فضل به من كان مقتصرًا عن منزلته في طاعة الله من المقتصد والظالم لنفسه.<p/><p id="109.9bD3b"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="32_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> هو تقدير مبتدأ قبله، أي هم مؤمن ... إلخ. أو بعضهم مؤمن. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:33-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:33" id="qr-tabari-35-33">جَنَّاتُ عَدْنٍ يَدْخُلُونَهَا يُحَلَّوْنَ فِيهَا مِنْ أَسَاوِرَ مِن ذَهَبٍ وَلُؤْلُؤًا ۖ وَلِبَاسُهُمْ فِيهَا حَرِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/33" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:34" id="qr-tabari-35-34">وَقَالُوا الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَذْهَبَ عَنَّا الْحَزَنَ ۖ إِنَّ رَبَّنَا لَغَفُورٌ شَكُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/34" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.faAB0"/><p id="103.9enb8">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿جَنَّاتُ عَدْنٍ يَدْخُلُونَهَا يُحَلَّوْنَ فِيهَا مِنْ أَسَاوِرَ مِنْ ذَهَبٍ وَلُؤْلُؤًا وَلِبَاسُهُمْ فِيهَا حَرِيرٌ (٣٣) وَقَالُوا الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَذْهَبَ عَنَّا الْحَزَنَ إِنَّ رَبَّنَا لَغَفُورٌ شَكُورٌ (٣٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: بساتين إقامة يدخلونها هؤلاء الذين أورثناهم الكتاب، الذين اصطفينا من عبادنا يوم القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحَلَّوْنَ فِيهَا مِنْ أَسَاوِرَ مِنْ ذَهَبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يلبسون في جنات عدن أسورة من ذهب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلُؤْلُؤًا وَلِبَاسُهُمْ فِيهَا حَرِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ولباسهم في الجنة حرير. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَذْهَبَ عَنَّا الْحَزَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في الحَزَنِ الذي حمد الله على إذهابه عنهم هؤلاء القوم؛ فقال بعضهم: ذلك الحزَن الذي كانوا فيه قبل دخولهم الجنة من خوف النار إذ كانوا خائفين أن يدخلوها. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني قتادة بن سعيد بن قتادة السدوسي قال: ثنا معاذ بن هشام صاحب الدستوائي قال: ثنا أَبي عن عمرو بن مالك عن أَبي الجوزاء عن ابن عباس في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَذْهَبَ عَنَّا الْحَزَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: حزن النار. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد قال: ثنا ابن المبارك عن مَعْمَر عن يحيى بن المختار عن الحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا خَاطَبَهُمُ الْجَاهِلُونَ قَالُوا سَلامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إن المؤمنين قوم ذُلُل ذلَّت والله الأسماع والأبصار والجوارح، حتى يحسبهم الجاهل مَرضَى، وما بالقوم مرض، وإنهم لأصحة القلوب ولكن دخلهم من الخوف ما لم يدخل غيرهم، ومنعهم من الدنيا علمهم بالآخرة، فقالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَذْهَبَ عَنَّا الْحَزَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والحَزَنُ، والله ما حزنهم حزن الدنيا ولا تعاظم في أنفسهم ما طلبوا به الجنة أبكاهم الخوف من النار، وأنه من لا يتعزَّ بعزاء الله يقطِّع نفسه على الدنيا حسرات، ومن لم ير لله عليه نعمة إلا في مطعم أو مشرب فقد قل علمه وحضر عذابه. <br/>وقال آخرون: عني به الموت. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا أَبو كريب قال: ثنا ابن إدريس عن أبيه عن عطية في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَذْهَبَ عَنَّا الْحَزَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الموت. <br/>وقال آخرون: عني به حزن الخبز <a class="role-footnote-ref" href="#33_35_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><p class="bold" id="103.E275x">*</p>* ذكر من قال ذلك: <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد قال: ثنا يعقوب عن حفص يعني ابن حميد عن شمر قال: لما أدخل الله أهل الجنة الجنة قالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَذْهَبَ عَنَّا الْحَزَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: حزن الخبز. <br/>وقال آخرون. عني بذلك: الحزن من التعب الذي كانوا فيه في الدنيا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُوا الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَذْهَبَ عَنَّا الْحَزَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كانوا في الدنيا يعملون وينصبون وهم في خوف، أو يحزنون. <br/>وقال آخرون: بل عني بذلك الحزن الذي ينال الظالم لنفسه في موقف القيامة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن بشار قال: ثنا أَبو أحمد قال: ثنا سفيان عن الأعمش قال: ذكر أَبو ثابت أن أبا الدرداء قال: سمعت رسول الله <span class="honorific"></span> يقول: "أما الظالم لنفسه فيصيبه في ذلك المكان من الغم والحزن فذلك قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَذْهَبَ عَنَّا الْحَزَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ". <br/>وأولى الأقوال في ذلك بالصواب أن يقال: إن الله تعالى ذكره أخبر عن هؤلاء القوم الذين أكرمهم بما أكرمهم به أنهم قالوا حين دخلوا الجنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَذْهَبَ عَنَّا الْحَزَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وخوف دخول النار من الحزن، والجَزَع من الموت من الحزن، والجزع من الحاجة إلى المطعم من الحزن. ولم يخصص الله إذ أخبر عنهم أنهم حمدوه على إذهابه الحزن عنهم نوعًا دون نوع، بل أخبر عنهم أنهم عموا جميع أنوع الحزن بقولهم ذلك، وكذلك ذلك؛ لأن من دخل الجنة فلا حزن عليه بعد ذلك، فحمدهم على إذهابه عنهم جميع معاني الحزن. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ رَبَّنَا لَغَفُورٌ شَكُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره مخبرًا عن قيل هذه الأصناف الذين أخبر أنه اصطفاهم من عباده عند دخولهم الجنة: إن ربنا لغفور لذنوب عباده الذين تابوا من ذنوبهم، فساترها عليهم بعفوه لهم عنها، شكور لهم على طاعتهم إياه، وصالح ما قدموا في الدنيا من الأعمال. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ رَبَّنَا لَغَفُورٌ شَكُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لحسناتهم. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد قال: ثنا يعقوب عن حفص عن شمر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ رَبَّنَا لَغَفُورٌ شَكُورٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> غفر لهم ما كان من ذنب، وشكر لهم ما كان منهم.<p/><p id="109.0e441"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="33_35_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> كذا في الأصل: الخبز، ولعل المراد به. هم العيش في الدنيا. والعيش فيها قوامه الطعام والخبز. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:35" id="qr-tabari-35-35">الَّذِي أَحَلَّنَا دَارَ الْمُقَامَةِ مِن فَضْلِهِ لَا يَمَسُّنَا فِيهَا نَصَبٌ وَلَا يَمَسُّنَا فِيهَا لُغُوبٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/35" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.32fc8"/><p id="103.Lvxdn">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿الَّذِي أَحَلَّنَا دَارَ الْمُقَامَةِ مِنْ فَضْلِهِ لا يَمَسُّنَا فِيهَا نَصَبٌ وَلا يَمَسُّنَا فِيهَا لُغُوبٌ (٣٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره مخبرًا عن قيل الذين أدخلوا الجنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ رَبَّنَا لَغَفُورٌ شَكُورٌ الَّذِي أَحَلَّنَا دَارَ الْمُقَامَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: ربنا الذي أنزلنا هذه الدار يعنون الجنة، فدار المقامة: دار الإقامة التي لا نقلة معها عنها ولا تحول، والميم إذا ضمت من "المقامة" فهو من الإقامة، فإذا فتحت فهي من المجلس، والمكان الذي يقام فيه، قال الشاعر: <br/>يَومَانِ يَومُ مَقامَاتٍ وأنْدِيةٍ ... وَيَومُ سَيرٍ إلَى الأعْدَاءِ تَأويب <a class="role-footnote-ref" href="#35_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي أَحَلَّنَا دَارَ الْمُقَامَةِ مِنْ فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أقاموا فلا يتحولون. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَمَسُّنَا فِيهَا نَصَبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: لا يصيبنا فيها تعب ولا وجع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَمَسُّنَا فِيهَا لُغُوبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني باللغوب: العناء والإعياء. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد بن عبيد قال: ثنا موسى بن عمير عن أَبي صالح عن ابن عباس في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَمَسُّنَا فِيهَا نَصَبٌ وَلا يَمَسُّنَا فِيهَا لُغُوبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: اللغوب: العناء <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَمَسُّنَا فِيهَا نَصَبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: وجع.<p/><p id="109.Dd3EB"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="35_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت قد تقدم الاستشهاد به في هذا الجزء (٢٢: ٦٥) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:36-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:36" id="qr-tabari-35-36">وَالَّذِينَ كَفَرُوا لَهُمْ نَارُ جَهَنَّمَ لَا يُقْضَىٰ عَلَيْهِمْ فَيَمُوتُوا وَلَا يُخَفَّفُ عَنْهُم مِّنْ عَذَابِهَا ۚ كَذَٰلِكَ نَجْزِي كُلَّ كَفُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/36" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:37" id="qr-tabari-35-37">وَهُمْ يَصْطَرِخُونَ فِيهَا رَبَّنَا أَخْرِجْنَا نَعْمَلْ صَالِحًا غَيْرَ الَّذِي كُنَّا نَعْمَلُ ۚ أَوَلَمْ نُعَمِّرْكُم مَّا يَتَذَكَّرُ فِيهِ مَن تَذَكَّرَ وَجَاءَكُمُ النَّذِيرُ ۖ فَذُوقُوا فَمَا لِلظَّالِمِينَ مِن نَّصِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/37" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.BfF31"/><p id="103.kXOk2">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَالَّذِينَ كَفَرُوا لَهُمْ نَارُ جَهَنَّمَ لا يُقْضَى عَلَيْهِمْ فَيَمُوتُوا وَلا يُخَفَّفُ عَنْهُمْ مِنْ عَذَابِهَا كَذَلِكَ نَجْزِي كُلَّ كَفُورٍ (٣٦) وَهُمْ يَصْطَرِخُونَ فِيهَا رَبَّنَا أَخْرِجْنَا نَعْمَلْ صَالِحًا غَيْرَ الَّذِي كُنَّا نَعْمَلُ أَوَلَمْ نُعَمِّرْكُمْ مَا يَتَذَكَّرُ فِيهِ مَنْ تَذَكَّرَ وَجَاءَكُمُ النَّذِيرُ فَذُوقُوا فَمَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ نَصِيرٍ (٣٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالله ورسوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمْ نَارُ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لهم نار جهنم مخلدين فيها لا حظ لهم في الجنة ولا نعيمها. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمْ نَارُ جَهَنَّمَ لا يُقْضَى عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالموت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَمُوتُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، لأنهم لو ماتوا لاستراحوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُخَفَّفُ عَنْهُمْ مِنْ عَذَابِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ولا يخفف عنهم من عذاب نار جهنم بإماتتهم، فيخفف ذلك عنهم. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني مطرَّف بن عبد الله الضَّبِّي قال: ثنا أَبو قتيبة قال ثنا أَبو هلال الراسبي عن قتادة عن أَبي السوداء قال: مساكين أهل النار لا يموتون، لو ماتوا لاستراحوا. <br/> ⁕ حدثني عقبة بن سنان القزاز قال: ثنا غسان بن مضر قال: ثنا سعيد بن يزيد وحدثني يعقوب قال: ثنا ابن علية عن سعيد بن يزيد، وحدثنا سَوَّار بن عبد الله قال: ثنا بشر بن المفضل، ثنا أَبو سلمة عن أَبي نضرة عن أَبي سعيد قال: قال رسول الله <span class="honorific"></span>: "أما أهل النار الذين هم أهلها فإنهم لا يموتون فيها ولا يحيون، لكنَّ ناسًا، أو كما قال، تُصيبهمُ النارُ بذنوبِهم، أو قال: بخطاياهم، فَيُمِيتُهم إماتةً حتى إذا صاروا فَحْمًا أذن في الشفاعة، فجيء بهم ضَبَائرَ ضَبَائرَ، فَبُثُّوا على أهل الجنة، فقال: يا أهلَ الجنة أفِيضُوا عليهم فَيَنْبُتُون كما تَنْبُتُ الحبة في حَمِيلِ السيل" فقال رجل من القوم حينئذٍ: كأن رسول الله <span class="honorific"></span> قد كان بالبادية. <br/>فإن قال قائل: وكيف قيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يُخَفَّفُ عَنْهُمْ مِنْ عَذَابِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد قيل في موضع آخر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّمَا خَبَتْ زِدْنَاهُمْ سَعِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ قيل: معنى ذلك: ولا يخفف عنهم من هذا النوع من العذاب. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ نَجْزِي كُلَّ كَفُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: هكذا يكافِىء كل جحود لنعم ربه يوم القيامة؛ بأن يدخلهم نار جهنم بسيئاتهم التي قدموها في الدنيا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ يَصْطَرِخُونَ فِيهَا رَبَّنَا أَخْرِجْنَا نَعْمَلْ صَالِحًا غَيْرَ الَّذِي كُنَّا نَعْمَلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: هؤلاء الكفار يستغيثون ويضجون في النار، يقولون: يا ربنا أخرجنا نعمل صالحًا أي: تعمل بطاعتك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرَ الَّذِي كُنَّا نَعْمَلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قبلُ من معاصيك. وقولهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَصْطَرِخُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يفتعلون من الصراخ؛ حولتْ تاؤها طاءً لقرب مخرجها من الصاد لما ثَقُلت. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ نُعَمِّرْكُمْ مَا يَتَذَكَّرُ فِيهِ مَنْ تَذَكَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في مبلغ ذلك؛ فقال بعضهم: ذلك أربعون سنة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى قال: ثنا بشر بن المفضل قال: ثنا عبد الله بن عثمان بن خُثَيم عن مجاهد قال: سمعت ابن عباس يقول: العمر الذي أعذر الله إلى ابن آدم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ نُعَمِّرْكُمْ مَا يَتَذَكَّرُ فِيهِ مَنْ تَذَكَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أربعون سنة. <br/> ⁕ حدثني يعقوب قال: ثنا هشيم، عن مجالد، عن الشعبي عن مسروق أنه كان يقول: إذا بلغ أحدكم أربعين سنة فليأخذ حذره من الله. <br/>وقال آخرون: بل ذلك ستون سنة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد بن بشار قال: ثنا عبد الرحمن قال: ثنا سفيان عن ابن خُثَيم عن مجاهد عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ نُعَمِّرْكُمْ مَا يَتَذَكَّرُ فِيهِ مَنْ تَذَكَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ستون سنة. <br/> ⁕ حدثنا أَبو كريب قال: ثنا ابن إدريس قال: سمعت عبد الله بن عثمان بن خُثَيم عن مجاهد عن ابن عباس قال: العمر الذي أعذر الله فيه لابن آدم ستون سنة. <br/> ⁕ حدثنا علي بن شعيب قال: ثنا محمد بن إسماعيل بن أبي فديك عن إبراهيم بن الفضل عن أَبي حسين المكي عن عطاء بن أبي رباح عن ابن عباس قال: قال رسول الله <span class="honorific"></span>: "إذا كان يومُ القيامةِ نُودِي: أين أبناء الستين، وهو العمر الذي قال الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ نُعَمِّرْكُمْ مَا يَتَذَكَّرُ فِيهِ مَنْ تَذَكَّرَ وَجَاءَكُمُ النَّذِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ". <br/> ⁕ حدثني أحمد بن الفرج الحمصي قال: ثنا بقية بن الوليد قال: ثنا مطرف بن مازن الكناني قال: ثني معمر بن راشد قال: سمعت محمد بن عبد الرحمن الغفاري يقول: سمعت أبا هريرة يقول: قال رسول الله <span class="honorific"></span>: "لَقدْ أعْذَرَ اللهُ إلَى صاحب السِّتَّين سنة والسَّبعين". <br/> ⁕ حدثنا أَبو صالح الفزاري قال: ثنا محمد بن سوار قال: ثنا يعقوب بن عبدٍ القاريُّ الإسكندريُّ قال: ثنا أَبو حازم عن سعيد المقبري عن أَبي هريرة قال: قال رسول الله <span class="honorific"></span>: "منْ عَمَّرهُ اللهُ ستين سنةً فَقَد أعذرَ إليهِ في العُمْرِ". <br/> ⁕ حدثنا محمد بن سوار قال: ثنا أسد بن حميدٍ عن سعيد بن طريف عن الأصبغ بن نباتة عن علي <span class="honorific"></span> في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ نُعَمِّرْكُمْ مَا يَتَذَكَّرُ فِيهِ مَنْ تَذَكَّرَ وَجَاءَكُمُ النَّذِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: العمر الذي عمركم الله به ستون سنة. <br/>وأشبه القولين بتأويل الآية إذ كان الخبر الذي ذكرناه عن رسول الله <span class="honorific"></span> خبرًا في إسناده بعض من يجب التثبت في نقله، قول من قال ذلك أربعون سنة، لأن في الأربعين يتناهى عقل الإنسان وفهمه، وما قبل ذلك وما بعده منتقص عن كماله في حال الأربعين. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَاءَكُمُ النَّذِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في معنى النذير؛ فقال بعضهم: عنى به محمدًا <span class="honorific"></span>. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَاءَكُمُ النَّذِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: النذير: النبي، وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذَا نَذِيرٌ مِنَ النُّذُرِ الأولَى</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وقيل: عَنى به الشيب. <br/>فتأويل الكلام إذن: أولم نعمركم يا معشر المشركين بالله من قريش من السنين، ما يتذكر فيه من تذكر، من ذوي الألباب والعقول، واتعظ منهم من اتعظ، وتاب من تاب، وجاءكم من الله منذر ينذركم ما أنتم فيه اليوم من عذاب الله، فلم تتذكروا مواعظ الله، ولم تقبلوا من نذير الله الذي جاءكم ما أتاكم به من عند ربكم.<p/><p id="109.bb4A5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:38" id="qr-tabari-35-38">إِنَّ اللَّهَ عَالِمُ غَيْبِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۚ إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/35/38" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.B87f3"/><p id="103.lb1AD">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿إِنَّ اللَّهَ عَالِمُ غَيْبِ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ (٣٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذُوقُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> نار عذاب جهنم الذي قد صَلِيتموه أيها الكافرون بالله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ نَصِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فما للكافرين الذين ظلموا أنفسهم فأكسبوها غضب الله بكفرهم بالله في الدنيا من نصير ينصرهم من الله ليستنقذهم من عقابه. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ عَالِمُ غَيْبِ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إن الله عالم ما تخفون أيها الناس في أنفسكم وتضمرونه، وما لم تضمروه ولم تنووه مما ستنوونه، وما هو غائب عن أبصاركم في السماوات والأرض، فاتقوه أن يطلع عليكم، وأنتم تضمرون في أنفسكم من الشك في وحدانية الله أو في نبوة محمد، غير الذي تبدونه بألسنتكم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="109.F7e7C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:39" id="qr-tabari-35-39">هُوَ الَّذِي جَعَلَكُمْ خَلَائِفَ فِي الْأَرْضِ ۚ فَمَن كَفَرَ فَعَلَيْهِ كُفْرُهُ ۖ وَلَا يَزِيدُ الْكَافِرِينَ كُفْرُهُمْ عِندَ رَبِّهِمْ إِلَّا مَقْتًا ۖ وَلَا يَزِيدُ الْكَافِرِينَ كُفْرُهُمْ إِلَّا خَسَارًا</span><a class="vn" href="/quran/35/39" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.6cc38"/><p id="103.aY5MO">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿هُوَ الَّذِي جَعَلَكُمْ خَلائِفَ فِي الأرْضِ فَمَنْ كَفَرَ فَعَلَيْهِ كُفْرُهُ وَلا يَزِيدُ الْكَافِرِينَ كُفْرُهُمْ عِنْدَ رَبِّهِمْ إِلا مَقْتًا وَلا يَزِيدُ الْكَافِرِينَ كُفْرُهُمْ إِلا خَسَارًا (٣٩) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: الله الذي جعلكم أيها الناس خلائف في الأرض من بعد عاد وثمود، ومن مضى من قبلكم من الأمم فجعلكم تخلفونهم في ديارهم ومساكنهم. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله (هُوَ الَّذِي جَعَلَكُمْ خَلائِفَ فِي الأرْضِ) أمة بعد أمة، وقرنًا بعد قرن. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ كَفَرَ فَعَلَيْهِ كُفْرُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: فمن كفر بالله منكم أيها الناس فعلى نفسه ضر كفره، لا يضر بذلك غير نفسه، لأنه المعاقب عليه دون غيره. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَزِيدُ الْكَافِرِينَ كُفْرُهُمْ عِنْدَ رَبِّهِمْ إِلا مَقْتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى: ولا يزيد الكافرين كفرهم عند ربهم إلا بعدًا من رحمة الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَزِيدُ الْكَافِرِينَ كُفْرُهُمْ إِلا خَسَارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ولا يزيد الكافرين كفرهم بالله إلا هلاكا.<p/><p id="109.E9272"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:40" id="qr-tabari-35-40">قُلْ أَرَأَيْتُمْ شُرَكَاءَكُمُ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ أَرُونِي مَاذَا خَلَقُوا مِنَ الْأَرْضِ أَمْ لَهُمْ شِرْكٌ فِي السَّمَاوَاتِ أَمْ آتَيْنَاهُمْ كِتَابًا فَهُمْ عَلَىٰ بَيِّنَتٍ مِّنْهُ ۚ بَلْ إِن يَعِدُ الظَّالِمُونَ بَعْضُهُم بَعْضًا إِلَّا غُرُورًا</span><a class="vn" href="/quran/35/40" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.Cf8b2"/><p id="103.Qyz4Z">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿قُلْ أَرَأَيْتُمْ شُرَكَاءَكُمُ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ أَرُونِي مَاذَا خَلَقُوا مِنَ الأرْضِ أَمْ لَهُمْ شِرْكٌ فِي السَّمَاوَاتِ أَمْ آتَيْنَاهُمْ كِتَابًا فَهُمْ عَلَى بَيِّنَةٍ مِنْهُ بَلْ إِنْ يَعِدُ الظَّالِمُونَ بَعْضُهُمْ بَعْضًا إِلا غُرُورًا (٤٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد لمشركي قومك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَرَأَيْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها القوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شُرَكَاءَكُمُ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ أَرُونِي مَاذَا خَلَقُوا مِنَ الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أروني أي شيء خلقوا من الأرض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ لَهُمْ شِرْكٌ فِي السَّمَاوَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أم لشركائكم شرك مع الله في السماوات إن لم يكونوا خلقوا من الأرض شيئًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ آتَيْنَاهُمْ كِتَابًا فَهُمْ عَلَى بَيِّنَةٍ مِنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أم آتينا هؤلاء المشركين كتابًا أنزلناه عليهم من السماء بأن يشركوا بالله الأوثان والأصنام، فهم على بينة منه، فهم على برهان مما أمرتهم فيه من الإشراك بي. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أَرَأَيْتُمْ شُرَكَاءَكُمُ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ أَرُونِي مَاذَا خَلَقُوا مِنَ الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا شيء والله خلقوا منها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ لَهُمْ شِرْكٌ فِي السَّمَاوَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لا والله ما لهم فيها شرك (أَمْ آتَيْنَاهُمْ كِتَابًا فَهُمْ عَلَى بَيِّنَةٍ مِنْهُ) يقول: أم آتيناهم كتابًا فهو يأمرهم أن يشركوا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ إِنْ يَعِدُ الظَّالِمُونَ بَعْضُهُمْ بَعْضًا إِلا غُرُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وذلك قول بعضهم لبعض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا نَعْبُدُهُمْ إِلا لِيُقَرِّبُونَا إِلَى اللَّهِ زُلْفَى</span><span class="ve">﴾</span></span> خداعًا من بعضهم لبعض وغرورًا، وإنما تزلفهم آلهتهم من النار، وتقصيهم من الله ورحمته.<p/><p id="109.0CEEE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:41" id="qr-tabari-35-41">إِنَّ اللَّهَ يُمْسِكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ أَن تَزُولَا ۚ وَلَئِن زَالَتَا إِنْ أَمْسَكَهُمَا مِنْ أَحَدٍ مِّن بَعْدِهِ ۚ إِنَّهُ كَانَ حَلِيمًا غَفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/35/41" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.A5Ccf"/><p id="103.P69vG">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿إِنَّ اللَّهَ يُمْسِكُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضَ أَنْ تَزُولا وَلَئِنْ زَالَتَا إِنْ أَمْسَكَهُمَا مِنْ أَحَدٍ مِنْ بَعْدِهِ إِنَّهُ كَانَ حَلِيمًا غَفُورًا (٤١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ يُمْسِكُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لئلا تزولا من أماكنهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ زَالَتَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ولو زالتا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ أَمْسَكَهُمَا مِنْ أَحَدٍ مِنْ بَعْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ما أمسكهما أحد سواه. ووضعت "لئن" في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ زَالَتَا</span><span class="ve">﴾</span></span> في موضع "لو" لأنهما يجابان بجواب واحد، فيتشابهان في المعنى، ونظير ذلك قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ أَرْسَلْنَا رِيحًا فَرَأَوْهُ مُصْفَرًّا لَظَلُّوا مِنْ بَعْدِهِ يَكْفُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى: ولو أرسلنا ريحًا، وكما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ أَتَيْتَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى: لو أتيت. وقد بيَّنا ذلك فيما مضى بما أغنى عن إعادته في هذا الموضع. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ يُمْسِكُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضَ أَنْ تَزُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> من مكانهما. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار قال: ثنا عبد الرحمن قال: ثنا سفيان عن الأعمش عن أَبي وائل قال: جاء رجل إلى عبد الله فقال: من أين جئت؟ قال: من الشأم. قال: من لَقيتَ؟ قال: لقيتُ كعبًا. فقال: ما حدثك كعب؟ قال: حدثني أن السماوات تدور على منكب ملك. قال: فصدقته أو كذبته؟ قال: ما صدقته ولا كذبته. قال: لوددت أنك افتديت من رحلتك إليه براحلتك ورحلها، وكذب كعب، إن الله يقول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ يُمْسِكُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضَ أَنْ تَزُولا وَلَئِنْ زَالَتَا إِنْ أَمْسَكَهُمَا مِنْ أَحَدٍ مِنْ بَعْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا جرير عن مغيرة عن إبراهيم قال: ذهب جُندَب البَجَلي إلى كعب الأحبار فقدم عليه ثم رجع فقال له عبد الله: حدثنا ما حدثك. فقال: حدثني أن السماء في قطب كقطب الرحا، والقطب عمود على منكب ملك. قال عبد الله: لوددت أنك افتديت رحلتك بمثل راحلتك، ثم قال: ما تنتكت اليهودية في قلب عبد فكادت أن تفارقه، ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ يُمْسِكُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضَ أَنْ تَزُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> كفى بها زوالا أن تدور. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ كَانَ حَلِيمًا غَفُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إن الله كان حليمًا عمن أشرك وكفر به من خلقه فى تركه تعجيل عذابه له، غفورًا لذنوب من تاب منهم، وأناب إلى الإيمان به، والعمل بما يرضيه.<p/><p id="109.AA30f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:42-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:42" id="qr-tabari-35-42">وَأَقْسَمُوا بِاللَّهِ جَهْدَ أَيْمَانِهِمْ لَئِن جَاءَهُمْ نَذِيرٌ لَّيَكُونُنَّ أَهْدَىٰ مِنْ إِحْدَى الْأُمَمِ ۖ فَلَمَّا جَاءَهُمْ نَذِيرٌ مَّا زَادَهُمْ إِلَّا نُفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/35/42" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="v" data-v="35:43" id="qr-tabari-35-43">اسْتِكْبَارًا فِي الْأَرْضِ وَمَكْرَ السَّيِّئِ ۚ وَلَا يَحِيقُ الْمَكْرُ السَّيِّئُ إِلَّا بِأَهْلِهِ ۚ فَهَلْ يَنظُرُونَ إِلَّا سُنَّتَ الْأَوَّلِينَ ۚ فَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَبْدِيلًا ۖ وَلَن تَجِدَ لِسُنَّتِ اللَّهِ تَحْوِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/35/43" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.b0E3d"/><p id="103.jv5Z8">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَأَقْسَمُوا بِاللَّهِ جَهْدَ أَيْمَانِهِمْ لَئِنْ جَاءَهُمْ نَذِيرٌ لَيَكُونُنَّ أَهْدَى مِنْ إِحْدَى الأمَمِ فَلَمَّا جَاءَهُمْ نَذِيرٌ مَا زَادَهُمْ إِلا نُفُورًا (٤٢) اسْتِكْبَارًا فِي الأرْضِ وَمَكْرَ السَّيِّئِ وَلا يَحِيقُ الْمَكْرُ السَّيِّئُ إِلا بِأَهْلِهِ فَهَلْ يَنْظُرُونَ إِلا سُنَّةَ الأوَّلِينَ فَلَنْ تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلا وَلَنْ تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَحْوِيلا (٤٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وأقسم هؤلاء المشركون بالله جهد أيمانهم، يقول: أشد الإيمان فبالغوا فيها، لئن جاءهم من الله منذر ينذرهم بأس الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيَكُونُنَّ أَهْدَى مِنْ إِحْدَى الأمَمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ليكونن أسلك لطريق الحق وأشد قبولا لما يأتيهم به النذير من عند الله، من إحدى الأمم التي خلت من قبلهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا جَاءَهُمْ نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بالنذير محمدًا <span class="honorific"></span>، يقول: فلما جاءهم محمد ينذرهم عقاب الله على كفرهم. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا جَاءَهُمْ نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو محمد <span class="honorific"></span>. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا زَادَهُمْ إِلا نُفُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ما زادهم مجيء النذير من الإيمان بالله واتباع الحق وسلوك هدى الطريق، إلا نفورًا وهربًا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اسْتِكْبَارًا فِي الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: نفروا استكبارًا في الأرض وخدعة سيئة، وذلك أنهم صدوا الضعفاء عن اتباعه مع كفرهم به. والمكر هاهنا: هو الشرك. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكْرَ السَّيِّئِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الشرك. وأضيف المكر إلى السيىء، والسيىء من نعت المكر كما قيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هَذَا لَهُوَ حَقُّ الْيَقِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل: إن ذلك في قراءة عبد الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكْرًا سَيِّئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وفي ذلك تحقيق القول الذي قلناه من أن السيىء في المعنى من نعت المكر. وقرأ ذلك قراء الأمصار غير الأعمش وحمزة بهمزة محركة بالخفض. وقرأ ذلك الأعمش وحمزة بهمزة وتسكين الهمزة اعتلالا منهما بأن الحركات لما كثرت في ذلك ثقل، فسكَّنا الهمزة، كما قال الشاعر: <br/>إذَا اعْوَجَجْنَ قُلْتُ صَاحِبْ قَوّمِ <a class="role-footnote-ref" href="#42_44_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>فسكن الباء لكثرة الحركات. <br/>والصواب من القراءة ما عليه قراء الأمصار من تحريك الهمزة فيه إلى الخفض وغير جائز في القرآن أن يقرأ بكل ما جاز في العربية؛ لأن القراءة إنما هي ما قرأت به الأئمة الماضية، وجاء به السلف على النحو الذي أخذوا عمن قبلهم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَحِيقُ الْمَكْرُ السَّيِّئُ إِلا بِأَهْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ولا ينزل المكر السيىء إلا بأهله، يعني بالذين يمكرونه، وإنما عنى أنه لا يحل مكروه ذلك المكر الذي مكره هؤلاء المشركون إلا بهم. <br/>وقال قتادة في ذلك ما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَحِيقُ الْمَكْرُ السَّيِّئُ إِلا بِأَهْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الشرك. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ يَنْظُرُونَ إِلا سُنَّةَ الأوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: فهل ينتظر هؤلاء المشركون من قومك يا محمد إلا سنة الله بهم في عاجل الدنيا على كفرهم به أليم العقاب، يقول: فهل ينتظر هؤلاء إلا أن أحل بهم من نقمتي على شركهم بي وتكذيبهم رسولي مثل الذي أحللت بمن قبلهم من أشكالهم من الأمم. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ يَنْظُرُونَ إِلا سُنَّةَ الأوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: عقوبة الأولين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَنْ تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فلن تجد يا محمد لسنة الله تغييرًا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنْ تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَحْوِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ولن تجد لسنة الله في خلقه تبديلا يقول: لن يغير ذلك ولا يبدله؛ لأنه لا مرد لقضائه.<p/><p id="109.88B7C"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="42_44_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت من شواهد الفراء في معاني القرآن (الورقة ٢٦٧) قال: وقوله (مكر السيئ) : أضيف المكر إلى إلى السيئ، وهو هو. كما قال: (إن هذا لهو حق اليقين) . وتصديق ذلك في رواية عبد الله: (ومكرًا سيئًا) . وقوله (مكر السيئ) الهمزة في السيئ مخفوضة، وقد جزمها الأعمش وحمزة، لكثرة الحركات، كما قال: (لا يحزنهم الفزع الأكبر) ؛ قال الشاعر: إذَا اعْوَجَجْنَ قلْتُ صَاحبْ قَوّمِ <br/>يريد: يا صاحبُ قوم، فجزم الباء لكثرة الحركات قال الفراء: حدثني الرواسي، عن أَبي عمرو بن العلاء: (لا يحزنهم) جزم: ا. هـ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:44" id="qr-tabari-35-44">أَوَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ وَكَانُوا أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً ۚ وَمَا كَانَ اللَّهُ لِيُعْجِزَهُ مِن شَيْءٍ فِي السَّمَاوَاتِ وَلَا فِي الْأَرْضِ ۚ إِنَّهُ كَانَ عَلِيمًا قَدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/35/44" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.BCFe4"/><p id="103.Ap3NV">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَوَلَمْ يَسِيرُوا فِي الأرْضِ فَيَنْظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ وَكَانُوا أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً وَمَا كَانَ اللَّهُ لِيُعْجِزَهُ مِنْ شَيْءٍ فِي السَّمَاوَاتِ وَلا فِي الأرْضِ إِنَّهُ كَانَ عَلِيمًا قَدِيرًا (٤٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: أولم يَسِرْ يا محمد هؤلاء المشركون بالله في الأرض التي أهلكنا أهلها بكفرهم بنا وتكذيبهم رسلنا فإنهم تجار يسلكون طريق الشأم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَنْظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأمم التي كانوا يمرون بها ألم نهلكهم ونخرب مساكنهم ونجعلهم مثلا لمن بعدهم، فيتعظوا بهم وينزجروا عمَّا هم عليه من عبادة الآلهة بالشرك بالله، ويعلموا أن الذي فعل بأولئك ما فعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانُوا أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> لن يتعذر عليه أن يفعل بهم مثل الذي فعل بأولئك من تعجيل النقمة والعذاب لهم. <br/>وبنحو الذي قلنا في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانُوا أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانُوا أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يخبركم أنه أعطى القوم ما لم يعطكم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ اللَّهُ لِيُعْجِزَهُ مِنْ شَيْءٍ فِي السَّمَاوَاتِ وَلا فِي الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ولن يعجزنا هؤلاء المشركون بالله من عبدة الآلهة المكذبون محمدًا، فيسبقونا هربًا في الأرض إذا نحن أردنا هلاكهم؛ لأن الله لم يكن ليعجزه شيء يريده في السماوات ولا في الأرض، ولن يقدر هؤلاء المشركون أن ينفذوا من أقطار السماوات والأرض. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ كَانَ عَلِيمًا قَدِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إن الله كان عليمًا بخلقه، وما هو كائن، ومن هو المستحق منهم تعجيل العقوبة، ومن هو عن ضلالته منهم راجع إلى الهدى آيب، قديرا على الانتقام ممن شاء منهم، وتوفيق من أراد منهم للإيمان.<p/><p id="109.Fd27B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="35:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:45" id="qr-tabari-35-45">وَلَوْ يُؤَاخِذُ اللَّهُ النَّاسَ بِمَا كَسَبُوا مَا تَرَكَ عَلَىٰ ظَهْرِهَا مِن دَابَّةٍ وَلَٰكِن يُؤَخِّرُهُمْ إِلَىٰ أَجَلٍ مُّسَمًّى ۖ فَإِذَا جَاءَ أَجَلُهُمْ فَإِنَّ اللَّهَ كَانَ بِعِبَادِهِ بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/35/45" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.ac4DA"/><p id="103.52XAj">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَوْ يُؤَاخِذُ اللَّهُ النَّاسَ بِمَا كَسَبُوا مَا تَرَكَ عَلَى ظَهْرِهَا مِنْ دَابَّةٍ وَلَكِنْ يُؤَخِّرُهُمْ إِلَى أَجَلٍ مُسَمًّى فَإِذَا جَاءَ أَجَلُهُمْ فَإِنَّ اللَّهَ كَانَ بِعِبَادِهِ بَصِيرًا (٤٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ يُؤَاخِذُ اللَّهُ النَّاسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول ولو يعاقب الله الناس ويكافئهم بما عملوا من الذنوب والمعاصي واجترحوا من الآثام ما ترك على ظهرها من دابة تدب عليها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ يُؤَخِّرُهُمْ إِلَى أَجَلٍ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ولكن يؤخر عقابهم ومؤاخذتهم بما كسبوا إلى أجل معلوم عنده، محدود لا يقصرون دونه، ولا يجاوزونه إذا بلغوه. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ يُؤَاخِذُ اللَّهُ النَّاسَ بِمَا كَسَبُوا مَا تَرَكَ عَلَى ظَهْرِهَا مِنْ دَابَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلا ما حمل نوح في السفينة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا جاء أجلهم فإن الله كان بعباده بصيرا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: فإذا جاء أجل عقابهم فإن الله كان بعباده بصيرًا من الذي يستحق أن يعاقب منهم، ومن الذي يستوجب الكرامة ومن الذي كان منهم في الدنيا له مطيعًا، ومن كان فيها به مشركًا، لا يخفى عليه أحد منهم، ولا يعزب عنه علم شيء من أمرهم. <br/>آخر تفسير سورة فاطر<p/><p id="109.5aCE6"/></div></div></div></div></body></html>