<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المطففين" id="ch111"><h1 id="103.K03kj">سورة المطففين</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="83:1-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:1" id="qr-tabari-83-1">وَيْلٌ لِّلْمُطَفِّفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/1" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:2" id="qr-tabari-83-2">الَّذِينَ إِذَا اكْتَالُوا عَلَى النَّاسِ يَسْتَوْفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/2" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:3" id="qr-tabari-83-3">وَإِذَا كَالُوهُمْ أَو وَّزَنُوهُمْ يُخْسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/3" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:4" id="qr-tabari-83-4">أَلَا يَظُنُّ أُولَٰئِكَ أَنَّهُم مَّبْعُوثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/4" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:5" id="qr-tabari-83-5">لِيَوْمٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/5" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:6" id="qr-tabari-83-6">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/6" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.A808c"/><p id="103.0BzEY">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَيْلٌ لِلْمُطَفِّفِينَ (١) الَّذِينَ إِذَا اكْتَالُوا عَلَى النَّاسِ يَسْتَوْفُونَ (٢) وَإِذَا كَالُوهُمْ أَوْ وَزَنُوهُمْ يُخْسِرُونَ (٣) أَلا يَظُنُّ أُولَئِكَ أَنَّهُمْ مَبْعُوثُونَ (٤) لِيَوْمٍ عَظِيمٍ (٥) يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ (٦) ﴾ <br/>. <br/>يقول تعالى ذكره: الوادي الذي يسيل من صديد أهل جهنم في أسفلها للذين يُطَففون، يعني: للذين ينقصون الناس، ويبخسونهم حقوقهم في مكاييلهم إذا كالوهم، أو موازينهم إذا وزنوا لهم عن الواجب لهم من الوفاء، وأصل ذلك من الشيء الطفيف، وهو القليل النزر، والمطفِّف: المقلِّل حقّ صاحب الحقّ عما له من الوفاء والتمام في كيل أو وزن؛ ومنه قيل للقوم الذي يكونون سواء في حسبة أو عدد: هم سواء كطَفّ الصاع، يعني بذلك: كقرب الممتلئ منه ناقص عن الملء. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني أبو السائب، قال: ثنا ابن فضيل، عن ضِرار، عن عبد الله، قال: قال له رجل: يا أبا عبد الرحمن إن أهل المدينة ليوفون الكيل، قال: وما يمنعهم من أن يوفوا الكيل، وقد قال الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ لِلْمُطَفِّفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حتى بلغ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يحيى بن واضح، قال: ثنا الحسين بن واقد، عن يزيد، عن عكرمة، عن ابن عباس قال: " لما قَدِم النبيّ <span class="honorific"></span> المدينة، كانوا من أخبث الناس كيلا فأنزل الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ لِلْمُطَفِّفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فأحسنوا الكيل ". <br/> ⁕ حدثني محمد بن خالد بن خداش، قال: ثنا سلم بن قتيبة، عن قسام الصيرفي، عن عكرمة قال: أشهد أن كلّ كيال ووزّان في النار، فقيل له في ذلك، فقال: إنه ليس منهم أحد يزن كما يتزن <sup data-loc="1_7_1">(1)</sup> ولا يكيل كما يكتال، وقد قال الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ لِلْمُطَفِّفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ إِذَا اكْتَالُوا عَلَى النَّاسِ يَسْتَوْفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: الذين إذا اكتالوا من الناس ما لهم قبلهم من حقّ، يستوفون لأنفسهم فيكتالونه منهم وافيا، و "على" و "مِن" في هذا الموضع يتعاقبان غير أنه إذا قيل: اكتلت منك، يراد: استوفيت منك. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا كَالُوهُمْ أَوْ وَزَنُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وإذا هم كالوا للناس أو وزنوا لهم. ومن لغة أهل الحجاز أن يقولوا: وزنتك حقك، وكلتك طعامك، بمعنى: وزنت لك وكلت لك. ومن وجَّه الكلام إلى هذا المعنى جعل الوقف على "هم"، وجعل "هم" في موضع نصب. وكان عيسى بن عمر فيما ذُكر عنه يجعلهما حرفين، ويقف على كالوا، وعلى وزنوا، ثم يبتدئ هم يخسرون. فمن وجَّه الكلام إلى هذا المعنى جعل "هم" في موضع رفع، وجعل كالوا ووزنوا مكتفيين بأنفسهما. <br/>والصواب في ذلك عندي الوقف على "هم"، لأن كالوا ووزنوا لو كانا مكتفيين، وكانت هم كلاما مستأنفا، كانت كتابة كالوا ووزنوا بألف فاصلة بينها وبين هم مع كل واحد منهما، إذ كان بذلك جرى الكتاب في نظائر ذلك إذا لم يكن متصلا به شيء من كنايات المفعول، فكتابهم ذلك في هذا الموضع بغير ألف أوضح الدليل على أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما هو كناية أسماء المفعول بهم. فتأويل الكلام إذ كان الأمر على ما وصفنا على ما بيَّنا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُخْسِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ينقصونهم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلا يَظُنُّ أُولَئِكَ أَنَّهُمْ مَبْعُوثُونَ لِيَوْمٍ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ألا يظنّ هؤلاء المطففون الناس في مكاييلهم وموازينهم أنهم مبعوثون من قبورهم بعد مماتهم ليوم عظيم شأنه: هائل أمره، فظيع هوله. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>فيوم يقوم تفسير عن اليوم الأول المخفوض، ولكنه لما لم يعد عليه اللام ردّ إلى "مبعوثون"، فكأنه قال: ألا يظنّ أولئك أنهم مبعوثون يوم يقوم الناس وقد يجوز نصبه وهو بمعنى الخفض، لأنها إضافة غير محضة، ولو خفض ردّا على اليوم الأوّل لم يكن لحنا، ولو رفع جاز، كما قال الشاعر: <br/>وكُنتُ كَذي رِجْلَينِ: رِجلٍ صَحِيحةٍ ... وَرِجْلٍ رمَى فِيها الزَّمان فشُلَّتِ <sup data-loc="1_7_2">(2)</sup> <br/>وذُكر أن الناس يقومون لربّ العالمين يوم القيامة حتى يلجمهم العرق، فبعض يقول: مقدار ثلثمائة عام، وبعض يقول: مقدار أربعين عاما. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ بن سعيد الكنديّ، قال: ثنا عيسى بن يونس، عن ابن عون، عن نافع، عن ابن عمر، عن النبيّ <span class="honorific"></span>، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يقوم أحدكم في رشحه إلى أنصاف أذنيه. <br/> ⁕ حدثنا ابن وكيع، قال: ثنا أبو خالد الأحمر، عن ابن عون، عن نافع، عن ابن عمر، عن النبيّ <span class="honorific"></span> " <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يغيب أحدهم في رشحه إلى أنصاف أذنيه ". <br/> ⁕ حدثنا حميد بن مسعدة، قال: ثنا يزيد بن زريع، قال: ثنا ابن عون، عن نافع، قال: قال ابن عمر: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حتى يقوم أحدهم في رشحه إلى أنصاف أذنيه. <br/> ⁕ حدثنا ابن وكيع، قال: ثنا جرير، عن محمد بن إسحاق، عن نافع، عن ابن عمر، قال: قال النبيّ <span class="honorific"></span>: "إنَّ النَّاس يُوقَفُون يَوْمَ الْقِيامَةِ لِعَظَمَةِ اللهِ، حتى إنَّ الْعَرَقَ لَيُلْجِمُهُمْ إلى أنْصَافِ آذَانِهِمْ". <br/> ⁕ حدثنا ابن وكيع، قال: ثنا يونس بن بكير، عن محمد بن إسحاق، عن نافع، عن ابن عمر، قال: سمعت النبيّ <span class="honorific"></span> يقول: " <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَوْم الْقِيامَةِ لِعَظَمَة الرَّحْمَنِ"، ثم ذكر مثله. <br/> ⁕ حدثني محمد بن خلف العسقلاني، قال: ثنا آدم، قال: ثنا حماد بن سلمة، عن أيوب، عن نافع عن ابن عمر قال: " تلا رسول الله <span class="honorific"></span> هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يَقُومُونَ حتى يَبْلُغَ الرَّشْحُ إلى أنْصَاف آذانِهِمْ ". <br/> ⁕ حدثنا أحمد بن محمد بن حبيب، قال: ثنا يعقوب بن إبراهيم، قال: ثنا أبي، عن صالح، قال: ثنا نافع، عن ابن عمر، قال: قال رسول الله <span class="honorific"></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَوْمَ الْقِيامَةِ، حتى يَغِيبَ أحَدُهُمْ إلى أنصَافِ أذُنَيْهِ فِي رَشْحِهِ". <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا حكام، عن عنبسة بن سعيد، عن محارب بن دثار، عن ابن عمر، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يقومون مئة سنة. <br/> ⁕ حدثنا تميم بن المنتصر، قال: أخبرنا يزيد، قال: أخبرنا محمد بن إسحاق، عن نافع، عن ابن عمر، عن النبيّ <span class="honorific"></span>، قال: سمعت النبيّ <span class="honorific"></span> يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَوْمَ الْقِيامَةِ، حتَّى إنَّ الْعَرَقَ لَيُلْجِمُ الرجل إلى أنْصَافِ أُذُنَيْهِ". <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا سلمة، عن محمد بن إسحاق، عن نافع، عن ابن عمر، عن النبيّ <span class="honorific"></span>، بنحوه. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى وابن وكيع، قالا ثنا يحيى، عن عبد الله، عن نافع، عن ابن عمر، عن النبيّ <span class="honorific"></span> قال: "يَقُومُ النَّاسُ لِربّ الْعالمِين حتى يَقُومَ أحَدُهُمْ فِي رَشْحِهِ إلى أنْصَافِ أُذُنَيْهِ". <br/> ⁕ حدثني محمد بن إبراهيم السليمي المعروف بابن صدران، قال: ثنا يعقوب بن إسحاق قال: ثنا عبد السلام بن عجلان، قال: ثنا يزيد المدني، عن أبي هريرة، أن رسول الله <span class="honorific"></span> قال لبشير الغفاري: "كَيْفَ أنْتَ صَانِعٌ فِي: يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِربّ الْعَالمِين مِقْدَارَ ثَلثِمائَةِ سَنَةٍ مِنْ أيَّامِ الدُّنْيا، لا يأتِيُهْم خَبرٌ مِنَ السَّماءِ، وَلا يُؤْمَرُ فِيهِمْ بأمْر"، قال بشير: المستعان الله يا رسول الله، قال: "إذَا أنْتَ أوَيْتَ إلى فِراشِكَ فَتَعَوَّذْ بالله مِنْ كُرَب يَوْمِ القِيامَة، وَسُوءِ الْحِساب". <br/> ⁕ حدثني يحيى بن طلحة اليربوعي، قال: ثنا شريك، عن الأعمش، عن المنهال بن عمرو، عن عبد الله بن مسعود، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يمكثون أربعين عاما رافعي رءوسهم إلى السماء، لا يكلمهم أحد، قد ألجم العرق كلّ برّ وفاجر، قال: فينادي مناد: أليس عدلا من ربكم أن خلقكم ثم صوّركم، ثم رزقكم، ثم توليتم غيره أن يولي كلّ عبد منكم ما تولى في الدنيا؟ قالوا: بلى، ثم ذكر الحديث بطوله. <br/> ⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا أبو بكر، عن الأعمش، عن المنهال بن عمرو، عن قيس بن سكن، قال: حدث عبد الله، وهو عند عمر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إذا كان يوم القيامة يقوم الناس بين يدي ربّ العالمين أربعين عاما، شاخصة أبصارهم إلى السماء حفاة عراة يلجمهم العرق، ولا يكلّمهم بشر أربعين عاما، ثم ذكر نحوه. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ذُكر لنا أن كعبا كان يقول: يقومون ثلثمائة سنة. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران وسعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان كعب يقول: يقومون مقدار ثلثمائة سنة. <br/>قال: قتادة: وحدثنا العلاء بن زياد العدويّ، قال: بلغني أن يوم القيامة يقصر على المومن حتى يكون كإحدى صلاته المكتوبة. <br/> ⁕ قال: ثنا مهران، قال: ثنا العمريّ، عن نافع، عن ابن عمر، قال: سمعت النبيّ <span class="honorific"></span> يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يَقُومُ الرَّجُلُ فِي رَشْحِهِ إلى أنْصَافِ أُذُنَيهِ". <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا ابن علية، عن ابن عون، عن نافع، عن ابن عمر، قال: " <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حتى يقوم أحدهم في رشحه إلى أنصاف أذنيه. <br/>قال يعقوب، قال إسماعيل: قلت لابن عون: ذكر النبيّ <span class="honorific"></span> في هذا الحديث قال: " نَعَمْ إنْ شاءَ اللهُ ". <br/> ⁕ حدثنا أحمد بن عبد الرحمن، قال: ثني عمي، قال: أخبرني مالك بن أنس، عن نافع، عن ابن عمر، أن النبيّ <span class="honorific"></span> قال: "يَقُومُ النَّاسُ لِربّ الْعَالمِين، حتى إنَّ أحَدَهُمْ لَيَغِيبُ فِي رَشْحِهِ إلى نِصْف أُذُنَيْهِ".<p/><p id="109.d6e70"/><div class="footnotes"><span data-loc="1_7_1">(1)</span> سياق العبارة: "ويسأل زاعم ذلك، الفرق. . . من أصل أو دلالة "، وما بينهما فصل. <br/><span data-loc="1_7_2">(2)</span> الشعر لجاهلي مخضرم هو حضرمي بن عامر الأسدي، وفد إلى رسول الله <span class="honorific"></span> في نفر من بني أسد فأسلموا جميعًا. وسبب قوله هذا الشعر: أن إخوته كانوا تسعة، فجلسوا على بئر فانخسفت بهم، فورثهم، فحسده ابن عمه جزء بن مالك بن مجمع، وقال له: من مثلك؟ مات إخوتك فورثتهم، فأصبحت ناعمًا جذلا. وما كاد، حتى جلس جزء وإخوة له تسعة على بئر فانخسفت بإخوته ونجا هو، فبلغ ذلك حضرميًا فقال: إنا لله وإنا إليه راجعون، كلمة وافقت قدرًا وأبقت حقدًا. يعني قوله لجزء: "فلاقيت مثلها عجلا". وأزننته بشيء: اتهمته به. انظر أمالي القالي ١: ٦٧، والكامل ١: ٤١ - ٤٢ وغيرهما. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:7-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:7" id="qr-tabari-83-7">كَلَّا إِنَّ كِتَابَ الْفُجَّارِ لَفِي سِجِّينٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/7" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:8" id="qr-tabari-83-8">وَمَا أَدْرَاكَ مَا سِجِّينٌ</span><a class="vn" href="/quran/83/8" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:9" id="qr-tabari-83-9">كِتَابٌ مَّرْقُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/83/9" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:10" id="qr-tabari-83-10">وَيْلٌ يَوْمَئِذٍ لِّلْمُكَذِّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/10" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:11" id="qr-tabari-83-11">الَّذِينَ يُكَذِّبُونَ بِيَوْمِ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/83/11" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.2f1cc"/><p id="103.qjNqp">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿كَلا إِنَّ كِتَابَ الْفُجَّارِ لَفِي سِجِّينٍ (٧) وَمَا أَدْرَاكَ مَا سِجِّينٌ (٨) كِتَابٌ مَرْقُومٌ (٩) وَيْلٌ يَوْمَئِذٍ لِلْمُكَذِّبِينَ (١٠) الَّذِينَ يُكَذِّبُونَ بِيَوْمِ الدِّينِ (١١) ﴾ <br/>. <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، أي ليس الأمر كما يظنّ هؤلاء الكفار، أنهم غير مبعوثين ولا معذّبين، إن كتابهم الذي كتب فيه أعمالهم التي كانوا يعملونها في الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَفِي سِجِّينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي الأرض السابعة السفلى، وهو "فعيل" من السجن، كما قيل: رجل سِكِّير من السكر، وفِسيق من الفسق. <br/>وقد اختلف أهل التأويل في معنى ذلك، فقال بعضهم: مثل الذي قلنا في ذلك. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا أبو أحمد، قال: ثنا سفيان، عن منصور، عن مجاهد، عن مغيث بن سميّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ كِتَابَ الْفُجَّارِ لَفِي سِجِّينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: في الأرض السابعة. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن منصور، عن مجاهد، عن مغيث بن سميّ، قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ كِتَابَ الْفُجَّارِ لَفِي سِجِّينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الأرض السفلى، قال: إبليس مُوثَق بالحديد والسلاسل في الأرض السفلى. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: أخبرني جرير بن حازم، عن سليمان الأعمش، عن شمر بن عطية، عن هلال بن يساف، قال: كنا جلوسا إلى كعب أنا وربيع بن خيثم وخالد بن عُرْعرة، ورهط من أصحابنا، فأقبل ابن عباس، فجلس إلى جنب كعب، فقال: يا كعب أخبرني عن سِجِّين، فقال كعب: أما سجِّين: فإنها الأرض السابعة السفلى، وفيها أرواح الكفار تحت حدّ إبليس. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ كِتَابَ الْفُجَّارِ لَفِي سِجِّينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذُكر أن عبد الله بن عمرو كان يقول: هي الأرض السفلى فيها أرواح الكفار، وأعمالهم أعمال السوء. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأ٢٤-٢٨٣على، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي سِجِّينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: في أسفل الأرض السابعة. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ كِتَابَ الْفُجَّارِ لَفِي سِجِّينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أعمالهم في كتاب في الأرض السفلى. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَفِي سِجِّينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عملهم في الأرض السابعة لا يصعد. <br/> ⁕ حدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، مثله. <sup data-loc="7_12_1">(1)</sup> <br/> ⁕ حدثني عمر بن إسماعيل بن مجالد، قال: ثنا مطرِّف بن مازن قاضي اليمن، عن معمر، عن قتادة قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِجِّينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الأرض السابعة. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَفِي سِجِّينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: في الأرض السفلى. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا سليمان، قال: ثنا أبو هلال، قال: ثنا قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ كِتَابَ الْفُجَّارِ لَفِي سِجِّينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الأرض السابعة السفلي. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا إِنَّ كِتَابَ الْفُجَّارِ لَفِي سِجِّينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يقال سجين: الأرض السافلة، وسجين: بالسماء الدنيا. <br/>وقال آخرون: بل ذلك حدّ إبليس. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يعقوب القُمِّي، عن حفص بن حميد، عن شمر، قال: جاء ابن عباس إلى كعب الأحبار، فقال له ابن عباس: حدِّثني عن قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ كِتَابَ الْفُجَّارِ لَفِي سِجِّينٍ ...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، قال كعب: إن روح الفاجر يصعد بها إلى السماء، فتأبى السماء أن تقبلها، ويُهبط بها إلى الأرض فتأبى الأرض أن تقبلها، فتهبط فتد٢٤-٢٨٤خل تحت سبع أرضين، حتى ينتهي بها إلى سجين، وهو حدّ إبليس، فيخرج لها من سجين من تحت حدّ إبليس، رَقّ فيرقم ويختم ويوضع تحت حدّ إبليس بمعرفتها الهلاك إلى يوم القيامة. <br/> ⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا ابن يمان، عن أشعث، عن جعفر، عن سعيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ كِتَابَ الْفُجَّارِ لَفِي سِجِّينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تحت حدّ إبليس. <br/>وقال آخرون: هو جبّ في جهنم مفتوح، ورووا في ذلك خبرا عن رسول الله <span class="honorific"></span>. <br/> ⁕ حدثنا به إسحاق بن وهب الواسطي، قال: ثنا مسعود بن مسكان الواسطي، قال: ثنا نضر بن خُزيمة الواسطي، عن شعيب بن صفوان، عن محمد بن كعب القرظي، عن أبي هريرة، أن رسول الله <span class="honorific"></span> قال: "الفَلَقُ جُبّ فِي جَهَنَّمَ مُغَطًّى، وأما سِجِّينٌ فمَفْتُوحٌ". <br/>وقال بعض أهل العربية: ذكروا أن سجين: الصخرة التي تحت الأرض، قال: ويُرَى أن سجين صفة من صفاتها، لأنه لو كان لها اسما لم يجر، قال: وإن قلت: أجريته لأني ذهبت بالصخرة إلى أنها الحجر الذي فيه الكتاب كان وجها. <br/>وإنما اخترت القول الذي اخترت في معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِجِّينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لما:- <br/> ⁕ حدثنا ابن وكيع، قال: ثنا ابن نمير، قال: ثنا الأعمش، قال: ثنا المنهال بن عمرو، عن زاذان أبي عمرو، عن البراء، قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِجِّينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الأرض السفلى. <br/> ⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا أبو بكر، عن الأعمش، عن المنهال، عن زاذان، عن البراء، أن رسول الله <span class="honorific"></span>، قال: وذكر نفس الفاجر، وأنَّهُ يُصعَدُ بها إلى السَّماء، قال: " فَيَصْعَدُون بها فَلا يمُرُّونَ بِها عَلى مَلإ مِنَ المَلائِكَة إلا قالُوا: ما هَذَا الرُّوحُ الخَبِيثُ؟ قال: فَيَقُولُونَ: فُلانٌ بأقْبَحِ أسمَائِهِ التي كان يُسَمَّى بها في الدنيا حتى يَنْتَهوا بِهَا إلى السَّماء الدُّنْيا، فيَسْتَفْتِحُونَ لَهُ. فَلا يُفْتَحُ لَهُ، ثم قرأ رسول الله <span class="honorific"></span>: " <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تُفَتَّحُ لَهُمْ أَبْوَابُ السَّمَاءِ وَلا يَدْخُلُونَ الْجَنَّةَ حَتَّى يَلِجَ الْجَمَلُ فِي سَمِّ الْخِيَاطِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَقُولُ اللهُ: اكْتُبُوا كِتَابَهُ فِي أسْفَلِ الأرْضِ فِي سجِّينٍ فِي الأرْضِ السُّفْلَى". <br/> ⁕ حدثنا نصر بن عليّ، قال: ثنا يحيى بن سليم، قال: ثنا ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله: (٢٤-٢٨٥ كَلا إِنَّ كِتَابَ الْفُجَّارِ لَفِي سِجِّينٍ) قال: سجين: صخرة في الأرض السابعة، فيجعل كتاب الفجار تحتها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَدْرَاكَ مَا سِجِّينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: وأيّ شيء أدراك يا محمد، أيّ شيء ذلك الكتاب، ثم بين ذلك تعالى ذكره، فقال: هو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِتَابٌ مَرْقُومٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعنى بالمرقوم: المكتوب. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة فِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِتَابٌ مَرْقُومٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كتاب مكتوب. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَدْرَاكَ مَا سِجِّينٌ كِتَابٌ مَرْقُومٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: رقم لهم بشرٍّ. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِتَابٌ مَرْقُومٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: المرقوم: المكتوب. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ يَوْمَئِذٍ لِلْمُكَذِّبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ويل يومئذ للمكذبين بهذه الآيات، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يُكَذِّبُونَ بِيَوْمِ الدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، يقول: الذين يكذبون بيوم الحساب والمجازاة. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يُكَذِّبُونَ بِيَوْمِ الدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أهل الشرك يكذّبون بالدين، وقرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا هَلْ نَدُلُّكُمْ عَلَى رَجُلٍ يُنَبِّئُكُمْ ...</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر الآية.<p/><p id="109.EcB0b"/><div class="footnotes"><span data-loc="7_12_1">(1)</span> نسبه في اللسان (قرن) ومجاز القرآن: ١٠٠ إلى رجل من بني أسد والبيت في سيبويه ١: ٢٩٥ / ٢: ٧، ٦٥، وهو شاهد مشهور. "وبني شاب قرناها" يعني قومًا، يقول: بني التي يقال لها: شاب قرناها، أي يا بني العجوز الراعية، لا هم لها إلا أن تصر، أي تشد الصرار على الضرع حتى تجتمع الدرة، ثم تحلب. وذلك ذم لها. والقرن: الضفيرة. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:12-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:12" id="qr-tabari-83-12">وَمَا يُكَذِّبُ بِهِ إِلَّا كُلُّ مُعْتَدٍ أَثِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/12" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:13" id="qr-tabari-83-13">إِذَا تُتْلَىٰ عَلَيْهِ آيَاتُنَا قَالَ أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/13" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:14" id="qr-tabari-83-14">كَلَّا ۖ بَلْ ۜ رَانَ عَلَىٰ قُلُوبِهِم مَّا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/14" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.f7Bae"/><p id="103.KrE0L">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمَا يُكَذِّبُ بِهِ إِلا كُلُّ مُعْتَدٍ أَثِيمٍ (١٢) إِذَا تُتْلَى عَلَيْهِ آيَاتُنَا قَالَ أَسَاطِيرُ الأوَّلِينَ (١٣) كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ (١٤) ﴾ <br/>. <br/>يقول تعالى ذكره: وما يُكذّبُ بيوم الدين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا كُلُّ مُعْتَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> اعتدى على الله في قوله، فخالف أمره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أثِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بربه. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ يَوْمَئِذٍ لِلْمُكَذِّبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يُكَذِّبُ بِهِ إِلا كُلُّ مُعْتَدٍ أَثِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بيوم الدين، إلا كلّ معتد في قوله، أثيم بربه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا تُتْلَى عَلَيْهِ آيَاتُنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: إذا قُرئ عليه حججنا وأدلتنا التي بيَّنَاها في كتابنا الذي أنزلناه إلى محمد <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ أَسَاطِيرُ الأوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: قال: هذا ما سطَّره الأوّلون فكتبوه، من الأحاديث والأخبار. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره مكذّبا لهم في قيلهم ذلك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، ما ذلك كذلك، ولكنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . يقول: غلب على قلوبهم وغَمَرها وأحاطت بها الذنوب فغطتها، يقال منه: رانت الخمر على عقله، فهي تَرِين عليه رَيْنا، وذلك إذا سكر، فغلبت على عقله؛ ومنه قول أبي زُبيد الطائي: <br/>ثُمَّ لَمَّا رآهُ رَانَتْ بِهِ الخَم ... رُ وأن لا تَرِينَهُ باتِّقاء <sup data-loc="12_15_1">(1)</sup> <br/>يعني: ترينه بمخافة، يقول: سكر فهو لا ينتبه؛ ومنه قول الراجز: <br/>لم نَروَ حتى هَجَّرَت وَرِينَ بي ... وَرِينَ بالسَّاقي الَّذي أمْسَى مَعِي <sup data-loc="12_15_2">(2)</sup> <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل، وجاء الأثَر عن رسول الله <span class="honorific"></span>. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا أبو خالد، عن ابن عجلان، عن القَعْقاع بن حكيم، عن أبي صالح، عن أبي هُرَيرة، قال: قال رسول الله <span class="honorific"></span>: "إذَا أذنَبَ العَبْدُ نُكِتَ فِي قَلْبِهِ نُكْتَة سَوْدَاءُ، فإنْ تابَ صُقِلَ مِنْها، فإنْ عادَ عادَتْ حتى تَعْظُمَ فِي قَلْبِهِ، فذلكَ الرَّانُ الَّذي قَالَ الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ". <br/> ⁕ حدثنا محمد بن بشار، قال: ثنا صفوان بن عيسى، قال: ثنا ابن عَجلان، عن القَعقاع، عن أبي صالح، عن أبي هريرة، قال: قال رسول الله <span class="honorific"></span>: "إنَّ المُؤْمَنَ إذَا أذْنَبَ ذَنْبًا كَانَتْ نُكْتَةٌ سَوْدَاءُ فِي قَلْبِهِ، فإن تابَ وَنزعَ وَاسْتَغْفَرَ صَقَلَتْ قَلْبَهُ، فإنْ زَادَ زَادَتْ حتى تَعْلُو قَلْبَهُ، فَذَلكَ الرَّانُ الَّذي قال الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ". <br/> ⁕ حدثني عليّ بن سهيل، قال: ثنا الوليد بن مسلم، عن محمد بن عَجْلان، عن القَعقَاع بن حكيم، عن أبي صالح، عن أبي هريرة، عن النبيّ <span class="honorific"></span> قال: "إنَّ الْعَبْدَ إذَا أذْنَبَ ذَنْبًا كَانَتْ نُكْتَةٌ سَوْدَاءُ فِي قَلْبِهِ، فإنْ تابَ مِنْهَا صُقِلَ قَلْبُهُ، فإنْ زَادَ زَادَتْ فَذلكَ قَوْلُ اللهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ". <br/> ⁕ حدثني أبو صالح الضَّراري محمد بن إسماعيل، قال: أخبرني طارق بن عبد العزيز، عن ابن عجلان، عن القعقاع، عن أبي هريرة، قال: قال رسول إلله <span class="honorific"></span>: "إنَّ الْعَبْدَ إذَا أخْطأَ خَطِيئَةً كَانَتْ نُكْتَةٌ فِي قَلْبِهِ، فإنْ تَاب واسْتَغْفَرَ وَنزعَ صَقَلَتْ قَلْبَهُ، وَذَلكَ الرَّانُ الَّذِي قَالَ اللهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أبو صالح: كذا قال: صقلت، وقال غيره: سَقَلت. <br/> ⁕ حدثني عليّ بن سهيل الرمليّ، قال: ثنا الوليد، عن خُلَيد، عن الحسن، قال: وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الذنب على الذنب حتى يموت قلبه. <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا ابن علية، عن أبي رجاء، عن الحسن، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الذنب على الذنب حتى يَعمى القلب فيموت. <br/> ⁕ حدثني يحيى بن طلحة اليربوعي، قال: ثنا فضيل بن عياض، عن منصور، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: العبد يعمل بالذنوب فتحيط بالقلب، ثم ترتفع، حتى تغشى القلب. <br/> ⁕ حدثني عيسى بن عثمان بن عيسى الرملي، قال: ثنا يحيى بن عيسى، عن الأعمش، قال: أرانا مجاهد بيده، قال: كانوا يرون القلب في مثل هذا يعني: الكفّ، فإذا أذنب العبد ذنبا ضم منه، وقال بأصبعه الخنصر هكذا فإذا أذنب ضمّ أصبعا أخرى، فإذا أذنب ضمّ أصبعا أخرى، حتى ضمّ أصابعه كلها، ثم يطبع عليه بطابع، قال مجاهد: وكانوا يرون أن ذلك الرَّيْن. <br/> ⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا وكيع، عن الأعمش، عن مجاهد، قال: القلب مثل الكفّ، فإذا أذنب الذنب قبض أصبعا، حتى يقبض أصابعه كلها، وإن أصحابنا يرون أنه الران. <br/> ⁕ حدثنا أبو كُرَيب مرة أخرى بإسناده عن مجاهد قال: القلب مثل الكفّ، وإذا أذنب انقبض وقبض أصبعه، فإذا أذنب انقبض حتى ينقبض كله، ثم يطبع عليه، فكانوا يرون أن ذلك هو الران <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الخطايا حتى غمرته. <br/> ⁕ حدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> انبثت على قلبه الخطايا حتى غمرته. <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: يطبع. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: طبع على قلوبهم ما كسبوا. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن طلحة، عن عطاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: غشيت على قلوبهم فهوت بها، فلا يفزعون، ولا يتحاشون. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن الحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو الذنب حتى يموت القلب. <br/> ⁕ قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن منصور، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الران: الطبع يطبع القلب مثل الراحة، فيذنب الذنب فيصير هكذا، وعقد سفيان الخنصر، ثم يذنب الذنب فيصير هكذا، وقَبض سفيان كفه، فيطبع عليه. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أعمال السوء، أي والله ذنب على ذنب، وذنب على ذنب حتى مات قلبه واسودّ. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هذا الذنب على الذنب، حتى يَرِين على القلب فيسودّ. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: غلب على قلوبهم ذُنُوبهم، فَلا يخْلُص إليها معها خير. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا جرير، عن منصور، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الرجل يذنب الذنب، فيحيط الذنب بقلبه حتى تغشى الذنوب عليه. قال مجاهد: وهي مثل الآية التي في سورة البقرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلَى مَنْ كَسَبَ سَيِّئَةً وَأَحَاطَتْ بِهِ خَطِيئَتُهُ فَأُولَئِكَ أَصْحَابُ النَّارِ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="109.4c424"/><div class="footnotes"><span data-loc="12_15_1">(1)</span> انظر: ١٥١، ١٥٥. <br/><span data-loc="12_15_2">(2)</span> عطف على قوله: " ولو كان علم. . . ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:15-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:15" id="qr-tabari-83-15">كَلَّا إِنَّهُمْ عَن رَّبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ لَّمَحْجُوبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/15" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:16" id="qr-tabari-83-16">ثُمَّ إِنَّهُمْ لَصَالُو الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/83/16" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:17" id="qr-tabari-83-17">ثُمَّ يُقَالُ هَٰذَا الَّذِي كُنتُم بِهِ تُكَذِّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/17" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.393E5"/><p id="103.lJyXQ">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿كَلا إِنَّهُمْ عَنْ رَبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ لَمَحْجُوبُونَ (١٥) ثُمَّ إِنَّهُمْ لَصَالُو الْجَحِيمِ (١٦) ثُمَّ يُقَالُ هَذَا الَّذِي كُنْتُمْ بِهِ تُكَذِّبُونَ (١٧) ﴾ <br/>. <br/>يقول تعالى ذكره: ما الأمر كما يقول هؤلاء المكذّبون بيوم الدين، من أن لهم عند الله زُلْفة، إنهم يومئذ عن ربهم لمحجوبون، فلا يرونه، ولا يرون شيئا من كرامته يصل إليهم. <br/>وقد اختلف أهل التأويل في معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ عَنْ رَبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ لَمَحْجُوبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعضهم: معنى ذلك: إنهم محجوبون عن كرامته. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ بن سهل، قال: ثنا الوليد بن مسلم، عن خليد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا إِنَّهُمْ عَنْ رَبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ لَمَحْجُوبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو لا ينظر إليهم، ولا يزكيهم، ولهم عذاب أليم. <br/> ⁕ حدثني سعيد بن عمرو السكوني، قال: ثنا بقية بن الوليد، قال: ثنا جرير، قال: ثني نمران أبو الحسن الذماري، عن ابن أبي مليكة أنه كان يقول في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ عَنْ رَبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ لَمَحْجُوبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: المنان والمختال والذي يقتطع أموال الناس بيمينه بالباطل. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: إنهم محجوبون عن رؤية ربهم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمار الرازي، قال: ثنا أبو معمر المنقري، قال: ثنا عبد الوارث بن سعيد، عن عمرو بن عبيد، عن الحسن في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا إِنَّهُمْ عَنْ رَبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ لَمَحْجُوبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يكشف الحجاب فينظر إليه المؤمنون كلّ يوم غُدْوة وعشية، أو كلاما هذا معناه. <br/>وأولى الأقوال في ذلك بالصواب أن يقال: إن الله تعالى ذكره أخبر عن هؤلاء القوم أنهم عن رؤيته محجوبون. ويُحتمل أن يكون مرادًا به الحجاب عن كرامته، وأن يكون مرادًا به الحجاب عن ذلك كله، ولا دلالة في الآية تدلّ على أنه مراد بذلك الحجاب عن معنى منه دون معنى، ولا خبر به عن رسول الله <span class="honorific"></span> قامت حجته. فالصواب أن يقال: هم محجوبون عن رؤيته، وعن كرامته إذ كان الخبر عاما، لا دلالة على خصوصه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ لَصَالُو الْجَحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ثم إنهم لوَارِدُو الجحيم، فمشويُّون فيها، ثم يقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذَا الَّذِي كُنْتُمْ بِهِ تُكَذِّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول جلّ ثناؤه: ثم يقال لهؤلاء المكذّبين بيوم الدين: هذا العذاب الذي أنتم فيه اليوم، هو العذاب الذي كنتم في الدنيا تخبرون أنكم ذائقوه، فتكذّبون به، وتنكرونه، فذوقوه الآن، فقد صَلَيْتُم به.<p/><p id="109.95442"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:18-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:18" id="qr-tabari-83-18">كَلَّا إِنَّ كِتَابَ الْأَبْرَارِ لَفِي عِلِّيِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/18" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:19" id="qr-tabari-83-19">وَمَا أَدْرَاكَ مَا عِلِّيُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/19" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:20" id="qr-tabari-83-20">كِتَابٌ مَّرْقُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/83/20" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:21" id="qr-tabari-83-21">يَشْهَدُهُ الْمُقَرَّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/21" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:22" id="qr-tabari-83-22">إِنَّ الْأَبْرَارَ لَفِي نَعِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/22" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.d194C"/><p id="103.R8z9p">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿كَلا إِنَّ كِتَابَ الأبْرَارِ لَفِي عِلِّيِّينَ (١٨) وَمَا أَدْرَاكَ مَا عِلِّيُّونَ (١٩) كِتَابٌ مَرْقُومٌ (٢٠) يَشْهَدُهُ الْمُقَرَّبُونَ (٢١) إِنَّ الأبْرَارَ لَفِي نَعِيمٍ (٢٢) ﴾ <br/>. <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا إِنَّ كِتَابَ الأبْرَارِ لَفِي عِلِّيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والأبرار: جمع برّ، وهم الذين برّوا الله بأداء فرائضه، واجتناب محارمه. وقد كان الحسن يقول: هم الذين لا يؤذون شيئًا حتى الذَّرّ. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا هشام، عن شيخ، عن الحسن، قال: سُئل عن الأبرار، قال: الذين لا يؤذون الذرّ. <br/> ⁕ حدثنا إسحاق بن زيد الخطابي، قال: ثنا الفريابي، عن السري بن يحيى، عن الحسن، قال: الأبرار: هم الذين لا يؤذون الذرّ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَفِي عِلِّيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في معنى عليين، فقال بعضهم: هي السماء السابعة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: أخبرني جرير بن حازم، عن الأعمش، عن شمر بن عطية، عن هلال بن يساف، قال: سأل ابن عباس كعبًا وأنا حاضر عن العليين، فقال كعب: هي السماء السابعة، وفيها أرواح المؤمنين. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يحيى بن واضح، قال: ثنا عبيد الله - يعني: الْعَتَكي - عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ كِتَابَ الأبْرَارِ لَفِي عِلِّيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: في السماء العليا. <br/> ⁕ حدثني عليّ بن الحسين الأزدي، قال: ثنا يحيى بن يمان، عن أُسامة بن زيد، عن أبيه، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ كِتَابَ الأبْرَارِ لَفِي عِلِّيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: في السماء السابعة. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعًا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِلِّيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: السماء السابعة. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَفِي عِلِّيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في السماء عند الله. <br/>وقال آخرون: بل العِليُّون: قائمة العرش اليمنى. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا إِنَّ كِتَابَ الأبْرَارِ لَفِي عِلِّيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذُكر لنا أن كعبًا كان يقول: هي قائمة العرش اليمنى. <br/> ⁕ حدثني عمر بن إسماعيل بن مجالد، قال: ثنا مُطَرِّف بن مازن، قاضي اليمن، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ كِتَابَ الأبْرَارِ لَفِي عِلِّيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عليون: قائمة العرش اليمنى. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي عِلِّيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فوق السماء السابعة، عند قائمة العرش اليمنى. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يعقوب القُمِّي، عن حفص، عن شمر بن عطية، قال: جاء ابن عباس إلى كعب الأحبار فسأله، فقال: حدثْنِي عن قول الله: (إِنَّ <br/>كِتَابَ الأبْرَارِ لَفِي عِلِّيِّينَ ... ) الآية، فقال كعب: إن الروح المؤمنة إذا قُبِضت، صُعد بها، فَفُتحت لها أبواب السماء، وتلقَّتها الملائكة بالبُشرَى، ثم عَرَجُوا معها حتى ينتهوا إلى العرش، فيخرج لها من عند العرش فيُرقَم رَقّ، ثم يختم بمعرفتها النجاة بحساب يوم القيامة، وتشهد الملائكة المقرّبون. <br/>وقال آخرون: بل عُنِي بالعليين: الجَنَّة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثنا معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ كِتَابَ الأبْرَارِ لَفِي عِلِّيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الجنة. <br/>وقال آخرون: عند سِدْرَةِ المنتهى. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني جعفر بن محمد البزوري من أهل الكوفة، قال: ثنا يعلى بن عبيد، عن الأجلح، عن الضحاك قال: إذا قبض روح العبد المؤمن عرج به إلى السماء، فتنطلق معه المقرّبون إلى السماء الثانية، قال الأجلح: قلت: وما المقرّبون؟ قال: أقربهم إلى السماء الثانية، فتنطلق معه المقرّبون إلى السماء الثالثة، ثم الرابعة، ثم الخامسة، ثم السادسة، ثم السابعة، حتى تنتهي به إلى سِدْرَة المنتهى. قال الأجلح: قلت للضحاك: لِمَ تُسمَّى سِدْرَة المنتهى؟ قال: لأنه يَنْتَهِي إليها كلّ شيء من أمر الله، لا يعدوها، فتقول: ربّ عبدك فلان، وهو أعلم به منهم، فيبعث الله إليهم بصَكّ مختوم يؤمِّنه من العذاب، فذلك قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا إِنَّ كِتَابَ الأبْرَارِ لَفِي عِلِّيِّينَ وَمَا أَدْرَاكَ مَا عِلِّيُّونَ كِتَابٌ مَرْقُومٌ يَشْهَدُهُ الْمُقَرَّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وقال آخرون: بل عُنِي بالعِلِّيِّينَ: في السماء عند الله. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ كِتَابَ الأبْرَارِ لَفِي عِلِّيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أعمالُهُم في كتاب عند الله في السماء. <br/>والصواب من القول في ذلك أن يقال: إن الله تعالى ذكره أخبر أن كتاب الأبرار في عليين؛ والعليون: جمع معناه: شيء فوق شيء، وعلوّ فوق علوّ، وارتفاع بعد ارتفاع، فلذلك جُمعت بالياء والنون، كجمع الرجال، إذا لم يكن له بناء من واحده واثنيه، كما حُكِيَ عن بعض العرب سماعًا أطْعَمَنَا مَرَقَةَ مَرَقَيْنِ: يعني اللحم المطبوخ <sup data-loc="18_23_1">(1)</sup> كما قال الشاعر: <br/>قَدْ رَوَيَتْ إلا الدُّهَيْدِهِينَا ... قَلَيُّصَاتٍ وَأُبَيْكِرِينَا <sup data-loc="18_23_2">(2)</sup> <br/>فقال: وأبيكرينا، فجمعها بالنون إذ لم يقصد عددًا معلومًا من البكارة، بل أراد عددًا لا يحدّ آخره، وكما قال الآخر: <br/>فَأَصْبَحَتِ المَذَاهِبُ قَدْ أذَاعَتْ ... بِهَا الإعْصَارُ بَعْدَ الْوَابِلينَا <sup data-loc="18_23_3">(3)</sup> <br/>يعني: مطرًا بعد مطر غير محدود العدد، وكذلك تفعل العرب في كلّ جمع لم يكن بناء له من واحده واثنيه، فجمعه في جميع الإناث والذكران بالنون على ما قد بيَّنا، ومن ذلك قولهم للرجال والنساء: عشرون وثلاثون. فإذا كان ذلك كالذي ذكرنا، فبين أنّ قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَفِي عِلِّيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه: في علوّ وارتفاع في سماء فوق سماء، وعلوّ فوق علوّ وجائز أن يكون ذلك إلى السماء السابعة، وإلى سدرة المنتهى، وإلى قائمة العرش، ولا خبر يقطع العذر بأنه معنيّ به بعض ذلك دون بعض. <br/>والصواب أن يقال في ذلك، كما قال جلّ ثناؤه: إن كتاب أعمال الأبرار لفي ارتفاع إلى حدّ قد علم الله جلّ وعزّ منتهاه، ولا علم عندنا بغايته، غير أن ذلك لا يقصر عن السماء السابعة، لإجماع الحجة من أهل التأويل على ذلك. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَدْرَاكَ مَا عِلِّيُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>، مُعَجِّبه من عليين: وأيّ شيء أشعرك يا محمد ما عليون. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِتَابٌ مَرْقُومٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: إن كتاب الأبرار لفي عليين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتاب مرقوم</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي مكتوب بأمان من الله إياه من النار يوم القيامة، والفوز بالجنة، كما قد ذكرناه قبل عن كعب الأحبار والضحاك بن مُزَاحم. <br/>وكما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِتَابٌ مَرْقُومٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> رقم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَشْهَدُهُ الْمُقَرَّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: يشهد ذلك الكتاب المكتوب بأمان الله للبَرّ من عباده من النار، وفوزه بالجنة، المقرّبون من ملائكته من كلّ سماء من السموات السبع. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَشْهَدُهُ الْمُقَرَّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كلّ أهل السماء. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَشْهَدُهُ الْمُقَرَّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من ملائكة الله. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَشْهَدُهُ الْمُقَرَّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يشهده مقرّبو أهل كلّ سماء. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَشْهَدُهُ الْمُقَرَّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الملائكة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الأبْرَارَ لَفِي نَعِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إن الأبرار الذين بَرّوا باتقاء الله وأداء فرائضه، لفي نعيم دائم، لا يزول يوم القيامة، وذلك نعيمهم في الجنان.<p/><p id="109.c5Db8"/><div class="footnotes"><span data-loc="18_23_1">(1)</span> جواب " لو كان علم. . . وكان عقل ". <br/><span data-loc="18_23_2">(2)</span> ديوان الهذليين ٢: ١٠١. في المطبوعة: "جلدة" وهو خطأ وقوله "جدة" يعني شبابه الجديد. والجدة: نقيض البلى. والتراب الأعفر: الأبيض، قل أن يطأه الناس لجدبه. وخالد: صديق له من قومه، يرثيه. <br/><span data-loc="18_23_3">(3)</span> القسم الثاني من ديوانه: ٤٦، وقال ابن سلام في طبقات فحول الشعراء: ص ٥٠ وذكر البيت وبيتًا معه، أنهما قد رويا عن الشعبي (ابن سعد ٦: ١٧٨) ، وهما يحملان على لبيد، ثم قال: "ولا اختلاف في أن هذا مصنوع تكثر به الأحاديث، ويستعان به على السهر عند الملوك والملوك لا تستقصي". أجهش بالبكاء: تهيأ له وخنقه بكاؤه. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:23-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:23" id="qr-tabari-83-23">عَلَى الْأَرَائِكِ يَنظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/23" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:24" id="qr-tabari-83-24">تَعْرِفُ فِي وُجُوهِهِمْ نَضْرَةَ النَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/83/24" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:25" id="qr-tabari-83-25">يُسْقَوْنَ مِن رَّحِيقٍ مَّخْتُومٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/25" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:26" id="qr-tabari-83-26">خِتَامُهُ مِسْكٌ ۚ وَفِي ذَٰلِكَ فَلْيَتَنَافَسِ الْمُتَنَافِسُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/26" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.8a2a1"/><p id="103.lgGpY">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿عَلَى الأرَائِكِ يَنْظُرُونَ (٢٣) تَعْرِفُ فِي وُجُوهِهِمْ نَضْرَةَ النَّعِيمِ (٢٤) يُسْقَوْنَ مِنْ رَحِيقٍ مَخْتُومٍ (٢٥) خِتَامُهُ مِسْكٌ وَفِي ذَلِكَ فَلْيَتَنَافَسِ الْمُتَنَافِسُونَ (٢٦) ﴾ <br/>. <br/>يعني تعالى ذكره بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى الأرَائِكِ يَنْظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> على السرر في الحجال من اللؤلؤ والياقوت ينظرون إلى ما أعطاهم الله من الكرامة والنعيم، والحَبْرة في الجنان. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى الأرَائِكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: من اللؤلؤ والياقوت. <br/> ⁕ قال: ثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا وكيع، عن سفيان، عن حصين، عن مجاهد، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأرَائِكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> السُّررُ في الحَجال. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَعْرِفُ فِي وُجُوهِهِمْ نَضْرَةَ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: تعرف في الأبرار الذين وصف الله صفتهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نضرة النعيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ، يعني: حُسنه وبريقه وتلألؤه. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَعْرِفُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأته عامة قرّاء الأمصار سوى أبي جعفر القارئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَعْرِفُ فِي وُجُوهِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح التاء من تعرف على وجه الخطاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَضْرَةَ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بنصب نضرة. وقرأ ذلك أبو جعفر: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُعْرَفُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم التاء على وجه ما لم يسمّ فاعله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي وُجُوهِهِمْ نَضْرَةُ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> برفع نضرة. <br/>والصواب من القراءة في ذلك عندنا: ما عليه قرّاء الأمصار، وذلك فتح التاء من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَعْرِفُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ونصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَضْرَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسْقَوْنَ مِنْ رَحِيقٍ مَخْتُومٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: يُسقى هؤلاء الأبرار من خمر صرف لا غشّ فيها. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسْقَوْنَ مِنْ رَحِيقٍ مَخْتُومٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: من الخمر. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسْقَوْنَ مِنْ رَحِيقٍ مَخْتُومٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بالرحيق: الخمر. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسْقَوْنَ مِنْ رَحِيقٍ مَخْتُومٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: خمر. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن منصور، عن مجاهد، قال: الرحيق: الخمر. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَحِيقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو الخمر. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسْقَوْنَ مِنْ رَحِيقٍ مَخْتُومٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: الخمر. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسْقَوْنَ مِنْ رَحِيقٍ مَخْتُومٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الرحيق المختوم: الخمر، قال حسان: <br/>يَسْقُونَ مَنْ وَرَدَ البَرِيصَ عَلَيْهِمُ ... بَرَدَى يُصَفَّقُ بالرَّحِيقِ السَّلْسَلِ <sup data-loc="23_27_1">(1)</sup> <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا ابن علية، عن أبي رجاء، عن الحسن، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسْقَوْنَ مِنْ رَحِيقٍ مَخْتُومٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو الخمر. <br/> ⁕ حدثنا أبو كريب، قال: ثنا وكيع، عن الأعمش، عن عبد الله بن مرّة، عن مسروق، عن عبد الله قال: الرحيق: الخمر. <br/>وأما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَخْتُومٍ خِتَامُهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن أهل التأويل اختلفوا في تأويله، فقال بعضهم: معنى ذلك: ممزوج مخلوط، مِزاجه وخِلطه مِسك. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن أشعث بن أبي الشعثاء، عن يزيد بن معاوية، وعلقمة عن عبد الله بن مسعود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِتَامُهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ليس بخاتم، ولكن خلط. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا يحيى بن سعيد وعبد الرحمن، قالا ثنا سفيان، عن أشعث بن سليم، عن يزيد بن معاوية، عن علقمة، عن عبد الله بن مسعود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِتَامُهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أما إنه ليس بالخاتم الذي يختم، أما سمعتم المرأة من نسائكم تقول: طيب كذا وكذا خلطه مسك. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عبيد المحاربيّ، قال: ثنا أيوب، عن أشعث بن أبي الشعثاء عمن ذكره عن علقمة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِتَامُهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: خلطه مسك. <br/> ⁕ حدثنا أبو كريب، قال: ثنا وكيع، عن الأعمش، عن عبد الله بن مرّة، عن مسروق، عن عبد الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مختوم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ممزوج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِتَامُهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: طعمه وريحه. <br/> ⁕ قال: ثنا وكيع، عن أبيه، عن أشعث بن أبي الشعثاء، عن يزيد بن معاوية، عن علقمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِتَامُهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: طعمه وريحه مسك. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: أن آخر شرابهم يُخْتم بمسك يجعل فيه. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَحِيقٍ مَخْتُومٍ خِتَامُهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: الخمر خُتِمَ بالمسك. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِتَامُهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: طيَّب الله لهم الخمر، فكان آخر شيء جعل فيها حتى تختم المسك. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِتَامُهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عاقبته مسك قوم تُمزَج لهم بالكافور، وتختم بالمسك. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِتَامُهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عاقبته مِسك. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِتَامُهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: طيَّب الله لهم الخمر، فوجدوا فيها في آخر شيء منها ريح المسك. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا حاتم بن وردان، قال: ثنا أبو حمزة، عن إبراهيم والحسن في هذه الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِتَامُهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عاقبته مسك. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يحيى بن واضح، قال: ثنا أبو حمزة، عن جابر عن عبد الرحمن بن سابط، عن أبي الدرداء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِتَامُهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالشراب أبيض مثل الفضة يختمون به شرابهم، ولو أن رجلا من أهل الدنيا أدخل أصبعه فيه ثم أخرجها، لم يبق ذو روح إلا وجد طيبها. <br/>وقال آخرون: عُنِي بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَخْتُومٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُطَيَّن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِتَامُهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> طينه مسك. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح. عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَخْتُومٍ خِتَامُهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: طينه مسك. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَخْتُومٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الخمر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِتَامُهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> : ختامه عند الله مسك، وختامها اليوم في الدنيا طين. <br/>وأولى الأقوال في ذلك عندنا بالصواب قول من قال: معنى ذلك: آخره وعاقبته مسك: أي هي طيبة الريح، إن ريحها في آخر شربهم يختم لها بريح المسك. <br/>وإنما قلنا: ذلك أولى الأقوال في ذلك بالصحة؛ لأنه لا وجه للختم في كلام العرب إلا الطبع والفراغ، كقولهم: ختم فلان القرآن: إذا أتى على آخره، فإذا كان لا وجه للطبع على شراب أهل الجنة، يفهم إذا كان شرابهم جاريًا، جري الماء في الأنهار، ولم يكن معتقًا في الدنان فيطين عليها وتختم، تعين أن الصحيح من ذلك الوجه الآخر وهو العاقبة والمشروب آخرًا، وهو الذي ختم به الشراب. وأما الختم بمعنى: المزج، فلا نعلمه مسموعًا من كلام العرب. <br/>وقد اختلفت القرّاء في قراءة ذلك، فقرأته عامة قرّاء الأمصار: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِتَامُهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> سوى الكسائيّ، فإنه كان يقرأه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خاتَمَهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>والصواب من القول عندنا في ذلك ما عليه قرأة الأمصار، وهو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِتَامُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لإجماع الحجة من القرّاء عليه، والختام والخاتم وإن اختلفا في اللفظ، فإنهما متقاربان في المعنى غير أن الخاتم اسم، والختام مصدر؛ ومنه قول الفرزدق. <br/>فَبِتْنَ بِجَانبيَّ مُصَرَّعاتٍ ... وَبِتُّ أفُضُّ أغْلاقَ الخِتامِ <sup data-loc="23_27_2">(2)</sup> <br/>ونظير ذلك قولهم: هو كريم الطبائع والطباع. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي ذَلِكَ فَلْيَتَنَافَسِ الْمُتَنَافِسُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وفي هذا النعيم الذي وصف جل ثناؤه أنه أعطى هؤلاء الأبرار في القيامة، فليتنافس المتنافسون. والتنافس: أن يَنفِس الرجل على الرجل بالشيء يكون له، ويتمنى أن يكون له دونه، وهو مأخوذ من الشيء النفيس، وهو الذي تحرص عليه نفوس الناس، وتطلبه وتشتهيه، وكان معناه في ذلك. فليجدّ الناس فيه، وإليه فليستبقوا في طلبه، ولتحرص عليه نفوسهم.<p/><p id="109.C053F"/><div class="footnotes"><span data-loc="23_27_1">(1)</span> الكامل للمبرد ١: ١٩١، ووقعة صفين لنصر بن مزاحم ١: ٥٢، المخصص ١٧: ١٥٥. <br/><span data-loc="23_27_2">(2)</span> الكامل للمبرد ١: ١٩٢ منسوبًا إلى يزيد بن أبي الصعق الكلابي، وكذلك في جمهرة الأمثال للعسكري: ١٩٦، والمخصص ١٧: ١٥٥، وفي اللسان (زنأ) و (دان) منسوبين إلى خويلد بن نوفل الكلابي، وفي الخزانة ٤: ٢٣٠ إلى بعض الكلابيين. يقولون: إن الحارث بن أبي شمر الغساني كان إذا أعجبته امرأة من قيس عيلان بعث إليها واغتصبها، فأخذ بنت يزيد بن الصعق الكلابي، وكان أبوها غائبًا، فلما قدم أخبر. فوفد إليه فوقف بين يديه وقال: يَا أَيُّهَا المَلِكُ المُقِيتُ! أمَا تَرى ... لَيْلاً وصُبْحًا كَيْف يَخْتَلِفَانِ ؟ <br/>هَلْ تَسْتَطِيعُ الشَّمْسَ أن تَأتِي بها ... لَيْلاً ؟ وهل لَكَ بِالْمَلِيك يَدَانِ؟ <br/>يَا حَارِ، أيْقِنْ أنَّ مُلْكَكَ زَائِلٌ ... . . . . . . . . . . . . . . . . . . . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:27-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:27" id="qr-tabari-83-27">وَمِزَاجُهُ مِن تَسْنِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/27" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:28" id="qr-tabari-83-28">عَيْنًا يَشْرَبُ بِهَا الْمُقَرَّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/28" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:29" id="qr-tabari-83-29">إِنَّ الَّذِينَ أَجْرَمُوا كَانُوا مِنَ الَّذِينَ آمَنُوا يَضْحَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/29" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.A0CFB"/><p id="103.oNyk3">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمِزَاجُهُ مِنْ تَسْنِيمٍ (٢٧) عَيْنًا يَشْرَبُ بِهَا الْمُقَرَّبُونَ (٢٨) إِنَّ الَّذِينَ أَجْرَمُوا كَانُوا مِنَ الَّذِينَ آمَنُوا يَضْحَكُونَ (٢٩) ﴾ <br/>. <br/>يقول تعالى ذكره: ومزاج هذا الرحيق من تسنيم؛ والتسنيم: التفعيل من قول القائل: سنَّمتهم العين تسنيمًا: إذا أجريتها عليهم من فوقهم، فكان معناه في هذا الموضع: ومزاجه من ماء ينزل عليهم من فوقهم فينحدر عليهم. وقد كان مجاهد والكلبيّ يقولان في ذلك كذلك. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَسْنِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تسنيم: يعلو. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن الكلبيّ، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَسْنِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تسنيم ينصبّ عليهم من فوقهم، وهو شراب المقرّبين. وأما سائر أهل التأويل، فقالوا: هو عين يمزج بها الرحيق لأصحاب اليمين، وأما المقرّبون، فيشربونها صِرْفًا. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا أبو كريب، قال: ثنا وكيع، عن الأعمش، عن عبد الله بن مرّة، عن مسروق، عن عبد الله في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ تَسْنِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عين في الجنة يشربها المقرّبون، وتمزج لأصحاب اليمين. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن الأعمش، عن عبد الله بن مرّة، عن مسروق، عن عبد الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِزَاجُهُ مِنْ تَسْنِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يشربه المقرّبون صرفا، ويمزج لأصحاب اليمين. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن منصور، عن مالك بن الحارث، عن مسروق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِزَاجُهُ مِنْ تَسْنِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عين في الجنة يشربها المقرّبون صرفا، وتمزج لأصحاب اليمين. <br/> ⁕ قال ثنا مهران، عن سفيان، عن الأعمش، عن عبد الله بن مرّة، عن مسروق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَيْنًا يَشْرَبُ بِهَا الْمُقَرَّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يشرب بها المقرّبون صِرفًا، وتمزج لأصحاب اليمين. <br/> ⁕ حدثني طلحة بن يحيى اليربوعي، قال: ثنا فضيل بن عياض، عن منصور، عن مالك بن الحارث، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِزَاجُهُ مِنْ تَسْنِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: في الجنة عين يشرب منها المقرّبون صرفا، وتمزج لسائر أهل الجنة. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يحيى بن واضح، قال: ثنا أبو حمزة، عن عطاء بن السائب، عن سعيد بن جُبير، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِزَاجُهُ مِنْ تَسْنِيمٍ عَيْنًا يَشْرَبُ بِهَا الْمُقَرَّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> صرفًا، ويمزج فيها لمن دونهم. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا جرير، عن منصور، عن مالك بن الحارث، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِزَاجُهُ مِنْ تَسْنِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: التسنيم: عين في الجنة يشربها المقرّبون صرفا، وتمزج لسائر أهل الجنة. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يحيى بن واضح، قال: ثنا أبو حمزة، عن عطاء بن السائب، عن سعيد بن جُبير، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِزَاجُهُ مِنْ تَسْنِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عين يشرب بها المقرّبون، ويمزج فيها لمن دونهم. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِزَاجُهُ مِنْ تَسْنِيمٍ عَيْنًا يَشْرَبُ بِهَا الْمُقَرَّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عينًا من ماء الجنة تُمزج به الخمر. <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا ابن علية، عن أبي رجاء، عن الحسن، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِزَاجُهُ مِنْ تَسْنِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: خفايا أخفاها الله لأهل الجنة. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا عمران بن عيينة، عن إسماعيل، عن أبي صالح، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِزَاجُهُ مِنْ تَسْنِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو أشرف شراب في الجنة. هو للمقرّبين صرف، وهو لأهل الجنة مزاج. <br/> ⁕ حدثني بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِزَاجُهُ مِنْ تَسْنِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> شراب شريف، عين في الجنة يشربها المقرّبون صرفا، وتمزج لسائر أهل الجنة. <br/> ⁕ حدثني يونس. قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ تَسْنِيمٍ عَيْنًا يَشْرَبُ بِهَا الْمُقَرَّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بلغنا أنها عين تخرج من تحت العرش، وهي مزاج هذه الخمر، يعني مزاج الرحيق. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ تَسْنِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> شراب اسمه تسنيم وهو من أشرف الشراب. فتأويل الكلام: ومزاج الرحيق من عين تُسَنَّم عليهم من فوقهم، فتنصبّ عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَشْرَبُ بِهَا الْمُقَرَّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الله صرفا، وتمزج لأهل الجنة. <br/>واختلفت أهل العربية في وجه نصب قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَيْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال بعض نحويي البصرة: إن شئت جعلت نصبه على يسقون عينا، وإن شئت جعلته مدحا، فيقطع من أوّل الكلام، فكأنك تقول: أعني: عينا. <br/>وقال بعض نحويي الكوفة: نصب العين على وجهين: أحدهما: أن ينوي من تسنيم عَيْن، فإذا نوَّنت نصبت، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ إِطْعَامٌ فِي يَوْمٍ ذِي مَسْغَبَةٍ يَتِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وكما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ نَجْعَلِ الأرْضَ كِفَاتًا أَحْيَاءً</span><span class="ve">﴾</span></span> . والوجه الآخر: أن ينوي من ماء سُنِّم عينًا، كقولك: رفع عينا يشرب بها. قال: وإن لم يكن التسنيم اسما للماء فالعين نكرة، والتسنيم معرفة، وإن كان اسمًا للماء فالعين نكرة <sup data-loc="27_30_1">(1)</sup> فخرجت نصبا. وقال آخر من البصريين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ تَسْنِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> معرفة، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَيْنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فجاءت نكرة، فنصبتها صفة لها. وقال آخر نُصبت بمعنى: من ماء يَتَسَنَّم عينا. <br/>والصواب من القول في ذلك عندنا أن التسنيم اسم معرفة والعين نكرة، فنصبت لذلك إذ كانت صفة له. <br/>وإنما قلنا: ذلك هو الصواب لما قد قدّمنا من الرواية عن أهل التأويل، أن التسنيم هو العين، فكان معلومًا بذلك أن العين إذ كانت منصوبة وهي نكرة، وأن التسنيم معرفة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ أَجْرَمُوا كَانُوا مِنَ الَّذِينَ آمَنُوا يَضْحَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إن الذين اكتسبوا المآثم، فكفروا بالله في الدنيا، كانوا فيها من الذين أقرّوا بوحدانية الله، وصدّقوا به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضحكون</span><span class="ve">﴾</span></span> ، استهزاء منهم بهم. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ أَجْرَمُوا كَانُوا مِنَ الَّذِينَ آمَنُوا يَضْحَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا، يقولون: والله إن هؤلاء لكذَبة وما هم على شيء استهزاء بهم.<p/><p id="109.4f692"/><div class="footnotes"><span data-loc="27_30_1">(1)</span> الخبر ١٦٧ - سبق تخريجه في الخبر ١٦٦. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:30-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:30" id="qr-tabari-83-30">وَإِذَا مَرُّوا بِهِمْ يَتَغَامَزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/30" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:31" id="qr-tabari-83-31">وَإِذَا انقَلَبُوا إِلَىٰ أَهْلِهِمُ انقَلَبُوا فَكِهِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/31" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:32" id="qr-tabari-83-32">وَإِذَا رَأَوْهُمْ قَالُوا إِنَّ هَٰؤُلَاءِ لَضَالُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/32" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:33" id="qr-tabari-83-33">وَمَا أُرْسِلُوا عَلَيْهِمْ حَافِظِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/33" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.D7fF6"/><p id="103.wegNZ">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَإِذَا مَرُّوا بِهِمْ يَتَغَامَزُونَ (٣٠) وَإِذَا انْقَلَبُوا إِلَى أَهْلِهِمُ انْقَلَبُوا فَكِهِينَ (٣١) وَإِذَا رَأَوْهُمْ قَالُوا إِنَّ هَؤُلاءِ لَضَالُّونَ (٣٢) وَمَا أُرْسِلُوا عَلَيْهِمْ حَافِظِينَ (٣٣) ﴾ <br/>. <br/>يقول تعالى ذكره: وكان هؤلاء الذين أجرموا إذا مرّ الذين آمنوا بهم يتغامزون؛ يقول: كان بعضهم يغمز بعضا بالمؤمن، استهزاء به وسخرية. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا انْقَلَبُوا إِلَى أَهْلِهِمُ انْقَلَبُوا فَاكِِهِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وكان هؤلاء المجرمون إذا انصرفوا إلى أهلهم من مجالسهم انصرفوا ناعمين معجَبين. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انْقَلَبُوا فَاكِِهِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: معجبين. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا انْقَلَبُوا إِلَى أَهْلِهِمُ انْقَلَبُوا فَاكِِهِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: انقلب ناعما، قال: هذا في الدنيا، ثم أعقب النار في الآخرة. <br/>وقد كان بعض أهل العلم بكلام العرب يفرق بين معنى فاكهين وفكهين، فيقول: معنى فاكهين: ناعمين، وفكهين: مَرِحين. وكان غيره يقول: ذلك بمعنى واحد، وإنما هو بمنزلة طامع وطَمِع، وباخل وبخل. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا رَأَوْهُمْ قَالُوا إِنَّ هَؤُلاءِ لَضَالُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وإذا رأى المجرمون المؤمنين قالوا لهم: إن هؤلاء لضالون عن محجة الحقّ، وسبيل القصد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أُرْسِلُوا عَلَيْهِمْ حَافِظِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول جل ثناؤه: وما بعث هؤلاء الكفار القائلون للمؤمنين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هؤلاء لضالون</span><span class="ve">﴾</span></span> حافظين عليهم أعمالهم. يقول: إنما كُلِّفوا الإيمان بالله، والعمل بطاعته، ولم يُجعلوا رُقباء على غيرهم يحفظون عليهم أعمالهم ويتفقدونها.<p/><p id="109.a4F3F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:34" id="qr-tabari-83-34">فَالْيَوْمَ الَّذِينَ آمَنُوا مِنَ الْكُفَّارِ يَضْحَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/34" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.faA14"/><p id="103.wLYm7">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَالْيَوْمَ الَّذِينَ آمَنُوا مِنَ الْكُفَّارِ يَضْحَكُونَ (٣٤) ﴾ <br/>.</p><p id="109.91D00"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:35-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:35" id="qr-tabari-83-35">عَلَى الْأَرَائِكِ يَنظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/35" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:36" id="qr-tabari-83-36">هَلْ ثُوِّبَ الْكُفَّارُ مَا كَانُوا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/36" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.b3ac9"/><p id="103.2JdAK">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿عَلَى الأرَائِكِ يَنْظُرُونَ (٣٥) هَلْ ثُوِّبَ الْكُفَّارُ مَا كَانُوا يَفْعَلُونَ (٣٦) ﴾ <br/>. <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَالْيَوْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك يوم القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالله في الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الْكُفَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَضْحَكُونَ عَلَى الأرَائِكِ يَنْظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: على سررهم التي في الحجال ينظرون إليهم وهم في الجنة، والكفار في النار يعذّبون. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَالْيَوْمَ الَّذِينَ آمَنُوا مِنَ الْكُفَّارِ يَضْحَكُونَ عَلَى الأرَائِكِ يَنْظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يعني: السُّرر المرفوعة عليها الحِجال. وكان ابن عباس يقول: إن السور الذي بين الجنة والنار يُفتح لهم فيه أبواب، فينظر المؤمنون إلى أهل النار، والمؤمنون على السرر ينظرون ٢٤-٣٠٥كيف يعذّبون، فيضحكون منهم، فيكون ذلك مما أقرّ الله به أعينهم، كيف ينتقم الله منهم. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَالْيَوْمَ الَّذِينَ آمَنُوا مِنَ الْكُفَّارِ يَضْحَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذُكر لنا أن كعبا كان يقول: إن بين الجنة والنار كوى، فإذا أراد المؤمن أن ينظر إلى عدّو كان له في الدنيا، اطلع من بعض الكوى، قال الله جل ثناؤه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاطَّلَعَ فَرَآهُ فِي سَوَاءِ الْجَحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في وسط النار، وذُكر لنا أنه رأى جماجم القوم تغلي. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، قال كعب: إن بين أهل الجنة وبين أهل النار كوى، لا يشاء رجل من أهل الجنة أن ينظر إلى غيره من أهل النار إلا فعل. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَالْيَوْمَ الَّذِينَ آمَنُوا مِنَ الْكُفَّارِ يَضْحَكُونَ عَلَى الأرَائِكِ يَنْظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كان ابن عباس يقول: السور بين أهل الجنة والنار، فيفتح لأهل الجنة أبواب، فينظرون وهم على السُّرر إلى أهل النار كيف يعذّبون، فيضحكون منهم، ويكون ذلك مما أقرّ الله به أعينهم، كيف ينتقم الله منهم. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَالْيَوْمَ الَّذِينَ آمَنُوا مِنَ الْكُفَّارِ يَضْحَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يُجاء بالكفار حتى ينظروا إلى أهل الجنة في الجنة، على سرر، فحين ينظرون إليهم تغلق دونهم الأبواب، ويضحك أهل الجنة منهم، فهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَالْيَوْمَ الَّذِينَ آمَنُوا مِنَ الْكُفَّارِ يَضْحَكُونَ عَلَى الأرَائِكِ يَنْظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ ثُوِّبَ الْكُفَّارُ مَا كَانُوا يَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: هل أثيب الكفار وجُزُوا ثواب ما كانوا في الدنيا يفعلون بالمؤمنين من سخريتهم منهم، وضحكهم بهم بضحك المؤمنين منهم في الآخرة، والمؤمنون على الأرائك ينظرون، وهم في النار يعذّبون. <br/>و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُوِّبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فعل من الثواب والجزاء، يقال منه: ثوّب فلان فلانًا على صنيعه، وأثابه منه. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ ثُوِّبَ الْكُفَّارُ مَا كَانُوا يَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: جزي. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ ثُوِّبَ الْكُفَّارُ مَا كَانُوا يَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حين كانوا يسخرون. <br/>آخر تفسير سورة ويل للمطففين.<p/><p id="109.eBB4C"/></div></div></div></div></body></html>