<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة القمر" id="ch82"><h1 id="103.eGxJZ">سورة القمر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="54:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:1" id="qr-tabari-54-1">اقْتَرَبَتِ السَّاعَةُ وَانشَقَّ الْقَمَرُ</span><a class="vn" href="/quran/54/1" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:2" id="qr-tabari-54-2">وَإِن يَرَوْا آيَةً يُعْرِضُوا وَيَقُولُوا سِحْرٌ مُّسْتَمِرٌّ</span><a class="vn" href="/quran/54/2" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.A1a75"/><p id="103.1nGed">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿اقْتَرَبَتِ السَّاعَةُ وَانْشَقَّ الْقَمَرُ (١) وَإِنْ يَرَوْا آيَةً يُعْرِضُوا وَيَقُولُوا سِحْرٌ مُسْتَمِرٌّ (٢) ﴾ <br/>يعني تعالى ذكره بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقْتَرَبَتِ السَّاعَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> : دنت الساعة التي تقوم فيها القيامة، وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقْتَرَبَتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> افتعلت من القُرب، وهذا من الله تعالى ذكره إنذار لعباده بدنوّ القيامة، وقرب فناء الدنيا، وأمر لهم بالاستعداد لأهوال القيامة قبل هجومها عليهم، وهم عنها في غفلة ساهون. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَانْشَقَّ الْقَمَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: وانفلق القمر، وكان ذلك فيما ذُكر على عهد رسول الله <span class="honorific"></span> وهو بمكة، قبل هجرته إلى المدينة، وذلك أن كفار أهل مكة سألوه آية، فآراهم <span class="honorific"></span> انشقاق القمر، آية حجة على صدق قوله، وحقيقة نبوّته؛ فلما أراهم أعرضوا وكذبوا، وقالوا: هذا سحر مستمرّ، سحرنا محمد، فقال الله جلّ ثناؤه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ يَرَوْا آيَةً يُعْرِضُوا وَيَقُولُوا سِحْرٌ مُسْتَمِرٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وينحو الذي قلنا في ذلك جاءت الآثار، وقال به أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.Pe5GA">* ذكر الآثار المروية بذلك، والأخيار عمن قاله من أهل التأويل:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة " أن أنس بن مالك حدثهم أن أهل مكة سألوا رسول الله <span class="honorific"></span> أن يريهم آية، فأراهم انشقاق القمر مرّتين ". <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا محمد بن جعفر، قال: ثنا شعبة، قال: سمعت قتادة يحدّث، عن أنس، قال: انشق القمر فرقتين. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى والحسن بن أبي يحيى المقدسي، قالا ثنا أبو داود، قال: ثنا شعبة، عن قتادة، قال: سمعت أنسا يقول: "انشق القمر على عهد رسول الله <span class="honorific"></span> ". <br/> ⁕ حدثني يعقوب الدورقيّ، قال: ثنا أبو داود، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قال: سمعت أنسا يقول: فذكر مثله. <br/> ⁕ حدثنا عليّ بن سهل، قال: ثنا حجاج بن محمد، عن شعبة، عن قتادة، عن أنس، قال: " انشقّ القمر على عهد رسول الله <span class="honorific"></span> مرّتين ". <br/> ⁕ حدثني محمد بن عبد الله بن بزيع، قال: ثنا بشر بن المفضل، قال: ثنا سعيد بن أبي عروبة، عن قتادة، عن أنس بن مالك " أن أهل مكة سألوا رسول الله <span class="honorific"></span> أن يريهم آية، فأراهم القمر شقتين حتى رأوا حراء بينهما". <br/> ⁕ حدثني أبو السائب، قال: ثنا معاوية، عن الأعمش، عن إبراهيم، عن أبى معمر، عن عبد الله، قال: " انشقّ القمر ونحن مع رسول الله <span class="honorific"></span> بمنى حتى ذهبت منه فرقة خلف الجبل، فقال رسول الله <span class="honorific"></span>: اشْهَدُوا ". <br/> ⁕ حدثني إسحاق بن أبي إسرائيل، قال: ثنا النضر بن شميل المازنيّ، قال: أخبرنا شعبة، عن سليمان، قال: سمعت إبراهيم، عن أبي معمر، عن عبد الله، قال " تفلَّق القمر على عهد رسول الله <span class="honorific"></span> فرقتين، فكانت فرقة على الجبل، وفرقة من ورائه، فقال رسول الله <span class="honorific"></span>: اللَّهُم اشْهَدْ ". <br/> ⁕ حدثنا إسحاق بن أبي إسرائيل، قال: ثنا النضر، قال: أخبرنا شعبة، عن سليمان، عن مجاهد، عن ابن عمر، مثل حديث إبراهيم في القمر. <br/> ⁕ حدثني عيسى بن عثمان بن عيسى الرملي، قال: ثني عمي يحيى بن عيسى، عن الأعمش، عن إبراهيم، عن رجل، عن عبد الله، قال " كنا مع رسول الله <span class="honorific"></span> بمنى، فانشقّ القمر، فأخذت فرقة خلق الجبل، فقال رسول الله <span class="honorific"></span>: اشْهَدُوا ". <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمارة، قال: ثنا عمرو بن حماد، قال: ثنا أسباط، عن سماك، عن إبراهيم، عن الأسود، عن عبد الله، قال: "رأيت الجبل من فرج القمر حين انشقّ". <br/> ⁕ حدثنا الحسن بن يحيى المقدسي، قال: ثنا يحيى بن حماد، قال: ثنا أبو عوانة، عن المُغيرة، عن أبي الضحى، عن مسروق، عن عبد الله، قال: "انشقّ القمر على عهد رسول الله <span class="honorific"></span>، فقالت قريش: هذا سحر ابن أبي كَبْشة سحركم فسلوا السُّفَّار، فسألوهم، فقالوا: نعم قد رأيناه، فأنزل الله تبارك وتعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقْتَرَبَتِ السَّاعَةُ وَانْشَقَّ الْقَمَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا جرير، عن مغيرة، عن إبراهيم، عن عبد الله قال: "قد مضى انشقاق القمر". <br/> ⁕ حدثني أبو السائب، قال: ثنا أبو معاوية، عن الأعمش، عن مسلم، عن مسروق، قال: عبد الله " خمس قد مضين: الدخان، واللزام، والبطشة، والقمر، والروم ". <br/> ⁕ حدثني يعقوب بن إبراهيم، قال: ثنا ابن عُلَية، قال: أخبرنا أيوب، عن محمد، قال: نُبِّئت أن ابن مسعود كان يقول: قد انشقَ القمر. <br/>قال: أخبرنا ابن علية، قال: أخبرنا عطاء بن السائب، عن أبي عبد الرحمن السُلَميّ، قال: "نزلنا المدائن، فكنا منها على فرسخ، فجاءت الجمعة، فحضر أبي، وحضرت معه، فخطبنا حُذيفة، فقال: ألا إن الله يقول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقْتَرَبَتِ السَّاعَةُ وَانْشَقَّ الْقَمَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ألا وإن الساعة قد اقتربت، ألا وإن القمر قد انشقّ، ألا وإن الدنيا قد آذنت بفراق، ألا وإن اليوم المِضمار، وغدا السباق، فقلت لأبي: أتستبق الناس غدا؟ فقال: يا بنيّ إنك لجاهل، إنما هو السباق بالأعمال، ثم جاءت الجمعة الأخرى، فحضرنا، فخطب حُذيفة، فقال: ألا إن الله تبارك وتعالى يقول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقْتَرَبَتِ السَّاعَةُ وَانْشَقَّ الْقَمَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ألا وإن الساعة قد أقتربت، ألا وإن القمر قد انشقّ، ألا وإن الدنيا قد آذنت بفراق، ألا وإن اليوم المضمار وغدا السباق، ألا وإن الغاية النار، والسابق من سَبق إلى الجنة ". <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا محمد بن جعفر، قال: ثنا شعبة، عن عطاء بن السائب، عن أبي عبد الرحمن قال: "كنت مع أبي بالمدائن، قال: فخطب أميرهم، وكان عطاء يروي أنه حُذيفة، فقال في هذه الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقْتَرَبَتِ السَّاعَةُ وَانْشَقَّ الْقَمَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قد اقتربت الساعة وانشقّ القمر، قد اقتربت الساعة وانشق القمر، اليوم المضمار، وغدا السباق، والسابق من سبق إلى الجنة، والغاية النار؛ قال: فقلت لأبي: غدا السباق، قال: فأخبره". <br/> ⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا ابن فضيل، عن حصين، عن محمد بن جبير بن مطعم، عن أبيه، قال: " انشقّ القمر، ونحن مع رسول الله <span class="honorific"></span> بمكة". <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا مهران، عن خارجة، عن الحصين بن عبد الرحمن، عن ابن جُبَير، عن أبيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَانْشَقَّ الْقَمَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: انشقّ ونحن بمكة. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عسكر، قال: ثنا عثمان بن صالح وعبد الله بن عبد الحكم، قالا ثنا بكر بن مضر، عن جعفر بن ربيعة، عن عِرَاك، <a class="role-footnote-ref" href="#1_3_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="honorific"></span> ". <br/> ⁕ حدثنا نصر بن عليّ، قال: ثنا عبد الأعلى، قال: ثنا داود بن أبي هند، عن عليّ بن أبي طلحة، عن ابن عباس، قال: " انشقّ القمر قبل الهجرة، أو قال: قد مضى ذاك ". <br/> ⁕ حدثنا إسحاق بن شاهين، قال: ثنا خالد بن عبد الله، عن داود، عن علي، عن ابن عباس بنحوه. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا عبد الأعلى، قال: ثنا داود، عن علي، عن ابن عباس أنه قال في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقْتَرَبَتِ السَّاعَةُ وَانْشَقَّ الْقَمَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ذاك قد مضى كان قبل الهجرة، انشقّ حتى رأوا شِقيه. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقْتَرَبَتِ السَّاعَةُ وَانْشَقَّ الْقَمَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِحْرٌ مُسْتَمِرٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قد مضى، كان قد انشق القمر على عهد رسول الله <span class="honorific"></span> بمكة، فأعرض المشركون وقالوا: سحر مستمرّ. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقْتَرَبَتِ السَّاعَةُ وَانْشَقَّ الْقَمَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: رأوه منشقا. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن منصور وليث عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقْتَرَبَتِ السَّاعَةُ وَانْشَقَّ الْقَمَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: انفلق القمر فلقتين، فثبتت فلقة، وذهبت فلقة من وراء الجبل، فقال النبيّ <span class="honorific"></span>: "اشْهَدُوا". <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا مهران، عن أبي سنان، عن ليث، عن مجاهد " انشقّ القمر على عهد رسول الله <span class="honorific"></span>، فصار فرقتين، فقال النبي <span class="honorific"></span> لأبى بكر: اشْهَدْ يا أبا بَكْرٍ فقال المشركون: سحر القمر حتى انشقّ". <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا مهران، عن أبي سنان، قال: قدم رجل المدائن فقام فقال: إن الله تبارك وتعالى يقول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقْتَرَبَتِ السَّاعَةُ وَانْشَقَّ الْقَمَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإن القمر قد انشقّ، وقد آذنت الدنيا بفراق، اليوم المِضْمار، وغدا السباق، والسابق. من سبق إلى الجنة، والغاية النار. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقْتَرَبَتِ السَّاعَةُ وَانْشَقَّ الْقَمَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يحدث الله في خلقه ما يشاء. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، عن أنس، قال: سأل أهل مكة النبيّ <span class="honorific"></span> آية، فانشقّ القمر بمكة مرّتين، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقْتَرَبَتِ السَّاعَةُ وَانْشَقَّ الْقَمَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَانْشَقَّ الْقَمَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قد مضى، كان الشقّ على عهد رسول الله <span class="honorific"></span> بمكة، فأعرض عنه المشركون، وقالوا: سِحْر مستمرّ. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا سلمة، عن عمرو، عن مغيرة، عن إبراهيم، قال: مضى انشقاق القمر بمكة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ يَرَوْا آيَةً يُعْرِضُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره. وإن ير المشركون علامة تدلهم على حقيقة نبوّة محمد <span class="honorific"></span>، ودلالة تدلهم على صدقة فيما جاءهم به عن ربهم، يعرضوا عنها، فيولوا مكذّبين بها مُنكرين أن يكون حقا يقينا، ويقولوا تكذيبا منهم بها، وإنكارا لها أن تكون حقا: هذا سحر سَحَرَنا به محمد حين خَيَّلَ إلينا أنا نرى القمر منفلقا باثنين بسحره، وهو سحر مستمرّ، يعني يقول: سحر مستمرّ ذاهب، من قولهم: قد مرّ هذا السحر إذا ذهب. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِحْرٌ مُسْتَمِرٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ذاهب. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ يَرَوْا آيَةً يُعْرِضُوا وَيَقُولُوا سِحْرٌ مُسْتَمِرٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إذا رأى أهل الضلالة آية من آيات الله قالوا: إنما هذا عمل السحر، يوشك هذا أن يستمرّ ويذهب. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُوا سِحْرٌ مُسْتَمِرٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ذاهب. <br/> ⁕ حدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُوا سِحْرٌ مُسْتَمِرٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> كما يقول أهل الشرك إذا كُسف القمر يقولون: هذا عمل السحرة. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِحْرٌ مُسْتَمِرٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: حين انشق القمر بفلقتين: فلقة من وراء الجبل، وذهبت فلقة أخرى، فقال المشركون حين رأوا ذلك: سحر مستمرّ. <br/>وكان بعض أهل المعرفة بكلام العرب من أهل البصرة يوجه قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُسْتَمِرٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى أنه مستفعل من الإمرار من قولهم: قد مرّ الجبل: إذا صلب وقوي واشتدّ وأمررته أنا: إذا فتلته فتلا شديدا، ويقول: معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُوا سِحْرٌ مُسْتَمِرٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> : سحر شديد.<p/><p id="109.1436f"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="1_3_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> ضبطه في التاج بوزن كتاب. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="54:3-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:3" id="qr-tabari-54-3">وَكَذَّبُوا وَاتَّبَعُوا أَهْوَاءَهُمْ ۚ وَكُلُّ أَمْرٍ مُّسْتَقِرٌّ</span><a class="vn" href="/quran/54/3" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:4" id="qr-tabari-54-4">وَلَقَدْ جَاءَهُم مِّنَ الْأَنبَاءِ مَا فِيهِ مُزْدَجَرٌ</span><a class="vn" href="/quran/54/4" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:5" id="qr-tabari-54-5">حِكْمَةٌ بَالِغَةٌ ۖ فَمَا تُغْنِ النُّذُرُ</span><a class="vn" href="/quran/54/5" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.E13ce"/><p id="103.DRMe6">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَكَذَّبُوا وَاتَّبَعُوا أَهْوَاءَهُمْ وَكُلُّ أَمْرٍ مُسْتَقِرٌّ (٣) وَلَقَدْ جَاءَهُمْ مِنَ الأنْبَاءِ مَا فِيهِ مُزْدَجَرٌ (٤) حِكْمَةٌ بَالِغَةٌ فَمَا تُغْنِ النُّذُرُ (٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وكذّب هؤلاء المشركون من قريش بآيات الله بعد ما أتتهم حقيقتها، وعاينوا الدلالة على صحتها برؤيتهم القمر منفلقا فلقتين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاتَّبَعُوا أَهْوَاءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وآثروا اتباع ما دعتهم إليه أهواء أنفسهم من تكذيب ذلك على التصديق بما قد أيقنوا صحته من نبوّة محمد <span class="honorific"></span>، وحقيقة ما جاءهم به من ربهم. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلُّ أَمْرٍ مُسْتَقِرٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وكلّ أمر من خير أو شرّ مستقر قراره، ومتناه نهايته، فالخير مستقرّ بأهله في الجنة، والشرّ مستقرّ بأهله في النار. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلُّ أَمْرٍ مُسْتَقِرٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي بأهل الخير الخير، وبأهل الشرّ الشرّ. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ جَاءَهُمْ مِنَ الأنْبَاءِ مَا فِيهِ مُزْدَجَرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ولقد جاء هؤلاء المشركين من قريش الذين كذّبوا بآيات الله، واتبعوا أهواءهم من الأخبار عن الأمم السالفة، الذين كانوا من تكذيب رسل الله على مثل الذي هم عليه، وأحلّ الله بهم من عقوباته ما قصّ في هذا القرآن ما فيه لهم مزدجر، يعني: ما يردعهم، ويزجرهم عما هم عليه مقيمون، من التكذيب بآيات الله، وهو مُفْتَعَلٌ من الزَّجْر. <br/>وبنحو الذي قلنا في معنى ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُزْدَجَرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مُنتهى. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ جَاءَهُمْ مِنَ الأنْبَاءِ مَا فِيهِ مُزْدَجَرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي هذا القرآن. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ جَاءَهُمْ مِنَ الأنْبَاءِ مَا فِيهِ مُزْدَجَرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: المزدَجَر: المنتهى. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حِكْمَةٌ بَالِغَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يعني بالحكمة البالغة: هذا القرآن، ورُفعت الحكمةُ ردّا على "ما" التي في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ جَاءَهُمْ مِنَ الأنْبَاءِ مَا فِيهِ مُزْدَجَرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وتأويل الكلام: ولقد جاءهم من الأنباء النبأ الذي فيه مزدَجَر، حكمة بالغة. ولو رُفعت الحكمة على الاستئناف كان جائزا، فيكون معنى الكلام حينئذ: ولقد جاءهم من الأنباء النبأ الذي فيه مزدجر، ذلك حكمة بالغة، أو هو حكمة بالغة فتكون الحكمة كالتفسير لها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا تُغْنِ النُّذُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وفي "ما" التي في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا تُغْنِ النُّذُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجهان: أحدهما أن تكون بمعنى الجحد، فيكون إذا وجهت إلى ذلك معنى الكلام، فليست تغني عنهم النذر ولا ينتفعون بها، لإعراضهم عنها وتكذيبهم بها. والآخر: أن تكون بمعنى: أنى، فيكون معنى الكلام إذا وجهت إلى ذلك: فأي شيء تُغني عنهم النُّذر. والنُّذر: جمع نذير، كالجُدُد: جمع جديد، والحُصُر: جمع حَصير.<p/><p id="109.FabD1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="54:6-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:6" id="qr-tabari-54-6">فَتَوَلَّ عَنْهُمْ ۘ يَوْمَ يَدْعُ الدَّاعِ إِلَىٰ شَيْءٍ نُّكُرٍ</span><a class="vn" href="/quran/54/6" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:7" id="qr-tabari-54-7">خُشَّعًا أَبْصَارُهُمْ يَخْرُجُونَ مِنَ الْأَجْدَاثِ كَأَنَّهُمْ جَرَادٌ مُّنتَشِرٌ</span><a class="vn" href="/quran/54/7" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:8" id="qr-tabari-54-8">مُّهْطِعِينَ إِلَى الدَّاعِ ۖ يَقُولُ الْكَافِرُونَ هَٰذَا يَوْمٌ عَسِرٌ</span><a class="vn" href="/quran/54/8" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.fb0e9"/><p id="103.byvdm">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَتَوَلَّ عَنْهُمْ يَوْمَ يَدْعُو الدَّاعِي إِلَى شَيْءٍ نُكُرٍ (٦) خُشَّعًا أَبْصَارُهُمْ يَخْرُجُونَ مِنَ الأجْدَاثِ كَأَنَّهُمْ جَرَادٌ مُنْتَشِرٌ (٧) مُهْطِعِينَ إِلَى الدَّاعِي يَقُولُ الْكَافِرُونَ هَذَا يَوْمٌ عَسِرٌ (٨) ﴾ <br/>يعني تعالى ذكره بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَوَلَّ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> : فأعرض يا محمد عن هؤلاء المشركين من قومك، الذين إن يروا آية يعرضوا ويقولوا: سِحْر مستمرّ، فإنهم يوم يدعو داعي الله إلى موقف القيامة، وذلك هو الشيء النُّكُر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خُشَّعًا أَبْصَارُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ذليلة أبصارهم خاشعة، لا ضرر بها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَخْرُجُونَ مِنَ الأجْدَاثِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي جمع جدث، وهي القبور، وإنما وصف جلّ ثناؤه بالخشوع الأبصار دون سائر أجسامهم، والمراد به جميع أجسامهم، لأن أثر ذلة كل ذليل، وعزّة كل عزيز، تتبين في ناظريه دون سائر جسده، فلذلك خصّ الأبصار بوصفها بالخشوع. <br/>وبنحو الذي قلنا في معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خُشَّعًا أَبْصَارُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَاشِعًا أَبْصَارُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي ذليلة أبصارهم. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَاشِعًا أَبْصَارُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأ ذلك عامة قرّاء المدينة وبعض المكيين الكوفيين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خُشَّعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الخاء وتشديد الشين، بمعنى خاشع؛ وقرأه عامة قرّاء الكوفة وبعض البصريين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَاشِعًا أَبْصَارُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالألف على التوحيد اعتبارا بقراءة عبد الله، وذلك أن ذلك في قراءة عبد الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَاشِعَةً أَبْصَارُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وألحقوه وهو بلفظ الاسم في التوحيد، إذ كان صفة بحكم فَعَلَ ويَفْعَل في التوحيد إذا تقدّم الأسماء، كما قال الشاعر: <br/>وشَبابٍ حَسَنٍ أوْجُهُهمْ ... مِنْ إيادِ بنِ نزارِ بْنِ مَعَد <a class="role-footnote-ref" href="#6_9_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>فوحد حَسَنا وهو صفة للأوجه، وهي جمع؛ وكما قال الآخر: <br/>يَرْمي الفِجاجَ بِها الرُّكبانَ مُعْترِضًا ... أعْناقَ بُزَّلِها مُرْخَى لَها الجُدُلُ <a class="role-footnote-ref" href="#6_9_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>فوحد معترضا، وهي من صفة الأعناق، والجمع والتأنيث فيه جائزان على ما بيَّنا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأَنَّهُمْ جَرَادٌ مُنْتَشِرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: يخرجون من قبورهم كأنهم في انتشارهم وسعيهم إلى موقف الحساب جراد منتَشر. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُهْطِعِينَ إِلَى الدَّاعِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: مسرعين بنظرهم قِبَلَ داعيهم إلى ذلك الموقف. وقد بيَّنا معنى الإهطاع بشواهده المغنية عن الإعادة، ونذكر بعض ما لم نذكره فيما مضى من الرواية. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا جرير، عن مغيرة، عن عثمان بن يسار، عن تميم بن حَذْلم قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُهْطِعِينَ إِلَى الدَّاعِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو التحميج. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا سفيان، عن سفيان، عن أبيه، عن أبي الضحى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُهْطِعِينَ إِلَى الدَّاعِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: التحميج. <br/> ⁕ قال: ثنا مهران، عن سفيان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُهْطِعِينَ إِلَى الدَّاعِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هكذا أبصارهم شاخصة إلى السماء. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُهْطِعِينَ إِلَى الدَّاعِ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي عامدين إلى الداعي. <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثنا معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُهْطِعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ناظرين. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَقُولُ الْكَافِرُونَ هَذَا يَوْمٌ عَسِرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: يقول الكافرون بالله يوم يدع الداعي إلى شيء نكُر: هذا يوم عسر. وإنما وصفوه بالعسر لشدة أهواله وبَلْباله.<p/><p id="109.db4e8"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="6_9_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت للحارس بن دوس الإيادي، ويروى لأبي داود الإيادي، (هامش القرطبي ١٧: ١٢٩) والبيت من شواهد الفراء في معاني القرآن (الورقة ٣١٧) قال: إذا تقدم الفعل قبل اسم مؤنث، وهو له، أو قبل جمع مؤنث مثل الأنصار والأعمار وما أشبهها جاز تأنيث الفعل وتذكيره وجمعه، وقد أتى بذلك في هذا الحرف، فقرأه ابن عباس: " خاشعا أبصارهم " حدثني بذلك هشيم وأبو معاوية، عن وائل بن داود، عن مسلم بن يسار، عن ابن عباس، أنه قراه " خاشعا ". قال: وحدثني هشيم، عن عوف الأعرابي، عن الحسن وأبي رجاء العطاردي: أن أحدهما قال: " خاشعا " والآخر: " خشعا " قال الفراء: وهي في قراءة عبد الله (ابن مسعود) : " خاشعة أبصارهم ". وقرأ الناس بعد: " خشعا أبصارهم "، وقد قال الشاعر: " وشباب حسن ... " البيت. <br/></div><div class="role-footnote" id="6_9_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> وهذا الشاهد كذلك من شواهد الفراء في معاني القرآن (الورقة ٣١٧) على أنه إذا تقدم الفعل وشبهه قبل اسم مؤنث (جمع تكسير) مثل الأنصار والأعمار وما أشبهها جاز تأنيث الفعل وتذكيره وجمعه. وقال الفراء تعليقًا على هذا البيت: الجدل: جمع الجديل: وهو الزمام. فلو قال معترضات أو معترضة، لكان صوابا، ومرخاة ومرخيات أ. هـ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="54:9-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:9" id="qr-tabari-54-9">كَذَّبَتْ قَبْلَهُمْ قَوْمُ نُوحٍ فَكَذَّبُوا عَبْدَنَا وَقَالُوا مَجْنُونٌ وَازْدُجِرَ</span><a class="vn" href="/quran/54/9" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:10" id="qr-tabari-54-10">فَدَعَا رَبَّهُ أَنِّي مَغْلُوبٌ فَانتَصِرْ</span><a class="vn" href="/quran/54/10" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.27bCb"/><p id="103.4LVgZ">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿كَذَّبَتْ قَبْلَهُمْ قَوْمُ نُوحٍ فَكَذَّبُوا عَبْدَنَا وَقَالُوا مَجْنُونٌ وَازْدُجِرَ (٩) فَدَعَا رَبَّهُ أَنِّي مَغْلُوبٌ فَانْتَصِرْ (١٠) ﴾ <br/>وهذا وعيد من الله تعالى ذكره، وتهديد للمشركين من أهل مكة وسائر من أرْسَل إليه رسولَه محمدا <span class="honorific"></span> على تكذيبهم إياه، وتقدم منه إليهم إن هم لم ينيبوا من تكذيبهم إياه، أنه محلّ بهم ما أحل بالأمم الذين قصّ قصصهم في هذه السورة من الهلاك والعذاب، ومنجّ نبيه محمدا والمؤمنين به، كما نجَّى من قبله الرسل وأتباعهم من نقمه التي أحلَّها بأممهم، فقال جلّ ثناؤه لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: كذّبت يا محمد قبل هؤلاء الذين كذّبوك من قومك، الذين إذا رأوْا آية أعرضوا وقالوا سحر مستمرّ - قوم نوح، فكذّبوا عبدنا نوحا إذ أرسلناه إليهم، كما كذّبتك قريش إذ أتيتهم بالحقّ من عندنا وقالوا: هو مجنون وازدجر، وهو افْتُعِل من زجرت، وكذا تفعل العرب بالحرف إذا كان أوّله زايا صيروا تاء الافتعال منه دالا من ذلك قولهم: ازدجر من زجرت، وازدلف من زلفت، وازديد من زدت. <br/>واختلف أهل التأويل في المعنى الذي زَجَروه، فقال بعضهم: كان زجرهم إياه أن قالوا: استُطِير جنونا. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا يحيى، عن سفيان، عن منصور، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُوا مَجْنُونٌ وَازْدُجِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: استطير جنونا. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن منصور، عن مجاهد، مثله. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَازْدُجِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: استُطير جنونا. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا محمد بن جعفر، قال: ثنا شعبة، عن الحكم، عن مجاهد في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُوا مَجْنُونٌ وَازْدُجِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: استعر جنونا. <br/> ⁕ حدثني موسى بن عبد الرحمن المسروقي، قال: ثنا زيد بن الحباب، قال: وأخبرني شعبة بن الحجاج، عن الحكم، عن مجاهد، مثله. <br/>وقال آخرون: بل كان زجرهم إياه وعيدهم له بالشتم والرجم بالقول القبيح. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُوا مَجْنُونٌ وَازْدُجِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: اتهموه وزجروه وأوعدوه لئن لم يفعل ليكوننّ من المرجومين، وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَئِنْ لَمْ تَنْتَهِ يَا نُوحُ لَتَكُونَنَّ مِنَ الْمَرْجُومِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَدَعَا رَبَّهُ أَنِّي مَغْلُوبٌ فَانْتَصِرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: فدعا نوح ربه: إن قومي قد غلبوني، تمرّدوا وعتوا، ولا طاقة لي بهم، فانتصر منهم بعقاب من عندك على كفرهم بك.<p/><p id="109.cBF8c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="54:11-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:11" id="qr-tabari-54-11">فَفَتَحْنَا أَبْوَابَ السَّمَاءِ بِمَاءٍ مُّنْهَمِرٍ</span><a class="vn" href="/quran/54/11" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:12" id="qr-tabari-54-12">وَفَجَّرْنَا الْأَرْضَ عُيُونًا فَالْتَقَى الْمَاءُ عَلَىٰ أَمْرٍ قَدْ قُدِرَ</span><a class="vn" href="/quran/54/12" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.f62Dc"/><p id="103.v9NAE">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَفَتَحْنَا أَبْوَابَ السَّمَاءِ بِمَاءٍ مُنْهَمِرٍ (١١) وَفَجَّرْنَا الأرْضَ عُيُونًا فَالْتَقَى الْمَاءُ عَلَى أَمْرٍ قَدْ قُدِرَ (١٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَفَتَحْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> لما دعانا نوح مستغيثا بنا على قومه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَبْوَابَ السَّمَاءِ بِمَاءٍ مُنْهَمِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو المندفق، كما قال امرؤ القيس في صفة غيث: <br/>رَاحَ تَمْريه الصبا ثُمَّ انْتَحَى ... فِيهِ شُؤْبُوبُ جنوبٍ مُنْهَمِرْ <a class="role-footnote-ref" href="#11_13_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَاءٍ مُنْهَمِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ينصبّ انصبابا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفَجَّرْنَا الأرْضَ عُيُونًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: وأسلنا الأرض عيون الماء. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفَجَّرْنَا الأرْضَ عُيُونًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فجَّرنا الأرض الماءَ وجاء من السماء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَالْتَقَى الْمَاءُ عَلَى أَمْرٍ قَدْ قُدِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: فالتقى ماء السماء وماء الأرض على أمر قد قدره الله وقضاه. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَالْتَقَى الْمَاءُ عَلَى أَمْرٍ قَدْ قُدِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ماء السماء وماء الأرض. وإنما قيل: فالتقى الماء على أمر قد قدر، والالتقاء لا يكون من واحد، وإنما يكون من اثنين فصاعدا، لأن الماء قد يكون جمعا وواحدا، وأريد به في هذا الموضع: مياه السماء ومياه الأرض، فخرج بلفظ الواحد ومعناه الجمع. وقيل: التقى الماء على أمر قد قُدر، لأن ذلك كان أمرا قد قضاه الله في اللوح المحفوظ. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا مؤمل، قال: ثنا سفيان، عن موسى بن عبيدة عن محمد بن كعب قال: كانت الأقوات قبل الأجساد، وكان القدر قبل البلاء، وتلا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَالْتَقَى الْمَاءُ عَلَى أَمْرٍ قَدْ قُدِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="109.Dee4f"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="11_13_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت لامرئ القيس بن حجر، من مقطوعة في ثمانية أبيات يصف فيها غيثا: (مختار الشعر الجاهلي بشرح مصطفى السقا طبعة الحلبي ١١٠ - ١١١) قال شارحه: راح: عاد السحاب بالمطر آخر النهار. وتمريه: تستدبره، وأصله من مرى الضرع، وهو مسحه باليد ليدر، والسحاب حين تضربه ريح الصبا الباردة، يتجمع ويتكاثف، فيسقط مطرا، ثم جاءت الجنوب عندهم محملة بالأمطار من بحر الهند، فأضافت إلى هذا السحاب شؤبوبا آخر جنوبيًّا، فتضاعف المطر وانهمر انهمارًا. أ. هـ. وموضع الشاهد في البيت: أن المنهمر في قوله تعالى: " بماء منهمر " معناه: المتدفق. الشديد الانصباب أ. هـ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="54:13-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:13" id="qr-tabari-54-13">وَحَمَلْنَاهُ عَلَىٰ ذَاتِ أَلْوَاحٍ وَدُسُرٍ</span><a class="vn" href="/quran/54/13" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:14" id="qr-tabari-54-14">تَجْرِي بِأَعْيُنِنَا جَزَاءً لِّمَن كَانَ كُفِرَ</span><a class="vn" href="/quran/54/14" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.fCcbA"/><p id="103.AvXkY">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَحَمَلْنَاهُ عَلَى ذَاتِ أَلْوَاحٍ وَدُسُرٍ (١٣) تَجْرِي بِأَعْيُنِنَا جَزَاءً لِمَنْ كَانَ كُفِرَ (١٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وحملنا نوحا إذ التقى الماء على أمر قد قُدر، على سفينة ذات ألواح ودُسُر. والدسر: جمع دسار، وقد يقال في واحدها: دسير، كما يقال: حَبِيك وحِباك؛ والدَّسار: المسمار الذي تشدّ به السفينة؛ يقال منه: دسرت السفينة إذا شددتها بمسامير أو غيرها. <br/>وقد اختلف أهل التأويل في ذلك، فقال بعضهم في ذلك بنحو الذي قلنا فيه. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، أخبرني ابن لهِيعة، عن أبي صخر، عن القُرَظي، وسُئل عن هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَمَلْنَاهُ عَلَى ذَاتِ أَلْوَاحٍ وَدُسُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الدُّسُر: المسامير. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَمَلْنَاهُ عَلَى ذَاتِ أَلْوَاحٍ وَدُسُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> حدثنا أن دُسُرَها: مساميرها التي شُدَّت بها. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَاتِ أَلْوَاحٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: معاريض السفينة؛ قال: ودُسُر: قال دُسِرت بمسامير. <br/> ⁕ حدثنا يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدُسُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الدسر: المسامير التي دُسرت بها السفينة، ضُربت فيها، شُدّت بها. <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ٠ ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدُسُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: المسامير. <br/>وقال آخرون: بل الدُّسُر: صَدْر السفينة، قالوا: وإنما وصف بذلك لأنه يدفع الماء ويدْسُرُه. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يعقوب بن إبراهيم، قال: ثنا ابن عُلية، عن أبي رجاء، عن الحسن، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَمَلْنَاهُ عَلَى ذَاتِ أَلْوَاحٍ وَدُسُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تدسُر الماء بصدرها، أو قال: بِجُؤْجُئِها. <br/> ⁕ حدثنا بشر. قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قال: كان الحسن يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدُسُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> جؤجؤها تدسر به الماء. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن الحسن أنه قال: تدسر الماء بصدرها. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثنى أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدُسُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الدُّسُر: كَلْكَل السفينة. <br/>وقال آخرون: الدسر: عوارض السفينة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن الحصين، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَاتِ أَلْوَاحٍ وَدُسُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ألواح: السفينة ودسر عوارضها. <br/>وقال آخرون: الألواح: جانباها، والدُّسُر: طرفاها. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ، يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَاتِ أَلْوَاحٍ وَدُسُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أما الألواح: فجانبا السفينة. وأما الدُّسُر: فطرفاها وأصلاها. <br/>وقال آخرون: بل الدُّسُر: أضلاع السفينة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن نجيح، عن مجاهد، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدُسُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أضلاع السفينة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَجْرِي بِأَعْيُنِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: تجري السفينة التي حملنا نوحا فيها بمرأى منا ومنظر. <br/>وذُكر عن سفيان في تأويل ذلك ما:- <br/> ⁕ حدثنا ابن حُمَيد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَجْرِي بِأَعْيُنِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: بأمرنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَزَاءً لِمَنْ كَانَ كُفِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>اختلف أهل التأويل في تأويله: فقال بعضهم: تأويله فعلنا ذلك ثوابا لمن كان كُفر فيه، بمعنى: كفر بالله فيه. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَزَاءً لِمَنْ كَانَ كُفِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كَفَر بالله. <br/> ⁕ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَزَاءً لِمَنْ كَانَ كُفِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لمن كان كفر فيه. <br/>ووجه آخرون معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> في هذا الموضع، وقالوا: معنى الكلام: جزاء لما كان كَفَر من أيادي الله ونعمه عند الذين أهلكهم وغرّقهم من قوم نوح. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَزَاءً لِمَنْ كَانَ كُفِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لمن كان كفر نعم الله، وكفر بأياديه وآلائه ورسله وكتبه، فإن ذلك جزاء له. <br/>والصواب من القول من ذلك عندي ما قاله مجاهد، وهو أن معناه: ففتحنا أبواب السماء بماء منهمر، وفجرنا الأرض عيونا، فغرّقنا قوم نوح، ونجينا نوحا عقابا من الله وثوابا للذي جُحد وكُفر، لأن معنى الكفر: الجحود، والذي جحد ألوهته ووحدانيته قوم نوح، فقال بعضهم لبعض (لا تَذَرُنَّ آلِهَتَكُمْ وَلا تَذَرُنَّ وَدًّا وَلا سُوَاعًا وَلا يَغُوثَ وَيَعُوقَ وَنَسْرًا) ومن ذهب به إلى هذا التأويل كانت من الله، كأنه قيل: عوقبوا للَّه ولكفرهم به. ولو وجَّه مُوَجَّه إلى أنها مراد بها نوح والمؤمنون به كان مذهبا، فيكون معنى الكلام حينئذ، فعلنا ذلك جزاء لنوح ولمن كان معه في الفلك، كأنه قيل: غرقناهم لنوح ولصنيعهم بنوح ما صنعوا من كفرهم به.<p/><p id="109.CaFeB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="54:15-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:15" id="qr-tabari-54-15">وَلَقَد تَّرَكْنَاهَا آيَةً فَهَلْ مِن مُّدَّكِرٍ</span><a class="vn" href="/quran/54/15" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:16" id="qr-tabari-54-16">فَكَيْفَ كَانَ عَذَابِي وَنُذُرِ</span><a class="vn" href="/quran/54/16" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:17" id="qr-tabari-54-17">وَلَقَدْ يَسَّرْنَا الْقُرْآنَ لِلذِّكْرِ فَهَلْ مِن مُّدَّكِرٍ</span><a class="vn" href="/quran/54/17" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.09C07"/><p id="103.7GQp6">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَقَدْ تَرَكْنَاهَا آيَةً فَهَلْ مِنْ مُدَّكِرٍ (١٥) فَكَيْفَ كَانَ عَذَابِي وَنُذُرِ (١٦) وَلَقَدْ يَسَّرْنَا الْقُرْآنَ لِلذِّكْرِ فَهَلْ مِنْ مُدَّكِرٍ (١٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ولقد تركنا السفينة التي حملنا فيها نوحا ومن كان معه آية، يعني عِبْرة وعظة لمن بعد قوم نوح من الأمم ليعتبروا ويتعظوا، فينتهوا عن أن يسلكوا مسلكهم في الكفر بالله، وتكذيب رسله، فيصيبهم مثل ما أصابهم من العقوبة. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ تَرَكْنَاهَا آيَةً فَهَلْ مِنْ مُدَّكِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أبقاها الله بباقَردى من أرض الجزيرة، عبرة وآية، حتى نظرت إليها أوائل هذه الأمة نظرا، وكم من سفينة كانت بعدها قد صارت رمادا. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ تَرَكْنَاهَا آيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ألقى الله سفينة نوح على الجوديّ حتى أدركها أوائل هذه الأمة. <br/> ⁕ قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن مجاهد، أن الله حين غرّق الأرض، جعلت الجبال تشمخ، فتواضع الجوديّ، فرفعه الله على الجبال، وجعل قرار السفينة عليه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ مِنْ مُدَّكِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: فهل من ذي تذكر يتذكر ما قد فعلنا بهذه الأمة التي كفرت بربها، وعصت رسوله نوحا، وكذبته فيما أتاهم به عن ربهم من النصيحة، فيعتبر بهم، ويحذر أن يَحل به من عذاب الله بكفره بربه، وتكذيبه رسوله محمدا <span class="honorific"></span>، مثل الذي حلّ بهم، فينيب إلى التوبة، ويراجع الطاعة. وأصل مدّكر: مفتعل من ذكر، اجتمعت فاء الفعل، وهي ذال، وتاء وهي بعد الذال، فصيرتا دالا مشدّدة، وكذلك تفعل العرب فيما كان أوّله ذالا يتبعها تاء الافتعال يجعلونهما جميعا دالا مشدّدة، فيقولون: ادّكرت ادكارًا، وإنما هو اذتكرت اذتكارا، وفهل من مذتكر، ولكن قيل: ادكرت ومدّكر لما قد وصفت، قد ذُكر عن بعض بني أسد أنهم يقولون في ذلك مذّكر، فيقلبون الدال ويعتبرون الدال والتاء ذالا مشددة، وذُكر عن الأسود بن يزيد أنه قال: قلت لعبد الله بن مسعود: فهل من مدّكر، أو مذّكر، فقال: أقرأني رسول الله <span class="honorific"></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُذَّكر</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى بذال مشددة. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ مِنْ مُدَّكِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: المدّكر: الذي يتذكر، وفي كلام العرب: المذكر: المتذكر. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ مِنْ مُدَّكِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فهل من مذّكر. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَيْفَ كَانَ عَذَابِي وَنُذُرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: فكيف كان عذابي لهؤلاء الذين كفروا بربهم من قوم نوح، وكذّبوا رسوله نوحا، إذ تمادوا في غيهم وضلالهم، وكيف كان إنذاري بما فعلت بهم من العقوبة التي أحللت بهم بكفرهم بربهم، وتكذيبهم رسوله نوحا، صلوات الله عليه، وهو إنذار لمن كفر من قومه من قريش، وتحذير منه لهم، أن يحلّ بهم على تماديهم في غيهم، مثل الذي حلّ بقوم نوح من العذاب. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَذَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يعني: وإنذاري، وهو مصدر. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ يَسَّرْنَا الْقُرْآنَ لِلذِّكْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ولقد سهَّلنا القرآن، بيَّناه وفصلناه للذكر، لمن أراد أن يتذكر ويعتبر ويتعظ، وهوّناه. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسَّرْنَا الْقُرْآنَ لِلذِّكْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هوّناه. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ يَسَّرْنَا الْقُرْآنَ لِلذِّكْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يسَّرنا: بيَّنا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ مِنْ مُدَّكِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: فهل من معتبر متعظ يتذكر فيعتبر بما فيه من العبر والذكر. <br/>وقد قال بعضهم في تأويل ذلك: هل من طالب علم أو خير فيُعان عليه، وذلك قريب المعنى مما قلناه، ولكنا اخترنا العبارة التي عبرناها في تأويله، لأن ذلك هو الأغلب من معانيه على طاهره. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ يَسَّرْنَا الْقُرْآنَ لِلذِّكْرِ فَهَلْ مِنْ مُدَّكِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فهل من طالب خير يُعان عليه. <br/> ⁕ حدثنا الحسين بن عليّ الصُّدائيّ، قال: ثنا يعقوب، قال: ثني الحارث بن عبيد الإياديّ قال: سمعت قتادة يقول في قول الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ مِنْ مُدَّكِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هل من طالب خير يُعان عليه. <br/> ⁕ حدثنا عليّ بن سهل، قال: ثنا ضمرة بن ربيعة أو أيوب بن سويد أو كلاهما، عن ابن شَوْذَب، عن مطر، في قوله (وَلَقَدْ يَسَّرْنَا الْقُرْآنَ لِلذِّكْرِ فَهَلْ مِنْ مُدَّكِرٍ) قال: هل من طالب علم فيعان عليه.<p/><p id="109.Ce30c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="54:18-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:18" id="qr-tabari-54-18">كَذَّبَتْ عَادٌ فَكَيْفَ كَانَ عَذَابِي وَنُذُرِ</span><a class="vn" href="/quran/54/18" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:19" id="qr-tabari-54-19">إِنَّا أَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ رِيحًا صَرْصَرًا فِي يَوْمِ نَحْسٍ مُّسْتَمِرٍّ</span><a class="vn" href="/quran/54/19" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:20" id="qr-tabari-54-20">تَنزِعُ النَّاسَ كَأَنَّهُمْ أَعْجَازُ نَخْلٍ مُّنقَعِرٍ</span><a class="vn" href="/quran/54/20" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:21" id="qr-tabari-54-21">فَكَيْفَ كَانَ عَذَابِي وَنُذُرِ</span><a class="vn" href="/quran/54/21" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.efdE6"/><p id="103.EWD6P">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿كَذَّبَتْ عَادٌ فَكَيْفَ كَانَ عَذَابِي وَنُذُرِ (١٨) إِنَّا أَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ رِيحًا صَرْصَرًا فِي يَوْمِ نَحْسٍ مُسْتَمِرٍّ (١٩) تَنزعُ النَّاسَ كَأَنَّهُمْ أَعْجَازُ نَخْلٍ مُنْقَعِرٍ (٢٠) فَكَيْفَ كَانَ عَذَابِي وَنُذُرِ (٢١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: كذّبت أيضا عاد نبيهم هودا <span class="honorific"></span> فيما أتاهم به عن الله، كالذي كذّبت قوم نوح، وكالذي كذّبتم مَعْشر قريش نبيكم محمدا <span class="honorific"></span> وعلى جميع رسله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَيْفَ كَانَ عَذَابِي وَنُذُرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فانظروا معشر كفرة قريش بالله كيف كان عذابي إياهم، وعقابي لهم على كفرهم بالله، وتكذيبهم رسوله هودا وإنذاري بفعلي بهم ما فعلت من سلك طرائقهم، وكانوا على مثل ما كانوا عليه من التمادي في الغيّ والضلالة. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ رِيحًا صَرْصَرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إنا بعثنا على عاد إذ تمادوا في طغيانهم وكفرهم بالله ريحا صرصرا، وهي الشديدة العصوف في برد، التي لصوتها صرير، وهي مأخوذة من شدة صوت هبوبها إذا سمع فيها كهيئة قول القائل: صرّ، فقيل منه: صرصر، كما قيل: فكبكبوا فيها، من فكبوا، ونَهْنَهْتَ من نَهَهْتَ. <br/>وبنحو الذي قلتا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رِيحًا صَرْصَرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ريحا باردة. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ رِيحًا صَرْصَرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> والصَّرصر: الباردة. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، قال: الصَّرصر: الباردة. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا مُعاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رِيحًا صَرْصَرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> باردة. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رِيحًا صَرْصَرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: شديد ة، والصرصر: الباردة. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رِيحًا صَرْصَرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الصرصر: الشديدة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي يَوْمِ نَحْسٍ مُسْتَمِرٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: في يوم شرّ وشؤم لهم. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك، قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، قال: النَّحْس: الشؤم. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي يَوْمِ نَحْسٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال النحس: الشرّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي يَوْمِ نَحْسٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في يوم شرّ. <br/>وقد تأوّل ذلك آخرون بمعنى شديد، ومن تأوّل ذلك كذلك فإنه يجعله من صفة اليوم، ومن جعله من صفة اليوم، فإنه ينبغي أن يكون قراءته بتنوين اليوم، وكسر الحاء من النحْس، فيكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي يَوْمٍ نَحِسٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> كما قال جلّ ثناؤه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي أَيَّامٍ نَحِسَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا أعلم أحدا قرأ ذلك كذلك في هذا الموضع، غير أن الرواية التي ذكرت في تأويل ذلك عمن ذكرت عنه على ما وصفنا تدلّ على أن ذلك كان قراءة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي يَوْمِ نَحْسٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أيام شداد. <br/> ⁕ وحُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي يَوْمِ نَحْسٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يوم شديد. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُسَتَمِرٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: في يوم شرّ وشؤم، استمرّ بهم البلاء والعذاب فيه إلى أن وافي بهم جهنم. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال:. ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي يَوْمِ نَحْسٍ مُسْتَمِرٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يستمرّ بهم إلى نار جهنم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنزعُ النَّاسَ كَأَنَّهُمْ أَعْجَازُ نَخْلٍ مُنْقَعِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: تقتلع الناس ثم ترمي بهم على رءوسهم، فتندقّ رقابهم، وتبين من أجسامهم. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا سلمة، عن ابن إسحاق، قال: لما هاجت الريح قام نفر من عاد سبعة شَماليَّا، منهم ستة من أشدّ عاد وأجسمها، منهم عمرو بن الحُلَيِّ والحارث بن شداد والهلقام وابنا تيقن وخَلَجان بن أسعد، فأدلجوا العيال في شعب بين جبلين، ثم اصطفوا على باب الشعب ليردّوا الريح عمن بالشِّعب من العِيال، فجعلت الريح تخفقُهم رجلا رجلا فقالت امرأة من عاد: <br/>ذَهَبَ الدَّهْرُ بعَمْرِو بْ ... نِ حُلَيٍّ والهَنيَّاتِ ... ثُمَّ بالحارِثِ والهِلْ ... قامِ طَلاعِ الثَّنيَّاتِ ... وَالَّذِي سَدَّ عَلَيْنا الرّ ... يحَ أيَّامَ البَلِيَّاتِ <a class="role-footnote-ref" href="#18_22_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/> ⁕ حدثنا العباس بن الوليد البيروتي، قال: أخبرني أبي، قال: ثني إسماعيل بن عياش، عن محمد بن إسحاق قال: لما هبَّت الريح قام سبعة من عاد، فقالوا: نردّ الريح، فأتوا فم الشعب الذي يأتي منه الريح، فوقفوا عليه، فجعلت الريح تهبّ، فتدخل تحت واحد واحد، فتقتلعه من الأرض فترمي به على رأسه، فتندقّ رقبته، ففعلت ذلك بستة منهم، وتركتهم كما قال الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَعْجَازُ نَخْلٍ مُنْقَعِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وبقي الخلجان فأتى هودا فقال: يا هود ما هذا الذي أرى في السحاب كهيئة البخاتيّ؟ قال: تلك ملائكة ربي، قال: ما لي إن أسلمت؟ قال: تَسْلَم، قال: أيُقيدني ربك إن أسلمت من هؤلاء؟ فقال: ويلك أرأيت ملكا يقيد جنوده؟ فقال: وعزّته لو فعل ما رضيت. قال: ثم مال إلى جانب الجبل، فأخذ بركن منه فهزّه، فاهتز في يده، ثم جعل يقول: <br/>لَمْ يَبْقَ إلا الخَلَجانُ نَفْسُهُ ... يا لَكَ مِنْ دَهانِي أمْسُهُ ... بِثابِتِ الوَطْءِ شَدِيدٍ وَطْسُهُ ... لَوْ لَمْ يَجِئْني جِئْتُهُ أحُسُّهُ <a class="role-footnote-ref" href="#18_22_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>قال: ثم هبت الريح فألحقته بأصحابه. <br/> ⁕ حدثني محمد بن إبراهيم، قال: ثنا مسلم بن إبراهيم، قال: ثنا نوح بن قيس، قال: ثنا محمد بن سيف، عن الحسن، قال: لما أقبلت الريح قام إليها قوم عاد، فأخذ بعضهم بأيدي بعض كما تفعل الأعاجم، وغمزوا أقدامهم في الأرض وقالوا: يا هود من يزيل أقدامنا عن الأرض إن كنت صادقا، فأرسل الله عليهم الريح فصيرتهم كأنهم أعجاز نخل مُنْقَعر. <br/> ⁕ حدثني محمد بن إبراهيم، قال: ثنا مسلم، قال: ثنا نوح بن قيس، قال: ثنا أشعث بن جابر، عن شهر بن حوشب، عن أبي هريرة، قال: إن كان الرجل من قوم عاد ليتخذ المصراعين من حجارة، لو اجتمع عليها خمس مئة من هذه الأمة لم يستطيعوا أن يحملوها، وإن كان الرجل منهم ليغمز قدمه في الأرض، فتدخل في الأرض، وقال: كأنهم أعجاز نخل؛ ومعنى الكلام: فيتركهم كأنهم أعجاز نخل منقعر، فترك ذكر فيتركهم استغناء بدلالة الكلام عليه. وقيل: إنما شبههم بأعجاز نخل منقعر، لأن رءوسهم كانت تبين من أجسامهم، فتذهب لذلك رِقابهم، وتبقى أجسادهم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا الحسن بن عرفة، قال: ثنا خلف بن خليفة، عن هلال بن خباب عن مجاهد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأَنَّهُمْ أَعْجَازُ نَخْلٍ مُنْقَعِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: سقطت رءوسهم كأمثال الأخبية، وتفرّدت، أو وتَفَرّقت أعناقهم وقال " أبو جعفر: أنا أشك"، فشبهها بأعجاز نخل منقعر. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنزعُ النَّاسَ كَأَنَّهُمْ أَعْجَازُ نَخْلٍ مُنْقَعِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هم قوم عاد حين صرعتهم الريح، فكأنهم فلق نخل منقعر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَيْفَ كَانَ عَذَابِي وَنُذُرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: فانظروا يا معشر كفار قريش، كيف كان عذابي قوم عاد، إذ كفروا بربهم، وكذّبوا رسوله، فإن ذلك سنة الله في أمثالهم، وكيف كان إنذاري بهم مَنْ أنذرت.<p/><p id="109.0E0fC"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="18_22_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> هذه الأبيات لامرأة من عاد قوم هود <span class="honorific"></span> (هامش القرطبي ١٧: ١٣٦) . وقد ذكر المؤلف الأبيات في قصة عاد حينما سلط الله عليهم الريح. والله أعلم بمن قالها وبمن رواها. وقوله (علينا) . زيادة لإصلاح الوزن، وهي ساقطة من الأصل. <br/></div><div class="role-footnote" id="18_22_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> وهذان البيتان من الأشعار التي رواها أهل القصص في قصة هلاك عاد قوم هود بالريح. وقد أوردها الثعلبي المفسر في كتابه قصص الأنبياء المشهور بعرائس المجالس ص ٦٤ من طبعة الحلبي أ. هـ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="54:22-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:22" id="qr-tabari-54-22">وَلَقَدْ يَسَّرْنَا الْقُرْآنَ لِلذِّكْرِ فَهَلْ مِن مُّدَّكِرٍ</span><a class="vn" href="/quran/54/22" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:23" id="qr-tabari-54-23">كَذَّبَتْ ثَمُودُ بِالنُّذُرِ</span><a class="vn" href="/quran/54/23" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:24" id="qr-tabari-54-24">فَقَالُوا أَبَشَرًا مِّنَّا وَاحِدًا نَّتَّبِعُهُ إِنَّا إِذًا لَّفِي ضَلَالٍ وَسُعُرٍ</span><a class="vn" href="/quran/54/24" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.aaE0D"/><p id="103.0O9aV">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَقَدْ يَسَّرْنَا الْقُرْآنَ لِلذِّكْرِ فَهَلْ مِنْ مُدَّكِرٍ (٢٢) كَذَّبَتْ ثَمُودُ بِالنُّذُرِ (٢٣) فَقَالُوا أَبَشَرًا مِنَّا وَاحِدًا نَتَّبِعُهُ إِنَّا إِذًا لَفِي ضَلالٍ وَسُعُرٍ (٢٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ولقد سهلنا القرآن وهوّناه لمن أراد التذكر به والاتعاظ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ مِنْ مُدَّكِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فهل من متعظ ومنزجر بآياته. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَّبَتْ ثَمُودُ بِالنُّذُرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: كذّبت ثمود قوم صالح بنذر الله التي أتتهم من عنده، فقالوا تكذيبا منهم لصالح رسول ربهم: أبشرا منا نتبعه نحن الجماعة الكبيرة وهو واحد؟. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا إِذًا لَفِي ضَلالٍ وَسُعُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: قالوا: إنا إذًا باتباعنا صالحا إن اتبعناه وهو بشر منا واحد لفي ضلال: يعنون: لفي ذهاب عن الصواب وأخذ على غير استقامة وسُعُر: يعنون بالسُّعُر: جمع سَعير. <br/>وكان قتادة يقول: عني بالسُّعُر: العناء. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا إِذًا لَفِي ضَلالٍ وَسُعُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> : في عناء وعذاب. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا إِذًا لَفِي ضَلالٍ وَسُعُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ضلال وعناء.<p/><p id="109.bf1bb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="54:25-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:25" id="qr-tabari-54-25">أَأُلْقِيَ الذِّكْرُ عَلَيْهِ مِن بَيْنِنَا بَلْ هُوَ كَذَّابٌ أَشِرٌ</span><a class="vn" href="/quran/54/25" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:26" id="qr-tabari-54-26">سَيَعْلَمُونَ غَدًا مَّنِ الْكَذَّابُ الْأَشِرُ</span><a class="vn" href="/quran/54/26" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.bD2f5"/><p id="103.OdamZ">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَؤُلْقِيَ الذِّكْرُ عَلَيْهِ مِنْ بَيْنِنَا بَلْ هُوَ كَذَّابٌ أَشِرٌ (٢٥) سَيَعْلَمُونَ غَدًا مَنِ الْكَذَّابُ الأشِرُ (٢٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره مخبرا عن قيل مكذّبي رسوله صالح <span class="honorific"></span> من قومه ثمود: أألقي عليه الذكر من بيننا، يعنون بذلك: أنزل الوحي وخصّ بالنبوّة من بيننا وهو واحد منا، إنكارا منهم أن يكون الله يُرسل رسولا من بني آدم. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هُوَ كَذَّابٌ أَشِرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: قالوا: ما ذلك كذلك، بل هو كذّاب أشر، يعنون بالأشر: المَرِح ذا التجبر والكبرياء، والمَرِح من النشاط. <br/> ⁕ وقد حدثني الحسن بن محمد بن سعيد القرشيّ، قال: قلت لعبد الرحمن بن أبي حماد: ما الكذّاب الأشر؟ قال: الذي لا يبالي ما قال، وبكسر الشين من الأشر وتخفيف الراء قرأت قراء الأمصار. وذُكر عن مجاهد أنه كان يقرأه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَّابٌ أَشُرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الشين وتخفيف الراء، وذلك في الكلام نظير الحذِر والحذُر والعَجِل والعَجُل. <br/>والصواب من القراءة في ذلك عندنا، ما عليه قرّاء الأمصار لإجماع الحجة من القرّاء عليه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَعْلَمُونَ غَدًا مَنِ الْكَذَّابُ الأشِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: قال الله لهم: ستعلمون غدا في القيامة من الكذّاب الأشر منكم معشر ثمود، ومن رسولنا صالح حين تردون على ربكم، وهذا التأويل تأويل من قرأه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَتَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتاء، وهي قراءة عامة أهل الكوفة سوى عاصم والكسائي. أما تأويل ذلك على قراءة من قرأه بالياء، وهي قراءة عامة قراء أهل المدينة والبصرة وعاصم والكسائي، فإنه قال الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَعْلَمُونَ غَدًا مَنِ الْكَذَّابُ الأشِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وترك من الكلام ذكر قال الله، استغناء بدلالة الكلام عليه. <br/>والصواب من القول في ذلك عندنا أنهما قراءتان معروفتان، قد قرأ بكل واحدة منهما علماء من القرّاء، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب، لتقارب معنييهما، وصحتهما في الإعراب والتأويل.<p/><p id="109.5F018"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="54:27-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:27" id="qr-tabari-54-27">إِنَّا مُرْسِلُو النَّاقَةِ فِتْنَةً لَّهُمْ فَارْتَقِبْهُمْ وَاصْطَبِرْ</span><a class="vn" href="/quran/54/27" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:28" id="qr-tabari-54-28">وَنَبِّئْهُمْ أَنَّ الْمَاءَ قِسْمَةٌ بَيْنَهُمْ ۖ كُلُّ شِرْبٍ مُّحْتَضَرٌ</span><a class="vn" href="/quran/54/28" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.a5D1c"/><p id="103.bxnQk">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿إِنَّا مُرْسِلُو النَّاقَةِ فِتْنَةً لَهُمْ فَارْتَقِبْهُمْ وَاصْطَبِرْ (٢٧) وَنَبِّئْهُمْ أَنَّ الْمَاءَ قِسْمَةٌ بَيْنَهُمْ كُلُّ شِرْبٍ مُحْتَضَرٌ (٢٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: إنا باعثوا الناقة التي سألتها ثمودُ صالحا من الهضبة التي سألوه بَعثَتها منها آية لهم، وحجة لصالح على حقيقة نبوّته وصدق قوله. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِتْنَةً لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ابتلاء لهم واختبارا، هل يؤمنون بالله ويتبعون صالحا ويصدّقونه بما دعاهم إليه من توحيد الله إذا أرسل الناقة، أم يكذّبونه ويكفرون بالله؟ <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَارْتَقِبْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لصالح: إنا مُرسلو الناقة فتنة لهم، فانتظرهم، وتبصَّر ما هم صانعوه بها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاصْطَبِرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول له: واصطبر على ارتقابهم ولا تعجل، وانتظر ما يصنعون بناقة الله وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاصْطَبِرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأصل الطاء تاء، فجعلت طاء، وإنما هو افتعل من الصبر. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَبِّئْهُمْ أَنَّ الْمَاءَ قِسْمَةٌ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: نبئهم: أخبرهم أن الماء قسمة بينهم، يوم غبّ الناقة، وذلك أنها كانت ترد الماء يوما، وتغبّ يوما، فقال جلّ ثناؤه لصالح: أخبر قومك من ثمود أن الماء يوم غبّ الناقة قسمة بينهم، فكانوا يقتسمون ذلك يوم غبها، فيشربون منه ذلك اليوم، ويتزوّدون فيه منه ليوم ورودها. <br/>وقد وجه تأويل ذلك قوم إلى أن الماء قسمة بينهم وبين الناقة يوما لهم ويوما لها، وأنه إنما قيل بينهم، والمعنى: ما ذكرت عندهم، لأن العرب إذا أرادت الخبر عن فعل جماعة بني آدم مختلطا بهم البهائم، جعلوا الفعل خارجا مخرج فعل جماعة بني آدم، لتغليبهم فعل بني آدم على فعل البهائم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُّ شِرْبٍ مُحْتَضَرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: كلّ شرب من ماء يوم غبّ الناقة، ومن لبن يوم ورودها محتضر يحتضرونه. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُّ شِرْبٍ مُحْتَضَرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يحضرون بهم الماء إذا غابت، واذا جاءت حضروا اللبن. <br/> ⁕ حدثني الحارث، قال: ثنا الحسين، قال: ثنا ورقاء، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُّ شِرْبٍ مُحْتَضَرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يحضرون بهم الماء إذا غابت، وإذا جاءت حضروا اللبن.<p/><p id="109.dDeDc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="54:29-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:29" id="qr-tabari-54-29">فَنَادَوْا صَاحِبَهُمْ فَتَعَاطَىٰ فَعَقَرَ</span><a class="vn" href="/quran/54/29" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:30" id="qr-tabari-54-30">فَكَيْفَ كَانَ عَذَابِي وَنُذُرِ</span><a class="vn" href="/quran/54/30" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:31" id="qr-tabari-54-31">إِنَّا أَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ صَيْحَةً وَاحِدَةً فَكَانُوا كَهَشِيمِ الْمُحْتَظِرِ</span><a class="vn" href="/quran/54/31" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.DfBDd"/><p id="103.Ax82M">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَنَادَوْا صَاحِبَهُمْ فَتَعَاطَى فَعَقَرَ (٢٩) فَكَيْفَ كَانَ عَذَابِي وَنُذُرِ (٣٠) إِنَّا أَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ صَيْحَةً وَاحِدَةً فَكَانُوا كَهَشِيمِ الْمُحْتَظِرِ (٣١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: فنادت ثمود صاحبهم عاقر الناقة قدار بن سالف ليعقر الناقة حضّا منهم له على ذلك. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَعَاطَى فَعَقَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: فتناول الناقة بيده فعقرها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَيْفَ كَانَ عَذَابِي وَنُذُرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه لقريش: فكيف كان عذابي إياهم معشر قريش حين عذبتهم ألم أهلكهم بالرجفة. ونُذُر: يقول: فكيف كان إنذاري من أنذرت من الأمم بعدهم بما فعلت بهم وأحللت بهم من العقوبة. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثنى أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَعَاطَى فَعَقَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تناولها بيده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَيْفَ كَانَ عَذَابِي وَنُذُرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يقال: إنه ولد زنية فهو من التسعة الذين كانوا يُفسدون في الأرض، ولا يصلحون، وهم الذين قالوا لصالح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنُبَيِّتَنَّهُ وَأَهْلَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولنقتلنهم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ صَيْحَةً وَاحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وقد بيَّنا فيما مضى أمر الصيحة، وكيف أتتهم، وذكرنا ما روي في ذلك من الآثار، فأغنى ذلك عن إعادته في هذا الموضع. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَانُوا كَهَشِيمِ الْمُحْتَظِرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره فكانوا بهلاكهم بالصيحة بعد نضارتهم أحياء، وحسنهم قبل بوارهم كيبس الشجر الذي حظرته بحظير حظرته بعد حُسن نباته، وخضرة ورقه قبل يُبسه. <br/>وقد اختلف أهل التأويل في المعنيّ بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَهَشِيمِ الْمُحْتَظِرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعضهم: عني بذلك: العظام المحترقة، وكأنهم وجهوا معناه إلى أنه مَثَّلَ هؤلاء القوم بعد هلاكهم وبلائهم بالشيء الذي أحرقه محرق في حظيرته. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني سليمان بن عبد الجبار، قال: ثنا محمد بن الصلت، قال ثنا أبو كُدينة، قال: ثنا قابوس، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَهَشِيمِ الْمُحْتَظِرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كالعظام المحترقة. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثنى أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَانُوا كَهَشِيمِ الْمُحْتَظِرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: المحترق. ولا بيان عندنا في هذا الخبر عن ابن عباس، كيف كانت قراءته ذلك، إلا أنا وجهنا معنى قوله هذا على النحو الذي جاءنا من تأويله قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَهَشِيمِ الْمُحْتَظِرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى أنه كان يقرأ ذلك كنحو قراءة الأمصار، وقد يحتمل تأويله ذلك كذلك أن يكون قراءته كانت بفتح الظاء من المحتظر، على أن المحتظر نعت للهشيم، أضيف إلى نعته، كما قيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هَذَا لَهُوَ حَقُّ الْيَقِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قد ذُكر عن الحسن وقتادة أنهما كانا يقرآن ذلك كذلك، ويتأوّلانه هذا التأويل الذي ذكرناه عن ابن عباس. <br/> ⁕ حدثني عبد الوارث بن عبد الصمد بن عبد الوارث، قال: ثني أبي، عن الحسن، قال: كان قتادة يقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَهَشِيمِ الْمُحْتَظِرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: المحترق. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَانُوا كَهَشِيمِ الْمُحْتَظِرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: كهشيم محترق. <br/>وقال آخرون: بل عنى بذلك التراب. الذي يتناثر من الحائط. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بن حميد، قال: ثنا مهران، عن يعقوب، عن جعفر، عن سعيد بن جبير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَهَشِيمِ الْمُحْتَظِرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: التراب الذي يتناثر من الحائط. <br/>وقال آخرون: بل هو حظيرة الراعي للغنم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن أبي إسحاق وأسنده، قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْمُحْتَظِرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حظيرة الراعي للغنم. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَهَشِيمِ الْمُحْتَظِرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> المحتظر: الحظيرة تتخذ للغنم فتيبس، فتصير كهشيم المحتظر، قال: هو الشوك الذي تحظر به العرب حول مواشيها من السباع والهشيم: يابس الشجر الذي فيه شوك ذلك الهشيم. <br/>وقال آخرون: بل عني به هشيم الخيمة، وهو ما تكسَّر من خشبها. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، عن مجاهد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَهَشِيمِ الْمُحْتَظِرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الرجل يهشِم الخيمة. <br/> ⁕ وحدثني الحارث، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَهَشِيمِ الْمُحْتَظِرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الهشيم: الخيمة. <br/>وقال آخرون: بل هو الورق الذي يتناثر من خشب الحطب. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَهَشِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الهشيم: إذا ضربت الحظيرة بالعصا تهشم ذاك الورق فيسقط. والعرب تسمي كل شيء كان رطبا فيبس هشيما.<p/><p id="109.EdF3b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="54:32-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:32" id="qr-tabari-54-32">وَلَقَدْ يَسَّرْنَا الْقُرْآنَ لِلذِّكْرِ فَهَلْ مِن مُّدَّكِرٍ</span><a class="vn" href="/quran/54/32" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:33" id="qr-tabari-54-33">كَذَّبَتْ قَوْمُ لُوطٍ بِالنُّذُرِ</span><a class="vn" href="/quran/54/33" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:34" id="qr-tabari-54-34">إِنَّا أَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ حَاصِبًا إِلَّا آلَ لُوطٍ ۖ نَّجَّيْنَاهُم بِسَحَرٍ</span><a class="vn" href="/quran/54/34" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:35" id="qr-tabari-54-35">نِّعْمَةً مِّنْ عِندِنَا ۚ كَذَٰلِكَ نَجْزِي مَن شَكَرَ</span><a class="vn" href="/quran/54/35" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.fdd8a"/><p id="103.3lp7Y">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَقَدْ يَسَّرْنَا الْقُرْآنَ لِلذِّكْرِ فَهَلْ مِنْ مُدَّكِرٍ (٣٢) كَذَّبَتْ قَوْمُ لُوطٍ بِالنُّذُرِ (٣٣) إِنَّا أَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ حَاصِبًا إِلا آلَ لُوطٍ نَجَّيْنَاهُمْ بِسَحَرٍ (٣٤) نِعْمَةً مِنْ عِنْدِنَا كَذَلِكَ نَجْزِي مَنْ شَكَرَ (٣٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ولقد هوّنا القرآن بيَّناه للذكر: يقول: لمن أراد أن يتذكر به فيتعظ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ مِنْ مُدَّكِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فهل من متَّعظ به ومعتبر فيعتبر به، فيرتدع عما يكرهه الله منه. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَّبَتْ قَوْمُ لُوطٍ بِالنُّذُرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: كذّبت قوم لوط بآيات الله التي أنذرهم وذكرهم بها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ حَاصِبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إنا أرسلنا عليهم حجارة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا آلَ لُوطٍ نَجَّيْنَاهُمْ بِسَحَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: غير آل لوط الذين صدّقوه واتبعوه على دينه فإنا نجيناهم من العذاب الذي عذّبنا به قومه الذين كذبوه، والحاصب الذي حصبناهم به بسحر: بنعمة من عندنا: يقول: نعمة أنعمناها على لوط وآله، وكرامة أكرمناهم بها من عندنا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ نَجْزِي مَنْ شَكَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وكما أثبنا لوطًا وآله، وأنعمنا عليه، فأنجيناهم من عذابنا بطاعتهم إيانا كذلك نثيب من شكرنا على نعمتنا عليه، فأطاعنا وانتهى إلى أمرنا ونهينا من جميع خلقنا. وأجرى قوله بسحر، لأنه نكرة، وإذا قالوا: فعلت هذا سحر بغير باء لم يجروه.<p/><p id="109.73d5b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="54:36-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:36" id="qr-tabari-54-36">وَلَقَدْ أَنذَرَهُم بَطْشَتَنَا فَتَمَارَوْا بِالنُّذُرِ</span><a class="vn" href="/quran/54/36" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:37" id="qr-tabari-54-37">وَلَقَدْ رَاوَدُوهُ عَن ضَيْفِهِ فَطَمَسْنَا أَعْيُنَهُمْ فَذُوقُوا عَذَابِي وَنُذُرِ</span><a class="vn" href="/quran/54/37" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.293eB"/><p id="103.21lVM">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَقَدْ أَنْذَرَهُمْ بَطْشَتَنَا فَتَمَارَوْا بِالنُّذُرِ (٣٦) وَلَقَدْ رَاوَدُوهُ عَنْ ضَيْفِهِ فَطَمَسْنَا أَعْيُنَهُمْ فَذُوقُوا عَذَابِي وَنُذُرِ (٣٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ولقد أنذر لوط قومه بطشتنا التي بطشناها قبل ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَمَارَوْا بِالنُّذُرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فكذّبوا بإنذاره ما أنذرهم من ذلك شكا منهم فيه. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَمَارَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>تفاعلوا من المرية. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل: <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَمَارَوْا بِالنُّذُرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لم يصدّقوه، وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ رَاوَدُوهُ عَنْ ضَيْفِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول جلّ ثناؤه: ولقد راود لوطا قومه عن ضيفه الذين نزلوا به حين أراد الله إهلاكهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَطَمَسْنَا أَعْيُنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فطمسنا على أعينهم حتى صيرناها كسائر الوجه لا يرى لها شقّ، فلم يبصروا ضيفه. والعرب تقول: قد طمست الريح الأعلام: إذا دفنتها بما تسفي عليها من التراب، كما قال كعب بن زُهَير: <br/>مِنْ كُلّ نَصَّاخَةِ الذّفْرَى إذَا أعْتَرَقَتْ ... عُرْضَتها طامِسُ الأعْلام مَجْهُولُ <a class="role-footnote-ref" href="#36_38_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>يعني بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طامِسُ الأعْلامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> : مندفن الأعلام. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ رَاوَدُوهُ عَنْ ضَيْفِهِ فَطَمَسْنَا أَعْيُنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عمى الله عليهم الملائكة حين دخلوا على لوط. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ رَاوَدُوهُ عَنْ ضَيْفِهِ فَطَمَسْنَا أَعْيُنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذُكر لنا أن جبريل <span class="honorific"></span> استأذن ربه في عقوبتهم ليلة أتوا لوطا، وأنهم عالجوا الباب ليدخلوا عليه، فصفقهم بجناحه، وتركهم عميا يتردّدون. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قول الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ رَاوَدُوهُ عَنْ ضَيْفِهِ فَطَمَسْنَا أَعْيُنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هؤلاء قوم لوط حين راودوه عن ضيفه، طمس الله أعينهم، فكان ينهاهم عن عملهم الخبيث الذي كانوا يعملون، فقالوا: إنا لا نترك عملنا فإياك أن تُنزل أحدا أو تُضيفه، أو تدعه ينزل عليك، فإنا لا نتركه ولا نترك عملنا. قال: فلما جاءه المرسلون، خرجت امرأته الشقية من الشقّ، فأتتهم فدعتهم، وقالت لهم: تعالوا فإنه قد جاء قوم لم أر قطّ أحسن وجوها منهم، ولا أحسن ثيابًا، ولا أطيب أرواحا منهم، قال: فجاءوه يهرعون إليه، فقال: إن هؤلاء ضيفي، فاتقوا الله ولا تخزوني في ضيفي، قالوا: أولم ننهك عن العالمين؟ أليس قد تقدمنا إليك وأعذرنا فيما بيننا بينك؟ قال: هؤلاء بناتي هنّ أطهر لكم فقال له جبريل <span class="honorific"></span>: ما يهولك من هؤلاء؟ قال: أما ترى ما يريدون؟ فقال: إنا رسل ربك لن يصلوا إليك، لا تخف ولا تحزن إنا منجوك وأهلك إلا امرأتك، لتصنعن هذا الأمر سرّا، وليكوننّ فيه بلاء؛ قال: فنشر جبريل <span class="honorific"></span> جناحا من أجنحته، فاختلس به أبصارهم، فطمس أعينهم، فجعلوا يجول بعضهم في بعض، فذلك قول الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَطَمَسْنَا أَعْيُنَهُمْ فَذُوقُوا عَذَابِي وَنُذُرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ رَاوَدُوهُ عَنْ ضَيْفِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> جاءت الملائكة في صور الرجال، وكذلك كانت تجيء، فرآهم قوم لوط حين دخلوا القرية. وقيل: إنهم نزلوا بلوط، فأقبلوا إليهم يريدونهم، فتلقَّاهم لوط يناشدهم الله أن لا يخزوه في ضيفه، فأبوا عليه وجاءوا ليدخلوا عليه، فقالت الرسل للوط خلّ بينهم وبين الدخول، فإنا رسل ربك، لن يصلوا إليك، فدخلوا البيت، وطمس الله على أبصارهم، فلم يروهم؛ وقالوا: قد رأيناهم حين دخلوا البيت، فأين ذهبوا؟ فلم يروهم ورجعوا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذُوقُوا عَذَابِي وَنُذُرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: فذوقوا معشر قوم لوط من سدوم، عذابي الذي حلّ بكم، وإنذاري الذي أنذرت به غيركم من الأمم من النكال والمثلات.<p/><p id="109.a3ad4"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="36_38_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت: لكعب بن زهير من لاميته المشهورة " بانت سعاد " التي مدح بها سيدنا رسول الله <span class="honorific"></span>. وقد شرحناه ثلاث مرات في (٢: ٤٠٢، ٥: ١٢٣، ٩: ١٥٧) من هذه الطبعة، فراجعه في أحد هذه المواضع، أو فيها كلها، لزيادة الفائدة. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="54:38-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:38" id="qr-tabari-54-38">وَلَقَدْ صَبَّحَهُم بُكْرَةً عَذَابٌ مُّسْتَقِرٌّ</span><a class="vn" href="/quran/54/38" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:39" id="qr-tabari-54-39">فَذُوقُوا عَذَابِي وَنُذُرِ</span><a class="vn" href="/quran/54/39" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:40" id="qr-tabari-54-40">وَلَقَدْ يَسَّرْنَا الْقُرْآنَ لِلذِّكْرِ فَهَلْ مِن مُّدَّكِرٍ</span><a class="vn" href="/quran/54/40" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.97C9B"/><p id="103.1lgZx">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَقَدْ صَبَّحَهُمْ بُكْرَةً عَذَابٌ مُسْتَقِرٌّ (٣٨) فَذُوقُوا عَذَابِي وَنُذُرِ (٣٩) وَلَقَدْ يَسَّرْنَا الْقُرْآنَ لِلذِّكْرِ فَهَلْ مِنْ مُدَّكِرٍ (٤٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ولقد صُبِّحَ قوْمُ لوط بُكْرةً ذكر أن ذلك كان عند طلوع الفجر. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُكْرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عند طلوع الفجر. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَذَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وذلك قلب الأرض بهم، وتصيير أعلاها أسفلها بهم، ثم إتباعهم بحجارة من سجيل منضود. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ صَبَّحَهُمْ بُكْرَةً عَذَابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: حجارة رموا بها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُسْتَقِرّ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: استقرّ ذلك العذاب فيهم إلى يوم القيامة حتى يوافوا عذاب الله الأكبر في جهنم. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ صَبَّحَهُمْ بُكْرَةً عَذَابٌ مُسْتَقِرٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: صبحهم عذاب مستقرّ، استقرّ بهم إلى نار جهنم. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ صَبَّحَهُمْ بُكْرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية، قال: ثم صبحهم بعد هذا، يعني بعد أن طمس الله أعينهم، فهم من ذلك العذاب إلى يوم القيامة، قال: وكل قومه كانوا كذلك، ألا تسمع قوله حين يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَيْسَ مِنْكُمْ رَجُلٌ رَشِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُسْتَقِرّ</span><span class="ve">﴾</span></span> استقرّ. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذُوقُوا عَذَابِي وَنُذُرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لهم: فذوقوا معشر قوم لوط عذابي الذي أحللته بكم، بكفركم بالله وتكذيبكم رسوله، وإنذاري بكم الأمم سواكم بما أنزلته بكم من العقاب. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ يَسَّرْنَا الْقُرْآنَ لِلذِّكْرِ فَهَلْ مِنْ مُدَّكِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ولقد سهَّلنا القرآن للذكر لمن أراد التذكر به فهل من متعظ ومعتبر به فينزجر به عما نهاه الله عنه إلى ما أمره به وأذن له فيه.<p/><p id="109.A4af0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="54:41-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:41" id="qr-tabari-54-41">وَلَقَدْ جَاءَ آلَ فِرْعَوْنَ النُّذُرُ</span><a class="vn" href="/quran/54/41" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:42" id="qr-tabari-54-42">كَذَّبُوا بِآيَاتِنَا كُلِّهَا فَأَخَذْنَاهُمْ أَخْذَ عَزِيزٍ مُّقْتَدِرٍ</span><a class="vn" href="/quran/54/42" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:43" id="qr-tabari-54-43">أَكُفَّارُكُمْ خَيْرٌ مِّنْ أُولَٰئِكُمْ أَمْ لَكُم بَرَاءَةٌ فِي الزُّبُرِ</span><a class="vn" href="/quran/54/43" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:44" id="qr-tabari-54-44">أَمْ يَقُولُونَ نَحْنُ جَمِيعٌ مُّنتَصِرٌ</span><a class="vn" href="/quran/54/44" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:45" id="qr-tabari-54-45">سَيُهْزَمُ الْجَمْعُ وَيُوَلُّونَ الدُّبُرَ</span><a class="vn" href="/quran/54/45" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.2Efb7"/><p id="103.lpg2G">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَقَدْ جَاءَ آلَ فِرْعَوْنَ النُّذُرُ (٤١) كَذَّبُوا بِآيَاتِنَا كُلِّهَا فَأَخَذْنَاهُمْ أَخْذَ عَزِيزٍ مُقْتَدِرٍ (٤٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ولقد جاء أتباع فرعون وقومه إنذارنا بالعقوبة بكفرهم بنا وبرسولنا موسى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَّبُوا بِآيَاتِنَا كُلِّهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول جلّ ثناؤه كذّب آل فرعون بأدلتنا التي جاءتهم من عندنا، وحججنا التي أتتهم بأنه لا إله إلا الله وحده كلها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَخَذْنَاهُمْ أَخْذَ عَزِيزٍ مُقْتَدِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: فعاقبناهم بكفرهم بالله عقوبة شديد لا يغلب، مقتدر على ما يشاء، غير عاجز ولا ضعيف. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتاده، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَخَذْنَاهُمْ أَخْذَ عَزِيزٍ مُقْتَدِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: عزيز في نقمته إذا انتقم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَكُفَّارُكُمْ خَيْرٌ مِنْ أُولَئِكُمْ أَمْ لَكُمْ بَرَاءَةٌ فِي الزُّبُرِ (٤٣) أَمْ يَقُولُونَ نَحْنُ جَمِيعٌ مُنْتَصِرٌ (٤٤) سَيُهْزَمُ الْجَمْعُ وَيُوَلُّونَ الدُّبُرَ (٤٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لكفار قريش الذين أخبر الله عنهم أنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ يَرَوْا آيَةً يُعْرِضُوا وَيَقُولُوا سِحْرٌ مُسْتَمِرٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أكفاركم معشر قريش خير من أولئكم الذين أحللت بهم نقمتي من قوم نوح وعاد وثمود وقوم لوط وآل فرعون، فهم يأملون أن ينجوا من عذابي، ونقمي على كفرهم بي، وتكذيبهم رسولي. يقول: إنما أنتم في كفركم بالله وتكذيبهم رسوله، كبعض هذه الأمم التي وصفت لكم أمرهم، وعقوبة الله بكم نازلة على كفركم به، كالذي نزل بهم إن لم تتوبوا وتنيبوا. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَكُفَّارُكُمْ خَيْرٌ مِنْ أُولَئِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي من مضى. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا يحيى بن واضح، قال: ثنا الحسن، عن يزيد النحويّ، عن عكرِمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَكُفَّارُكُمْ خَيْرٌ مِنْ أُولَئِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أكفاركم يا معشر قريش خير من أولئكم الذين مضوا. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَكُفَّارُكُمْ خَيْرٌ مِنْ أُولَئِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أكفاركم خير من الكفار الذين عذبناهم على معاصي الله، وهؤلاء الكفار خير من أولئك. وقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَكُفَّارُكُمْ خَيْرٌ مِنْ أُولَئِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> استنفاها. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال. ثني أبي عن أبيه، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَكُفَّارُكُمْ خَيْرٌ مِنْ أُولَئِكُمْ أَمْ لَكُمْ بَرَاءَةٌ فِي الزُّبُرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ليس كفاركم خيرا من قوم نوح وقوم لوط. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا مهران، عن أبي جعفر، عن الربيع بن أنس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَكُفَّارُكُمْ خَيْرٌ مِنْ أُولَئِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كفار هذه الأمة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ لَكُمْ بَرَاءَةٌ فِي الزُّبُرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: أم لكم براءة من عقاب الله معشر قريش، أن تصيبكم بكفركم بما جاءكم به الوحي من الله في الزبر، وهي الكتب. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا أبو عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الزُّبُرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: الكتب. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ لَكُمْ بَرَاءَةٌ فِي الزُّبُرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في كتاب الله براءة مما تخافون. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يحيى بن واضح، قال: ثنا الحسين، عن يزيد، عن عكرمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ لَكُمْ بَرَاءَةٌ فِي الزُّبُرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني في الكتب. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ يَقُولُونَ نَحْنُ جَمِيعٌ مُنْتَصِرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: أيقول هؤلاء الكفار من قريش: نحن جميع منتصر ممن قصدنا بسوء ومكروه، وأراد حربنا وتفريق جمعنا، فقال الله جلّ ثناؤه: سيهزم الجمع يعني جمع كفار قريش <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُوَلُّونَ الدُّبُرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ويولون أدبارهم المؤمنين بالله عن انهزامهم عنه. وقيل: الدبر فوحد والمراد به الجمع كما يقال ضربنا منهم الرأس: أي ضربنا منهم الرءوس: إذ كان الواحد يؤدي عن معنى جمعه، ثم إن الله تعالى ذكره صدّق وعده المؤمنين به فهزم المشركين به من قريش يوم بدر وولوهم الدُّبر. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن أيوب قال: لا أعلمه إلا عن عكرمة أن عمر قال لما نزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيُهْزَمُ الْجَمْعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> جعلت أقول: أيّ جمع يهزم؟ فلما كان يوم بدر رأيت النبي <span class="honorific"></span> يثب في الدرع ويقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيُهْزَمُ الْجَمْعُ وَيُوَلُّونَ الدُّبُرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا مهران، عن أبي جعفر، عن الربيع بن أنس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيُهْزَمُ الْجَمْعُ وَيُوَلُّونَ الدُّبُرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يوم بدر. <br/> ⁕ قال ثنا يحيى بن واضح، قال: ثنا الحسين، عن يزيد، عن عكرِمة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيُهْزَمُ الْجَمْعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني جمع بدر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُوَلُّونَ الدُّبُرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيُهْزَمُ الْجَمْعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية ذُكر لنا أن نبيّ الله <span class="honorific"></span> قال يوم بدر "هزموا وولوا الدبر". <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيُهْزَمُ الْجَمْعُ وَيُوَلُّونَ الدُّبُرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هذا يوم بدر. <br/> ⁕ حدثني يعقوب بن إبراهيم، قال: ثنا ابن علية، قال: ثنا أيوب، عن عكرِمة، أن رسول الله <span class="honorific"></span>: " كان يثب في الدرع ويقول: هُزِمَ الجَمْعُ وَوَلَّوُا الدُّبُرَ". <br/> ⁕ حدثني إسحاق بن شاهين، قال: ثنا خالد بن عبد الله، عن داود، عن عليّ بن أبي طلحة، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيُهْزَمُ الْجَمْعُ وَيُوَلُّونَ الدُّبُرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان ذلك يوم بدر. قال: قالوا نحن جمع منتصر، قال: فنزلت هذه الآية.<p/><p id="109.4240F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="54:46-49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:46" id="qr-tabari-54-46">بَلِ السَّاعَةُ مَوْعِدُهُمْ وَالسَّاعَةُ أَدْهَىٰ وَأَمَرُّ</span><a class="vn" href="/quran/54/46" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:47" id="qr-tabari-54-47">إِنَّ الْمُجْرِمِينَ فِي ضَلَالٍ وَسُعُرٍ</span><a class="vn" href="/quran/54/47" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:48" id="qr-tabari-54-48">يَوْمَ يُسْحَبُونَ فِي النَّارِ عَلَىٰ وُجُوهِهِمْ ذُوقُوا مَسَّ سَقَرَ</span><a class="vn" href="/quran/54/48" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:49" id="qr-tabari-54-49">إِنَّا كُلَّ شَيْءٍ خَلَقْنَاهُ بِقَدَرٍ</span><a class="vn" href="/quran/54/49" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.92Cb4"/><p id="103.dQOK9">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿بَلِ السَّاعَةُ مَوْعِدُهُمْ وَالسَّاعَةُ أَدْهَى وَأَمَرُّ (٤٦) إِنَّ الْمُجْرِمِينَ فِي ضَلالٍ وَسُعُرٍ (٤٧) يَوْمَ يُسْحَبُونَ فِي النَّارِ عَلَى وُجُوهِهِمْ ذُوقُوا مَسَّ سَقَرَ (٤٨) إِنَّا كُلَّ شَيْءٍ خَلَقْنَاهُ بِقَدَرٍ (٤٩) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ما الأمر كما يزعم هؤلاء المشركون من أنهم لا يبعثون بعد مماتهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلِ السَّاعَةُ مَوْعِدُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> للبعث والعقاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالسَّاعَةُ أَدْهَى وَأَمَرُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> عليهم من الهزيمة التي يهزمونها عند التقائهم مع المؤمنين ببدر. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا جرير، عن مغيرة، عن عمرو بن مرّة، عن شهر بن حوشب، قال: إن هذه الآية نزلت بهلاك إنما موعدهم الساعة، ثم قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَكُفَّارُكُمْ خَيْرٌ مِنْ أُولَئِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالسَّاعَةُ أَدْهَى وَأَمَرُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الْمُجْرِمِينَ فِي ضَلالٍ وَسُعُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إن المجرمين في ذهاب عن الحقّ، وأخذ على غير هدى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسُعُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: في احتراق من شدّة العناء والنصب في الباطل. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي ضَلالٍ وَسُعُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: في عناء. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يُسْحَبُونَ فِي النَّارِ عَلَى وُجُوهِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: يوم يُسحب هؤلاء المجرمون في النار على وجوههم. وقد تأوّل بعضهم قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي النَّارِ عَلَى وُجُوهِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى النار. وذُكر أن ذلك في قراءة عبد الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يُسْحَبُونَ إِلَى النَّارِ عَلَى وُجُوهِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُوقُوا مَسَّ سَقَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: يوم يُسحبون في النار على وجوههم، يقال لهم: ذوقوا مَسَّ سقَر، وترك ذكر "يقال لهم" استغناء بدلالة الكلام عليه من ذكره. <br/>فإن قال قائل: كيف يُذاق مسّ سقر، أوَله طعم فيُذاق؟ فإن ذلك مختلف فيه؛ فقال بعضهم: قيل ذلك كذلك على مجاز الكلام، كما يقال: كيف وجدت طعم الضرب وهو مجاز؟ وقال آخر: ذلك كما يقال: وجدتُ مسّ الحمى يُراد به أوّل ما نالني منها، وكذلك وجدت طعم عفوك. وأما سَقَرُ فإنها اسم باب من أبواب جهنم <a class="role-footnote-ref" href="#46_50_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا كُلَّ شَيْءٍ خَلَقْنَاهُ بِقَدَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إنا خلقنا كل شيء بمقدار قدرناه وقضيناه، وفي هذا بيان، أن الله جلّ ثناؤه، توعد هؤلاء المجرمين على تكذيبهم في القدر مع كفرهم به. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس بن عبد الأعلى، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: ثنا هشام بن سعد، عن أبي ثابت، عن إبراهيم بن محمد، عن أبيه، عن ابن عباس أنه كان يقول: إني أجد في كتاب الله قوما يسحبون في النار على وجوههم، يقال لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُوقُوا مَسَّ سَقَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنهم كانوا يكذّبون بالقَدَرِ، وإني لا أراهم، فلا أدري أشيء كان قبلنا، أم شيء فيما بقي. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار وابن المثنى، قالا ثنا عبد الرحمن بن مهدي، قال: ثنا سفيان، عن زياد بن إسماعيل السَّهْمِيّ، عن محمد بن عباد بن جعفر، عن أبي هريرة أن مشركي قريش خاصمت النبيّ <span class="honorific"></span> في القَدَر، فأنزل الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا كُلَّ شَيْءٍ خَلَقْنَاهُ بِقَدَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار وابن المثنى وأبو كُرَيب، قالوا: ثنا وكيع بن الجرّاح، قال: ثنا سفيان، عن زياد بن إسماعيل السَّهميّ، عن محمد بن عباد بن جعفر المخزوميّ، عن أبي هريرة، قال: جاء مشركو قريش إلى النبيّ <span class="honorific"></span> يخاصمونه في القَدَرِ، فنزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الْمُجْرِمِينَ فِي ضَلالٍ وَسُعُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا أبو عاصم، عن سفيان، عن زياد بن إسماعيل السهمي، عن محمد بن عباد بن جعفر المخزوميّ، عن أبى هريرة، بنحوه. <br/> ⁕ حدثني يعقوب بن إبراهيم، قال: ثنا هشيم، قال: أخبرنا حصين، عن سعد بن عبيدة، عن أبي عبد الرحمن السُّلَميّ، قال: ولما نزلت هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا كُلَّ شَيْءٍ خَلَقْنَاهُ بِقَدَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال رجل: يا رسول الله ففيم العمل؟ أفي شيء نستأنفه، أو في شيء قد فرغ منه؟ قال: فقال رسول الله <span class="honorific"></span>: اِعْمَلُوا فَكُلٌّ مُيَسَّرٌ لِمَا خُلقَ لَهُ، سنُيسِّرُهُ للْيُسْرَى، وَسَنُيَسِّرُهُ للعُسْرَى". <br/> ⁕ حدثنا ابن أبي الشوارب، قال: ثنا عبد الواحد بن زياد، قال: ثنا خصيف، قال: سمعت محمد بن كعب القرظيّ يقول: لما تكلم الناس في القَدَرِ نظرت، فإذا هذه الآية أنزلت فيهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الْمُجْرِمِينَ فِي ضَلالٍ وَسُعُرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقْنَاهُ بِقَدَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا أبو عاصم ويزيد بن هارون، قالا ثنا سفيان، عن سالم، عن محمد بن كعب، قال: ما نزلت هذه الآية إلا تعبيرا لأهل القدر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُوقُوا مَسَّ سَقَرَ إِنَّا كُلَّ شَيْءٍ خَلَقْنَاهُ بِقَدَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن سالم بن أبي حفصة، عن محمد بن كعب القُرَظي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُوقُوا مَسَّ سَقَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: نزلت تعييرا لأهل القَدَرِ. <br/> ⁕ قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن زياد بن إسماعيل السَّهمي، عن محمد بن عباد بن جعفر المخزوميّ، عن أبي هريرة، قال: جاء مشركو قريش إلى النبيّ <span class="honorific"></span> يخاصمونه في القدر، فنزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا كُلَّ شَيْءٍ خَلَقْنَاهُ بِقَدَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ قال: ثنا مهران، عن حازم، عن أسامة، عن محمد بن كعب القُرَظِيّ مثله. <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا كُلَّ شَيْءٍ خَلَقْنَاهُ بِقَدَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: خلق الله الخلق كلهم بقدر، وخلق لهم الخير والشرّ بقدر، فخير الخير السعادة، وشرّ الشرّ الشقاء، بئس الشرّ الشقاء. <br/>واختلف أهل العربية في وجه نصب قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلَّ شَيْءٍ خَلَقْنَاهُ بِقَدَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعض نحويي البصرة: نصب كلّ شيء في لغة من قال: عبد الله ضربته؛ قال: وهي في كلام العرب كثير. قال: وقد رفعت كلّ في لغة من رفع، ورفعت على وجه آخر. قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا كُلَّ شَيْءٍ خَلَقْنَاهُ بِقَدَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فجعل خلقناه من صفة الشيء؛ وقال غيره: إنما نصب كل لأن قوله خلقناه فعل، لقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وهو أولى بالتقديم إليه من المفعول، فلذلك اختير النصب، وليس قيل عبد الله في قوله: عبد الله ضربته شيء هو أولى بالفعل، وكذلك إنا طعامك، أكلناه الاختيارُ النصب لأنك تريد: إنا أكلنا طعامك الأكل، أولى بأنا من الطعام. قال: وأما قول من قال: خلقناه وصف للشيء فبعيد، لأن المعنى: إنا خلقناه كلّ شيء بقدر، وهذا القول الثاني أولى بالصواب عندي من الأوّل للعلل التي ذكرت لصاحبها.<p/><p id="109.c37EE"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="46_50_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> الذي في كتب اللغة، أنها اسم جهنم. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="54:50-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:50" id="qr-tabari-54-50">وَمَا أَمْرُنَا إِلَّا وَاحِدَةٌ كَلَمْحٍ بِالْبَصَرِ</span><a class="vn" href="/quran/54/50" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:51" id="qr-tabari-54-51">وَلَقَدْ أَهْلَكْنَا أَشْيَاعَكُمْ فَهَلْ مِن مُّدَّكِرٍ</span><a class="vn" href="/quran/54/51" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:52" id="qr-tabari-54-52">وَكُلُّ شَيْءٍ فَعَلُوهُ فِي الزُّبُرِ</span><a class="vn" href="/quran/54/52" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.9dAbE"/><p id="103.9Yq1P">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمَا أَمْرُنَا إِلا وَاحِدَةٌ كَلَمْحٍ بِالْبَصَرِ (٥٠) وَلَقَدْ أَهْلَكْنَا أَشْيَاعَكُمْ فَهَلْ مِنْ مُدَّكِرٍ (٥١) وَكُلُّ شَيْءٍ فَعَلُوهُ فِي الزُّبُرِ (٥٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وما أمرنا للشيء إذا أمرناه وأردنا أن نكوّنه إلا قولة واحدة: كن فيكون، لا مراجعة فيها ولا مرادّة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَمْحٍ بِالْبَصَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول جلّ ثناؤه: فيوجد ما أمرناه وقلنا له: كن كسرعة اللمح بالبصر لا يُبطئ ولا يتأخر، يقول تعالى ذكره لمشركي قريش الذين كذّبوا رسوله محمدا <span class="honorific"></span>: ولقد أهلكنا أشياعكم معشر قريش من الأمم السالفة والقرون الخالية، على مثل الذي أنتم عليه من الكفر بالله، وتكذيب رسله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ مِنْ مُدَّكِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فهل من مُتَّعِظ بذلك منزجر ينزجر به. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أَهْلَكْنَا أَشْيَاعَكُمْ فَهَلْ مِنْ مُدَّكِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أشياعكم من أهل الكفر من الأمم الماضية، يقول: فهل من أحد يتذكر. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلُّ شَيْءٍ فَعَلُوهُ فِي الزُّبُرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وكل شيء فعله أشياعكم الذين مضوا قبلكم معشر كفَّار قريش في الزُّبر، يعني في الكتب التي كتبتها الحفظة عليهم. وقد يحتمل أن يكون مرادا به في أمّ الكتاب. <br/>كما:- <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الزُّبُرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الكُتب. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلُّ شَيْءٍ فَعَلُوهُ فِي الزُّبُرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: في الكتاب.<p/><p id="109.EEa6d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="54:53-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:53" id="qr-tabari-54-53">وَكُلُّ صَغِيرٍ وَكَبِيرٍ مُّسْتَطَرٌ</span><a class="vn" href="/quran/54/53" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:54" id="qr-tabari-54-54">إِنَّ الْمُتَّقِينَ فِي جَنَّاتٍ وَنَهَرٍ</span><a class="vn" href="/quran/54/54" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:55" id="qr-tabari-54-55">فِي مَقْعَدِ صِدْقٍ عِندَ مَلِيكٍ مُّقْتَدِرٍ</span><a class="vn" href="/quran/54/55" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.dEacE"/><p id="103.ZYjzk">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَكُلُّ صَغِيرٍ وَكَبِيرٍ مُسْتَطَرٌ (٥٣) إِنَّ الْمُتَّقِينَ فِي جَنَّاتٍ وَنَهَرٍ (٥٤) فِي مَقْعَدِ صِدْقٍ عِنْدَ مَلِيكٍ مُقْتَدِرٍ (٥٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلُّ صَغِيرٍ وَكَبِيرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأشياء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُسْتَطَرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: مُثْبَت في الكتاب مكتوب. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلُّ صَغِيرٍ وَكَبِيرٍ مُسْتَطَرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: مكتوب، " فإذا أراد الله أن ينزل كتابا نَسَخَتْهُ السَّفَرةُ. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلُّ صَغِيرٍ وَكَبِيرٍ مُسْتَطَرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قال: مكتوب. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا عبيد الله بن معاذ، عن أبيه، عن عمران بن حُدَير، عن عكرِمة، قال: مكتوب في كلّ سطر. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُسْتَطَرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: محفوظ مكتوب. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلُّ صَغِيرٍ وَكَبِيرٍ مُسْتَطَرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي محفوظ. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُسْتَطَرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مكتوب. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلُّ صَغِيرٍ وَكَبِيرٍ مُسْتَطَرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مكتوب، وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا مِنْ دَابَّةٍ فِي الأرْضِ إِلا عَلَى اللَّهِ رِزْقُهَا وَيَعْلَمُ مُسْتَقَرَّهَا وَمُسْتَوْدَعَهَا كُلٌّ فِي كِتَابٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا مِنْ دَابَّةٍ فِي الأرْضِ وَلا طَائِرٍ يَطِيرُ بِجَنَاحَيْهِ إِلا أُمَمٌ أَمْثَالُكُمْ مَا فَرَّطْنَا فِي الْكِتَابِ مِنْ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما هو مفتعل من سطرت: إذا كتبت سطرا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الْمُتَّقِينَ فِي جَنَّاتٍ وَنَهَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إن الذين اتقوا عقاب الله بطاعته وأداء فرائضه، واجتناب معاصيه في بساتين يوم القيامة، وأنهار، ووحد النهر في اللفظ ومعناه الجمع، كما وحد الدّبر، ومعناه الإدبار في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُوَلُّونَ الدُّبُرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد قيل: إن معنى ذلك: إن المتقين في سعة يوم القيامة وضياء، فوجهوا معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَهَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى معنى النهار. وزعم الفرّاء انه سمع بعض العرب ينشد: <br/>إنْ تَكُ لَيْلِيًّا فإنيّ نَهِرْ ... متى أتى الصُّبْحُ فَلا أنْتَظِر <a class="role-footnote-ref" href="#53_56_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>وقوله "نهر" على هذا التأويل مصدر من قولهم: نهرت أنهر نهرا. وعنى بقوله: "فإني نهر": أي إني لصاحب نهار: أي لست بصاحب ليلة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي مَقْعَدِ صِدْقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: في مجلس حقّ لا لغو فيه ولا تأثيم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِنْدَ مَلِيكٍ مُقْتَدِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: عند ذي مُلك مقتدر على ما يشاء، وهو الله ذو القوّة المتين، تبارك وتعالى. <br/>آخر تفسير سورة اقتربت الساعة<p/><p id="109.C8bAD"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="53_56_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت: من شواهد الفراء في معاني القرآن (الورقة ٣١٩) عند قوله تعالى: (إن المتقين في جنات ونهر) قال: في ضياء وسعة وسمعت بعض العرب ينشد: " إن تك ليليا ... البيت " أ. هـ. وفي (اللسان: نهر) : ورجل نهر: صاحب نهار، على النسب، كما قالوا: عمل وطعم، قال: * لست بليلي ولكني نهر * <br/>قال سيبويه: قوله: " بليلي " يدل أن نهر: على النسب، حتى كأنه قال: " نهاري ". ورجل نهر: أي صاحب نهار، بغير فيه. قال: الأزهري. وسمعت العرب تنشد: " إن تك ليليا ... بيت الشاهد ". قال: ومعنى نهر: أي صاحب نهار، لست بصاحب ليل. وهذا الرجز أورده الجوهري: * إن كنت ليليا فإني نهر * <br/>قال ابن بري: البيت مغير. قال: وصوابه: لَسْتُ بلَيْلِيّ وَلكِنِّي نَهِرْ ... لا أدْلُج اللَّيْلَ وَلَكِنْ أبْتَكِرْ <br/></div></div></div></div></div></body></html>