<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الزخرف" id="ch71"><h1 id="103.9ALKy">سورة الزخرف</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="43:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:1" id="qr-tabari-43-1">حم</span><a class="vn" href="/quran/43/1" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:2" id="qr-tabari-43-2">وَالْكِتَابِ الْمُبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/43/2" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:3" id="qr-tabari-43-3">إِنَّا جَعَلْنَاهُ قُرْآنًا عَرَبِيًّا لَّعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/3" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.660e7"/><p id="103.z5O4p">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿حم (١) وَالْكِتَابِ الْمُبِينِ (٢) إِنَّا جَعَلْنَاهُ قُرْآنًا عَرَبِيًّا لَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ (٣) ﴾ <br/>قد بينَّا فيما مضى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾</span></span> بما أغنى عن إعادته في هذا الموضع. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْكِتَابِ الْمُبِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قسم من الله تعالى أقسم بهذا الكتاب الذي أنزله على نبيه محمد <span class="honorific"></span> فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْكِتَابِ الْمُبِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لمن تدبَّره وفكَّر في عبره وعظاته هداه ورشده وأدلته على حقيته، وأنه تنزيل من حكيم حميد، لا اختلاق من محمد <span class="honorific"></span> ولا افتراء من أحد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا جَعَلْنَاهُ قُرْآنًا عَرَبِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إنا أنزلناه قرآنا عربيا بلسان العرب، إذا كنتم أيها المنذرون به من رهط محمد <span class="honorific"></span> عربا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: معانيه وما فيه من مواعظ، ولم ينزله بلسان العجم، فيجعله أعجميا، فتقولوا نحن: نحن عرب، وهذا كلام أعجمي لا نفقه معانيه. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم وَالْكِتَابِ الْمُبِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو هذا الكتاب المبين. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم وَالْكِتَابِ الْمُبِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مبين والله بركته، وهداه ورشده.<p/><p id="109.8E8f3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:4" id="qr-tabari-43-4">وَإِنَّهُ فِي أُمِّ الْكِتَابِ لَدَيْنَا لَعَلِيٌّ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/4" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.FE8cC"/><p id="103.0Bqyv">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَإِنَّهُ فِي أُمِّ الْكِتَابِ لَدَيْنَا لَعَلِيٌّ حَكِيمٌ (٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وإن هذا الكتاب أصل الكتاب الذي منه نسخ هذا الكتاب عندنا لعليّ: يقول: لذو علوّ ورفعة، حكيم: قد أحكمت آياته، ثم فصلت فهو ذو حكمة. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا ابن علية، عن هشام الدستوائي، عن القاسم بن أبي بزة، قال: ثنا عروة بن عامر، أنه سمع ابن عباس يقول: أول ما خلق الله القلم، فأمره أن يكتب ما يريد أن يخلق، قال: والكتاب عنده، قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ فِي أُمِّ الْكِتَابِ لَدَيْنَا لَعَلِيٌّ حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . يعني القرآن في أمّ الكتاب الذي عند الله منه نسخ. <br/> ⁕ حدثني أبو السائب، قال: ثنا ابن إدريس، قال: سمعت أبي، عن عطية بن سعد في قول الله تبارك وتعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ فِي أُمِّ الْكِتَابِ لَدَيْنَا لَعَلِيٌّ حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني القرآن في أمّ الكتاب الذي عند الله منه نسخ. <br/> ⁕ حدثني أبو السائب، قال: ثنا ابن إدريس، قال: سمعت مالكا يروي عن عمران، عن عكرمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ فِي أُمِّ الْكِتَابِ لَدَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أمّ الكتاب القرآن. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ فِي أُمِّ الْكِتَابِ لَدَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أمّ الكتاب: أصل الكتاب وجملته. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ فِي أُمِّ الْكِتَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي جملة الكتاب أي أصل الكتاب. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ فِي أُمِّ الْكِتَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: في الكتاب الذي عند الله في الأصل. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَدَيْنَا لَعَلِيٌّ حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وقد ذكرنا معناه. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَدَيْنَا لَعَلِيٌّ حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يخبر عن منزلته وفضله وشرفه.<p/><p id="109.B9090"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:5" id="qr-tabari-43-5">أَفَنَضْرِبُ عَنكُمُ الذِّكْرَ صَفْحًا أَن كُنتُمْ قَوْمًا مُّسْرِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/5" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.F412A"/><p id="103.xJBaE">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَفَنَضْرِبُ عَنْكُمُ الذِّكْرَ صَفْحًا أَنْ كُنْتُمْ قَوْمًا مُسْرِفِينَ (٥) ﴾ <br/>اختلف أهل التأويل في تأويل ذلك، فقال بعضهم: معناه: أفنضرب عنكم ونترككم أيها المشركون فيما تحسبون، فلا نذكركم بعقابنا من أجل أنكم قوم مشركون. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قول الله عزّ وجلّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَنَضْرِبُ عَنْكُمُ الذِّكْرَ صَفْحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تكذّبون بالقرآن ثم لا تعاقبون عليه. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمارة، قال: ثنا عبيد الله بن موسى، قال: اخبرنا سفيان، عن إسماعيل، عن أبي صالح، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَنَضْرِبُ عَنْكُمُ الذِّكْرَ صَفْحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بالعذاب. <br/> ⁕ حدثني محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَنَضْرِبُ عَنْكُمُ الذِّكْرَ صَفْحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أفنضرب عنكم العذاب. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَنَضْرِبُ عَنْكُمُ الذِّكْرَ صَفْحًا أَنْ كُنْتُمْ قَوْمًا مُسْرِفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أحسبتم أن نصفح عنكم ولما تفعلوا ما أمرتم به. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: أفنترك تذكيركم بهذا القرآن، ولا نذكركم به، لأن كنتم قوما مسرفين. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَنَضْرِبُ عَنْكُمُ الذِّكْرَ صَفْحًا أَنْ كُنْتُمْ قَوْمًا مُسْرِفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي مشركين، والله لو كان هذا القرآن رفع حين ردّه أوائل هذه الأمة لهلكوا، فدعاهم إليه عشرين سنة، أو ما شاء الله من ذلك. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَنَضْرِبُ عَنْكُمُ الذِّكْرَ صَفْحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لو أن هذه الأمة لم يؤمنوا لضرب عنهم الذكر صفحا، قال: الذكر ما أنزل عليهم مما أمرهم الله به ونهاهم صفحا، لا يذكر لكم منه شيئا. <br/>وأولى التأويلين في ذلك بالصواب تأويل من تأوّله: أفنضرب عنكم العذاب فنترككم ونعرض عنكم، لأن كنتم قوما مسرفين لا تؤمنون بربكم. <br/>وإنما قلنا ذلك أولى التأويلين بالآية، لأن الله تبارك وتعالى أتبع ذلك خبره عن الأمم السالفة قبل الأمم التي توعدها بهذه الآية في تكذيبها رسلها، وما أحل بها من نقمته، ففي ذلك دليل على أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَنَضْرِبُ عَنْكُمُ الذِّكْرَ صَفْحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وعيد منه للمخاطبين به من أهل الشرك، إذ سلكوا في التكذيب بما جاءهم عن الله رسولهم مسلك الماضين قبلهم. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة ذلك، فقرأته عامة قرّاء المدينة والكوفة"إنْ كُنْتُمْ" بكسر الألف من"إن" بمعنى: أفنضرب عنكم الذكر صفحا إذ كنتم قوما مسرفين. وقرأه بعض قرّاء أهل مكة والكوفة وعامة قرّاء البصرة"أنْ" بفتح الألف من"أنْ"، بمعنى: لأن كنتم. <br/>واختلف أهل العربية في وجه فتح الألف من أن في هذا الموضع، فقال بعض نحويي البصرة: فتحت لأن معنى الكلام: لأن كنتم. وقال بعض نحويي الكوفة: من فتحها فكأنه أراد شيئا ماضيا، فقال: وأنت تقول في الكلام: أتيت أن حرمتني، تريد: إذ حرمتني، ويكسر إذا أردت: أتيت إن تحرمني. ومثله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَجْرِمَنَّكُمْ شَنَآنُ قَوْمٍ أَنْ صَدُّوكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنْ صَدُّوكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر وبفتح. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَعَلَّكَ بَاخِعٌ نَفْسَكَ عَلَى آثَارِهِمْ إِنْ لَمْ يُؤْمِنُوا بِهَذَا الْحَدِيثِ أَسَفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: والعرب تنشد قول الفرزدق؟ <br/>أتَجْزَعُ أنْ أُذْنا قُتَيْبَةَ حُزَّتا ... جِهارًا وَلمْ تَجْزَعْ لقَتْلِ ابنِ حَازِمِ <sup data-loc="5_1">(1)</sup> <br/>قال: وينشد؟ <br/>أتَجْزَعُ أنْ بانَ الخَلِيطُ المُوَدّعُ ... وَحَبْلُ الصَّفَا مِنْ عَزَّةَ المُتَقَطِّعُ <sup data-loc="5_2">(2)</sup> <br/>قال: وفي كل واحد من البيتين ما في صاحبه من الكسر والفتح. <br/>والصواب من القول في ذلك عندنا: أن الكسر والفتح في الألف في هذا الموضع قراءتان مشهورتان في قرأة الأمصار صحيحتا المعنى، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب، وذلك أن العرب إذا تقدم"أن" وهي بمعنى الجزاء فعل مستقبل كسروا ألفها أحيانا، فمحضوا لها الجزاء، فقالوا: أقوم إن قمت، وفتحوها أحيانا، وهم ينوون ذلك المعنى، فقالوا: أقوم أن قمت بتأويل، لأن قمت، فإذا كان الذي تقدمها من الفعل ماضيا لم يتكلموا إلا بفتح الألف من"أن" فقالوا: قمت أن قمت، وبذلك جاء التنزيل، وتتابع شعر الشعراء.<p/><p id="109.7DC3E"/><div class="footnotes"><span data-loc="5_1">(1)</span> البيت من شواهد النحويين ومن شواهد الفراء في معاني القرآن (الورقة ٢٩٤) قال عند قوله تعالى في سورة الزخرف: (أفنضرب عنكم الذكر صفحا أن كنتم (قرأ الأعمش: (إن كنتم) بالكسر. وقرأ عاصم والحسن (أن كنتم) بفتح أن، كأنهم أرادوا شيئا ماضيا، وأنت تقول في الكلام: أأسبك أن حرمتني، وتكسر إذا أردت: أأسبك إن تحرمني؟ ومثله: (لا يجرمنكم شنآن قوم إن صدوكم) تكسر إن وتفتح ومثله (فعلك باخع نفسك على آثارهم إن لم يؤمنوا) . والعرب تنشد. قول الفرزدق" أتجزع إن أذنا قتيبة ... " البيت. بالفتح والكسر. ورواية البيت في شرح شواهد المغني للسيوطي:" أتغضب" في مكان" أتجزع" قال: وضمير تغضب راجع على قيس. والحز: القطع. وابن خازم: عبد الله بن خازم، بمعجمتين، كما ضبطه الدارقطني وغيره أمير خراسان، وليها سنتين، ثم ثار به أهل خرسان، فقتلوه، وحملوا رأسه إلى عبد الملك بن مروان. وقتيبة بن مسلم الباهلي، من أكبر قواد المسلمين، وفاتحي بلاد الشرق، وهو الذي افتتح خوارزم وسمرقند وبخارى. وقتل سنة سبع وتسعين رحمه الله. والظاهر أن قول المؤلف" أتيت أن حرمتني". فيه تصحيف من الناسخ لقول الفراء في معاني القرآن" أأسبك حرمتني". <br/><span data-loc="5_2">(2)</span> البيت لكثير عزة، وهو من شواهد الفراء أورده بعد الشاهد السابق، قال: أنشدوني" أتجزع أن بان" ... البيت. ثم قال: وفي كل واحد من البيتين، ما في صاحبه من الفتح والكسر. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:6-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:6" id="qr-tabari-43-6">وَكَمْ أَرْسَلْنَا مِن نَّبِيٍّ فِي الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/6" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:7" id="qr-tabari-43-7">وَمَا يَأْتِيهِم مِّن نَّبِيٍّ إِلَّا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/7" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:8" id="qr-tabari-43-8">فَأَهْلَكْنَا أَشَدَّ مِنْهُم بَطْشًا وَمَضَىٰ مَثَلُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/8" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.ec0FA"/><p id="103.ajl1X">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَكَمْ أَرْسَلْنَا مِنْ نَبِيٍّ فِي الأوَّلِينَ (٦) وَمَا يَأْتِيهِمْ مِنْ نَبِيٍّ إِلا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ (٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَمْ أَرْسَلْنَا مِنْ نَبِيٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد في القرون الأولين الذين مضوا قبل قرنك الذي بعثت فيه كما أرسلناك في قومك من قريش. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَأْتِيهِمْ مِنْ نَبِيٍّ إِلا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول وما كان يأتي قرنا من أولئك القرون وأمة من أولئك الأمم الأولين لنا من نبيّ يدعوهم إلى الهدى وطريق الحق، إلا كان الذين يأتيهم ذلك من تلك الأمم نبيهم الذي أرسله إليهم يستهزئون سخرية منهم بهم كاستهزاء قومك بك يا محمد. يقول: فلا يعظمن عليك ما يفعل بك قومك، ولا يشقنّ عليك، فإنهم إنما سلكوا في استهزائهم بك مسلك أسلافهم، ومنهاج أئمتهم الماضين من أهل الكفر بالله. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَأَهْلَكْنَا أَشَدَّ مِنْهُمْ بَطْشًا وَمَضَى مَثَلُ الأوَّلِينَ (٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: فأهلكنا أشدّ من هؤلاء المستهزئين بأنبيائهم بطشا إذا بطشوا فلم يعجزونا بقواهم وشدة بطشهم، ولم يقدروا على الامتناع من بأسنا إذ أتاهم، فالذين هم أضعف منهم قوة أحرى أن لا يقدروا على الامتناع من نقمنا إذا حلَّت بهم. يقول جلّ ثناؤه: ومضى لهؤلاء المشركين المستهزئين بك ولمن قبلهم من ضربائهم مثلنا لهم في أمثالهم من مكذّبي رسلنا الذين أهلكناهم، يقول: فليتوقع هؤلاء الذين يستهزئون بك يا محمد من عقوبتنا مثل الذي أحللناه بأولئك الذين أقاموا على تكذيبك. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَضَى مَثَلُ الأوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عقوبة الأولين. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلُ الأوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: سُنتهم.<p/><p id="109.69A02"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:9-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:9" id="qr-tabari-43-9">وَلَئِن سَأَلْتَهُم مَّنْ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ لَيَقُولُنَّ خَلَقَهُنَّ الْعَزِيزُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/43/9" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:10" id="qr-tabari-43-10">الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ مَهْدًا وَجَعَلَ لَكُمْ فِيهَا سُبُلًا لَّعَلَّكُمْ تَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/10" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.1Fb4b"/><p id="103.Zz4dX">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَئِنْ سَأَلْتَهُمْ مَنْ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضَ لَيَقُولُنَّ خَلَقَهُنَّ الْعَزِيزُ الْعَلِيمُ (٩) الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الأرْضَ مَهْدًا وَجَعَلَ لَكُمْ فِيهَا سُبُلا لَعَلَّكُمْ تَهْتَدُونَ (١٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ولئن سألت يا محمد هؤلاء المشركين من قومك: من خلق السموات السبع والأرضين، فأحدثهن وأنشأهن؟ ليقولنّ: خلقهنّ العزيز في سلطانه وانتقامه من أعدائه، العليم بهن وما فيهنّ من الأشياء، لا يخفى عليه شيء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الأرْضَ مَهْدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: الذي مهد لكم الأرض، فجعلها لكم وطاء توطئونها بأقدامكم، وتمشون عليها بأرجلكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ لَكُمْ فِيهَا سُبُلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وسهل لكم فيها طرقا تتطرّقونها من بلدة إلى بلدة، لمعايشكم ومتاجركم. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ لَكُمْ فِيهَا سُبُلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي طرقا. حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الأرْضَ مَهْدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بساطا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ لَكُمْ فِيهَا سُبُلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الطرق. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكُمْ تَهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لكي تهتدوا بتلك السبل إلى حيث أردتم من البلدان والقرى والأمصار، لولا ذلك لم تطيقوا براح أفنيتكم ودوركم، ولكنها نعمة أنعم بها عليكم.</p><p id="109.bAcaA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:11-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:11" id="qr-tabari-43-11">وَالَّذِي نَزَّلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً بِقَدَرٍ فَأَنشَرْنَا بِهِ بَلْدَةً مَّيْتًا ۚ كَذَٰلِكَ تُخْرَجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/11" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:12" id="qr-tabari-43-12">وَالَّذِي خَلَقَ الْأَزْوَاجَ كُلَّهَا وَجَعَلَ لَكُم مِّنَ الْفُلْكِ وَالْأَنْعَامِ مَا تَرْكَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/12" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.aa7B8"/><p id="103.8Eryo">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَالَّذِي نزلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً بِقَدَرٍ فَأَنْشَرْنَا بِهِ بَلْدَةً مَيْتًا كَذَلِكَ تُخْرَجُونَ (١١) وَالَّذِي خَلَقَ الأزْوَاجَ كُلَّهَا وَجَعَلَ لَكُمْ مِنَ الْفُلْكِ وَالأنْعَامِ مَا تَرْكَبُونَ (١٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِي نزلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً بِقَدَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: ما نزل جلّ ثناؤه من الأمطار من السماء بقدر: يقول: بمقدار حاجتكم إليه، فلم يجعله كالطوفان، فيكون عذابا كالذي أنزل على قوم نوح، ولا جعله قليلا لا ينبت به النبات والزرع من قلته، ولكن جعله غيثا، حيا للأرض الميتة محييا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنْشَرْنَا بِهِ بَلْدَةً مَيْتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول جلّ ثناؤه: فأحيينا به بلده من بلادكم ميتا، يعني مجدبة لا نبات بها ولا زرع، قد درست من الجدوب، وتعفنت من القحوط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ تُخْرَجُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: كما أخرجنا بهذا الماء الذي نزلناه من السماء من هذه البلدة الميتة بعد جدوبها وقحوطها النبات والزرع، كذلك أيها الناس تخرجون من بعد فنائكم ومصيركم في الأرض رفاتًا بالماء الذي أنزله إليها لإحيائكم من بعد مماتكم منها أحياء كهيئتكم التي بها قبل مماتكم. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِي نزلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً بِقَدَرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> .... الآية، كما أحيا الله هذه الأرض الميتة بهذا الماء كذلك تبعثون يوم القيامة. <br/>وقيل: أنشرنا به، لأن معناه: أحيينا به، ولو وصفت الأرض بأنها أحييت، قيل: نشرت الأرض، كما قال الأعشى:؟ <br/>حتى يَقُولَ النَّاسُ ممَّا رأوْا يا عَجَبا للْمَيِّتِ النَّاشِرِ <sup data-loc="11_13_1">(1)</sup> <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِي خَلَقَ الأزْوَاجَ كُلَّهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: والذي خلق كلّ شيء فزوّجه، أي <sup data-loc="11_13_2">(2)</sup> خلق الذكور من الإناث أزواجا، الإناث من الذكور أزواجا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكُمْ مِنَ الْفُلْكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي السفن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالأنْعَامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي البهائم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا تَرْكَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: جعل لكم من السفن ما تركبونه في البحار إلى حيث قصدتم واعتمدتم في سيركم فيها لمعايشكم ومطالبكم، ومن الأنعام ما تركبونه في البر إلى حيث أردتم من البلدان، كالإبل والخيل والبغال والحمير.<p/><p id="109.F42dF"/><div class="footnotes"><span data-loc="11_13_1">(1)</span> البيت للأعشى ميمون بن قيس من قصيدة يهجو بها علقمة بن علاثة ويمدح عامر بن الطفيل، في المنافرة التي جرت بينهما (ديوانه ١٣٩) وعلقمة بن علاثة صحابي، قدم على النبي <span class="honorific"></span>، وهو شيخ، فأسلم وبايع. والبيت: من شواهد (أبي عبيدة في مجاز القرآن الورقة ٢٢٠ - ١) عند قوله تعالى في سورة الزخرف: (فأنشرنا به بلدة ميتا) قال: أحيينا. ونشرت الأرض: حييت، قال الأعشى:" حتى يقول ... " البيت. وفي (اللسان: نشر) : ونشر الله الميت ينشره نشرا ونشورا. وأنشره، أحياه فنشر هو، قال الأعشى:" حتى يقول الناس ... البيت". اهـ. <br/><span data-loc="11_13_2">(2)</span> في الأصل: أن. ولعله من تحريف الناسخ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:13-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:13" id="qr-tabari-43-13">لِتَسْتَوُوا عَلَىٰ ظُهُورِهِ ثُمَّ تَذْكُرُوا نِعْمَةَ رَبِّكُمْ إِذَا اسْتَوَيْتُمْ عَلَيْهِ وَتَقُولُوا سُبْحَانَ الَّذِي سَخَّرَ لَنَا هَٰذَا وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/13" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:14" id="qr-tabari-43-14">وَإِنَّا إِلَىٰ رَبِّنَا لَمُنقَلِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/14" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.aB3df"/><p id="103.Kpm49">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿لِتَسْتَوُوا عَلَى ظُهُورِهِ ثُمَّ تَذْكُرُوا نِعْمَةَ رَبِّكُمْ إِذَا اسْتَوَيْتُمْ عَلَيْهِ وَتَقُولُوا سُبْحَانَ الَّذِي سَخَّرَ لَنَا هَذَا وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ (١٣) وَإِنَّا إِلَى رَبِّنَا لَمُنْقَلِبُونَ (١٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: كي تستوا على ظهور ما تركبون. <br/>واختلف أهل العربية في وجه توحيد الهاء في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى ظُهُورِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتذكيرها، فقال بعض نحويي البصرة: تذكيره يعود على ما تركبون، وما هو مذكر، كما يقال: عندي من النساء من يوافقك ويسرك، وقد تذكر الأنعام وتؤنث. وقد قال في موضع آخر: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمَّا فِي بُطُونِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال في موضع آخر: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُطُونِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال بعض نحوييّ الكوفة: أضيفت الظهور إلى الواحد، لأن ذلك الواحد في معنى جمع بمنزلة الجند والجيش. قال: فإن قيل: فهلا قلت: لتستووا على ظهره، فجعلت الظهر واحدا إذا أضفته إلى واحد. قلت: إن الواحد فيه معنى الجمع، فردّت الظهور إلى المعنى، ولم يقل ظهره، فيكون كالواحد الذي معناه ولفظه واحد. وكذلك تقول: قد كثر نساء الجند، وقلت: ورفع الجند أعينه ولم يقل عينه. قال: وكذلك كلّ ما أضفت إليه من الأسماء الموصوفة، فأخرجها على الجمع، وإذا أضفت إليه اسما في معنى فعل جاز جمعه وتوحيده، مثل قولك: رفع العسكر صوتَه، وأصواته أجود وجاز هذا لأن الفعل لا صورة له في الاثنين إلا الصورة في الواحد. <br/>وقال آخر منهم: قيل: لتستووا على ظهره، لأنه وصف للفلك، ولكنه وحد الهاء، لأن الفلك بتأويل جمع، فجمع، الظهور ووحد الهاء، لأن أفعال كل واحد تأويله الجمع توحد وتجمع مثل: الجند منهزم ومنهزمون، فإذا جاءت الأسماء خرج على الأسماء لا غير، فقلت: الجند رجال، فلذلك جمعت الظهور ووحدت الهاء، ولو كان مثل الصوت وأشباهه جاز الجند رافع صوته وأصواته. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ تَذْكُرُوا نِعْمَةَ رَبِّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ثم تذكروا نعمة ربكم التي أنعمها عليكم بتسخيره ذلك لكم مراكب في البر والبحر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا اسْتَوَيْتُمْ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فتعظموه وتمجدوه، وتقولوا تنزيها لله الذي سخر لنا هذا الذي ركبناه من هذه الفلك والأنعام، مما يصفه به المشركون، وتشرك معه في العبادة من الأوثان والأصنام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا أبو كريب وعبيد بن إسماعيل الهباري، قالا ثنا المحاربيّ، عن عاصم الأحول، عن أبي هاشم عن أبي مجلز، قال: ركبت دابة، فقلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحَانَ الَّذِي سَخَّرَ لَنَا هَذَا وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فسمعني رجل من أهل البيت؛ قال أبو كُرَيب والهباريّ: قال المحاربيّ: فسمعت سفيان يقول: هو الحسن بن علي رضوان الله تعالى عليهما، فقال: أهكذا أمرت؟ قال: قلت: كيف أقول؟ قال: تقول الحمد لله الذي هدانا الإسلام، الحمد لله الذي من علينا بمحمد عليه الصلاة والسلام، الحمد لله الذي جعلنا في خير أمة أُخرجت للناس، فإذا أنت قد ذكرت نعما عظاما، ثم يقول بعد ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحَانَ الَّذِي سَخَّرَ لَنَا هَذَا وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ وَإِنَّا إِلَى رَبِّنَا لَمُنْقَلِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن أبي هاشم، عن أبي مجلز، أن الحسن بن عليّ رضى الله عنه، رأى رجلا ركب دابة، فقال: الحمد لله الذي سخر لنا هذا، ثم ذكر نحوه. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَسْتَوُوا عَلَى ظُهُورِهِ ثُمَّ تَذْكُرُوا نِعْمَةَ رَبِّكُمْ إِذَا اسْتَوَيْتُمْ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعلمكم كيف تقولون إذا ركبتم في الفلك تقولون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِسْمِ اللَّهِ مَجْرَاهَا وَمُرْسَاهَا إِنَّ رَبِّي لَغَفُورٌ رَحِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإذا ركبتم الإبل قلتم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحَانَ الَّذِي سَخَّرَ لَنَا هَذَا وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ وَإِنَّا إِلَى رَبِّنَا لَمُنْقَلِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويعلمكم ما تقولون إذا نزلتم من الفلك والأنعام جميعا تقولون: اللهمّ أنزلنا منزلا مباركًا وأنت خير المنزلين. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن ابن طاوس، عن أبيه أنه كان إذا ركب قال: اللهمّ هذا من منك وفضلك، ثم يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحَانَ الَّذِي سَخَّرَ لَنَا هَذَا وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ وَإِنَّا إِلَى رَبِّنَا لَمُنْقَلِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وما كنا له مطيقين ولا ضابطين، من قولهم: قد أقرنت لهذا: إذا صرت له قرنا وأطقته، وفلان مقرن لفلان: أي ضابط له مُطِيق. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: مطيقين. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قول الله عزّ وجلّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُقْرِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الإبل والخيل والبغال والحمير. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مُطِيقين، لا والله لا في الأيدي ولا في القوّة. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عبد الأعلى، قال: ثنا محمد بن ثور، عن معمر، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: في القوّة. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مُطِيقين. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد في قول الله جلّ ثناؤه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحَانَ الَّذِي سَخَّرَ لَنَا هَذَا وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لسنا له مطيقين، قال: لا نطيقها إلا بك، لولا أنت ما قوينا عليها ولا أطقناها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّا إِلَى رَبِّنَا لَمُنْقَلِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: وليقولوا أيضا: وإنا إلى ربنا من بعد مماتنا لصائرون إليه راجعون.<p/><p id="109.AadFD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:15-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:15" id="qr-tabari-43-15">وَجَعَلُوا لَهُ مِنْ عِبَادِهِ جُزْءًا ۚ إِنَّ الْإِنسَانَ لَكَفُورٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/15" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:16" id="qr-tabari-43-16">أَمِ اتَّخَذَ مِمَّا يَخْلُقُ بَنَاتٍ وَأَصْفَاكُم بِالْبَنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/16" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:17" id="qr-tabari-43-17">وَإِذَا بُشِّرَ أَحَدُهُم بِمَا ضَرَبَ لِلرَّحْمَٰنِ مَثَلًا ظَلَّ وَجْهُهُ مُسْوَدًّا وَهُوَ كَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/17" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.1a8ce"/><p id="103.LaMK3">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَجَعَلُوا لَهُ مِنْ عِبَادِهِ جُزْءًا إِنَّ الإنْسَانَ لَكَفُورٌ مُبِينٌ (١٥) أَمِ اتَّخَذَ مِمَّا يَخْلُقُ بَنَاتٍ وَأَصْفَاكُمْ بِالْبَنِينَ (١٦) وَإِذَا بُشِّرَ أَحَدُهُمْ بِمَا ضَرَبَ لِلرَّحْمَنِ مَثَلا ظَلَّ وَجْهُهُ مُسْوَدًّا وَهُوَ كَظِيمٌ (١٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وجعل هؤلاء المشركون لله من خلقه نصيبا، وذلك قولهم للملائكة: هم بنات الله. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني في محمد بن عمرو، قال: ثنا عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد في قول الله عزّ وجلّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُوا لَهُ مِنْ عِبَادِهِ جُزْءًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ولدا وبنات من الملائكة. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُوا لَهُ مِنْ عِبَادِهِ جُزْءًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: البنات. <br/>وقال آخرون: عنى بالجزء ها هنا: العدل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُوا لَهُ مِنْ عِبَادِهِ جُزْءًا</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي عدلا. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُوا لَهُ مِنْ عِبَادِهِ جُزْءًا</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي عدلا. <br/>وإنما اخترنا القول الذي اخترناه في تأويل ذلك، لأن الله جلّ ثناؤه أتبع ذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمِ اتَّخَذَ مِمَّا يَخْلُقُ بَنَاتٍ وَأَصْفَاكُمْ بِالْبَنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> توبيخًا لهم على قولهم ذلك، فكان معلوما أن توبيخه إياهم بذلك إنما هو عما أخبر عنهم من قيلهم ما قالوا في إضافة البنات إلى الله جلّ ثناؤه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الإنْسَانَ لَكَفُورٌ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إن الإنسان لذو جحد لنعم ربه التي أنعمها عليه مبين: يقول: يبين كفرانه نعمه عليه، لمن تأمله بفكر قلبه، وتدبر حاله. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمِ اتَّخَذَ مِمَّا يَخْلُقُ بَنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه موبخا هؤلاء المشركين الذين وصفوه بأن الملائكة بناته: اتخذ ربكم أيها الجاهلون مما يخلق بنات، وأنتم لا ترضون لأنفسكم، وأصفاكم بالبنين. يقول: وأخلصكم بالبنين، فجعلهم لكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا بُشِّرَ أَحَدُهُمْ بِمَا ضَرَبَ لِلرَّحْمَنِ مَثَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: وإذا بشر أحد هؤلاء المشركين الجاعلين لله من عباده حزءا بما ضرب للرحمن مثلا يقول: بما مثل لله، فشبهه شبها، وذلك ما وصفه به من أن له بنات. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا ضَرَبَ لِلرَّحْمَنِ مَثَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ولدا. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: (بِمَا ضَرَبَ لِلرَّحْمَنِ مَثَلا) بما جعل لله. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظَلَّ وَجْهُهُ مُسْوَدًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ظلّ وجه هذا الذي بشَّر بما ضرب للرحمن مثلا من البنات مسودّا من سوء ما بشر به. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ كَظِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وهو حزين. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ كَظِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي حزين.<p/><p id="109.0b07d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:18" id="qr-tabari-43-18">أَوَمَن يُنَشَّأُ فِي الْحِلْيَةِ وَهُوَ فِي الْخِصَامِ غَيْرُ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/18" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.a4DFD"/><p id="103.4w5Wa">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَوَمَنْ يُنَشَّأُ فِي الْحِلْيَةِ وَهُوَ فِي الْخِصَامِ غَيْرُ مُبِينٍ (١٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: أو من ينبت في الحلية ويزين بها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ فِي الْخِصَامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وهو في مخاصمة من خاصمه عند الخصام غير مبين، ومن خصمه ببرهان وحجة، لعجزه وضعفه، جعلتموه جزء الله من خلقه وزعمتم أنه نصيبه منهم، وفي الكلام متروك استغنى بدلالة ما ذكر منه وهو ما ذكرت. <br/>واختلف أهل التأويل في المعنيّ بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَمَنْ يُنَشَّأُ فِي الْحِلْيَةِ وَهُوَ فِي الْخِصَامِ غَيْرُ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فقال بعضهم: عُنِي بذلك الجواري والنساء. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَمَنْ يُنَشَّأُ فِي الْحِلْيَةِ وَهُوَ فِي الْخِصَامِ غَيْرُ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يعني المرأة. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن علقمة، عن مرثد، عن مجاهد، قال: رخص للنساء في الحرير والذهب، وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَمَنْ يُنَشَّأُ فِي الْحِلْيَةِ وَهُوَ فِي الْخِصَامِ غَيْرُ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يعني المرأة. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: قال ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَمَنْ يُنَشَّأُ فِي الْحِلْيَةِ وَهُوَ فِي الْخِصَامِ غَيْرُ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الجواري جعلتموهنّ للرحمن ولدا، كيف تحكمون. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَمَنْ يُنَشَّأُ فِي الْحِلْيَةِ وَهُوَ فِي الْخِصَامِ غَيْرُ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الجواري يسفههنّ بذلك، غير مبين بضعفهنّ. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَمَنْ يُنَشَّأُ فِي الْحِلْيَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: جعلوا له البنات وهم إذا بشِّر أحدهم بهنّ ظلّ وجهه مسودّا وهو كظيم. قال: وأما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ فِي الْخِصَامِ غَيْرُ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: قلما تتكلم امرأة فتريد أن تتكلم بحجتها إلا تكلمت بالحجة عليها. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَمَنْ يُنَشَّأُ فِي الْحِلْيَةِ وَهُوَ فِي الْخِصَامِ غَيْرُ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: النساء. <br/>وقال آخرون: عُنِي بذلك أوثانهم التي كانوا يعبدونها من دون الله. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَمَنْ يُنَشَّأُ فِي الْحِلْيَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية، قال: هذه تماثيلهم التي يضربونها من فضة وذهب يعبدونها هم الذين أنشئوها، ضربوها من تلك الحلية، ثم عبدوها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ فِي الْخِصَامِ غَيْرُ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا يتكلم، وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا هُوَ خَصِيمٌ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وأولى القولين في ذلك بالصواب قول من قال: عُنِي بذلك الجواري والنساء، لأن ذلك عقيب خبر الله عن إضافة المشركين إليه ما يكرهونه لأنفسهم من البنات، وقلة معرفتهم بحقه، وتحليتهم إياه من الصفات والبخل، وهو خالقهم ومالكهم ورازقهم، والمنعم عليهم النعم التي عددها في أول هذه السورة ما لا يرضونه لأنفسهم، فاتباع ذلك من الكلام ما كان نظيرا له أشبه وأولى من اتباعه ما لم يجر له ذكر. <br/>واختلف القرّاء في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَمَنْ يُنَشَّأُ فِي الْحِلْيَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأته عامة قرّاء المدينة والبصرة وبعض المكيين والكوفيين"أوْ مَنْ يَنْشَأُ" بفتح الياء والتخفيف من نَشَأَ ينشأ. وقرأته عامة قرّاء الكوفة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُنَشَّأُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الياء وتشديد الشين من نَشَّأْتُهُ فهو يُنَشَّأُ. والصواب من القول في ذلك عندنا أن يقال: إنهما قراءتان معروفتان في قراءة الأمصار، متقاربتا المعنى، لأن المُنَشَّأ من الإنشاء ناشئ، والناشئ منشأ، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب. وقد ذُكر أن ذلك في قراءة عبد الله"أوَ مَنْ لا يُنشَّأُ إلا فِي الحلْية"، وفي"من" وجوه من الإعراب الرفع على الاستئناف والنصب على إضمار يجعلون كأنه قيل: أو من ينشأ في الحلية يجعلون بنات الله. وقد يجوز النصب فيه أيضا على الردّ على قوله: أم اتخذ مما يخلق بنات أو من ينشأ في الحلية، فيردّ"من" على البنات، والخفض على الردّ على"ما" التي في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا بُشِّرَ أَحَدُهُمْ بِمَا ضَرَبَ لِلرَّحْمَنِ مَثَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="109.0B0A8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:19" id="qr-tabari-43-19">وَجَعَلُوا الْمَلَائِكَةَ الَّذِينَ هُمْ عِبَادُ الرَّحْمَٰنِ إِنَاثًا ۚ أَشَهِدُوا خَلْقَهُمْ ۚ سَتُكْتَبُ شَهَادَتُهُمْ وَيُسْأَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/19" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.80d8E"/><p id="103.JzV5P">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَجَعَلُوا الْمَلائِكَةَ الَّذِينَ هُمْ عِبَادُ الرَّحْمَنِ إِنَاثًا أَشَهِدُوا خَلْقَهُمْ سَتُكْتَبُ شَهَادَتُهُمْ وَيُسْأَلُونَ (١٩) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وجعل هؤلاء المشركون بالله ملائكته الذين هم عباد الرحمن. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة ذلك، فقرأته عامة قرّاء المدينة"الذين هم عند الرحمن" بالنون، فكأنهم تأولوا في ذلك قول الله جلّ ثناؤه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ عِنْدَ رَبِّكَ لا يَسْتَكْبِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فتأويل الكلام على هذه القراءة: وجعلوا ملائكة الله الذين هم عنده يسبحونه ويقدسونه إناثا، فقالوا: هم بنات الله جهلا منهم بحق الله، وجرأة منهم على قيل الكذب والباطل. وقرأ ذلك عامة قرّاء الكوفة والبصرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُوا الْمَلائِكَةَ الَّذِينَ هُمْ عِبَادُ الرَّحْمَنِ إِنَاثًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى: جمع عبد. فمعنى الكلام على قراءة هؤلاء: وجعلوا ملائكة الله الذين هم خلقه وعباده بنات الله، فأنثوهم بوصفهم إياهم بأنهم إناث. <br/>والصواب من القول في ذلك عندي أنهما قراءتان معروفتان في قراءة الأمصار صحيحتا المعنى، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب، وذلك أن الملائكة عباد الله وعنده. <br/>واختلفوا أيضًا في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَشَهِدُوا خَلْقَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأ ذلك بعض قرّاء المدينة"أشهدوا خلقهم" بضم الألف، على وجه ما لم يسمّ فاعله، بمعنى: أأشهد الله هؤلاء المشركين الجاعلين ملائكة الله إناثا، خلق ملائكته الذين هم عنده، فعلموا ما هم، وأنهم إناث، فوصفوهم بذلك، لعلمهم بهم، وبرؤيتهم إياهم، ثم رد ذلك إلى ما لم يسمّ فاعله. <br/>وقرئ بفتح الألف، بمعنى: أشهدوا هم ذلك فعلموه؟ والصواب من القول في ذلك عندي أنهما قراءتان معروفتان، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَتُكْتَبُ شَهَادَتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ستكتب شهادة هؤلاء القائلين: الملائكة بنات الله في الدنيا، بما شهدوا به عليهم، ويسألون عن شهادتهم تلك في الآخرة أن يأتوا ببرهان على حقيقتها، ولن يجدوا إلى ذلك سبيلا.<p/><p id="109.bDF05"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:20-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:20" id="qr-tabari-43-20">وَقَالُوا لَوْ شَاءَ الرَّحْمَٰنُ مَا عَبَدْنَاهُم ۗ مَّا لَهُم بِذَٰلِكَ مِنْ عِلْمٍ ۖ إِنْ هُمْ إِلَّا يَخْرُصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/20" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:21" id="qr-tabari-43-21">أَمْ آتَيْنَاهُمْ كِتَابًا مِّن قَبْلِهِ فَهُم بِهِ مُسْتَمْسِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/21" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.BB97d"/><p id="103.dZE1V">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَقَالُوا لَوْ شَاءَ الرَّحْمَنُ مَا عَبَدْنَاهُمْ مَا لَهُمْ بِذَلِكَ مِنْ عِلْمٍ إِنْ هُمْ إِلا يَخْرُصُونَ (٢٠) أَمْ آتَيْنَاهُمْ كِتَابًا مِنْ قَبْلِهِ فَهُمْ بِهِ مُسْتَمْسِكُونَ (٢١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وقال هؤلاء المشركون من قريش: لو شاء الرحمن ما عبدنا أوثاننا التي نعبدها من دونه، وإنما لم يحلّ بنا عقوبة على عبادتنا إياها لرضاه منا بعبادتناها. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ شَاءَ الرَّحْمَنُ مَا عَبَدْنَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> للأوثان يقول الله عزّ وجلّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا لَهُمْ بِذَلِكَ مِنْ عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ما لهم بحقيقة ما يقولون من ذلك من علم، وإنما يقولونه تخرّصا وتكذّبا، لأنهم لا خبر عندهم مني بذلك ولا بُرْهان. وإنما يقولونه ظنا وحسبانا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هُمْ إِلا يَخْرُصُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ما هم إلا متخرّصون هذا القول الذي قالوه، وذلك قولهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ شَاءَ الرَّحْمَنُ مَا عَبَدْنَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وكان مجاهد يقول في تأويل ذلك، ما:- <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثنا الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هُمْ إِلا يَخْرُصُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يعلمون قُدرة الله على ذلك. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ آتَيْنَاهُمْ كِتَابًا مِنْ قَبْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره ما <sup data-loc="20_22_1">(1)</sup> آتينا هؤلاء المتخرّصين القائلين لو شاء الرحمن ما عبدنا الآلهة كتابا بحقيقة ما يقولون من ذلك، من قبل هذا القرآن الذي أنزلناه إليك يا محمد. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُمْ بِهِ مُسْتَمْسِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فهم بذلك الكتاب الذي جاءهم من عندي من قبل هذا القرآن، مستمسكون يعملون به، ويدينون بما فيه، ويحتجون به عليك.<p/><p id="109.F6Fd9"/><div class="footnotes"><span data-loc="20_22_1">(1)</span> ما: ساقطة من المطبوعة. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:22" id="qr-tabari-43-22">بَلْ قَالُوا إِنَّا وَجَدْنَا آبَاءَنَا عَلَىٰ أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَىٰ آثَارِهِم مُّهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/22" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.eDeeF"/><p id="103.vkwJn">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿بَلْ قَالُوا إِنَّا وَجَدْنَا آبَاءَنَا عَلَى أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَى آثَارِهِمْ مُهْتَدُونَ (٢٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ما آتينا هؤلاء القائلين: لو شاء الرحمن ما عبدنا هؤلاء الأوثان بالأمر بعبادتها، كتابا من عندنا، ولكنهم قالوا: وجدنا آباءنا الذين كانوا قبلنا يعبدونها، فنحن نعبدها كما كانوا يعبدونها؛ وعنى جلّ ثناؤه بقوله: (بَلْ <sup data-loc="22_1">(1)</sup> وَجَدْنَا آباءنَا على أُمَّةٍ) . بل وجدنا آباءنا على دين وملة، وذلك هو عبادتهم الأوثان. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى أُمَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> : مِلَّة. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا وَجَدْنَا آبَاءَنَا عَلَى أُمَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وجدنا آباءنا على دين. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا وَجَدْنَا آبَاءَنَا عَلَى أُمَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قد قال ذلك مشركو قريش: إنا وجدنا آباءنا على دين. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا إِنَّا وَجَدْنَا آبَاءَنَا عَلَى أُمَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: على دين. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى أُمَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأته عامة قرّاء الأمصار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى أُمَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الألف بالمعنى الذي وصفت من الدين والملة والسنة. وذُكر عن مجاهد وعمر بن عبد العزيز أنهما قرأاه"على إمَّةٍ" بكسر الألف. وقد اختلف في معناها إذا كسرت ألفها، فكان بعضهم يوجه تأويلها إذا كسرت على أنها الطريقة وأنها مصدر من قول القائل: أممت القوم فأنا أؤمهم إمَّة. وذُكر عن العرب سماعا: ما أحسن عمته وإمته وجلسته إذا كان مصدرا. ووجهه بعضهم إذا كُسرت ألفها إلى أنها الإمة التي بمعنى النعيم والمُلك، كما قال عدي بن زيد. ثُمَّ بَعْدَ الفَلاحِ والمُلْكِ والإم ... ة وَارَتهُمْ هُناكَ القُبور <sup data-loc="22_2">(2)</sup> <br/>وقال: أراد إمامة الملك ونعيمه. وقال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأمَّة بالضم، والإمَّة بالكسر بمعنى واحد</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>والصواب من القراءة في ذلك الذي لا أستجيز غيره: الضم في الألف لإجماع الحجة من قرّاء الأمصار عليه. وأما الذين كسروها فإني لا أراهم قصدوا بكسرها إلا معنى الطريقة والمنهاج، على ما ذكرناه قبل، لا النعمة والملك، لأنه لا وجه لأن يقال: إنا وجدنا آباءنا على نعمة ونحن لهم متبعون في ذلك، لأن الاتباع إنما يكون في الملل والأديان وما أشبه ذلك لا في الملك والنعمة، لأن الاتباع في الملك ليس بالأمر الذي يصل إليه كلّ من أراده. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّا عَلَى آثَارِهِمْ مُهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وإنا على آثار آبائنا فيما كانوا عليه من دينهم مهتدون، يعني: لهم متبعون على منهاجهم. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّا عَلَى آثَارِهِمْ مُهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وإنا على دينهم. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة (وَإِنَّا عَلَى آثَارِهِمْ مُهْتَدُونَ) يقول: وإنا متبعوهم على ذلك.<p/><p id="109.d4D99"/><div class="footnotes"><span data-loc="22_1">(1)</span> التلاوة: (بل قالوا إنا وجدنا آباءنا على أمة) . <br/><span data-loc="22_2">(2)</span> البيت لعدي بن زيد العبادي (اللسان: أمم) وهو من شواهد الفراء في معاني القرآن، عند قوله تعالى (إنا وجدنا آباءنا على أمة) (الورقة ٢٩٤) قال: قرأها القراء بضم الألف من" أمة"، وكسرها مجاهد، وعمر بن عبد العزيز. وكأن الإمة: الطريقة، والمصدر من أممت القوم؛ فإن العرب تقول: ما أحسن إمته وعمته وجلسته، إذا كان مصدرا. والأمة أيضا: الملك والنعيم. قال عدي:" ثم بعد الفلاج ... " البيت. فكأنه أراد إمامة الملك ونعيمه. اهـ. وفي اللسان: والأمة (بالضم) والكسر الدين. والأمة (بالكسر) لغة في الأمة (بالضم) وهي الطريقة والدين. اهـ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:23" id="qr-tabari-43-23">وَكَذَٰلِكَ مَا أَرْسَلْنَا مِن قَبْلِكَ فِي قَرْيَةٍ مِّن نَّذِيرٍ إِلَّا قَالَ مُتْرَفُوهَا إِنَّا وَجَدْنَا آبَاءَنَا عَلَىٰ أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَىٰ آثَارِهِم مُّقْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/23" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.AC74A"/><p id="103.VBky4">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَكَذَلِكَ مَا أَرْسَلْنَا مِنْ قَبْلِكَ فِي قَرْيَةٍ مِنْ نَذِيرٍ إِلا قَالَ مُتْرَفُوهَا إِنَّا وَجَدْنَا آبَاءَنَا عَلَى أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَى آثَارِهِمْ مُقْتَدُونَ (٢٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وهكذا كما فعل هؤلاء المشركون من قريش فعل من قبلهم من أهل الكفر بالله، وقالوا مثل قولهم، لم نرسل من قبلك يا محمد في قرية، يعني إلى أهلها رسلا تنذرهم عقابنا على كفرهم بنا فأنذروهم وحذروهم سخطنا، وحلول عقوبتنا بهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا قَالَ مُتْرَفُوهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وهم رؤساؤهم وكبراؤهم. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عبد الأعلى، قال: ثنا محمد بن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا قَالَ مُتْرَفُوهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: رؤساؤهم وأشرافهم. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ مَا أَرْسَلْنَا مِنْ قَبْلِكَ فِي قَرْيَةٍ مِنْ نَذِيرٍ إِلا قَالَ مُتْرَفُوهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قادتهم ورءوسهم فى الشرك. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا وَجَدْنَا آبَاءَنَا عَلَى أُمَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: قالوا: إنا وجدنا آباءنا على ملة ودين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّا عَلَى آثَارِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: وإنا على منهاجهم وطريقتهم مقتدون بفعلهم نفعل كالذي فعلوا، ونعبد ما كانوا يعبدون؛ يقول جلّ ثناؤه لمحمد <span class="honorific"></span>: فإنما سلك مشركو قومك منهاج من قبلهم من إخوانهم من أهل الشرك بالله في إجابتهم إياك بما أجابوك به، وردّهم ما ردّوا عليك من النصيحة، واحتجاجهم بما احتجوا به لمُقامهم على دينهم الباطل. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّا عَلَى آثَارِهِمْ مُقْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال بفعلهم. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّا عَلَى آثَارِهِمْ مُقْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فاتبعوهم على ذلك.<p/><p id="109.Efd9A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:24-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:24" id="qr-tabari-43-24">قَالَ أَوَلَوْ جِئْتُكُم بِأَهْدَىٰ مِمَّا وَجَدتُّمْ عَلَيْهِ آبَاءَكُمْ ۖ قَالُوا إِنَّا بِمَا أُرْسِلْتُم بِهِ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/24" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:25" id="qr-tabari-43-25">فَانتَقَمْنَا مِنْهُمْ ۖ فَانظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُكَذِّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/25" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.F4FfA"/><p id="103.gYBzW">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿قَالَ أَوَلَوْ جِئْتُكُمْ بِأَهْدَى مِمَّا وَجَدْتُمْ عَلَيْهِ آبَاءَكُمْ قَالُوا إِنَّا بِمَا أُرْسِلْتُمْ بِهِ كَافِرُونَ (٢٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: قل يا محمد لهؤلاء المشركين من قومك، القائلين إنا وجدنا آباءنا على أمة وإنا على آثارهم مقتدون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَوْ جِئْتُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها القوم من عند ربكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِأَهْدَى</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى طريق الحق، وأدل لكم على سبيل الرشاد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمَّا وَجَدْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنتم عليه آبائكم من الدين والمِلَّة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا إِنَّا بِمَا أُرْسِلْتُمْ بِهِ كَافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فقال ذلك لهم، فأجابوه بأن قالوا له كما قال الذين من قبلهم من الأمم المكذّبة رسلها لأنبيائها: إنا بما أرسلتم به يا أيها القوم كافرون، يعني: جاحدون منكرون. <br/>وقرأ ذلك قرّاء الأمصار سوى أبي جعفر " قل أولو جئتكم " بالتاء. وذُكر عن أبي جعفر القارئ أنه قرأه"قُلْ أوَ لَوْ جِئْنَاكُمْ" بالنون والألف. <br/>والقراءة عندنا ما عليه قرّاء الأمصار لإجماع الحجة عليه. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَانْتَقَمْنَا مِنْهُمْ فَانْظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُكَذِّبِينَ (٢٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: فانتقمنا من هؤلاء المكذّبة رسلها من الأمم الكافرة بربها، بإحلالنا العقوبة بهم، فانظر يا محمد كيف كان عقبى أمرهم، إذ كذّبوا بآيات الله. ويعني بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَاقِبَةُ الْمُكَذِّبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> آخر أمر الذين كذبوا رسل الله إلام صار، يقول: ألم نهلكهم فنجعلهم عبرة لغيرهم؟ <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَانْتَقَمْنَا مِنْهُمْ فَانْظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُكَذِّبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: شر والله، أخذهم بخسف وغرق، ثم أهلكهم فأدخلهم النار.<p/><p id="109.A1E57"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:26-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:26" id="qr-tabari-43-26">وَإِذْ قَالَ إِبْرَاهِيمُ لِأَبِيهِ وَقَوْمِهِ إِنَّنِي بَرَاءٌ مِّمَّا تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/26" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:27" id="qr-tabari-43-27">إِلَّا الَّذِي فَطَرَنِي فَإِنَّهُ سَيَهْدِينِ</span><a class="vn" href="/quran/43/27" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:28" id="qr-tabari-43-28">وَجَعَلَهَا كَلِمَةً بَاقِيَةً فِي عَقِبِهِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/28" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.0b3Cf"/><p id="103.8ZxwV">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَإِذْ قَالَ إِبْرَاهِيمُ لأبِيهِ وَقَوْمِهِ إِنَّنِي بَرَاءٌ مِمَّا تَعْبُدُونَ (٢٦) إِلا الَّذِي فَطَرَنِي فَإِنَّهُ سَيَهْدِينِ (٢٧) وَجَعَلَهَا كَلِمَةً بَاقِيَةً فِي عَقِبِهِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ (٢٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ قَالَ إِبْرَاهِيمُ لأبِيهِ وَقَوْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين كانوا يعبدون ما يعبده مشركو قومك يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّنِي بَرَاءٌ مِمَّا تَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من دون الله، فكذّبوه، فانتقمنا منهم كما انتقمنا ممن قبلهم من الأمم المكذّبة رسلها. وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّنِي بَرَاءٌ مِمَّا تَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فوضع البراء وهو مصدر موضع النعت، والعرب لا تثني البراء ولا تجمع ولا تؤنث، فتقول: نحن البراء والخلاء: لِما ذكرت أنه مصدر، وإذا قالوا: هو بريء منك ثنوا وجمعوا وأنَّثوا، فقالوا: هما بريئان منك، وهم بريئون منك. وذُكر أنها في قراءة عبد الله:"إنَّنِي بَرِيءٌ" بالياء، وقد يجمع برئ: براء وأبراء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا الَّذِي فَطَرَنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إني بريء مما تعبدون من شيء إلا من الذي فطرني، يعني الذي خلقني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّهُ سَيَهْدِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فإنه سيقومني للدين الحقّ، ويوفقني لاتباع سبيل الرشد. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ قَالَ إِبْرَاهِيمُ لأبِيهِ وَقَوْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية، قال: كايدهم، كانوا يقولون: إن الله ربنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ سَأَلْتَهُمْ مَنْ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضَ لَيَقُولُنَّ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فلم يبرأ من ربه. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّنِي بَرَاءٌ مِمَّا تَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إنني بريء مما تعبدون"إلا الذي خلقني". <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا الَّذِي فَطَرَنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: خلقني. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَهَا كَلِمَةً بَاقِيَةً فِي عَقِبِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وجعل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّنِي بَرَاءٌ مِمَّا تَعْبُدُونَ إِلا الَّذِي فَطَرَنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو قول: لا إله إلا الله، كلمة باقية في عقبه، وهم ذريّته، فلم يزل فى ذريّته من يقول ذلك من بعده. <br/>واختلف أهل التأويل في معنى الكلمة التي جعلها خليل الرحمن باقية في عقبه، فقال بعضهم: بنحو الذي قلنا في ذلك. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن ليث، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَهَا كَلِمَةً بَاقِيَةً فِي عَقِبِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا إله إلا الله. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَهَا كَلِمَةً بَاقِيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: شهادة أن لا إله إلا الله، والتوحيد لم يزل في ذريته من يقولها من بعده. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَهَا كَلِمَةً بَاقِيَةً فِي عَقِبِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: التوحيد والإخلاص، ولا يزال في ذريّته من يوحد الله ويعبده. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَهَا كَلِمَةً بَاقِيَةً فِي عَقِبِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا إله إلا الله. <br/>وقال آخرون: الكلمة التي جعلها الله في عقبه اسم الإسلام. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، فى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَهَا كَلِمَةً بَاقِيَةً فِي عَقِبِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ قَالَ لَهُ رَبُّهُ أَسْلِمْ قَالَ أَسْلَمْتُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: جعل هذه باقية في عقبه، قال: الإسلام، وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ سَمَّاكُمُ الْمُسْلِمِينَ مِنْ قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاجْعَلْنَا مُسْلِمَيْنِ لَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وبنحو ما قلنا في معنى العقب قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي عَقِبِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ولده. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَهَا كَلِمَةً بَاقِيَةً فِي عَقِبِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يعني من خلَفه. <br/> ⁕ حدثني محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي عَقِبِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: في عقب إبراهيم آل محمد <span class="honorific"></span>. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عبد الله بن عبد الحكم، قال: ثنا ابن أبي فديك، قال: ثنا ابن أبي ذئب، عن ابن شهاب أنه كان يقول: العقب: الولد، وولد الولد. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي عَقِبِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عقبه: ذرّيته. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ليرجعوا إلى طاعة ربهم، ويثوبوا إلى عبادته، ويتوبوا من كفرهم وذنوبهم. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي يتوبون، أو يذَّكرون.<p/><p id="109.c0C1D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:29-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:29" id="qr-tabari-43-29">بَلْ مَتَّعْتُ هَٰؤُلَاءِ وَآبَاءَهُمْ حَتَّىٰ جَاءَهُمُ الْحَقُّ وَرَسُولٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/29" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:30" id="qr-tabari-43-30">وَلَمَّا جَاءَهُمُ الْحَقُّ قَالُوا هَٰذَا سِحْرٌ وَإِنَّا بِهِ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/30" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.2C25b"/><p id="103.eZvxY">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿بَلْ مَتَّعْتُ هَؤُلاءِ وَآبَاءَهُمْ حَتَّى جَاءَهُمُ الْحَقُّ وَرَسُولٌ مُبِينٌ (٢٩) وَلَمَّا جَاءَهُمُ الْحَقُّ قَالُوا هَذَا سِحْرٌ وَإِنَّا بِهِ كَافِرُونَ (٣٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ مَتَّعْتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَؤُلاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> المشركين من قومك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآبَاءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من قبلهم بالحياة، فلم أعاجلهم بالعقوبة على كفرهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى جَاءَهُمُ الْحَقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني جلّ ثناؤه بالحقّ: هذا القرآن: يقول: لم أهلكهم بالعذاب حتى أنزلت عليهم الكتاب، وبعثت فيهم رسولا مبينا. يعني بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَسُولٌ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> : محمدا <span class="honorific"></span>، والمبين: أنه يبين لهم بالحجج التي يحتج بها عليهم أنه لله رسول محقّ فيما يقول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَّا جَاءَهُمُ الْحَقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول جلّ ثناؤه: ولما جاء هؤلاء المشركين القرآنُ من عند الله، ورسول من الله أرسله إليهم بالدعاء إليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا هَذَا سِحْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: هذا الذي جاءنا به هذا الرسول سحر يسحرنا به، ليس بوحي من الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّا بِهِ كَافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: قالوا: وإنا به جاحدون، ننكر أن يكون هذا من الله. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَّا جَاءَهُمُ الْحَقُّ قَالُوا هَذَا سِحْرٌ وَإِنَّا بِهِ كَافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هؤلاء قريش قالوا القرآن الذي جاء به محمد <span class="honorific"></span>: هذا سحر.<p/><p id="109.695B8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:31-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:31" id="qr-tabari-43-31">وَقَالُوا لَوْلَا نُزِّلَ هَٰذَا الْقُرْآنُ عَلَىٰ رَجُلٍ مِّنَ الْقَرْيَتَيْنِ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/31" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:32" id="qr-tabari-43-32">أَهُمْ يَقْسِمُونَ رَحْمَتَ رَبِّكَ ۚ نَحْنُ قَسَمْنَا بَيْنَهُم مَّعِيشَتَهُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا ۚ وَرَفَعْنَا بَعْضَهُمْ فَوْقَ بَعْضٍ دَرَجَاتٍ لِّيَتَّخِذَ بَعْضُهُم بَعْضًا سُخْرِيًّا ۗ وَرَحْمَتُ رَبِّكَ خَيْرٌ مِّمَّا يَجْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/32" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.9E83d"/><p id="103.E5w9v">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَقَالُوا لَوْلا نزلَ هَذَا الْقُرْآنُ عَلَى رَجُلٍ مِنَ الْقَرْيَتَيْنِ عَظِيمٍ (٣١) أَهُمْ يَقْسِمُونَ رَحْمَةَ رَبِّكَ نَحْنُ قَسَمْنَا بَيْنَهُمْ مَعِيشَتَهُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَرَفَعْنَا بَعْضَهُمْ فَوْقَ بَعْضٍ دَرَجَاتٍ لِيَتَّخِذَ بَعْضُهُمْ بَعْضًا سُخْرِيًّا وَرَحْمَةُ رَبِّكَ خَيْرٌ مِمَّا يَجْمَعُونَ (٣٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وقال هؤلاء المشركون بالله من قريش لما جاءهم القرآن من عند الله: هذا سحر، فإن كان حقا فهلا نزل على رجل عظيم من إحدى هاتين القريتين مكة أو الطائف. <br/>واختلف في الرجل الذي وصفوه بأنه عظيم، فقالوا: هلا نزل عليه هذا القرآن، فقال بعضهم: هلا نزل على الوليد بن المُغيرة المخزومي من أهل مكة، أو حبيب بن عمرو بن عمير الثقفي من أهل الطائف؟. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا نزلَ هَذَا الْقُرْآنُ عَلَى رَجُلٍ مِنَ الْقَرْيَتَيْنِ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يعني بالعظيم: الوليد بن المغيرة القرشيّ، أو حبيب بن عمرو بن عمير الثقفي، وبالقريتين: مكة والطائف. <br/>وقال آخرون: بل عُنِي به عُتْبةُ بن ربيعة من أهل مكة، وابن عبد ياليل، من أهل الطائف. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى رَجُلٍ مِنَ الْقَرْيَتَيْنِ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال عتبة بن ربيعة من أهل مكة، وابن عبد ياليل الثقفي من الطائف. <br/>وقال آخرون: بل عني به من أهل مكة: الوليد بن المُغيرة، ومن أهل الطائف: ابن مسعود <sup data-loc="31_33_1">(1)</sup> . <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَجُلٍ مِنَ الْقَرْيَتَيْنِ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الرجل: الوليد بن المغيرة، قال: لو كان ما يقول محمد حقا أنزل عليّ هذا، أو على ابن مسعود الثقفي، والقريتان: الطائف ومكة، وابن مسعود الثقفي من الطائف اسمه عروة بن مسعود. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا نزلَ هَذَا الْقُرْآنُ عَلَى رَجُلٍ مِنَ الْقَرْيَتَيْنِ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> والقريتان: مكة والطائف؛ قال: قد قال ذلك مشركو قريش، قال: بلغنا أنه ليس فخذ من قريش إلا قد ادّعته، وقالوا: هو منا، فكنا نحدّث أن الرجلين: الوليد بن المغيرة، وعروة الثقفي أبو مسعود، يقولون: هلا كان أنزل على أحد هذين الرجلين. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا نزلَ هَذَا الْقُرْآنُ عَلَى رَجُلٍ مِنَ الْقَرْيَتَيْنِ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان أحد العظيمين عروة بن مسعود الثقفي، كان عظيم أهل الطائف. <br/>وقال آخرون: بل عني به من أهل مكة: الوليد بن المغيرة، ومن أهل الطائف: كنانة بن عَبد بنِ عمرو. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُوا لَوْلا نزلَ هَذَا الْقُرْآنُ عَلَى رَجُلٍ مِنَ الْقَرْيَتَيْنِ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الوليد بن المغيرة القرشي، وكنانة بن عبد بن عمرو بن عمير، عظيم أهل الطائف. <br/>وأولى الأقوال في ذلك بالصواب أن يقال كما قال جلّ ثناؤه، مخبرا عن هؤلاء المشركين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُوا لَوْلا نزلَ هَذَا الْقُرْآنُ عَلَى رَجُلٍ مِنَ الْقَرْيَتَيْنِ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إذ كان جائزا أن يكون بعض هؤلاء، ولم يضع الله تبارك وتعالى لنا الدلالة على الذين عنوا منهم في كتابه، ولا على لسان رسوله <span class="honorific"></span>، والاختلاف فيه موجود على ما بيَّنت. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَهُمْ يَقْسِمُونَ رَحْمَةَ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: أهؤلاء القائلون: لولا نزل هذا القرآن على رجل من القريتين عظيم يا محمد، يقسمون رحمة ربك بين خلقه، فيجعلون كرامته لمن شاءوا، وفضله لمن أرادوا، أم الله الذي يقسم ذلك، فيعطيه من أحبّ، ويحرمه مَنْ شاء؟. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا أبو كريب، قال: ثنا عثمان بن سعيد، قال: ثنا بشر بن عمارة، عن أبي روق، عن الضحاك عن ابن عباس، قال: لما بعث الله محمدا رسولا أنكرت العرب ذلك، ومن أنكر منهم، فقالوا: الله أعظم من أن يكون رسوله بشرا مثل محمد، قال: فأنزل الله عزّ وجلّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَكَانَ لِلنَّاسِ عَجَبًا أَنْ أَوْحَيْنَا إِلَى رَجُلٍ مِنْهُمْ أَنْ أَنْذِرِ النَّاسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَرْسَلْنَا مِنْ قَبْلِكَ إِلا رِجَالا نُوحِي إِلَيْهِمْ فَاسْأَلُوا أَهْلَ الذِّكْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: أهل الكتب الماضية، أبشرا كانت الرسل التي أتتكم أم ملائكة؟ فإن كانوا ملائكة أتتكم، وإن كانوا بشرا فلا تنكرون أن يكون محمد رسولا قال: ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَرْسَلْنَا مِنْ قَبْلِكَ إِلا رِجَالا نُوحِي إِلَيْهِمْ مِنْ أَهْلِ الْقُرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ليسوا من أهل السماء كما قلتم؛ قال: فلما كرر الله عليهم الحجج قالوا، وإذا كان بشرا فغير محمد كان أحق بالرسالة فـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا نزلَ هَذَا الْقُرْآنُ عَلَى رَجُلٍ مِنَ الْقَرْيَتَيْنِ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقولون: أشرف من محمد <span class="honorific"></span>، يعنون الوليد بن المغيرة المخزومي، وكان يسمى ريحانة قريش، هذا من مكة، ومسعود بن عمرو بن عبيد الله الثقفي من أهل الطائف، قال: يقول الله عزّ وجلّ ردّا عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَهُمْ يَقْسِمُونَ رَحْمَةَ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنا أفعل ما شئت. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ قَسَمْنَا بَيْنَهُمْ مَعِيشَتَهُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: بل نحن نقسم رحمتنا وكرامتنا بين من شئنا من خلقنا، فنجعل من شئنا رسولا ومن أردنا صديقا، ونتخذ من أردنا خليلا كما قسمنا بينهم معيشتهم التي يعيشون بها في حياتهم الدنيا من الأرزاق والأقوات، فجعلنا بعضهم فيها أرفع من بعض درجة، بل جعلنا هذا غنيا، وهذا فقيرا، وهذا ملكًا، وهذا مملوكًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَتَّخِذَ بَعْضُهُمْ بَعْضًا سُخْرِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قال: قال الله تبارك وتعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَهُمْ يَقْسِمُونَ رَحْمَةَ رَبِّكَ نَحْنُ قَسَمْنَا بَيْنَهُمْ مَعِيشَتَهُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فتلقاه ضعيف الحيلة، عي اللسان، وهو مبسوط له في الرزق، وتلقاه شديد الحيلة، سليط اللسان، وهو مقتور عليه، قال الله جلّ ثناؤه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ قَسَمْنَا بَيْنَهُمْ مَعِيشَتَهُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> كما قسم بينهم صورهم وأخلاقهم تبارك ربنا وتعالى. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَتَّخِذَ بَعْضُهُمْ بَعْضًا سُخْرِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ليستسخر هذا هذا في خدمته إياه، وفي عود هذا على هذا بما في يديه من فضل، يقول: جعل تعالى ذكره بعضا لبعض سببا فى المعاش، في الدنيا. <br/>وقد اختلف أهل التأويل فيما عنى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَتَّخِذَ بَعْضُهُمْ بَعْضًا سُخْرِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعضهم: معناه ما قلنا فيه. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَتَّخِذَ بَعْضُهُمْ بَعْضًا سُخْرِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يستخدم بعضهم بعضا في السخرة. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَتَّخِذَ بَعْضُهُمْ بَعْضًا سُخْرِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هم بنو آدم جميعا، قال: وهذا عبد هذا، ورفع هذا على هذا درجة، فهو يسخره بالعمل، يستعمله به، كما يقال: سخر فلان فلانا. <br/>وقال بعضهم: بل عنى بذلك: ليملك بعضهم بعضا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يحيى بن واضح، قال: ثنا عبيد بن سليمان، عن الضحاك، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَتَّخِذَ بَعْضُهُمْ بَعْضًا سُخْرِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بذلك: العبيد والخدم سخر لهم. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَتَّخِذَ بَعْضُهُمْ بَعْضًا سُخْرِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِلْكة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَحْمَةُ رَبِّكَ خَيْرٌ مِمَّا يَجْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ورحمة ربك يا محمد بإدخالهم الجنة خير لهم مما يجمعون من الأموال في الدنيا. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَحْمَةُ رَبِّكَ خَيْرٌ مِمَّا يَجْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الجنة. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَحْمَةُ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: الجنة خير مما يجمعون في الدنيا.<p/><p id="109.697aa"/><div class="footnotes"><span data-loc="31_33_1">(1)</span> هو عروة بن مسعود الثقفي، كما تكرر في الروايات، لا أبو مسعود، كما في هذه الرواية؛ فلعلها من تحريف الناسخ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:33" id="qr-tabari-43-33">وَلَوْلَا أَن يَكُونَ النَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً لَّجَعَلْنَا لِمَن يَكْفُرُ بِالرَّحْمَٰنِ لِبُيُوتِهِمْ سُقُفًا مِّن فِضَّةٍ وَمَعَارِجَ عَلَيْهَا يَظْهَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/33" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.f0Ed0"/><p id="103.Q8WAD">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَوْلا أَنْ يَكُونَ النَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً لَجَعَلْنَا لِمَنْ يَكْفُرُ بِالرَّحْمَنِ لِبُيُوتِهِمْ سُقُفًا مِنْ فَضَّةٍ وَمَعَارِجَ عَلَيْهَا يَظْهَرُونَ (٣٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلا أَنْ يَكُونَ النَّاسُ أُمَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> : جماعة واحدة. <br/>ثم اختلف أهل التأويل في المعنى الذي لم يؤمن اجتماعهم عليه، لو فعل ما قال جلّ ثناؤه، وما به لم يفعله من أجله، فقال بعضهم: ذلك اجتماعهم على الكفر. وقال: معنى الكلام: ولولا أن يكون الناس أمة واحدة على الكفر، فيصيرَ جميعهم كفارا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَجَعَلْنَا لِمَنْ يَكْفُرُ بِالرَّحْمَنِ لِبُيُوتِهِمْ سُقُفًا مِنْ فَضَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلا أَنْ يَكُونَ النَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول الله سبحانه: لولا أن أجعل الناس كلهم كفارا، لجعلت للكفار لبيوتهم سقفا من فضة. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا هوذة بن خليفة، قال: ثنا عوف، عن الحسن، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلا أَنْ يَكُونَ النَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لولا أن يكون الناس كفارا أجمعون، يميلون إلى الدنيا، لجعل الله تبارك وتعالى الذي قال، تم قال: والله لقد مالت الدنيا بأكثر أهلها، وما فعل ذلك، فكيف لو فعله. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلا أَنْ يَكُونَ النَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي كفارا كلهم. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عيد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلا أَنْ يَكُونَ النَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لولا أن يكون الناس كفارا. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال. ثما أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلا أَنْ يَكُونَ النَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: كفارا على دين واحد. <br/>وقال آخرون: اجتماعهم على طلب الدنيا وترك طلب الآخرة. وقال: معنى الكلام: ولولا أن يكون الناس أمة واحده على طلب الدنيا ورفض الآخرة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلا أَنْ يَكُونَ النَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لولا أن يختار الناس دنياهم على دينهم، لجعلنا هذا لأهل الكفر. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَجَعَلْنَا لِمَنْ يَكْفُرُ بِالرَّحْمَنِ لِبُيُوتِهِمْ سُقُفًا مِنْ فَضَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: لجعلنا لمن يكفر بالرحمن فى الدنيا سقفا، يعني أعالي بيوتهم، وهي السطوح فضة <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِبُيُوتِهِمْ سُقُفًا مِنْ فَضَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> السقف: أعلى البيوت. <br/>واختلف أهل العربية فى تكرير اللام التي في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَنْ يَكْفُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِبُيُوتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فكان بعض نحويي البصرة يزعم أنها أدخلت في البيوت على البدل. وكان بعض نحويي الكوفة يقول: إن شئت حملتها في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِبُيُوتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مكرّرة، كما في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْأَلُونَكَ عَنِ الشَّهْرِ الْحَرَامِ قِتَالٍ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإن شئت جعلت اللامين مختلفتين، كأن الثانية في معنى على، كأنه قال: جعلنا لهم على بيوتهم سقفا. قال: وتقول العرب للرجل في وجهه: جعلت لك لقومك الأعطية: أي جعلته من أجلك لهم. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة قوله:"سقفا" فقرأته عامة قرّاء أهل مكة وبعض المدنيين وعامة البصريين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَقْفا</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح السين وسكون القاف اعتبارا منهم ذلك بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَخَرَّ عَلَيْهِمُ السَّقْفُ مِنْ فَوْقِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وتوجيها منهم ذلك إلى أنه بلفظ واحد معناه الجمع. وقرأه بعض قرّاء المدينة وعامة قرّاء الكوفة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُقُفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم السين والقاف، ووجهوها إلى أنها جمع سقيفة أو سقوف. وإذا وجهت إلى أنها جمع سقوف كانت جمع الجمع، لأن السقوف: جمع سقف، ثم تجمع السقوف سقفا، فيكون ذلك نظير قراءة من قرأه"فَرُهُنٌ مَقْبُوضَةٌ" بضم الراء والهاء، وهي الجمع، واحدها رهان ورهون، وواحد الرهون والرهان: رهن. <br/>وكذلك قراءة من قرأ"كُلُوا مِنْ ثُمُرِهِ" بضم الثاء والميم، ونظير قول الراجز؟ <br/>حتى إذَا ابْتَلَّتْ حَلاقِيمُ الحُلُقْ <sup data-loc="33_1">(1)</sup> <br/>وقد زعم بعضهم أن السُّقُف بضم السين والقاف جمع سقف، والرُّهُن بضم الراء والهاء جمع رهن، فأغفل وجه الصواب في ذلك، وذلك أنه غير موجود في كلام العرب اسم على تقدير فعل بفتح الفاء وسكون العين مجموعا على فعل، فيجعل السُّقُف والرُّهُن مثله. <br/>والصواب من القول في ذلك عندي، أنهما قراءتان متقاربتا المعنى، معروفتان في قراءة الأمصار، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَعَارِجَ عَلَيْهَا يَظْهَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ومراقي ودَرَجا عليها يصعدون، فيظهرون على السقف والمعارج: هي الدرج نفسها، كما قال المثنى بن جندل؟ <br/>يا رَبّ ربَّ البَيْتِ ذي المَعَارِج <sup data-loc="33_2">(2)</sup> وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَعَارِجَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: معارج من فضة، وهي درج. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَعَارِجَ عَلَيْهَا يَظْهَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي دَرجا عليها يصعدون. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَعَارِجَ عَلَيْهَا يَظْهَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: المعارج: المراقي. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا ابن ثور، عن حمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَعَارِجَ عَلَيْهَا يَظْهَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: درج عليها يرفعون. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن ابن عباس قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَعَارِجَ عَلَيْهَا يَظْهَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: درج عليها يصعدون إلى الغرف. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَعَارِجَ عَلَيْهَا يَظْهَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: المعارج: درج من فضة.<p/><p id="109.3C58C"/><div class="footnotes"><span data-loc="33_1">(1)</span> البيت في (اللسان: حلق) ، ولم ينسبه، ولعله لرؤبة. قال: الحلق: مساغ الطعام والشراب في المريء، والجمع القليل: أحلاق، والكثير: حلوق، وحلق. الأخيرة ككتب عزيزة. أنشد الفارسي: * حتى إذا ابتلت حلاقيم الحلق * <br/>وفي معاني القرآن للفراء (الورقة ٢٩٥) قال عند قوله تعالى: (لجعلنا لمن يكفر بالرحمن لبيوتهم سقفا) : والسقف قرأها عاصم والأعمش" سقفا" (أي بضم السين والقاف) . وإن شئت جعلت واحدها" سقيفة"، وإن شئت جعلت" سقوفا"، فيكون جمع الجمع، كما قال الشاعر: * حتى إذَا بُلَّتْ حَلاقِيمُ الحُلُقْ * <br/><p class="text-center text-danger" id="103.Vropn">* أهْوَى لأدْنى فَقْرَةٍ عَلى شَفَقٍ *</p>ومثله قراءة من قرأ:" كلوا من ثمره" (بضم الثاء والميم) ، وهو جمع، وواحده: ثمار وكقول من قرأ:" فرهن مقبوضة" واحدها" رهان" و" رهون". اهـ. <br/><span data-loc="33_2">(2)</span> البيت نسبه المؤلف إلى المثنى بن جندل. ونسبه أبو عبيدة في مجاز القرآن، (الورقة ٢٢٠ - ب) إلى جندل بن المثنى، وهو الصواب، وهو جندل بن المثنى الطهوي، كما في سمط اللآلي (٧٠٢) . والمعارج: جمع معراج، وهي كما في (اللسان: عرج) المصاعد والدرج. واستشهد به المؤلف عند قوله تعالى: (ومعارج عليها يظهرون) . قال أبو عبيدة: المعارج: الدرج. قال جندل ابن المثنى: * يا رب رب البيت ذي المعارج * <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:34-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:34" id="qr-tabari-43-34">وَلِبُيُوتِهِمْ أَبْوَابًا وَسُرُرًا عَلَيْهَا يَتَّكِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/34" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:35" id="qr-tabari-43-35">وَزُخْرُفًا ۚ وَإِن كُلُّ ذَٰلِكَ لَمَّا مَتَاعُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا ۚ وَالْآخِرَةُ عِندَ رَبِّكَ لِلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/35" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.BcC71"/><p id="103.3wXx9">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلِبُيُوتِهِمْ أَبْوَابًا وَسُرُرًا عَلَيْهَا يَتَّكِئُونَ (٣٤) وَزُخْرُفًا وَإِنْ كُلُّ ذَلِكَ لَمَّا مَتَاعُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَالآخِرَةُ عِنْدَ رَبِّكَ لِلْمُتَّقِينَ (٣٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وجعلنا لبيوتهم أبوابا من فضة، وسُرُرا من فضة. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، وسررا قال: سرر فضة. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، فى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِبُيُوتِهِمْ أَبْوَابًا وَسُرُرًا عَلَيْهَا يَتَّكِئُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الأبواب من فضة، والسرر من فضة عليها يتكئون، يقول: على السرر يتكئون. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزُخْرُفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ولجعلنا لهم مع ذلك زخرفا، وهو الذهب. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزُخْرُفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الذهب. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزُخْرُفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الذهب. وقال الحسن: بيت من زُخرف، قال: ذهب. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزُخْرُفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> الزخرف: الذهب، قال: قد والله كانت تكره ثياب الشهرة. وذُكر لنا أن نبي الله <span class="honorific"></span> كان يقول:"إيَّاكُمْ والحُمْرَةَ فإنَّها مِنْ أحَبّ الزّينَةِ إلى الشَّيْطَانِ". <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزُخْرُفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الذهب. <br/> ⁕ حدثنا أحمد <sup data-loc="34_36_1">(1)</sup> قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزُخْرُفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الذهب. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزُخْرُفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لجعلنا هذا لأهل الكفر، يعني لبيوتهم سقفا من فضة وما ذكر معها. والزخرف سمي هذا الذي سمي السقف، والمعارج والأبواب والسرر من الأثاث والفرش والمتاع. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزُخْرُفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ذهبا. والزخرف على قول ابن زيد: هذا هو ما تتخذه الناس من منازلهم من الفرش والأمتعة والآلات. <br/>وفي نصب الزخرف وجهان: أحدهما: أن يكون معناه: لجعلنا لمن يكفر بالرحمن لبيوتهم سقفا من فضة ومن زخرف، فلما لم يكرّر عليه من نصب على إعمال الفعل فيه ذلك، والمعنى فيه: فكأنه قيل: وزخرفا يجعل ذلك لهم منه. والوجه الثاني: أن يكون معطوفا على السرر، فيكون معناه: لجعلنا لهم هذه الأشياء من فضة، وجعلنا لهم مع ذلك ذهبا يكون لهم غنى يستغنون بها، ولو كان التنزيل جاء بخفض الزخرف لكان: لجعلنا لمن يكفر بالرحمن لبيوتهم سقفا من فضة ومن زخرف، فكان الزخرف يكون معطوفا على الفضة. وأما المعارج فإنها جُمعت على مفاعل، وواحدها معراج، على جمع معرج، كما يجمع المفتاح مفاتح على جمع مفتح، لأنهما لغتان: معرج، ومفتح، ولو جمع معاريج كان صوابا، كما يجمع المفتاح مفاتيح، إذ كان واحده معراج. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ كُلُّ ذَلِكَ لَمَّا مَتَاعُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وما كل هذه الأشياء التي ذكرت من السقف من الفضة والمعارج والأبواب والسرر من الفضة والزخرف، إلا متاع يستمتع به أهل الدنيا في الدنيا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالآخِرَةُ عِنْدَ رَبِّكَ لِلْمُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: وزين الدار الآخرة وبهاؤها عند ربك للمتقين، الذين اتقوا الله فخافوا عقابه، فجدوا في طاعته، وحذروا معاصيه خاصة دون غيرهم من خلق الله. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالآخِرَةُ عِنْدَ رَبِّكَ لِلْمُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خصوصا.<p/><p id="109.18C4d"/><div class="footnotes"><span data-loc="34_36_1">(1)</span> يظهر أن هذا مكرر. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:36-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:36" id="qr-tabari-43-36">وَمَن يَعْشُ عَن ذِكْرِ الرَّحْمَٰنِ نُقَيِّضْ لَهُ شَيْطَانًا فَهُوَ لَهُ قَرِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/36" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:37" id="qr-tabari-43-37">وَإِنَّهُمْ لَيَصُدُّونَهُمْ عَنِ السَّبِيلِ وَيَحْسَبُونَ أَنَّهُم مُّهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/37" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.4e18a"/><p id="103.yKY7D">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمَنْ يَعْشُ عَنْ ذِكْرِ الرَّحْمَنِ نُقَيِّضْ لَهُ شَيْطَانًا فَهُوَ لَهُ قَرِينٌ (٣٦) وَإِنَّهُمْ لَيَصُدُّونَهُمْ عَنِ السَّبِيلِ وَيَحْسَبُونَ أَنَّهُمْ مُهْتَدُونَ (٣٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ومن يعرض عن ذكر الله فلم يخف سطوته، ولم يخش عقابه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُقَيِّضْ لَهُ شَيْطَانًا فَهُوَ لَهُ قَرِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: نجعل له شيطانا يغويه فهو له قرين: يقول: فهو للشيطان قرين، أي يصير كذلك، وأصل العشو: النظر بغير ثبت لعلة في العين، يقال منه: عشا فلان يعشو عشوا وعشوّا: إذا ضعف بصره، وأظلمت عينه، كأن عليه غشاوة، كما قال الشاعر؟ <br/>مَتى تَأتِهِ تَعْشُو إلى ضَوْءِ نارِهِ ... تَجِدْ حَطَبا جَزْلا وَنارًا تَأَجَّجا <sup data-loc="36_38_1">(1)</sup> يعني: متى تفتقر فتأته يعنك. وأما إذا ذهب البصر ولم يبصر، فإنه يقال فيه: عَشِيَ فلان يَعْشَى عَشًى منقوص، ومنه قول الأعشى؟ <br/>رأتْ رَجُلا غَائِبَ الوَافِدَيْنِ ... مُخْتَلِفَ الخَلْقِ أعْشَى ضَرِيرا <sup data-loc="36_38_2">(2)</sup> <br/>يقال منه: رجل أعشى وامرأة عشواء. وإنما معنى الكلام: ومن لا ينظر في حجج الله بالإعراض منه عنه إلا نظرًا ضعيفًا، كنظر من قد عَشِيَ بصره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُقَيِّضْ لَهُ شَيْطَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَعْشُ عَنْ ذِكْرِ الرَّحْمَنِ نُقَيِّضْ لَهُ شَيْطَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إذا أعرض عن ذكر الله نقيض له شيطانا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُوَ لَهُ قَرِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَعْشُ عَنْ ذِكْرِ الرَّحْمَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يعرض. <br/>وقد تأوّله بعضهم بمعنى. ومن يعمَ، ومن تأوّل ذلك كذلك، فيحب أن تكون قراءته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَعْشُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الشين على ما بيَّنت قيل. <br/><p class="bold" id="103.rN1x8">* ذكر من تأوّله كذلك: حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَعْشُ عَنْ ذِكْرِ الرَّحْمَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: من يعمَ عن ذكر الرحمن.</p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُمْ لَيَصُدُّونَهُمْ عَنِ السَّبِيلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وإن الشياطين ليصدّون هؤلاء الذين يعشون عن ذكر الله، عن سبيل الحقّ، فيزينون لهم الضلالة، ويكرهون إليهم الإيمان بالله، والعمل بطاعته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَحْسَبُونَ أَنَّهُمْ مُهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ويظن المشركون بالله بتحسين الشياطين لهم ما هم عليه من الضلالة، أنهم على الحق والصواب، يخبر تعالى ذكره عنهم أنهم من الذي هم عليه من الشرك على شكّ وعلى غير بصيرة. وقال جلّ ثناؤه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُمْ لَيَصُدُّونَهُمْ عَنِ السَّبِيلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فأخرج ذكرهم مخرج ذكر الجميع، وإنما ذُكر قبل واحدا، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُقَيِّضْ لَهُ شَيْطَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن الشيطان وإن كان لفظه واحدا، ففي معنى جمع.<p/><p id="109.ccd63"/><div class="footnotes"><span data-loc="36_38_1">(1)</span> هذا بيت مركب من شطرين من بيتين مختلفين؛ فصدره للحطيئة من قصدية مدح بها بغيض بن عامر بن شماس بن لأي بن أنف الناقة التميمي. وعجزه من بيت لعبد بن الحر من قصيدة قالها وهو في حبس مصعب بن الزبير في الكوفة وبيت الحطيئة بتمامه كما في (خزانة الأدب الكبير للبغدادي ٣: ٦٦٢) : مَتى تَأْتِهِ تَعْشُو إلى ضَوْءِ نَارِهِ ... تجِدْ خَيرَ نارٍ عِنْدَها خَيرُ مُوقِدِ <br/>وبيت عبد الله بن الحر بتمامه هو، كما في (الخزانة ٣: ٦٦٣) : َتى تَأْتِنا تُلْمِمْ بِنا فِي دِيارِنا ... تَجِدْ حَطَبا جَزْلا وناراً تَأجَّجا <br/>واستشهد المؤلف بالبيت عند قوله تعالى: (ومن يعش عن ذكر الرحمن) . قال أبو عبيدة في مجاز القرآن (الورقة ٢٢٠) : أي تظلم عينه عنه، كأن عليها غشاوة. وقال الفراء في معاني القرآن (الورقة ٢٩٥) : يريد: ومن يعرض عنه. ومن قرأها (ومن يعش) فتح الشين، فمعناه: من يعم عنه. وقال القتيبي (اللسان: عشي) معنى قوله (ومن يعش عن ذكر الرحمن) أي يظلم بصره. قال: وهذا قول أبي عبيدة. ثم ذهب يرد قول الفراء ويقول: لم أر أحداً يجيزه: عشوت عن الشيء: أعرضت عنه. إنما يقال: تعايشت عن الشيء: أي تغافلت عنه، كأني لم أره. وكذلك تعاميت. قال: وعشوت إلى النار: أي استدللت عليها ببصر ضعيف. وقال الأزهري يرد كلام ابن قتيبة: أغفل القتيبي موضع الصواب، واعترض مع غفلته على الفراء. والعرب تقول: عشوت إلى النار أعشو عشوا، أي قصدتها مهتديا. وعشوت عنها: أي أعرضت عنها. فيفرقون بين إلى وعن موصولين بالفعل. اهـ. <br/><span data-loc="36_38_2">(2)</span> البيت لأعشى بن قيس بن ثعلبة، ميمون بن قيس (ديوانه طبع القاهرة ٩٥) الضمير في رأت يعود على امرأة ذكرها من أول القصيدة، وسماها ليلى. والوافدان: العينان. ومختلف الخلق: غيرته السن والأحداث عما عهدته عليه من النضرة والقوة. والأعشى الذي به سوء في عينيه، أو هو الذي لا يبصر ليلاً، أو هو الأعمى. وهو الأقرب لقوله بعده" ضريرا". وفعله عشي يعشى عشى، مثل عمي يعمى. وهو غير عشا إلى الشيء يعشو إذا نظر إليه وأقبل عليه؛ أو عشا عنه يعشو عشا: إذا أعرض عنه؛ كما بيناه في الشاهد الذي قبله. اهـ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:38-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:38" id="qr-tabari-43-38">حَتَّىٰ إِذَا جَاءَنَا قَالَ يَا لَيْتَ بَيْنِي وَبَيْنَكَ بُعْدَ الْمَشْرِقَيْنِ فَبِئْسَ الْقَرِينُ</span><a class="vn" href="/quran/43/38" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:39" id="qr-tabari-43-39">وَلَن يَنفَعَكُمُ الْيَوْمَ إِذ ظَّلَمْتُمْ أَنَّكُمْ فِي الْعَذَابِ مُشْتَرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/39" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.1d6c3"/><p id="103.xobax">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿حَتَّى إِذَا جَاءَنَا قَالَ يَا لَيْتَ بَيْنِي وَبَيْنَكَ بُعْدَ الْمَشْرِقَيْنِ فَبِئْسَ الْقَرِينُ (٣٨) وَلَنْ يَنْفَعَكُمُ الْيَوْمَ إِذْ ظَلَمْتُمْ أَنَّكُمْ فِي الْعَذَابِ مُشْتَرِكُونَ (٣٩) ﴾ <br/>اختلفت القرّاء في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى إِذَا جَاءَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأته عامة قرّاء الحجاز سوى ابن محيصن، وبعض الكوفيين وبعض الشاميين"حتى إذا جاءنا" على التوحيد بمعنى: حتى إذا جاءنا هذا الذي عَشِي عن ذكر الرحمن، وقرينه الذي قيض له من الشياطين. وقرأ ذلك عامة قرّاء الكوفة والبصرة وابن محيصن: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى إِذَا جَاءَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> على التوحيد، بمعنى: حتى إذا جاءنا هذا العاشي من بني آدم عن ذكر الرحمن. <br/>والصواب من القول في ذلك عندنا أنهما قراءتان متقاربتا المعنى وذلك أن في خبر الله تبارك وتعالى عن حال أحد الفريقين عند مقدمه عليه فيما أقرنا فيه في الدنيا، الكفاية للسامع عن خبر الآخر، إذ كان الخبر عن حال أحدهما معلوما به خبر حال الآخر، وهما مع ذلك قراءتان مستفيضتان في قرءة الأمصار، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة: حتى إذَا جاءنا هو وقرينه جميعا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا لَيْتَ بَيْنِي وَبَيْنَكَ بُعْدَ الْمَشْرِقَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: قال أحد هذين القرينين لصاحبه الآخر: وددت أن بيني وبينك بعد المشرقين: أى بعد ما بين المشرق والمغرب، فغلب اسم أحدهما على الآخر، كما قيل: شبه القمرين، وكما قال الشاعر؟ <br/>أخَذْنا بآفاقِ السَّمَاءِ عَلَيْكُمُ ... لنَا قَمَرَاهَا والنُّجُومُ الطَّوَالِعُ <sup data-loc="38_40_1">(1)</sup> <br/>وكما قال الآخر؟ <br/>فَبَصْرَةُ الأزْدِ مِنَّا والعِرَاقُ لنَا ... والمَوْصِلانِ وَمِنَّا مِصْرُ والحَرَمُ <sup data-loc="38_40_2">(2)</sup> <br/>يعني: الموصل والجزيرة، فقال: الموصلان، فغلب الموصل. <br/>وقد قيل: عنى بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُعْدَ الْمَشْرِقَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> : مشرق الشتاء، ومشرق الصيف، وذلك أن الشمس تطلع في الشتاء من مشرق، وفي الصيف من مشرق غيره؛ وكذلك المغرب تغرب في مغربين مختلفين، كما قال جلّ ثناؤه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبُّ الْمَشْرِقَيْنِ وَرَبُّ الْمَغْرِبَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وذُكر أن هذا قول أحدهما لصاحبه عند لزوم كل واحد منهما صاحبه حتى يورده جهنم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن سعيد الجريري، قال: بلغني أن الكافر إذا بُعث يوم القيامة من قبره، سفع بيده الشيطان، فلم يفارقه حتى يصيرهما الله إلى النار، فذلك حين يقول: يا ليت بيني وبينك بعد المشرقين، فبئس القرين. وأما المؤمن فيوكَّل به ملك فهو معه حتى قال: إما يفصل بين الناس، أو نصير إلى ما شاء الله. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنْ يَنْفَعَكُمُ الْيَوْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>أيها العاشون عن ذكر الله في الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ ظَلَمْتُمْ أَنَّكُمْ فِي الْعَذَابِ مُشْتَرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لن يخفف عنكم اليوم من عذاب الله اشتراككم فيه، لأن لكل واحد منكم نصيبه منه، و"أنَّ" من قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في موضع رفع لما ذكرت أن معناه: لن ينفعكم اشتراككم.<p/><p id="109.0128d"/><div class="footnotes"><span data-loc="38_40_1">(1)</span> البيت للفرزدق (ديوانه طبعة الصاوي ٥١٩) . قال: وقمراها: الشمس والقمر، ثناهما تغليبا. ورواه المبرد في الكامل:" أخذنا بأطراف" في موضع، ورواه في آخر بآفاق. اهـ. واستشهد به المؤلف عند قوله تعالى: (يا ليت بيني وبينك بعد المشرقين) : أي بعد ما بين المشرق والمغرب. وأخذ كلامه من كلام الفراء في معاني القرآن (الورقة ٢٩٥) قال الفراء: يريد ما بين مشرق الشتاء ومشرق الصيف. ويقال إنه أراد المشرق والمغرب، فقال المشرقين، وهو أشبه الوجهين بالصواب؛ لأن العرب قد تجمع الاسمين، على تسمية أشهرهما فيقال: جاءك الزهدمان، وإنما أحدهما زهم (أي والآخر: كردم العبسيان كما تقدم في شاهد سابق) وقال الشاعر:" أخذنا بآفاق السماء ... " البيت. <br/><span data-loc="38_40_2">(2)</span> هذا الشاهد في معنى الذي قبله. استشهد به الفراء أيضا في معاني القرآن كسابقه، على أن الشيئين المختلفي اللفظ، قد يجمعان بلفظ واحد، فيقال البصرتان، البصرة والكوفة، والموصلان للموصل والجزيرة. وكل هذا من باب تغليب الأشهر من اللفظين على الآخر. قال: وأنشدني رجل من طيئ:" فبصرة الأزد منا ... " البيت، يريد الجزيرة والموصل. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:40-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:40" id="qr-tabari-43-40">أَفَأَنتَ تُسْمِعُ الصُّمَّ أَوْ تَهْدِي الْعُمْيَ وَمَن كَانَ فِي ضَلَالٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/40" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:41" id="qr-tabari-43-41">فَإِمَّا نَذْهَبَنَّ بِكَ فَإِنَّا مِنْهُم مُّنتَقِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/41" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:42" id="qr-tabari-43-42">أَوْ نُرِيَنَّكَ الَّذِي وَعَدْنَاهُمْ فَإِنَّا عَلَيْهِم مُّقْتَدِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/42" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.0b90A"/><p id="103.l0ZE3">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَفَأَنْتَ تُسْمِعُ الصُّمَّ أَوْ تَهْدِي الْعُمْيَ وَمَنْ كَانَ فِي ضَلالٍ مُبِينٍ (٤٠) فَإِمَّا نَذْهَبَنَّ بِكَ فَإِنَّا مِنْهُمْ مُنْتَقِمُونَ (٤١) أَوْ نُرِيَنَّكَ الَّذِي وَعَدْنَاهُمْ فَإِنَّا عَلَيْهِمْ مُقْتَدِرُونَ (٤٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَأَنْتَ تُسْمِعُ الصُّمَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> : من قد سلبه الله استماع حججه التي احتجّ بها في هذا الكتاب فأصمه عنه، أو تهدي إلى طريق الهدى من أعمى الله قلبه عن إبصاره، واستحوذ عليه الشيطان، فزين له الردى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ كَانَ فِي ضَلالٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أو تهدي من كان في جور عن قصد السبيل، سالك غير سبيل الحقّ، قد أبان ضلاله أنه عن الحقّ زائل، وعن قصد السبيل جائر: يقول جلّ ثناؤه: ليس ذلك إليك، إنما ذلك إلى الله الذي بيده صرف قلوب خلقه كيف شاء، وإنما أنت منذر، فبلغهم النذارة. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِمَّا نَذْهَبَنَّ بِكَ فَإِنَّا مِنْهُمْ مُنْتَقِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في المعنيين بهذا الوعيد، فقال بعضهم: عني به أهل الإسلام من أمة نبينا عليه الصلاة والسلام. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا سوار بن عبد الله العنبري، قال: ثني أبي، عن أبي الأشهب، عن الحسن، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِمَّا نَذْهَبَنَّ بِكَ فَإِنَّا مِنْهُمْ مُنْتَقِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لقد كانت بعد نبي الله نقمة شديدة، فأكرم الله جلّ ثناؤه نبيه <span class="honorific"></span> أن يريه في أمته ما كان من النقمة بعده. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِمَّا نَذْهَبَنَّ بِكَ فَإِنَّا مِنْهُمْ مُنْتَقِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فذهب الله بنبيه <span class="honorific"></span>، ولم ير في أمته إلا الذي تقرّ به عينه، وأبقى الله النقمة بعده، وليس من نبيّ إلا وقد رأى في أمته العقوبة، أو قال ما لا يشتهي. ذُكر لنا أن النبيّ <span class="honorific"></span> أُري الذي لقيت أمته بعده، فما زال منقبضا ما انبسط ضاحكا حتى لقي الله تبارك وتعالى. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، قال: تلا قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِمَّا نَذْهَبَنَّ بِكَ فَإِنَّا مِنْهُمْ مُنْتَقِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال: ذهب النبيّ <span class="honorific"></span> وبقيت النقمة، ولم ير الله نبيه <span class="honorific"></span> في أمته شيئا يكرهه حتى مضى، ولم يكن نبيّ قطّ إلا رأى العقوبة في أمته، إلا نبيكم <span class="honorific"></span>. قال: وذُكر لنا أن النبي <span class="honorific"></span> أري ما يصيب أمته بعده، فما رئي ضاحكا منبسطا حتى قبضه الله. <br/>وقال آخرون: بل عنى به أهل الشرك من قريش، وقالوا: قد أري الله نبيه عليه الصلاة والسلام فيهم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِمَّا نَذْهَبَنَّ بِكَ فَإِنَّا مِنْهُمْ مُنْتَقِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كما انتقمنا من الأمم الماضية. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ نُرِيَنَّكَ الَّذِي وَعَدْنَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقد أراه الله ذلك وأظهره عليه. وهذا القول الثاني أولى التأويلين في ذلك بالصواب وذلك أن ذلك في سياق خبر الله عن المشركين فلأن يكون ذلك تهديدا لهم أولى من أن يكون وعيدا لمن لم يجر له ذكر. فمعنى الكلام إذ كان ذلك كذلك: فإن نذهب بك يا محمد من بين أظهر هؤلاء المشركين، فنخرجك من بينهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّا مِنْهُمْ مُنْتَقِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، كما فعلنا ذلك بغيرهم من الأمم المكذّبة رسلها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ نُرِيَنَّكَ الَّذِي وَعَدْنَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد من الظفر بهم، وإعلائك عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّا عَلَيْهِمْ مُقْتَدِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أن نظهرك عليهم، ونخزيهم بيدك وأيدي المؤمنين بك.<p/><p id="109.BD9Ed"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:43-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:43" id="qr-tabari-43-43">فَاسْتَمْسِكْ بِالَّذِي أُوحِيَ إِلَيْكَ ۖ إِنَّكَ عَلَىٰ صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/43" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:44" id="qr-tabari-43-44">وَإِنَّهُ لَذِكْرٌ لَّكَ وَلِقَوْمِكَ ۖ وَسَوْفَ تُسْأَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/44" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.DCccc"/><p id="103.Bk3mz">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَاسْتَمْسِكْ بِالَّذِي أُوحِيَ إِلَيْكَ إِنَّكَ عَلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ (٤٣) وَإِنَّهُ لَذِكْرٌ لَكَ وَلِقَوْمِكَ وَسَوْفَ تُسْأَلُونَ (٤٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: فتمسك يا محمد بما يأمرك به هذا القرآن الذي أوحاه إليك ربك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكَ عَلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومنهاج سديد، وذلك هو دين الله الذي أمر به، وهو الإسلام. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْتَمْسِكْ بِالَّذِي أُوحِيَ إِلَيْكَ إِنَّكَ عَلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي الإسلام. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْتَمْسِكْ بِالَّذِي أُوحِيَ إِلَيْكَ إِنَّكَ عَلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لَذِكْرٌ لَكَ وَلِقَوْمِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وإن هذا القرآن الذي أوحي إليك يا محمد الذي أمرناك أن تستمسك به لشرف لك ولقومك من قريش <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَوْفَ تُسْأَلُون</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وسوف يسألك ربك وإياهم عما عملتم فيه، وهل عملتم بما أمركم ربكم فيه، وانتهيتم عما نهاكم عنه فيه؟. <br/>وبنحو الذي قلنا في تأويل ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثنا معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لَذِكْرٌ لَكَ وَلِقَوْمِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إن القرآن شرف لك. <br/> ⁕ حدثني عمرو بن مالك، قال: ثنا سفيان، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لَذِكْرٌ لَكَ وَلِقَوْمِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يقول للرجل: من أنت؟ فيقول: من العرب، فيقال: من أيّ العرب؟ فيقول: من قريش. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لَذِكْرٌ لَكَ وَلِقَوْمِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو هذا القرآن. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لَذِكْرٌ لَكَ وَلِقَوْمِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: شرف لك ولقومك، يعني القرآن. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لَذِكْرٌ لَكَ وَلِقَوْمِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أولم تكن النبوّة والقرآن الذي أنزل على نبيه <span class="honorific"></span> ذكرا له ولقومه.<p/><p id="109.59E2C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:45" id="qr-tabari-43-45">وَاسْأَلْ مَنْ أَرْسَلْنَا مِن قَبْلِكَ مِن رُّسُلِنَا أَجَعَلْنَا مِن دُونِ الرَّحْمَٰنِ آلِهَةً يُعْبَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/45" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.ffdf5"/><p id="103.nJkP0">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَاسْأَلْ مَنْ أَرْسَلْنَا مِنْ قَبْلِكَ مِنْ رُسُلِنَا أَجَعَلْنَا مِنْ دُونِ الرَّحْمَنِ آلِهَةً يُعْبَدُونَ (٤٥) ﴾ <br/>اختلف أهل التأويل في معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاسْأَلْ مَنْ أَرْسَلْنَا مِنْ قَبْلِكَ مِنْ رُسُلِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن الذين أمر رسول الله <span class="honorific"></span> بمسألتهم ذلك، فقال بعضهم الذين أمر بمسألتهم ذلك رسول الله <span class="honorific"></span>، مؤمنو أهل الكتابين: التوراة، والإنجيل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عبد الأعلى بن واصل، قال: ثنا يحيى بن آدم، عن ابن عيينة، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد قال: في قراءة عبد الله بن مسعود"وَاسأَلْ الَّذِينَ أرْسَلْنا إلَيْهِمْ قَبْلَكَ رُسُلنا". <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاسْأَلْ مَنْ أَرْسَلْنَا مِنْ قَبْلِكَ مِنْ رُسُلِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> إنها قراءة عبد الله:"سل الذين أرسلنا إليهم قبلك رسلنا". <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاسْأَلْ مَنْ أَرْسَلْنَا مِنْ قَبْلِكَ مِنْ رُسُلِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: سل أهل التوراة والإنجيل: هل جاءتهم الرسل إلا بالتوحيد أن يوحدوا الله وحده؟ قال: وفي بعض القراءة:"واسأل الذين أرسلنا إليهم رسلنا قبلك". <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَجَعَلْنَا مِنْ دُونِ الرَّحْمَنِ آلِهَةً يُعْبَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة في بعض الحروف"واسْأَلْ الَّذِينَ أَرْسَلْنا إِلَيْهِمْ قَبْلَكَ مِنْ رُسُلِنا" سل أهل الكتاب: أما كانت الرسل تأتيهم بالتوحيد؟ أما كانت تأتي بالإخلاص؟. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول: في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاسْأَلْ مَنْ أَرْسَلْنَا مِنْ قَبْلِكَ مِنْ رُسُلِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> في قراءة ابن مسعود"سَلِ الَّذِينَ يَقْرَءُونَ الكِتَابَ مِنْ قَبْلِكَ" يعني: مؤمني أهل الكتاب. <br/>وقال آخرون: بل الذي أمر بمسألتهم ذلك الأنبياء الذين جُمِعوا له ليلة أُسرِي به ببيت المقدس. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاسْأَلْ مَنْ أَرْسَلْنَا مِنْ قَبْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية، قال: جمعوا له ليلة أُسري به ببيت المقدس، فأمهم، وصلى بهم، فقال الله له: سلهم، قال: فكان أشدّ إيمانا ويقينا بالله وبما جاء من الله أن يسألهم، وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ كُنْتَ فِي شَكٍّ مِمَّا أَنزلْنَا إِلَيْكَ فَاسْأَلِ الَّذِينَ يَقْرَءُونَ الْكِتَابَ مِنْ قَبْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فلم يكن فى شكّ، ولم يسأل الأنبياء، ولا الذين يقرءون الكتاب. قال: ونادى جبرائيل <span class="honorific"></span>، فقلت في نفسي:"الآن يؤمنا أبونا إبراهيم"؛ قال:"فدفع جبرائيل في ظهري"، قال: تقدم يا محمد فصلّ، وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحَانَ الَّذِي أَسْرَى بِعَبْدِهِ لَيْلا مِنَ الْمَسْجِدِ الْحَرَامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... حتى بلغ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنُرِيَهُ مِنْ آيَاتِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وأولى القولين بالصواب في تأويل ذلك، قول من قال: عني به: سل مؤمني أهل الكتابين. <br/>فإن قال قائل: وكيف يجوز أن يقال: سل الرسل، فيكون معناه: سل المؤمنين بهم وبكتابهم؟ قيل: جاز ذلك من أجل أن المؤمنين بهم وبكتبهم أهل بلاغ عنهم ما أتوهم به عن ربهم، فالخبر عنهم وعما جاءوا به من ربهم إذا صحَّ بمعنى خبرهم، والمسألة عما جاءوا به بمعنى مسألتهم إذا كان المسئول من أهل العلم بهم والصدق عليهم، وذلك نظير أمر الله جلّ ثناؤه إيانا برد ما تنازعنا فيه إلى الله وإلى الرسول، يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعلوم أن معنى ذلك: فردوه إلى كتاب الله وسنة رسوله، لأن الرد إلى ذلك رد إلى الله والرسول. وكذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاسْأَلْ مَنْ أَرْسَلْنَا مِنْ قَبْلِكَ مِنْ رُسُلِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما معناه: فاسأل كتب الذين أرسلنا من قبلك من الرسل، فإنك تعلم صحة ذلك من قبلنا، فاستغنى بذكر الرسل من ذكر الكتب، إذ كان معلوما ما معناه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَجَعَلْنَا مِنْ دُونِ الرَّحْمَنِ آلِهَةً يُعْبَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: أمرناهم بعبادة الآلهة من دون إلله فيما جاءوهم به، أو أتوهم بالأمر بذلك من عندنا. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَجَعَلْنَا مِنْ دُونِ الرَّحْمَنِ آلِهَةً يُعْبَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ أتتهم الرسل يأمرونهم بعبادة الآلهة من دون الله؟ وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آلِهَةً يُعْبَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فأخرج الخبر عن الآلهة مخرج الخبر عن ذكور بني آدم، ولم يقل: تعبد، ولا يعبدن، فتؤنث وهي حجارة، أو بعض الجماد كما يفعل في الخبر عن بعض الجماد. وإنما فعل ذلك كذلك، إذ كانت تعبد وتعظم تعظيم الناس ملوكهم وسراتهم، فأجري الخبر عنها مُجْرى الخبر عن المملوك والأشراف من بني آدم.<p/><p id="109.1cbc6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:46-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:46" id="qr-tabari-43-46">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مُوسَىٰ بِآيَاتِنَا إِلَىٰ فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِ فَقَالَ إِنِّي رَسُولُ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/46" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:47" id="qr-tabari-43-47">فَلَمَّا جَاءَهُم بِآيَاتِنَا إِذَا هُم مِّنْهَا يَضْحَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/47" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.be2c7"/><p id="103.jQqxw">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مُوسَى بِآيَاتِنَا إِلَى فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِ فَقَالَ إِنِّي رَسُولُ رَبِّ الْعَالَمِينَ (٤٦) فَلَمَّا جَاءَهُمْ بِآيَاتِنَا إِذَا هُمْ مِنْهَا يَضْحَكُونَ (٤٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ولقد أرسلنا يا محمد موسى بحججنا إلى فرعون وأشراف قومه، كما أرسلناك إلى هؤلاء المشركين من قومك، فقال لهم موسى: إني رسول رب العالمين، كما قلت أنت لقومك من قريش. إني رسول الله إليكم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا جَاءَهُمْ بِآيَاتِنَا إِذَا هُمْ مِنْهَا يَضْحَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فلما جاء موسى فرعون وملأه بحججنا وأدلتنا على صدق قوله، فيما يدعوهم إليه من توحيد الله والبراءة من عبادة الآلهة، إذا فرعون وقومه مما جاءهم به موسى من الآيات والعبر يضحكون؛ كما أن قومك مما جئتهم به من الآيات والعبر يسخرون، وهذا تسلية من الله عزّ وجلّ نبيه <span class="honorific"></span> عما كان يلقى من مشركي قومه، وإعلام منه له، أن قومه من أهل الشرك لن يعدو أن يكونوا كسائر الأمم الذين كانوا على منهاجهم في الكفر بالله وتكذيب رسله، وندب منه نبيه <span class="honorific"></span> إلى الاستنان في الصبر عليهم بسنن أولي العزم من الرسل، وإخبار منه له أن عقبى مردتهم إلى البوار والهلاك كسنته في المتمردين عليه قبلهم، وإظفاره بهم، وإعلائه أمره، كالذي فعل بموسى <span class="honorific"></span>، وقومه الذين آمنوا به من إظهارهم على فرعون وملئه.</p><p id="109.0dDde"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:48" id="qr-tabari-43-48">وَمَا نُرِيهِم مِّنْ آيَةٍ إِلَّا هِيَ أَكْبَرُ مِنْ أُخْتِهَا ۖ وَأَخَذْنَاهُم بِالْعَذَابِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/48" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.F67AD"/><p id="103.5zbxV">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمَا نُرِيهِمْ مِنْ آيَةٍ إِلا هِيَ أَكْبَرُ مِنْ أُخْتِهَا وَأَخَذْنَاهُمْ بِالْعَذَابِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ (٤٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وما نرى فرعون وملأه آية، يعني: حجته لنا عليه بحقيقة ما يدعوه إليه رسولنا موسى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا هِيَ أَكْبَرُ مِنْ أُخْتِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إلا التي نريه من ذلك أعظم في الحجة عليهم وأوكد من التي مضت قبلها من الآيات، وأدل على صحة ما يأمره به موسى من توحيد الله. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَخَذْنَاهُمْ بِالْعَذَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وأنزلنا بهم العذاب، وذلك كأخذه تعالى ذكره إياهم بالسنين، ونقص من الثمرات، وبالجراد، والقمل، والضفادع، والدم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ليرجعوا عن كفرهم بالله إلى توحيده وطاعته، والتوبة مما هم عليه مقيمون من معاصيهم. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَخَذْنَاهُمْ بِالْعَذَابِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يتوبون، أو يذكرون.<p/><p id="109.bBC7C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:49-51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:49" id="qr-tabari-43-49">وَقَالُوا يَا أَيُّهَ السَّاحِرُ ادْعُ لَنَا رَبَّكَ بِمَا عَهِدَ عِندَكَ إِنَّنَا لَمُهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/49" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:50" id="qr-tabari-43-50">فَلَمَّا كَشَفْنَا عَنْهُمُ الْعَذَابَ إِذَا هُمْ يَنكُثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/50" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.a7cbf"/><p id="103.G3kNA">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَقَالُوا يَا أَيُّهَا السَّاحِرُ ادْعُ لَنَا رَبَّكَ بِمَا عَهِدَ عِنْدَكَ إِنَّنَا لَمُهْتَدُونَ (٤٩) فَلَمَّا كَشَفْنَا عَنْهُمُ الْعَذَابَ إِذَا هُمْ يَنْكُثُونَ (٥٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وقال فرعون وملؤه لموسى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَيُّهَا السَّاحِرُ ادْعُ لَنَا رَبَّكَ بِمَا عَهِدَ عِنْدَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعنوا بقولهم"بِمَا عَهِدَ عِنْدَكَ": بعهده الذي عهد إليك أنا إن آمنا بك واتبعناك، كُشف عنا الرِّجْز. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قول الله عزّ وجلّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا عَهِدَ عِنْدَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال لئن آمنا ليكشفن عنا العذاب. <br/>إن قال لنا قائل: وما وجه قيلهم يا أيها الساحر ادع لنا ربك بما عهد عندك، وكيف سموه ساحرا وهم يسألونه أن يدعو لهم ربه ليكشف عنهم العذاب؟ قيل: إن الساحر كان عندهم معناه: العالم، ولم يكن السحر عندهم ذما، وإنما دعوه بهذا الاسم، لأن معناه عندهم كان: يا أيها العالم. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّنَا لَمُهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: قالوا: إنا لمتبعوك فمصدّقوك فيما جئتنا به، وموحدو الله فمبصرو سبيل الرشاد. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَيُّهَا السَّاحِرُ ادْعُ لَنَا رَبَّكَ بِمَا عَهِدَ عِنْدَكَ إِنَّنَا لَمُهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قالوا يا موسى: ادع لنا ربك لئن كشفت عنا الرجز لنؤمننّ لك. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا كَشَفْنَا عَنْهُمُ الْعَذَابَ إِذَا هُمْ يَنْكُثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: فلما رفعنا عنهم العذاب الذي أنزلنا بهم، الذي وعدوا أنهم إن كشف عنهم اهتدوا لسبيل الحق، إذا هم بعد كشفنا ذلك عنهم ينكثون العهد الذي عاهدونا: يقول: يغدرون ويصرّون على ضلالهم، ويتمادون في غيهم. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا هُمْ يَنْكُثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي يغدرون.<p/><p id="109.258ad"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:51" id="qr-tabari-43-51">وَنَادَىٰ فِرْعَوْنُ فِي قَوْمِهِ قَالَ يَا قَوْمِ أَلَيْسَ لِي مُلْكُ مِصْرَ وَهَٰذِهِ الْأَنْهَارُ تَجْرِي مِن تَحْتِي ۖ أَفَلَا تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/51" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.b0A6B"/><p id="103.p5X83">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَنَادَى فِرْعَوْنُ فِي قَوْمِهِ قَالَ يَا قَوْمِ أَلَيْسَ لِي مُلْكُ مِصْرَ وَهَذِهِ الأنْهَارُ تَجْرِي مِنْ تَحْتِي أَفَلا تُبْصِرُونَ (٥١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَادَى فِرْعَوْنُ فِي قَوْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> من القبط، فـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ يَاقَوْمِ أَلَيْسَ لِي مُلْكُ مِصْرَ وَهَذِهِ الأنْهَارُ تَجْرِي مِنْ تَحْتِي أَفَلا تُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ تَحْتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> : من بين يدي في الجنان. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة (وَهَذِهِ الأنْهَارُ تَجْرِي مِنْ تَحْتِي) قال: كانت لهم جنات وأنهار ماء. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلا تُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: أفلا تبصرون أيها القوم ما أنا فيه من النعيم والخير، وما فيه موسى من الفقر وعيّ اللسان، افتخر بملكه مصر عدوّ الله، وما قد مكَّن له من الدنيا استدراجا من الله له، وحسب أن الذي هو فيه من ذلك ناله بيده وحوله، وأن موسى إنما لم يصل إلى الذي يصفه، فنسبه من أجل ذلك إلى المهانة محتجًا على جهلة قومه بأن موسى <span class="honorific"></span> لو كان محقًا فيما يأتي به من الآيات والعبر، ولم يكن ذلك سحرا، لأكسب نفسه من الملك والنعمة، مثل الذي هو فيه من ذلك جهلا بالله واغترارًا منه بإملائه إياه.<p/><p id="109.07B16"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:52-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:52" id="qr-tabari-43-52">أَمْ أَنَا خَيْرٌ مِّنْ هَٰذَا الَّذِي هُوَ مَهِينٌ وَلَا يَكَادُ يُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/43/52" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:53" id="qr-tabari-43-53">فَلَوْلَا أُلْقِيَ عَلَيْهِ أَسْوِرَةٌ مِّن ذَهَبٍ أَوْ جَاءَ مَعَهُ الْمَلَائِكَةُ مُقْتَرِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/53" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.Fb88f"/><p id="103.apnG5">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَمْ أَنَا خَيْرٌ مِنْ هَذَا الَّذِي هُوَ مَهِينٌ وَلا يَكَادُ يُبِينُ (٥٢) فَلَوْلا أُلْقِيَ عَلَيْهِ أَسْوِرَةٌ مِنْ ذَهَبٍ أَوْ جَاءَ مَعَهُ الْمَلائِكَةُ مُقْتَرِنِينَ (٥٣) ﴾ <br/>يقوله تعالى ذكره مخبرًا عن قيل فرعون لقومه بعد احتجاجه عليهم بملكه وسلطانه، وبيان لسانه وتمام خلقه، وفضل ما بينه وبين موسى بالصفات التي وصف بها نفسه وموسى: أنا خير أيها القوم، وصفتي هذه الصفة التي وصفت لكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم هذا الذي هو مهين</span><span class="ve">﴾</span></span> لا شيء له من الملك والأموال مع العلة التي في جسده، والآفة التي بلسانه، فلا يكاد من أجلها يبين كلامه؟. <br/>وقد اختُلف في معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في هذا الموضع، فقال بعضهم: معناها: بل أنا خير، وقالوا. ذلك خير، لا استفهام. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد: قال: ثنا أحمد قال: ثنا أسباط، عن السديّ، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ أَنَا خَيْرٌ مِنْ هَذَا الَّذِي هُوَ مَهِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بل أنا خير من هذا. <br/>وبنحو ذلك كان يقول بعض أهل العلم بكلام العرب من أهل البصرة. <br/>وقال بعض نحويي الكوفة، هو من الاستفهام الذي جعل بأم لاتصاله بكلام قبله. قال: وإن شئت رددته على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَيْسَ لِي مُلْكُ مِصْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ وإذا وجه الكلام إلى أنه استفهام، وجب أن يكون في الكلام محذوف استغني بذكر ما ذكر مما ترك ذكره، ويكون معنى الكلام حينئذ: أنا خير أيها القوم من هذا الذي هو مهين، أم هو؟. <br/>وذُكر عن بعض القرّاء أنه كان يقرأ ذلك"أما أنا خَيْرٌ". <br/> ⁕ حدثنا بذلك عن الفرّاء قال: أخبرني بعض المشيخة أنه بلغه أن بعض القرّاء قرأ كذلك، ولو كانت هذه القراءة قراءة مستفيضة في قَرَأة الأمصار لكانت صحيحة، وكان معناها حسنا، غير أنها خلاف ما عليه قرّاء الأمصار، فلا أستجيز القراءة بها، وعلى هذه القراءة لو صحت لا كلفة له في معناها ولا مؤنة. <br/>والصواب من القراءة في ذلك ما عليه قرّاء الأمصار. وأولى التأويلات بالكلام إذ كان ذلك كذلك، تأويل من جعل: أم أنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ من الاستفهام الذي جعل بأم، لاتصاله بما قبله من الكلام، ووجهه إلى أنه بمعنى: أأنا خير من هذا الذي هو مهين؟ أم هو؟ ثم ترك ذكر أم هو، لما في الكلام من الدليل عليه. <br/>وعني بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ هَذَا الَّذِي هُوَ مَهِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> : من هذا الذي هو ضعيف لقلة ماله، وأنه ليس له من الملك والسلطان ماله. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ أَنَا خَيْرٌ مِنْ هَذَا الَّذِي هُوَ مَهِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ضعيف. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ هَذَا الَّذِي هُوَ مَهِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: المهين: الضعيف. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَكَادُ يُبِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ولا يكاد يبين الكلام من عِيّ لسانه. وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَكَادُ يُبِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي عَييّ اللسان. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَكَادُ يُبِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الكلام. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَوْلا أُلْقِيَ عَلَيْهِ أَسْوِرَةٌ مِنْ ذَهَبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: فهلا ألقي على موسى إن كان صادقا أنه رسول رب العالمين أسورة من ذهب، وهو جمع سوار، وهو القُلْب الذي يجعل في اليد. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَسْوِرَةٌ مِنْ ذَهَبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أقلبة من ذهب. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَسْوِرَةٌ مِنْ ذَهَبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي أقلبة من ذهب. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة ذلك، فقرأته عامة قرّاء المدينة والبصرة والكوفة" فَلَوْلا أُلْقِيَ عَلَيْهِ أَسَاوِرَةٌ مِنْ ذَهَبٍ". وذُكر عن الحسن البصري أنه كان يقرؤه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَسْوِرَةٌ مِنْ ذَهَبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وأولى القراءتين في ذلك بالصواب عندي ما عليه قَرَأة الأمصار، وإن كانت الأخرى صحيحة المعنى. <br/>واختلف أهل العربية في واحد الأساورة، والأسورة، فقال بعض نحوييّ البصرة: الأسورة جمع إسوار قال: والأساورة جمع الأسورة؛ وقال: ومن قرأ ذلك أساورة، فإنه أراد أساوير والله أعلم، فجعل الهاء عوضا من الياء، مثل الزنادقة صارت الهاء فيها عوضا من الياء التي في زناديق. وقال بعض نحوييّ الكوفة: من قرأ أساورة جعل واحدها إسوار؛ ومن قرأ أسورة جعل واحدها سوار؛ وقال: قد تكون الأساورة جمع أسورة كما يقال في جمع الأسقية الأساقي، وفي جمع الأكرع الأكارع. وقال آخر منهم قد قيل في سوار اليد: يجوز فيه أسوار وإسوار؛ قال: فيجوز على هذه اللغة أن يكون أساورة جمعه. وحُكي عن أبي عمرو بن العلاء أنه كان يقول: واحد الأساورة إسوار؛ قال: وتصديقه في قراءة أبيّ بن كعب"فَلَوْلا أُلْقِيَ عَلَيْهِ أسَاوِرَةٌ مِنْ ذَهَبٍ" فإن كان ما حكي من الرواية من أنه يجوز أن يقال في سوار اليد إسوار، فلا مؤنة في جمعه أساورة، ولست أعلم ذلك صحيحا عن العرب برواية عنها، وذلك أن المعروف في كلامهم من معنى الإسوار: الرجل الرامي، الحاذق بالرمي من رجال العجم. وأما الذي يُلبس في اليد، فإن المعروف من أسمائه عندهم سوارا. فإذا كان ذلك كذلك، فالذي هو أولى بالأساورة أن يكون جمع أسورة على ما قاله الذي ذكرنا قوله في ذلك. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ جَاءَ مَعَهُ الْمَلائِكَةُ مُقْتَرِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: أو هلا إن كان صادقا جاء معه الملائكة مقترنين قد اقترن بعضهم ببعض، فتتابَعُوا يشهدون له بأنه لله رسول إليهم. وبنحو الذي قلنا في ذلك، قال أهل التأويل على اختلاف منهم في العبارة على تأويله، فقال بعضهم: يمشون معا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال أبو عاصم، قال ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن نجيح، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْمَلائِكَةُ مُقْتَرِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يمشون معا. <br/>وقال آخرون: متتابعين. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا زيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ جَاءَ مَعَهُ الْمَلائِكَةُ مُقْتَرِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي متتابعين. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، مثله. <br/>وقال آخرون: يقارن بعضهم بعضا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد، قال ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ جَاءَ مَعَهُ الْمَلائِكَةُ مُقْتَرِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يقارن بعضهم بعضا.<p/><p id="109.B31eB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:54-56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:54" id="qr-tabari-43-54">فَاسْتَخَفَّ قَوْمَهُ فَأَطَاعُوهُ ۚ إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمًا فَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/54" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:55" id="qr-tabari-43-55">فَلَمَّا آسَفُونَا انتَقَمْنَا مِنْهُمْ فَأَغْرَقْنَاهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/55" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.0cFA1"/><p id="103.nEXLD">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَاسْتَخَفَّ قَوْمَهُ فَأَطَاعُوهُ إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمًا فَاسِقِينَ (٥٤) فَلَمَّا آسَفُونَا انْتَقَمْنَا مِنْهُمْ فَأَغْرَقْنَاهُمْ أَجْمَعِينَ (٥٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: فاستخفّ فرعون خلقا من قومه من القبط، بقوله الذي أخبر الله تبارك وتعالى عنه أنه قال لهم، فقبلوا ذلك منه فأطاعوه، وكذّبوا موسى، قال الله: وإنما أطاعوا فاستجابوا لما دعاهم إليه عدوّ الله من تصديقه، وتكذيب موسى، لأنهم كانوا قوما عن طاعة الله خارجين بخذلانه إياهم، وطبعه على قلوبهم. يقول الله تبارك وتعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا آسَفُونَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بقوله: آسفونا: أغضبونا. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا آسَفُونَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أسخطونا. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا آسَفُونَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لما أغضبونا. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا آسَفُونَا</span><span class="ve">﴾</span></span> : أغضبونا. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا آسَفُونَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أغضبوا ربهم. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا آسَفُونَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أغضبونا. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا آسَفُونَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أغضبونا، وهو على قول يعقوب: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَسَفَى عَلَى يُوسُفَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يا حَزني على يوسف. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا آسَفُونَا انْتَقَمْنَا مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أغضبونا، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انْتَقَمْنَا مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: انتقمنا منهم بعاجل العذاب الذي عجلناه لهم، فأغرقناهم جميعا في البحر.<p/><p id="109.a868e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:56-58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:56" id="qr-tabari-43-56">فَجَعَلْنَاهُمْ سَلَفًا وَمَثَلًا لِّلْآخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/56" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:57" id="qr-tabari-43-57">وَلَمَّا ضُرِبَ ابْنُ مَرْيَمَ مَثَلًا إِذَا قَوْمُكَ مِنْهُ يَصِدُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/57" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.ff9AE"/><p id="103.X42YO">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَجَعَلْنَاهُمْ سَلَفًا وَمَثَلا لِلآخِرِينَ (٥٦) وَلَمَّا ضُرِبَ ابْنُ مَرْيَمَ مَثَلا إِذَا قَوْمُكَ مِنْهُ يَصِدُّونَ (٥٧) ﴾ <br/>اختلفت القرّاء في قراءة ذلك، فقرأته عامة قرّاء الكوفة غير عاصم "فَجَعَلْنَاهُمْ سُلُفًا" بضم السين واللام، توجيها ذلك منهم إلى جمع سليف من الناس، وهو المتقدّم أمام القوم. وحكى الفرّاء أنه سمع القاسم بن معن يذكر أنه سمع العرب تقول: مضى سليف من الناس. وقرأته عامة قرّاء المدينة والبصرة وعاصم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلْنَاهُمْ سَلَفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح السين واللام. <br/>وإذا قرئ كذلك احتمل أن يكون مرادا به الجماعة والواحد والذكر والأنثى، لأنه يقال للقوم: أنتم لنا سلف، وقد يجمع فيقال: هم أسلاف؛ ومنه الخبر الذي روي عن رسول الله <span class="honorific"></span> أنه قال:"يَذْهَبُ الصَّالِحُونَ أسْلافًا". <br/>وكان حُميد الأعرج يقرأ ذلك:"فَجَعَلْنَاهُمْ سُلَفًا" بضم السين وفتح اللام، توجيها منه ذلك إلى جمع سلفة من الناس، مثل أمة منهم وقطعة. <br/>وأولى القراءات في ذلك بالصواب قراءة من قرأه بفتح السين واللام، لأنها اللغة الجوداء، والكلام المعروف عند العرب، وأحقّ اللغات أن يقرأ بها كتاب الله من لغات العرب أفصحها وأشهرها فيهم. فتأويل الكلام إذن: فجعلنا هؤلاء الذين أغرقناهم من قوم فرعون في البحر مقدّمة يتقدمون إلى النار، كفار قومك يا محمد من قريش، وكفار قومك لهم بالأثر. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلْنَاهُمْ سَلَفًا وَمَثَلا لِلآخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قوم فرعون كفارهم سلفا لكفار أمة محمد <span class="honorific"></span>. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلْنَاهُمْ سَلَفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> في النار. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر: (فَجَعَلْنَاهُمْ سَلَفًا) قال: سلفا إلى النار. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَثَلا لِلآخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وعبرة وعظة يتعظ بهم مَنْ بعدهم من الأمم، فينتهوا عن الكفر بالله. وبمثل الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَثَلا لِلآخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عبرة لمن بعدهم. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا أبو ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَثَلا لِلآخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي عظة للآخرين. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَثَلا لِلآخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي عظة لمن بعدهم. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلْنَاهُمْ سَلَفًا وَمَثَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عبرة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَّا ضُرِبَ ابْنُ مَرْيَمَ مَثَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ولما شبه الله عيسى في إحداثه وإنشائه إياه من غير فحل بآدم، فمثله به بأنه خلقه من تراب من غير فحل، إذا قومك يا محمد من ذلك يضجون ويقولون: ما يريد محمد منا إلا أن نتخذه إلها نعبده، كما عبدت النصارى المسيح. <br/>واختلف أهل التأويل في تأويل ذلك، فقال بعضهم بنحو الذي قلنا فيه. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال ثنا أبو عاصم، قال ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قول الله عزّ وجلّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا قَوْمُكَ مِنْهُ يَصِدُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يضجون؛ قال: قالت قريش: إنما يريد محمد أن نعبده كما عبد قوم عيسى عيسى. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، قال: لما ذُكر عيسى ابن مريم جزعت قريش من ذلك، وقالوا: يا محمد ما ذكرت عيسى ابن مريم <sup data-loc="56_58_1">(1)</sup> وقالوا: ما يريد محمد إلا أن نصنع به كما صنعت النصارى بعيسى ابن مريم، فقال الله عزّ وجلّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا ضَرَبُوهُ لَكَ إِلا جَدَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قال: لما ذكر عيسى في القرآن قال مشركو قريش: يا محمد ما أردت إلى ذكر عيسى؟ قال: وقالوا: إنما يريد أن نحبه كما أحبَّت النصارى عيسى. <br/>وقال آخرون: بل عنى بذلك قول الله عزّ وجلّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ حَصَبُ جَهَنَّمَ أَنْتُمْ لَهَا وَارِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل المشركين عند نزولها: قد رضينا بأن تكون آلهتنا مع عيسى وعُزَير والملائكة، لأن كل هؤلاء مما يعبد من دون الله، قال الله عزّ وجلّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَّا ضُرِبَ ابْنُ مَرْيَمَ مَثَلا إِذَا قَوْمُكَ مِنْهُ يَصِدُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقالوا: أآلهتنا خير أم هو؟. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، ثنا أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَّا ضُرِبَ ابْنُ مَرْيَمَ مَثَلا إِذَا قَوْمُكَ مِنْهُ يَصِدُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يعني قريشا لما قيل لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ حَصَبُ جَهَنَّمَ أَنْتُمْ لَهَا وَارِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقالت له قريش: فما ابن مريم؟ قال: ذاك عبد الله ورسوله، فقالوا: والله ما يريد هذا إلا أن نتخذه ربا كما اتخذت النصارى عيسى ابن مريم ربا، فقال الله عزّ وجلّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا ضَرَبُوهُ لَكَ إِلا جَدَلا بَلْ هُمْ قَوْمٌ خَصِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>واختلفت القرّاء في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَصُدُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأته عامة قرّاء المدينة، وجماعة من قرّاء الكوفة:"يصُدُّونَ" بضم الصاد. وقرأ ذلك بعض قرّاء الكوفة والبصرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَصُدُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر الصاد. <br/>واختلف أهل العلم بكلام العرب في فرق ما بين ذلك إذا قُرئ بضم الصاد، وإذا قُرئ بكسرها، فقال بعض نحوييّ البصرة، ووافقه عليه بعض الكوفيين: هما لغتان بمعنى واحد، مثل يشُدّ ويشِدّ، ويَنُمُّ ويَنِمّ من النميمة. وقال آخر: منهم من كسر الصاد فمجازها يضجون، ومن ضمها فمجازها يعدلون. وقال بعض من كسرها: فإنه أراد يضجون، ومن ضمها فإنه أراد الصدود عن الحقّ. <br/> ⁕ وحُدثت عن الفرّاء قال: ثني أبو بكر بن عياش، أن عاصما ترك يصدّون من قراءة أبي عبد الرحمن، وقرأ يصدّون، قال: قال أبو بكر. حدثني عاصم، عن أبي رزين، عن أبي يحيى، أن ابن عباس لقي ابن أخي عبيد بن عمير، فقال: إن عمك لعربيّ، فما له يُلحن في قوله:"إذَا قُومُكَ مِنْهُ يَصُدُّونَ"، وإنما هي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَصُدُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>والصواب من القول في ذلك أنهما قراءتان معروفتان، ولغتان مشهورتان بمعنى واحد، ولم نجد أهل التأويل فرقوا بين معنى ذلك إذا قرئ بالضم والكسر، ولو كان مختلفا معناه، لقد كان الاختلاف في تأويله بين أهله موجودا وجود اختلاف القراءة فيه باختلاف اللغتين، ولكن لما لم يكن مختلف المعنى لم يختلفوا في أن تأويله: يضجون ويجزعون، فبأي القراءتين قرأ القارئ فمصيب. <br/><p class="bold" id="103.yawEQ">* ذكر ما قلنا في تأويل ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا قَوْمُكَ مِنْهُ يَصِدُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يضجون. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا قَوْمُكَ مِنْهُ يَصِدُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: يضجون. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يحيى بن واضح، قال: ثنا أبو حمزة، عن المُغيرة الضبيّ، عن الصعب بن عثمان قال: كان ابن عباس يقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا قَوْمُكَ مِنْهُ يَصِدُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وكان يفسرها يقول: يضجون. <br/>ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن عاصم، عن أبي رزين، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا قَوْمُكَ مِنْهُ يَصِدُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يضجون. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا ابن أبي عدي، عن شعبة عن عاصم عن أبي رزين، عن ابن عباس بمثله. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح عن مجاهد، في قول الله عزّ وجلّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا قَوْمُكَ مِنْهُ يَصِدُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يضجون. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا قَوْمُكَ مِنْهُ يَصِدُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي يجزعون ويضجون. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن عاصم بن أبي النجود، عن أبي صالح، عن ابن عباس أنه قرأها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَصُدُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي يضجون، وقرأ عليّ <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَصُدُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا قَوْمُكَ مِنْهُ يَصِدُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يضجون. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا قَوْمُكَ مِنْهُ يَصِدُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يضجون.<p/><p id="109.f62c7"/><div class="footnotes"><span data-loc="56_58_1">(1)</span> كذا في الأصل، ولم يتم الكلام؛ ولعله اكتفى بدلالة ما بعده عليه. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:58-61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:58" id="qr-tabari-43-58">وَقَالُوا أَآلِهَتُنَا خَيْرٌ أَمْ هُوَ ۚ مَا ضَرَبُوهُ لَكَ إِلَّا جَدَلًا ۚ بَلْ هُمْ قَوْمٌ خَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/58" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:59" id="qr-tabari-43-59">إِنْ هُوَ إِلَّا عَبْدٌ أَنْعَمْنَا عَلَيْهِ وَجَعَلْنَاهُ مَثَلًا لِّبَنِي إِسْرَائِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/43/59" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:60" id="qr-tabari-43-60">وَلَوْ نَشَاءُ لَجَعَلْنَا مِنكُم مَّلَائِكَةً فِي الْأَرْضِ يَخْلُفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/60" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.eCb19"/><p id="103.LvPRD">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَقَالُوا أَآلِهَتُنَا خَيْرٌ أَمْ هُوَ مَا ضَرَبُوهُ لَكَ إِلا جَدَلا بَلْ هُمْ قَوْمٌ خَصِمُونَ (٥٨) إِنْ هُوَ إِلا عَبْدٌ أَنْعَمْنَا عَلَيْهِ وَجَعَلْنَاهُ مَثَلا لِبَنِي إِسْرَائِيلَ (٥٩) وَلَوْ نَشَاءُ لَجَعَلْنَا مِنْكُمْ مَلائِكَةً فِي الأرْضِ يَخْلُفُونَ (٦٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وقال مشركو قومك يا محمد: آلهتنا التي نعبدها خير؟ أم محمد فنعبد محمدا؟ ونترك آلهتنا؟. <br/>وذُكر أن ذلك في قراءة أبيّ بن كعب: " أآلهتنا خير أم هذا ". <br/></p><p class="bold" id="103.w76DE">* ذكر الرواية بذلك: حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور عن معمر، عن قتادة أن في حرف أبي بن كعب " وقالوا أآلهتنا خير أم هذا " يعنون محمدا <span class="honorific"></span>.</p>وقال آخرون: بل عنى بذلك: آلهتنا خير أم عيسى؟. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد بن الحسين، قال: ثنا أحمد بن المفضل، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُوا أَآلِهَتُنَا خَيْرٌ أَمْ هُوَ مَا ضَرَبُوهُ لَكَ إِلا جَدَلا بَلْ هُمْ قَوْمٌ خَصِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: خاصموه، فقالوا: يزعم أن كلّ من عبد من دون الله في النار، فنحن نرضى أن تكون آلهتنا مع عيسى وعُزير والملائكة هؤلاء قد عُبدوا من دون الله، قال: فأنزل الله براءة عيسى. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، فى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَآلِهَتُنَا خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عبد هؤلاء عيسى، ونحن نعبد الملائكة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا ضَرَبُوهُ لَكَ إِلا جَدَلا بَلْ هُمْ قَوْمٌ خَصِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>.... إلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الأرْضِ يَخْلُفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وقوله تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا ضَرَبُوهُ لَكَ إِلا جَدَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: ما مثلوا لك هذا المثل يا محمد ولا قالوا لك هذا القول إلا جدلا وخصومة يخاصمونك به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هُمْ قَوْمٌ خَصِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول جلّ ثناؤه: ما بقومك يا محمد هؤلاء المشركين في محاجتهم إياك بما يحاجونك به طلب الحق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هُمْ قَوْمٌ خَصِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يلتمسون الخصومة بالباطل. <br/>وذُكر عن النبي <span class="honorific"></span> أنه قال:" ما ضل قوم عن الحق إلا أوتوا الجدل". <br/><p class="bold" id="103.3ERoN">* ذكر الرواية ذلك: حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا يعلى، قال: ثنا الحجاج بن دينار، عن أبي غالب عن أبي أمامة قال: قال رسول الله <span class="honorific"></span>:"ما ضل قوم بعد هدى كانوا عليه إلا أوتوا الجدل، وقرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا ضَرَبُوهُ لَكَ إِلا جَدَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية.</p>⁕ حدثني موسى بن عبد الرحمن الكندي وأبو كُرَيب قالا ثنا محمد بن بشر، قال: ثنا حجاج بن دينار، عن أبي أُمامة"أن رسول الله <span class="honorific"></span>، خرج على الناس وهم يتنازعون في القرآن، فغضب غضبا شديدًا، حتى كأنما صبّ على وجهه الخلّ، ثم قال <span class="honorific"></span>:"لا تَضْرِبُوا كِتَابَ الله بَعْضَهُ بِبَعْضٍ، فإنَّهُ ما ضَلَّ قَوْمٌ قَطُّ إلا أُوتُوا الجَدَلَ"، ثم تلا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا ضَرَبُوهُ لَكَ إِلا جَدَلا بَلْ هُمْ قَوْمٌ خَصِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هُوَ إِلا عَبْدٌ أَنْعَمْنَا عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: فما عيسى إلا عبد من عبادنا، أنعمنا عليه بالتوفيق والإيمان، وجعلناه مثلا لبني إسرائيل، يقول: وجعلناه آية لبني إسرائيل، وحجة لنا عليهم بإرسالناه إليهم بالدعاء إلينا، وليس هو كما تقول النصارى من أنه ابن الله تعالى، تعالى الله عن ذلك. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هُوَ إِلا عَبْدٌ أَنْعَمْنَا عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بذلك عيسى ابن مريم، ما عدا ذلك عيسى ابن مريم، إن كان إلا عبدا أنعم الله عليه. <br/>وبنحو الذي قلنا أيضا في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَاهُ مَثَلا لِبَنِي إِسْرَائِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالوا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلا لِبَنِي إِسْرَائِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أحسبه قال: آية لبني إسرائيل. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَاهُ مَثَلا لِبَنِي إِسْرَائِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي آية. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ نَشَاءُ لَجَعَلْنَا مِنْكُمْ مَلائِكَةً فِي الأرْضِ يَخْلُفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ولو نشاء معشر بني آدم أهلكناكم، فأفنينا جميعكم، وجعلنا بدلا منكم في الأرض ملائكة يخلفونكم فيها يعبدونني وذلك نحو قوله تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ أَيُّهَا النَّاسُ وَيَأْتِ بِآخَرِينَ وَكَانَ اللَّهُ عَلَى ذَلِكَ قَدِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وكما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ وَيَسْتَخْلِفْ مِنْ بَعْدِكُمْ مَا يَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل، غير أن منهم من قال: معناه: يخلف بعضهم بعضا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ نَشَاءُ لَجَعَلْنَا مِنْكُمْ مَلائِكَةً فِي الأرْضِ يَخْلُفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: يخلف بعضهم بعضا. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَجَعَلْنَا مِنْكُمْ مَلائِكَةً فِي الأرْضِ يَخْلُفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يعمرون الأرض بدلا منكم. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَلائِكَةً فِي الأرْضِ يَخْلُفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يخلف بعضهم بعضا، مكان بني آدم. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ نَشَاءُ لَجَعَلْنَا مِنْكُمْ مَلائِكَةً فِي الأرْضِ يَخْلُفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لو شاء الله لجعل في الأرض ملائكة يخلف بعضهم بعضا. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ نَشَاءُ لَجَعَلْنَا مِنْكُمْ مَلائِكَةً فِي الأرْضِ يَخْلُفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: خلفا منكم.<p/><p id="109.9eF8d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:61-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:61" id="qr-tabari-43-61">وَإِنَّهُ لَعِلْمٌ لِّلسَّاعَةِ فَلَا تَمْتَرُنَّ بِهَا وَاتَّبِعُونِ ۚ هَٰذَا صِرَاطٌ مُّسْتَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/61" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:62" id="qr-tabari-43-62">وَلَا يَصُدَّنَّكُمُ الشَّيْطَانُ ۖ إِنَّهُ لَكُمْ عَدُوٌّ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/62" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.8FF9d"/><p id="103.5qPwE">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَإِنَّهُ لَعِلْمٌ لِلسَّاعَةِ فَلا تَمْتَرُنَّ بِهَا وَاتَّبِعُونِ هَذَا صِرَاطٌ مُسْتَقِيمٌ (٦١) وَلا يَصُدَّنَّكُمُ الشَّيْطَانُ إِنَّهُ لَكُمْ عَدُوٌّ مُبِينٌ (٦٢) ﴾ <br/>اختلف أهل التأويل في الهاء التي في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وما المعنيّ بها، ومن ذكر ما هي، فقال بعضهم: هي من ذكر عيسى، وهي عائدة عليه. وقالوا: معنى الكلام: وإن عيسى ظهوره علم يعلم به مجيء الساعة، لأن ظهوره من أشراطها ونزوله إلى الأرض دليل على فناء الدنيا، وإقبال الآخرة. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن عاصم، عن أبي رزين، عن يحيى، عن ابن عباس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لَعِلْمٌ لِلسَّاعَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: خروج عيسى ابن مريم. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا ابن أبي عدي، عن شعبة، عن عاصم، عن أبي رزين، عن ابن عباس بمثله، إلا أنه قال: نزول عيسى ابن مريم. <br/> ⁕ حدثني محمد بن إسماعيل الأحمسيّ، قال: ثنا غالب بن قائد، قال: ثنا قيس، عن عاصم، عن أبي رزين، عن ابن عباس، أنه كان يقرأ"وَإِنَّهُ لَعَلَمٌ للسَّاعَةِ" قال: نزول عيسى ابن مريم. <br/> ⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا ابن عطية، عن فضيل بن مرزوق، عن جابر، قال: كان ابن عباس يقول: ما أدري علم الناس بتفسير هذه الآية، أم لم يفطنوا لها؟ "وَإِنَّهُ لَعَلَمٌ للسَّاعَةِ" قال: نزول عيسى ابن مريم. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس:"وَإِنَّهُ لَعَلْمٌ للسَّاعَةِ" قال: نزول عيسى ابن مريم. <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا هشيم، قال: أخبرنا حصين، عن أبي مالك وعوف عن الحسن أنهما قالا في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لَعِلْمٌ لِلسَّاعَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالا نزول عيسى ابن مريم وقرأها أحدهما"وَإِنَّهُ لَعَلْمٌ للسَّاعَةِ". <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لَعِلْمٌ لِلسَّاعَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: آية للساعة خروج عيسى ابن مريم قبل يوم القيامة. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة"وَإِنَّهُ لَعَلَمٌ للسَّاعَةِ" قال: نزول عيسى ابن مريم علم للساعة: القيامة. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله:"وَإِنَّهُ لَعَلَمٌ للسَّاعَةِ" قال: نزول عيسى ابن مريم علم للساعة. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لَعِلْمٌ لِلسَّاعَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: خروج عيسى ابن مريم قبل يوم القيامة. <br/> ⁕ حدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لَعِلْمٌ لِلسَّاعَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني خروج عيسى ابن مريم ونزوله من السماء قبل يوم القيامة. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لَعِلْمٌ لِلسَّاعَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: نزول عيسى ابن مريم علم للساعة حين ينزل. <br/>وقال آخرون: الهاء التي في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإنَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> من ذكر القرآن، وقالوا: معنى الكلام: وإن هذا القرآن لعلم للساعة يعلمكم بقيامها، ويخبركم عنها وعن أهوالها. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قال: كان الحسن يقول:"وَإِنَّهُ لَعَلَمٌ للسَّاعَةِ" هذا القرآن. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة قال: كان ناس يقولون: القرآن علم للساعة. واجتمعت قرّاء الأمصار في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لَعِلْمٌ لِلسَّاعَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> على كسر العين من العلم. ورُوي عن ابن عباس ما ذكرت عنه في فتحها، وعن قتادة والضحاك. <br/>والصواب من القراءة في ذلك: الكسر في العين، لإجماع الحجة من القرّاء عليه. <br/>وقد ذكر أن ذلك في قراءة أُبيّ، وإنه لذكر للساعة، فذلك مصحح قراءة الذين قرءوا بكسر العين من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعِلْمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَمْتَرُنَّ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: فلا تشكنّ فيها وفي مجيئها أيها الناس. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَمْتَرُنَّ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تشكون فيها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاتَّبِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وأطيعون فاعملوا بما أمرتكم به، وانتهوا عما نهيتكم عنه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذَا صِرَاطٌ مُسْتَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: اتباعكم إياي أيها الناس في أمري ونهي صراط مستقيم، يقول: طريق لا اعوجاج فيه، بل هو قويم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَصُدَّنَّكُمُ الشَّيْطَانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: ولا يعدلنكم الشيطان عن طاعتي فيما آمركم وأنهاكم، فتخالفوه إلى غيره، وتجوروا عن الصراط المستقيم فتضلوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ لَكُمْ عَدُوٌّ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إن الشيطان لكم عدوّ يدعوكم إلى ما فيه هلاككم، ويصدّكم عن قصد السبيل، ليوردكم المهالك، مبين قد أبان لكم عداوته، بامتناعه من السجود لأبيكم آدم، وإدلائه بالغرور حتى أخرجه من الجنة حسدًا وبغيًا.<p/><p id="109.ECDaB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:63-65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:63" id="qr-tabari-43-63">وَلَمَّا جَاءَ عِيسَىٰ بِالْبَيِّنَاتِ قَالَ قَدْ جِئْتُكُم بِالْحِكْمَةِ وَلِأُبَيِّنَ لَكُم بَعْضَ الَّذِي تَخْتَلِفُونَ فِيهِ ۖ فَاتَّقُوا اللَّهَ وَأَطِيعُونِ</span><a class="vn" href="/quran/43/63" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:64" id="qr-tabari-43-64">إِنَّ اللَّهَ هُوَ رَبِّي وَرَبُّكُمْ فَاعْبُدُوهُ ۚ هَٰذَا صِرَاطٌ مُّسْتَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/64" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.9d323"/><p id="103.89RM4">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَمَّا جَاءَ عِيسَى بِالْبَيِّنَاتِ قَالَ قَدْ جِئْتُكُمْ بِالْحِكْمَةِ وَلأبَيِّنَ لَكُمْ بَعْضَ الَّذِي تَخْتَلِفُونَ فِيهِ فَاتَّقُوا اللَّهَ وَأَطِيعُونِ (٦٣) إِنَّ اللَّهَ هُوَ رَبِّي وَرَبُّكُمْ فَاعْبُدُوهُ هَذَا صِرَاطٌ مُسْتَقِيمٌ (٦٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ولم جاء عيسى بني إسرائيل بالبينات، يعني بالواضحات من الأدلة. وقيل: عُني بالبيِّنات: الإنجيل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمَّا جَاءَ عِيسَى بِالْبَيِّنَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بالإنجيل. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ قَدْ جِئْتُكُمْ بِالْحِكْمَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قيل: عُني بالحكمة في هذا الموضع: النبوّة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ قَدْ جِئْتُكُمْ بِالْحِكْمَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: النبوّة. <br/>وقد بيَّنت معنى الحكمة فيما مضى من كتابنا هذا بشواهده، وذكرت اختلاف المختلفين في تأويله، فأغنى ذلك عن إعادته. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلأبَيِّنَ لَكُمْ بَعْضَ الَّذِي تَخْتَلِفُونَ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ولأبين لكم معشر بني إسرائيل بعض الذي تختلفون فيه من أحكام التوراة. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلأبَيِّنَ لَكُمْ بَعْضَ الَّذِي تَخْتَلِفُونَ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: من تبديل التوراة. <br/>وقد قيل: معنى البعض في هذا الموضع بمعنى الكلّ، وجعلوا ذلك نظير قول لبيد؟ <br/>تَرَّاكُ أمْكِنَةٍ إذَا لَمْ أرْضَهَا ... أوْ يَعْتَلِقْ بَعْضَ النُّفوسِ حِمامُها <sup data-loc="63_65_1">(1)</sup> <br/>قالوا: الموت لا يعتلق بعض النفوس، وإنما المعنى: أو يعتلق النفوس حمامها، وليس لما قال هذا القائل كبير معنى، لأن عيسى إنما قال لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلأبَيِّنَ لَكُمْ بَعْضَ الَّذِي تَخْتَلِفُونَ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، لأنه قد كان بينهم اختلاف كثير في أسباب دينهم ودنياهم، فقال لهم: أبين لكم بعض ذلك، وهو أمر دينهم دون ما هم فيه مختلفون من أمر دنياهم، فلذلك خص ما أخبرهم أنه يبينه لهم. وأما قول لبيد:"أو يعتلق بعض النفوس"، فإنه إنما قال ذلك أيضا كذلك، لأنه أراد: أو يعتلق نفسه حمامها، فنفسه من بين النفوس لا شكّ أنها بعض لا كل. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاتَّقُوا اللَّهَ وَأَطِيعُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: فاتقوا ربكم أيها الناس بطاعته، وخافوه باجتناب معاصيه، وأطيعون فيما أمرتكم به من اتقاء الله واتباع أمره، وقبول نصيحتي لكم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ هُوَ رَبِّي وَرَبُّكُمْ فَاعْبُدُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: إن الله الذي يستوجب علينا إفراده بالألوهية وإخلاص الطاعة له، ربي وربكم جميعا، فاعبدوه وحده، لا تشكروا معه في عبادته شيئا، فإنه لا يصلح، ولا ينبغي أن يُعبد شيء سواه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذَا صِرَاطٌ مُسْتَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: هذا الذي أمرتكم به من اتقاء الله وطاعتي، وإفراد الله بالألوهة، هو الطريق المستقيم، وهو دين الله الذي لا يقبل من أحد من عباده غيره.<p/><p id="109.064D2"/><div class="footnotes"><span data-loc="63_65_1">(1)</span> البيت للبيد (مجاز القرآن لأبي عبيدة. الورقة ٢٢١) أنشده عند قوله تعالى: (لأبين لكم بعض الذي تختلفون فيه) قال: البعض هاهنا: كله. قال لبيد:" تراك ... البيت". وفي شرح الزوزني للمعلقات السبع (ص ١١٦) يقول: إني تراك أماكن إذا لم أرضها إلا أن يرتبط نفسي حمامها، فلا يمكنها البراح. وأراد ببعض النفوس هنا: نفسه. هذا أوجه الأقوال وأحسنها. ومن جعل بعض النفوس بمعنى كل النفوس، فقد أخطأ لأن بعضا لا يفيد العموم والاستيعاب. وتحرير المعنى: إني لا أترك الأماكن أجتويها وأقلبها، إلا أن أموت. وقال التبريزي في شرح القصائد العشر، (ص ١٦٠) يقول: أترك الأمكنة إذا رأيت فيها ما يكره إلا أن يدركني الموت. وأراد بالنفوس نفسه، ويعتلق: يحبس. والحمام: الموت. ويقال القدر. وقوله أو يعتلق مجزوم عطفا على قوله: إذا لم أرضها. اهـ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:65-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:65" id="qr-tabari-43-65">فَاخْتَلَفَ الْأَحْزَابُ مِن بَيْنِهِمْ ۖ فَوَيْلٌ لِّلَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْ عَذَابِ يَوْمٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/65" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:66" id="qr-tabari-43-66">هَلْ يَنظُرُونَ إِلَّا السَّاعَةَ أَن تَأْتِيَهُم بَغْتَةً وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/66" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.3fdAF"/><p id="103.BgyAk">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَاخْتَلَفَ الأحْزَابُ مِنْ بَيْنِهِمْ فَوَيْلٌ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْ عَذَابِ يَوْمٍ أَلِيمٍ (٦٥) هَلْ يَنْظُرُونَ إِلا السَّاعَةَ أَنْ تَأْتِيَهُمْ بَغْتَةً وَهُمْ لا يَشْعُرُونَ (٦٦) ﴾ <br/>اختلف أهل التأويل في المعنيين بالأحزاب، الذين ذكرهم الله فى هذا الموضع، فقال بعضهم: عنى بذلك: الجماعة التي تناظرت في أمر عيسى، واختلفت فيه. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاخْتَلَفَ الأحْزَابُ مِنْ بَيْنِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هم الأربعة الذين أخرجهم بنو إسرائيل يقولون في عيسى. <br/>وقال آخرون: بل هم اليهود والنصارى. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاخْتَلَفَ الأحْزَابُ مِنْ بَيْنِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: اليهود والنصارى. والصواب من القول في ذلك أن يقال: معنى ذلك: فاختلف الفرق المختلفون في عيسى ابن مريم من بين من دعاهم عيسى إلى ما دعاهم إليه من اتقاء الله والعمل بطاعته، وهم اليهود والنصارى، ومن اختلف فيه من النصارى، لأن جميعهم كانوا أحزابا مبتسلين <sup data-loc="65_67_1">(1)</sup> مختلفي الأهواء مع بيانه لهم أمر نفسه، وقوله لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ هُوَ رَبِّي وَرَبُّكُمْ فَاعْبُدُوهُ هَذَا صِرَاطٌ مُسْتَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَيْلٌ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْ عَذَابِ يَوْمٍ أَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره فالوادي السائل من القيح والصديد في جهنم للذين كفروا بالله، الذين قالوا في عيسى ابن مريم بخلاف ما وصف عيسى به نفسه في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ عَذَابِ يَوْمٍ أَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: من عذاب يوم مؤلم، ووصف اليوم بالإيلام، إذ كان العذاب الذي يؤلمهم فيه، وذلك يوم القيامة. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ عَذَابِ يَوْمٍ أَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: من عذاب يوم القيامة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ يَنْظُرُونَ إِلا السَّاعَةَ أَنْ تَأْتِيَهُمْ بَغْتَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: هل ينظر هؤلاء الأحزاب المختلفون في عيسى ابن مريم، القائلون فيه الباطل من القول، إلا الساعة التي فيها تقوم القيامة فجأة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ لا يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وهم لا يعلمون بمجيئها.<p/><p id="109.58dAD"/><div class="footnotes"><span data-loc="65_67_1">(1)</span> كذا في الأصل. ولعل الصواب" متبسلين" بتقديم التاء على الباء. قال في اللسان: تبسل الرجل: عبس من الغضب أو الشجاعة أما ابتسل الرجل بتقديم الباء، فمعناه: أخذ على رقيته أجرا. اهـ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:67-69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:67" id="qr-tabari-43-67">الْأَخِلَّاءُ يَوْمَئِذٍ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ عَدُوٌّ إِلَّا الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/67" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:68" id="qr-tabari-43-68">يَا عِبَادِ لَا خَوْفٌ عَلَيْكُمُ الْيَوْمَ وَلَا أَنتُمْ تَحْزَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/68" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.befdf"/><p id="103.en3Om">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿الأخِلاءُ يَوْمَئِذٍ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ عَدُوٌّ إِلا الْمُتَّقِينَ (٦٧) يَا عِبَادِ لا خَوْفٌ عَلَيْكُمُ الْيَوْمَ وَلا أَنْتُمْ تَحْزَنُونَ (٦٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: المتخالون يوم القيامة على معاصي الله في الدنيا، بعضهم لبعض عدوّ، يتبرأ بعضهم من بعض، إلا الذين كانوا تخالّوا فيها على تقوى الله. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأخِلاءُ يَوْمَئِذٍ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ عَدُوٌّ إِلا الْمُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فكلّ خُلَّةٍ على معصية الله في الدنيا متعادون. <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأخِلاءُ يَوْمَئِذٍ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ عَدُوٌّ إِلا الْمُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فكلّ خُلَّةٍ هي عداوة إلا خلة المتقين. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن أبي إسحاق، أن عليا <span class="honorific"></span> قال: خليلان مؤمنان، وخليلان كافران، فمات أحد المؤمنين فقال: يا ربّ إن فلانا كان يأمرني بطاعتك وطاعة رسولك، ويأمرني بالخير، وينهاني عن الشرّ ويخبرني أني ملاقيك يا ربّ فلا تضله بعدي واهده كما هديتني وأكرمه كما أكرمتني، فإذا مات خليله المؤمن جمع بينهما فيقول: ليثن أحدكما على صاحبه فيقول: يا ربّ إنه كان يأمرني بطاعتك وطاعة رسولك، ويأمرني بالخير، وينهاني عن الشرّ، ويخبرني أني ملاقيك، فيقول: نعم الخليل، ونعم الأخ، ونعم الصاحب؛ قال: ويموت أحد الكافرين فيقول: يا ربّ إن فلانا كان ينهاني عن طاعتك وطاعة رسولك، ويأمرني بالشرّ، وينهاني عن الخير، ويخبرني أني غير ملاقيك، فيقول: بئس الأخ، وبئس الخليل، وبئس الصاحب. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا عِبَادِ لا خَوْفٌ عَلَيْكُمُ الْيَوْمَ وَلا أَنْتُمْ تَحْزَنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وفي هذا الكلام محذوف استغنى بدلالة ما ذكر عليه. ومعنى الكلام: الأخلاء يومئذ بعضهم لبعض عدو إلا المتقين، فإنهم يقال لهم: يا عبادي لا خوف عليكم اليوم من عقابي، فإني قد أمنتكم منه برضاي عنكم، ولا أنتم تحزنون على فراق الدنيا فإن الذي قدمتم عليه خير لكم مما فارقتموه منها. <br/>وذُكر أن الناس ينادون هذا النداء يوم القيامة، فيطمع فيها من ليس من أهلها حتى يسمع قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آمَنُوا بِآيَاتِنَا وَكَانُوا مُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فييأس منها عند ذلك. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، قال: ثنا المعتمر، عن أبيه، قال سمعت أن الناس حين يبعثون ليس منهم أحد إلا فزع، فينادي مناد: يا عباد الله لا خوف عليكم اليوم ولا أنتم تحزنون، فيرجوها الناس كلهم، قال: فيتبعها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آمَنُوا بِآيَاتِنَا وَكَانُوا مُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فييأس الناس منها غير المسلمين.<p/><p id="109.5AD1f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:69-71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:69" id="qr-tabari-43-69">الَّذِينَ آمَنُوا بِآيَاتِنَا وَكَانُوا مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/69" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:70" id="qr-tabari-43-70">ادْخُلُوا الْجَنَّةَ أَنتُمْ وَأَزْوَاجُكُمْ تُحْبَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/70" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.C1Cd9"/><p id="103.m49gA">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿الَّذِينَ آمَنُوا بِآيَاتِنَا وَكَانُوا مُسْلِمِينَ (٦٩) ادْخُلُوا الْجَنَّةَ أَنْتُمْ وَأَزْوَاجُكُمْ تُحْبَرُونَ (٧٠) ﴾ <br/>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آمَنُوا بِآيَاتِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: يا عبادي الذين آمنوا وهم الذين صدقوا بكتاب الله ورسله، وعملوا بما جاءتهم به رسلهم، وكانوا مسلمين، يقول: وكانوا أهل خضوع لله بقلوبهم، وقبول منهم لما جاءتهم به رسلهم عن ربهم على دين إبراهيم خليل الرحمن <span class="honorific"></span>، حنفاء لا يهود ولا نصارى، ولا أهل أوثان. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادْخُلُوا الْجَنَّةَ أَنْتُمْ وَأَزْوَاجُكُمْ تُحْبَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: ادخلوا الجنة أنتم أيها المؤمنون وأزواجكم مغبوطين بكرامة الله، مسرورين بما أعطاكم اليوم ربكم. <br/>وقد اختلف أهل التأويل في تأويل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُحْبَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد ذكرنا ما قد قيل في ذلك فيما مضى، وبيَّنا الصحيح من القول فيه عندنا بما أغنى عن إعادته في هذا الموضع، غير أنا نذكر بعض ما لم يُذكر هنالك من أقوال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة (ادْخُلُوا الْجَنَّةَ أَنْتُمْ وَأَزْوَاجُكُمْ تُحْبَرُونَ) : أي تَنْعَمون. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُحْبَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تنعمون. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُحْبَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تكرمون. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْتُمْ وَأَزْوَاجُكُمْ تُحْبَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تنعمون.<p/><p id="109.6bDA7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:71" id="qr-tabari-43-71">يُطَافُ عَلَيْهِم بِصِحَافٍ مِّن ذَهَبٍ وَأَكْوَابٍ ۖ وَفِيهَا مَا تَشْتَهِيهِ الْأَنفُسُ وَتَلَذُّ الْأَعْيُنُ ۖ وَأَنتُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/71" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.9c5a9"/><p id="103.p0owb">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿يُطَافُ عَلَيْهِمْ بِصِحَافٍ مِنْ ذَهَبٍ وَأَكْوَابٍ وَفِيهَا مَا تَشْتَهِيهِ الأنْفُسُ وَتَلَذُّ الأعْيُنُ وَأَنْتُمْ فِيهَا خَالِدُونَ (٧١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: يُطاف على هؤلاء الذين آمنوا بآياته في الدنيا إذا دخلوا الجنة في الآخرة بصحاف من ذهب، وهي جمع للكثير من الصَّحْفة، والصَّحْفة: القصعة. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُطَافُ عَلَيْهِمْ بِصِحَافٍ مِنْ ذَهَبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: القصاع. <br/> ⁕ حدثنا أبو كريب، قال: ثنا يمان، عن أشعث بن إسحاق، عن جعفر، عن شعبة، قال:"إنّ أدنى أهل الجنة منزلة، من له قصر فيه سبعون ألف خادم، في يد كل خادم صحفة سوى ما في يد صاحبها، لو فتح بابه فضافه أهل الدنيا لأوسعهم". <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يعقوب القميّ، جعفر، عن سعيد، قال:"إن أخسّ أهل الجنة منزلا من له سبعون ألف خادم، مع كل خادم صحفة من ذهب، لو نزل به جميع أهل الأرض لأوسعهم، لا يستعين عليهم بشيء من غيره، وذلك في قول الله تبارك وتعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمْ مَا يَشَاءُونَ فِيهَا وَلَدَيْنَا مَزِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِيهَا مَا تَشْتَهِيهِ الأنْفُسُ وَتَلَذُّ الأعْيُنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ". <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، عن أبي أيوب الأزدي، عن عبد الله بن عمرو، قال:"ما أحد من أهل الجنة إلا يسعى عليه ألف غلام، كلّ غلام على عمل ما عليه صاحبه". <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَكْوَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وهي جمع كوب، والكوب: الإبريق المستدير الرأس، الذي لا أذن له ولا خرطوم، وإياه عنى الأعشى بقوله؟ <br/>صَرِيفِيَّةٌ طَيِّبٌ طَعْمُهَا ... لَهَا زَبَدٌ بَيْنَ كُوب وَدَنّ <sup data-loc="71_1">(1)</sup> <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد، قال حدثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَكْوَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الأكواب التي ليست لها آذان. <br/>ومعنى الكلام: يطاف عليهم فيها بالطعام في صحاف من ذهب، وبالشرب في أكواب من ذهب، فاستغنى بذكر الصحاف والأكواب من ذكر الطعام والشراب، الذي يكون فيها لمعرفة السامعين بمعناه"وَفِيهَا مَا تَشْتَهِي <sup data-loc="71_2">(2)</sup> الأنْفُسُ وَتَلَذُّ الأعْيُنُ" يقول تعالى ذكره: لكم في الجنة ما تشتهي نفوسكم أيها المؤمنون، وتلذّ أعينكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْتُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وأنتم فيها ماكثون، لا تخرجون منها أبدا. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن علقمة بن مرثد، عن ابن سابط أن رجلا قال: يا رسول الله إني أُحِبُّ الخَيْلَ، فهل في الجنة خيل؟ فقال:"إنْ يُدْخِلْكَ الجَنَّةَ إنْ شاءَ، فَلا تَشاءُ أنْ تَرْكَبَ فَرَسًا مِنْ يَاقُوتَةٍ حَمْرَاءَ تَطيرُ بِكَ فِي أيّ الجَنَّة شِئْتَ إلا فَعَلَتْ"، فقال أعرابيّ: يا رسول الله إني أحبّ الإبلَ، فهل في الجنة إبل؟ فقال:"يا أعرابيّ إنْ يُدْخِلْكَ اللهُ الجَنَّةَ إنْ شاءَ اللهُ، فَفِيها ما اشْتَهَتْ نَفْسُكَ، وَلَذَّتْ عَيْنَاك". <br/> ⁕ حدثنا الحسن بن عرفة، قال: ثنا عمر بن عبد الرحمن الأبار، عن محمد بن سعد الأنصاري، عن أبي ظبية السلفي، قال: إن السرب من أهل الجنة لتظلهم السحابة، قال: فتقول: ما أُمْطِرُكُمْ؟ قال: فما يدعو داع من القوم بشيء إلا أمطرتهم، حتى إن القائل منهم ليقول: أمطرينا كواعب أترابا. <br/> ⁕ حدثنا ابن عرفة، قال: ثنا مروان بن معاوية، عن عليّ بن أبي الوليد، قال: قيل لمجاهد في الجنة سماع؟ قال: إن فيها لشجرا يقال له العيص، له سماع لم يسمع السامعون إلى مثله. <br/> ⁕ حدثني موسى بن عبد الرحمن، قال: ثنا زيد بن حباب، قال: أخبرنا معاوية بن صالح، قال: ثني سليمان بن عامر، قال: سمعت أبا أمامة، يقول:"إن الرجل من أهل الجنة ليشتهي الطائر وهو يطير، فيقع متفلقا نضيجا في كفه، فيأكل منه حتى تنتهي نفسه، ثم يطير، ويشتهي الشراب، فيقع الإبريق في يده، ويشرب منه ما يريد، ثم يرجع إلى مكانه. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِيهَا مَا تَشْتَهِيهِ الأنْفُسُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأته عامة قرّاء المدينة والشام: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا تَشْتَهِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بزيادة هاء، وكذلك ذلك في مصاحفهم. وقرأ ذلك عامة قرّاء العراق"تَشْتَهِي" بغير هاء، وكذلك هو في مصاحفهم. <br/>والصواب من القول في ذلك أنهما قراءتان مشهورتان بمعنى واحد، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب.<p/><p id="109.Dc4Ed"/><div class="footnotes"><span data-loc="71_1">(1)</span> البيت لأعشى بن قيس بني ثعلبة (ديوانه طبع القاهرة ص ١٧) وصريفية، منسوبة إلى صريفون: موضع بالعراق مشهور بجودة خمره. وقيل نسبت إلى الصريف وهو اللبن ساعة يحلب جعلها صريفية لأنها أخذت من الدن ساعتئذ أحضرت، كأنها أخذت قبل أن تمزج. والزبد. ما يعلوها عند تحريكها من الدن إلى الكوب من الفقاقيع. والكوب: الكوز الذي لا عروة له. أو هو الكوز المستدير الرأس الذي لا أذن له. <br/><span data-loc="71_2">(2)</span> قراءة مشهورة متواترة بحذف الهاء. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:72-74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:72" id="qr-tabari-43-72">وَتِلْكَ الْجَنَّةُ الَّتِي أُورِثْتُمُوهَا بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/72" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:73" id="qr-tabari-43-73">لَكُمْ فِيهَا فَاكِهَةٌ كَثِيرَةٌ مِّنْهَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/73" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.771dc"/><p id="103.VNq9Q">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَتِلْكَ الْجَنَّةُ الَّتِي أُورِثْتُمُوهَا بِمَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ (٧٢) لَكُمْ فِيهَا فَاكِهَةٌ كَثِيرَةٌ مِنْهَا تَأْكُلُونَ (٧٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: يقال لهم: وهذه الجنة التي أورثكموها الله عن أهل النار الذين أدخلهم جهنم بما كنتم في الدنيا تعملون من الخيرات. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَكُمْ فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لكم في الجنة فاكهة كثيرة من كلّ نوع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْهَا تَأْكُلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: من الفاكهة تأكلون ما اشتهيتم.</p><p id="109.AEe9B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:74-77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:74" id="qr-tabari-43-74">إِنَّ الْمُجْرِمِينَ فِي عَذَابِ جَهَنَّمَ خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/74" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:75" id="qr-tabari-43-75">لَا يُفَتَّرُ عَنْهُمْ وَهُمْ فِيهِ مُبْلِسُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/75" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:76" id="qr-tabari-43-76">وَمَا ظَلَمْنَاهُمْ وَلَٰكِن كَانُوا هُمُ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/76" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.4079d"/><p id="103.w1rDN">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿إِنَّ الْمُجْرِمِينَ فِي عَذَابِ جَهَنَّمَ خَالِدُونَ (٧٤) لا يُفَتَّرُ عَنْهُمْ وَهُمْ فِيهِ مُبْلِسُونَ (٧٥) وَمَا ظَلَمْنَاهُمْ وَلَكِنْ كَانُوا هُمُ الظَّالِمِينَ (٧٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الْمُجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم الذين اجترموا في الدنيا الكفر بالله، فاجترموا به في الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي عَذَابِ جَهَنَّمَ خَالِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: هم فيه ماكثون. <br/>لا يفتر عنهم، يقول: لا يخفف عنهم العذاب وأصل الفتور: الضعف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ فِيهِ مُبْلِسُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وهم في عذاب جهنم مبلسون، والهاء في فيه من ذكر العذاب. ويذكر أن ذلك في قراءة عبد الله:"وَهُمْ فِيهَا مُبْلِسُونَ" والمعنى: وهم في جهنم مبلسون، والمبلس في هذا الموضع: هو الآيس من النجاة الذي قد قنط فاستسلم للعذاب والبلاء. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ فِيهِ مُبْلِسُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي مستسلمون. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ فِيهِ مُبْلِسُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: آيسون. <br/>وقال آخرون بما:- <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ فِيهِ مُبْلِسُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> متغير حالهم. <br/>وقد بينَّا فيما مضى معنى الإبلاس بشواهده، وذكر المختلفين فيه بما أغنى عن إعادته في هذا الموضع. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا ظَلَمْنَاهُمْ وَلَكِنْ كَانُوا هُمُ الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وما ظلمنا هؤلاء المجرمين بفعلنا بهم ما أخبرناكم أيها الناس أنا فعلنا بهم من التعذيب بعذاب جهنم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ كَانُوا هُمُ الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بعبادتهم في الدنيا غير من كان عليهم عبادته، وكفرهم بالله، وجحودهم توحيده.<p/><p id="109.44Fd7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:77-79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:77" id="qr-tabari-43-77">وَنَادَوْا يَا مَالِكُ لِيَقْضِ عَلَيْنَا رَبُّكَ ۖ قَالَ إِنَّكُم مَّاكِثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/77" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:78" id="qr-tabari-43-78">لَقَدْ جِئْنَاكُم بِالْحَقِّ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَكُمْ لِلْحَقِّ كَارِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/78" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.8db92"/><p id="103.e2GPX">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَنَادَوْا يَا مَالِكُ لِيَقْضِ عَلَيْنَا رَبُّكَ قَالَ إِنَّكُمْ مَاكِثُونَ (٧٧) لَقَدْ جِئْنَاكُمْ بِالْحَقِّ وَلَكِنَّ أَكْثَرَكُمْ لِلْحَقِّ كَارِهُونَ (٧٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ونادى هؤلاء المجرمون بعد ما أدخلهم الله جهنم، فنالهم فيها من البلاء ما نالهم، مالكا خازن جهنم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا مَالِكُ لِيَقْضِ عَلَيْنَا رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ليمتنا ربك، فيفرغ من إماتتنا، فذكر أن مالكا لا يجيبهم في وقت قيلهم له ذلك، ويدعهم ألف عام بعد ذلك، ثم يجيبهم، فيقول لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ مَاكِثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن عطاء بن السائب، عن أبي الحسن، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَادَوْا يَا مَالِكُ لِيَقْضِ عَلَيْنَا رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فأجابهم بعد ألف سنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ مَاكِثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا جرير، عن عطاء بن السائب، عن رجل من جيرانه يقال له الحسن، عن نوف في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَادَوْا يَا مَالِكُ لِيَقْضِ عَلَيْنَا رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يتركهم مئة سنة مما تعدون، ثم يناديهم فيقول: يا أهل النار إنكم ماكثون. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن بشار، قال: ثنا ابن أبي عدي، عن سعيد، عن قتادة، عن عبد الله بن عمرو، قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَادَوْا يَا مَالِكُ لِيَقْضِ عَلَيْنَا رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فخلى عنهم أربعين عاما لا يجيبهم، ثم أجابهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ مَاكِثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : قالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا أَخْرِجْنَا مِنْهَا فَإِنْ عُدْنَا فَإِنَّا ظَالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فخلى عنهم مثلي الدنيا، ثم أجابهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اخْسَئُوا فِيهَا وَلا تُكَلِّمُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فوالله ما نبس القوم بعد الكلمة، إن كان إلا الزفيرُ والشهيق. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، عن أبي أيوب الأزدي، عن عبد الله بن عمرو، قال: إن أهل جهنم يدعون مالكا أربعين عاما فلا يجيبهم، ثم يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ مَاكِثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، ثم ينادون ربهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا أَخْرِجْنَا مِنْهَا فَإِنْ عُدْنَا فَإِنَّا ظَالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيدعهم أو يخلي عنهم مثل الدنيا، ثم يردّ عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اخْسَئُوا فِيهَا وَلا تُكَلِّمُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فما نبس القوم بعد ذلك بكلمة إن كان إلا الزفير والشهيق في نار جهنم. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا حكام، عن عمرو، عن عطاء، عن الحسن، عن نوف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَادَوْا يَا مَالِكُ لِيَقْضِ عَلَيْنَا رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يتركهم مئة سنة مما تعدّون، ثم ناداهم فاستجابوا له، فقال: إنكم ماكثون. <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط عن السديّ، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَادَوْا يَا مَالِكُ لِيَقْضِ عَلَيْنَا رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مالك خازن النار، قال: فمكثوا ألف سنة مما تعدون، قال: فأجابهم بعد ألف عام: إنكم ماكثون. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قول الله تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَادَوْا يَا مَالِكُ لِيَقْضِ عَلَيْنَا رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يميتنا، القضاء ههنا الموت، فأجابهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ مَاكِثُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ جِئْنَاكُمْ بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: لقد أرسلنا إليكم يا معشر قريش رسولنا محمدا بالحق. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ جِئْنَاكُمْ بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، قال: الذي جاء به محمد <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ أَكْثَرَكُمْ لِلْحَقِّ كَارِهُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: ولكن أكثرهم لما جاء به محمد <span class="honorific"></span> من الحق كارهون.<p/><p id="109.6d816"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:79-81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:79" id="qr-tabari-43-79">أَمْ أَبْرَمُوا أَمْرًا فَإِنَّا مُبْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/79" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:80" id="qr-tabari-43-80">أَمْ يَحْسَبُونَ أَنَّا لَا نَسْمَعُ سِرَّهُمْ وَنَجْوَاهُم ۚ بَلَىٰ وَرُسُلُنَا لَدَيْهِمْ يَكْتُبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/80" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.1ccBa"/><p id="103.a3wkg">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَمْ أَبْرَمُوا أَمْرًا فَإِنَّا مُبْرِمُونَ (٧٩) أَمْ يَحْسَبُونَ أَنَّا لا نَسْمَعُ سِرَّهُمْ وَنَجْوَاهُمْ بَلَى وَرُسُلُنَا لَدَيْهِمْ يَكْتُبُونَ (٨٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: أم أبرم هؤلاء المشركون من قريش أمرا فأحكموه، يكيدون به الحقّ الذي جئناهم به، فإنا محكمون لهم ما يخزيهم، ويذلهم من النكال. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ أَبْرَمُوا أَمْرًا فَإِنَّا مُبْرِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مجمعون: إن كادوا شرّا كدنا مثله. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ أَبْرَمُوا أَمْرًا فَإِنَّا مُبْرِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أم أجمعوا أمرا فإنا مجمعون. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ أَبْرَمُوا أَمْرًا فَإِنَّا مُبْرِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أم أحكموا أمرا فإنا محكمون لأمرنا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ يَحْسَبُونَ أَنَّا لا نَسْمَعُ سِرَّهُمْ وَنَجْوَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: أم يظنّ هؤلاء المشركون بالله أنا لا نسمع ما أخفوا عن الناس من منطقهم، وتشاوروا بينهم وتناجوا به دون غيرهم، فلا نعاقبهم عليه لخفائه علينا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلَى وَرُسُلُنَا لَدَيْهِمْ يَكْتُبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: بل نحن نعلم ما تناجوا به بينهم، وأخفوه عن الناس من سرّ كلامهم، وحفظتنا لديهم، يعني عندهم يكتبون ما نطقوا به من منطق، وتكلموا به من كلامهم. <br/>وذكر أن هذه الآية نزلت في نفر ثلاثة تدارءوا في سماع الله تبارك وتعالى كلام عباده. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عمرو بن سعيد بن يسار القرشيّ، قال: ثنا أبو قتيبة، قال: ثنا عاصم بن محمد العمريّ، عن محمد بن كعب القرظي، قال: بينا ثلاثة بين الكعبة وأستارها، قرشيان وثقفي، أو ثقفيان وقرشيّ، فقال واحد من الثلاثة: أترون الله يسمع كلامنا؟ فقال الأول: إذا جهرتم سمع، وإذا أسررتم لم يسمع، قال الثاني: إن كان يسمع إذا أعلنتم، فإنه يسمع إذا أسررتم، قال: فنزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ يَحْسَبُونَ أَنَّا لا نَسْمَعُ سِرَّهُمْ وَنَجْوَاهُمْ بَلَى وَرُسُلُنَا لَدَيْهِمْ يَكْتُبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وبنحو الذي قلنا في معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلَى وَرُسُلُنَا لَدَيْهِمْ يَكْتُبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلَى وَرُسُلُنَا لَدَيْهِمْ يَكْتُبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الحفَظة. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد. عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلَى وَرُسُلُنَا لَدَيْهِمْ يَكْتُبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي عندهم.<p/><p id="109.0dAa0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:81-83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:81" id="qr-tabari-43-81">قُلْ إِن كَانَ لِلرَّحْمَٰنِ وَلَدٌ فَأَنَا أَوَّلُ الْعَابِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/81" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:82" id="qr-tabari-43-82">سُبْحَانَ رَبِّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ رَبِّ الْعَرْشِ عَمَّا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/82" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.eeC11"/><p id="103.WDmx9">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿قُلْ إِنْ كَانَ لِلرَّحْمَنِ وَلَدٌ فَأَنَا أَوَّلُ الْعَابِدِينَ (٨١) سُبْحَانَ رَبِّ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ رَبِّ الْعَرْشِ عَمَّا يَصِفُونَ (٨٢) ﴾ <br/>اختلف أهل التأويل في تأويل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنْ كَانَ لِلرَّحْمَنِ وَلَدٌ فَأَنَا أَوَّلُ الْعَابِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعضهم: في معنى ذلك: قل يا محمد إن كان للرحمن ولد في قولكم وزعمكم أيها المشركون، فأنا أوّل المؤمنين بالله في تكذيبكم، والجاحدين ما قلتم من أن له ولدا. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنْ كَانَ لِلرَّحْمَنِ وَلَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كما تقولون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنَا أَوَّلُ الْعَابِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> المؤمنين بالله، فقولوا ما شئتم. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنَا أَوَّلُ الْعَابِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قل إن كان لله ولد في قولكم، فأنا أول من عبد الله ووحده وكذّبكم. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: قل ما كان للرحمن ولد، فأنا أول العابدين له بذلك. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنْ كَانَ لِلرَّحْمَنِ وَلَدٌ فَأَنَا أَوَّلُ الْعَابِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لم يكن للرحمن ولد فأنا أول الشاهدين. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك نفي، ومعنى إن الجحد، وتأويل ذلك ما كان ذلك، ولا ينبغي أن يكون. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنْ كَانَ لِلرَّحْمَنِ وَلَدٌ فَأَنَا أَوَّلُ الْعَابِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال قتادة: وهذه كلمة من كلام العرب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ كَانَ لِلرَّحْمَنِ وَلَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي إن ذلك لم يكن، ولا ينبغي. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنْ كَانَ لِلرَّحْمَنِ وَلَدٌ فَأَنَا أَوَّلُ الْعَابِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هذا الإنكاف <sup data-loc="81_83_1">(1)</sup> ما كان للرحمن ولد، نكف الله أن يكون له ولد، وإن مثل"ما" إنما هي: ما كان للرحمن ولد، ليس للرحمن ولد، مثل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ كَانَ مَكْرُهُمْ لِتَزُولَ مِنْهُ الْجِبَالُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما هي: ما كان مكرهم لتزول منه الجبال، فالذي أنزل الله من كتابه وقضاه من قضائه أثبت من الجبال، و"إن" هي"ما" إن كان ما كان تقول العرب: إن كان، وما كان الذي تقول. وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنَا أَوَّلُ الْعَابِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أول من يعبد الله بالإيمان والتصديق أنه ليس للرحمن ولد على هذا أعبد الله. <br/> ⁕ حدثني ابن عبد الرحيم البرقي، قال: ثنا عمرو بن أبي سلمة، قال: سألت ابن محمد، عن قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ كَانَ لِلرَّحْمَنِ وَلَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ما كان. <br/> ⁕ حدثني ابن عبد الرحيم البرقي، قال: ثنا عمرو، قال: سألت زيد بن أسلم، عن قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنْ كَانَ لِلرَّحْمَنِ وَلَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هذا قول العرب معروف، إن كان: ما كان، إن كان هذا الأمر قط، ثم قال: وقوله: وإن كان: ما كان. <br/>وقال آخرون: معنى"إن" في هذا الموضع معنى المجازاة، قالوا: وتأويل الكلام: لو كان للرحمن ولد، كنت أوّل من عبده بذلك. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ (قُلْ إِنْ كَانَ لِلرَّحْمَنِ وَلَدٌ فَأَنَا أَوَّلُ الْعَابِدِينَ) قال: لو كان له ولد كنت أول من عبده بأن له ولدا، ولكن لا ولد له. <br/>وقال آخرون: معنى ذلك: قل إن كان للرحمن ولد، فأنا أوّل الآنفين ذلك، ووجهوا معنى العابدين إلى المنكرين الآبين، من قول العرب: قد عبِد فلان من هذا الأمر إذا أنف منه وغضب وأباه، فهو يعبد عبدا، كما قال الشاعر؟ <br/>ألا هَوِيَتْ أُمُّ الوَلِيدِ وأصْبَحَتْ ... لِمَا أبْصَرَتْ فِي الرأس مِنِّي تَعَبَّدُ <sup data-loc="81_83_2">(2)</sup> <br/>وكما قال الآخر؟ <br/>مَتى ما يَشأْ ذُو الودّ يَصْرِمْ خَلِيلَهُ ... وَيَعْبَدْ عَلَيْهْ لا محَالَةَ ظالِمَا <sup data-loc="81_83_3">(3)</sup> <br/> ⁕ وقد حدثني يونس بن عبد الأعلى، قال: أخبرنا ابن وهب، ثني قال: ابن أبي ذئب، عن أبي قسيط، عن بعجة بن زيد الجهني، أن امرأة منهم دخلت على زوجها، وهو رجل منهم أيضا، فولدت له في ستة أشهر، فذكر ذلك لعثمان بن عفان <span class="honorific"></span> فأمر بها أن تُرجم، فدخل عليه عليّ بن أبي طالب <span class="honorific"></span> فقال: إن الله تبارك وتعالى يقول في كتابه: (وَحَمْلُهُ وَفِصَالُهُ ثَلاثُونَ شَهْرًا) وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِصَالُهُ فِي عَامَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فوالله ما عبِد عثمان أن بعث إليها تردّ. قال يونس، قال ابن وهب: عبد: استنكف. <br/>وأولى الأقوال في ذلك عندي بالصواب قول من قال: معنى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الشرط الذي يقتضي الجزاء على ما ذكرناه عن السديّ، وذلك أن"إن" لا تعدو في هذا الموضع أحد معنيين: إما أن يكون الحرف الذي هو بمعنى الشرط الذي يطلب الجزاء، أو تكون بمعنى الجحد، وهب إذا وجهت إلى الجحد لم يكن للكلام كبير معنى، لأنه يصير بمعنى: قل ما كان للرحمن ولد، وإذا صار بذلك المعنى أوهم أهل الجهل من أهل الشرك بالله أنه إنما نفى بذلك عن الله عزّ وجلّ أن يكون له ولد قبل بعض الأوقات، ثم أحدث له الولد بعد أن لم يكن، مع أنه لو كان ذلك معناه لقدر الذين أمر الله نبيَّهُ محمدا <span class="honorific"></span> أن يقول لهم: ما كان للرحمن ولد، فأنا أول العابدين أن يقولوا له صدقت، وهو كما قلت، ونحن لم نزعم أنه لم يزل له ولد. وإنما قلنا: لم يكن له ولد، ثم خلق الجنّ فصاهرهم، فحدث له منهم ولد، كما أخبر الله عنهم أنهم كانوا يقولونه، ولم يكن الله تعالى ذكره ليحتجّ لنبيه <span class="honorific"></span> وعلى مكذبيه من الحجة بما يقدرون على الطعن فيه، وإذ كان في توجيهنا"إن" إلى معنى الجحد ما ذكرنا، فالذي هو أشبه المعنيين بها الشرط. وإذ كان ذلك كذلك، فبينة صحة ما نقول من أن معنى الكلام: قل يا محمد لمشركي قومك الزاعمين أن الملائكة بنات الله: إن كان للرحمن ولد فأنا أول عابديه بذلك منكم، ولكنه لا ولد له، فأنا أعبده بأنه لا ولد له، ولا ينبغي أن يكون له. <br/>وإذا وجه الكلام إلى ما قلنا من هذا الوجه لم يكن على وجه الشكّ، ولكن على وجه الإلطاف من الكلام وحسن الخطاب، كما قال جلّ ثناؤه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلِ اللَّهُ وَإِنَّا أَوْ إِيَّاكُمْ لَعَلَى هُدًى أَوْ فِي ضَلالٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وقد علم أن الحقّ معه، وأن مخالفيه في الضلال المبين. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحَانَ رَبِّ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره تبرئة وتنزيها لمالك السموات والأرض ومالك العرش المحيط بذلك كله، وما في ذلك من خلق مما يصفه به هؤلاء المشركون من الكذب، ويضيفون إليه من الولد وغير ذلك من الأشياء التي لا ينبغي أن تضاف إليه. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ الْعَرْشِ عَمَّا يَصِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي يكذّبون.<p/><p id="109.f6532"/><div class="footnotes"><span data-loc="81_83_1">(1)</span> في النهاية لابن الأثير: إنكاف الله من سوء: أي تنزيهه وتقديسه. وأنكفته: نزهته. <br/><span data-loc="81_83_2">(2)</span> هذا شاهد لم أقف على قائله. استشهد به المؤلف عند قوله تعالى: (فأنا أول العابدين) . قال أبو عبيدة في تفسير الآية (مجاز القرآن الورقة ٢٢١) : مجازها إن كان للرحمن ولد: إن في موضع (ما) في قول بعضهم: ما كان للرحمن ولد. والفاء: مجازها مجاز الواو. يريد: ما كان وأنا أول العابدين. <br/>وقال آخرون: مجازها: إن كان في قولكم للرحمن ولد، فأنا أول العابدين: أي الكافرين بذاك، والجاحدين لما قلتم. وهو من عبدت تعبد. اهـ. أي من باب علم يعلم. بمعنى أنف أو غضب أو كره الشيء. وتعبد في البيت: بمعنى تأنف أو تغضب، وهو كعبد بمعنى أنف وغضب قال في (اللسان: عبد) : وتعبد: كعبد. <br/><span data-loc="81_83_3">(3)</span> وهذا الشاهد أيضا لم أقف على قائله، وهو بمعنى الشاهد الذي قبله، استشهد به المؤلف على الآية نفسها، يريد أن قول الشاعر: يعبد عليه هو مضارع عبد عليه كعلم: إذا غضب عليه. وفي (اللسان: عبد) والعبد (كسبب) طول الغضب. قال الفراء: عبد عليه، وأحن عليه، أي غضب. وقال الغنوي: العبد: الحزن والوجد. قال الفرزدق. أولَئِكَ قَوْمِي إنْ هَجَوْتِي هَجَوْتُهُم ... وَأَعْبَدُ أنْ أهْجُو كُلَيْبا بِدَارِمِ <br/>أعبد: أي آنف. اهـ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:83-85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:83" id="qr-tabari-43-83">فَذَرْهُمْ يَخُوضُوا وَيَلْعَبُوا حَتَّىٰ يُلَاقُوا يَوْمَهُمُ الَّذِي يُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/83" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:84" id="qr-tabari-43-84">وَهُوَ الَّذِي فِي السَّمَاءِ إِلَٰهٌ وَفِي الْأَرْضِ إِلَٰهٌ ۚ وَهُوَ الْحَكِيمُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/43/84" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.409F5"/><p id="103.xka0J">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَذَرْهُمْ يَخُوضُوا وَيَلْعَبُوا حَتَّى يُلاقُوا يَوْمَهُمُ الَّذِي يُوعَدُونَ (٨٣) وَهُوَ الَّذِي فِي السَّمَاءِ إِلَهٌ وَفِي الأرْضِ إِلَهٌ وَهُوَ الْحَكِيمُ الْعَلِيمُ (٨٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: فذر يا محمد هؤلاء المفترين على الله، الواصفة بأن له ولدا يخوضوا في باطلهم، ويلعبوا في دنياهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى يُلاقُوا يَوْمَهُمُ الَّذِي يُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك يوم يصليهم الله بفريتهم عليه جهنم، وهو يوم القيامة. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا محمد، قال: ثنا أحمد، قال: ثنا أسباط، عن السديّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى يُلاقُوا يَوْمَهُمُ الَّذِي يُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يوم القيامة. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي فِي السَّمَاءِ إِلَهٌ وَفِي الأرْضِ إِلَهٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: والله الذي له الألوهة في السماء معبود، وفي الأرض معبود كما هو في السماء معبود، لا شيء سواه تصلح عبادته؛ يقول تعالى ذكره: فأفردوا لمن هذه صفته العبادة، ولا تشركوا به شيئا غيره. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي فِي السَّمَاءِ إِلَهٌ وَفِي الأرْضِ إِلَهٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يُعبد في السماء، ويُعبد في الأرض. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي فِي السَّمَاءِ إِلَهٌ وَفِي الأرْضِ إِلَهٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يُعبد في السماء وفي الأرض. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الْحَكِيمُ الْعَلِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وهو الحكيم في تدبير خلقه، وتسخيرهم لما يشاء، العليم بمصالحهم.<p/><p id="109.3Fa6C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:85-87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:85" id="qr-tabari-43-85">وَتَبَارَكَ الَّذِي لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا وَعِندَهُ عِلْمُ السَّاعَةِ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/85" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:86" id="qr-tabari-43-86">وَلَا يَمْلِكُ الَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِهِ الشَّفَاعَةَ إِلَّا مَن شَهِدَ بِالْحَقِّ وَهُمْ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/86" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.f826A"/><p id="103.041dP">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَتَبَارَكَ الَّذِي لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا وَعِنْدَهُ عِلْمُ السَّاعَةِ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ (٨٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره، وتبارك الذي له سلطان السموات السبع والأرض، وما بينهما من الأشياء كلها، جار على جميع ذلك حكمه، ماض فيهم قضاؤه. يقول: فكيف يكون له شريكا من كان في سلطانه وحكمه فيه نافذ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِنْدَهُ عِلْمُ السَّاعَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وعنده علم الساعة التي تقوم فيها القيامة، ويُحشر فيها الخلق من قبورهم لموقف الحساب. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وإليه أيها الناس تردّون من بعد مماتكم، فتصيرون إليه، فيجازي المحسن بإحسانه، والمسيء بإساءته. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلا يَمْلِكُ الَّذِينَ يَدْعُونَ مِنْ دُونِهِ الشَّفَاعَةَ إِلا مَنْ شَهِدَ بِالْحَقِّ وَهُمْ يَعْلَمُونَ (٨٦) ﴾ <br/>اختلف أهل التأويل في تأويل ذلك، فقال بعضهم: معنى ذلك: ولا يملك عيسى وعُزير والملائكة الذين يعبدهم هؤلاء المشركون بالساعة، الشفاعة عند الله لأحد، إلا من شهد بالحقّ، فوحد الله وأطاعه، بتوحيد علم منه وصحة بما جاءت به رسله. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَمْلِكُ الَّذِينَ يَدْعُونَ مِنْ دُونِهِ الشَّفَاعَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عيسى، وعُزير، والملائكة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا مَنْ شَهِدَ بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قال: كلمة الإخلاص، وهم يعلمون أن الله حقّ، وعيسى وعُزير والملائكة يقول: لا يشفع عيسى وعُزير والملائكة إلا من شهد بالحقّ، وهو يعلم الحقّ. <br/>وقال آخرون: عني بذلك: ولا تملك الآلهة التي يدعوها المشركون ويعبدونها من دون الله الشفاعة إلا عيسى وعُزير وذووهما، والملائكة الذين شهدوا بالحقّ، فأقروا به وهم يعلمون حقيقة ما شهدوا به. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَمْلِكُ الَّذِينَ يَدْعُونَ مِنْ دُونِهِ الشَّفَاعَةَ إِلا مَنْ شَهِدَ بِالْحَقِّ وَهُمْ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : الملائكة وعيسى وعُزير، قد عُبِدوا من دون الله ولهم شفاعة عند الله ومنزلة. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا مَنْ شَهِدَ بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الملائكة وعيسى ابن مريم وعُزير، فإن لهم عند الله شهادة. <br/>وأولى الأقوال في ذلك بالصواب أن يقال: إن الله تعالى ذكره أخبر أنه لا يملك الذين يعبدهم المشركون من دون الله الشفاعة عنده لأحد، إلا من شهد بالحقّ، وشهادته بالحقّ: هو إقراره بتوحيد الله، يعني بذلك: إلا من آمن بالله، وهم يعلمون حقيقة توحيده، ولم يخصص بأن الذي لا يملك ملك الشفاعة منهم بعض من كان يعبد من دون الله، فذلك على جميع من كان تعبد قريش من دون الله يوم نزلت هذه الآية وغيرهم، وقد كان فيهم من يعبد من دون الله الآلهة، وكان فيهم من يعبد من دونه الملائكة وغيرهم، فجميع أولئك داخلون في قوله: ولا يملك الذين يدعو قريش وسائر العرب من دون الله الشفاعة عند الله. ثم استثنى جلّ ثناؤه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا مَنْ شَهِدَ بِالْحَقِّ وَهُمْ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم الذين يشهدون شهادة الحقّ فيوحدون الله، ويخلصون له الوحدانية، على علم منهم ويقين بذلك، أنهم يملكون الشفاعة عنده بإذنه لهم بها، كما قال جلّ ثناؤه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَشْفَعُونَ إِلا لِمَنِ ارْتَضَى</span><span class="ve">﴾</span></span> فأثبت جلّ ثناؤه للملائكة وعيسى وعُزير ملكهم من الشفاعة ما نفاه عن الآلهة والأوثان باستثنائه الذي استثناه.<p/><p id="109.AF1ad"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:87-89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:87" id="qr-tabari-43-87">وَلَئِن سَأَلْتَهُم مَّنْ خَلَقَهُمْ لَيَقُولُنَّ اللَّهُ ۖ فَأَنَّىٰ يُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/87" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:88" id="qr-tabari-43-88">وَقِيلِهِ يَا رَبِّ إِنَّ هَٰؤُلَاءِ قَوْمٌ لَّا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/88" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.dE86C"/><p id="103.5OAv1">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَئِنْ سَأَلْتَهُمْ مَنْ خَلَقَهُمْ لَيَقُولُنَّ اللَّهُ فَأَنَّى يُؤْفَكُونَ (٨٧) وَقِيلِهِ يَا رَبِّ إِنَّ هَؤُلاءِ قَوْمٌ لا يُؤْمِنُونَ (٨٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ولئن سألت يا محمد هؤلاء المشركين بالله من قومك: من خلقهم؟ ليقولنّ: الله خلقنا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنَّى يُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فأي وجه يصرفون عن عبادة الذي خلقهم، ويحرمون إصابة الحقّ في عبادته. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِيلِهِ يَا رَبِّ إِنَّ هَؤُلاءِ قَوْمٌ لا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلفت القرّاء في قراءة قوله: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِيلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأته عامة قرّاء المدينة ومكة والبصرة"وَقِيلَهُ" بالنصب. وإذا قرئ كذلك ذلك، كان له وجهان في التأويل: أحدهما العطف على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ يَحْسَبُونَ أَنَّا لا نَسْمَعُ سِرَّهُمْ وَنَجْوَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ونسمع قيله يا رب. والثاني: أن يضمر له ناصب، فيكون معناه حينئذ: وقال قوله: (يَا رَبِّ إِنَّ هَؤُلاءِ قَوْمٌ لا يُؤْمِنُونَ) وشكا محمد شكواه إلى ربه. وقرأته عامة قرّاء الكوفة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقِيلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالخفض على معنى: وعنده علم الساعة، وعلم قيله. <br/>والصواب من القول في ذلك أنهما قراءتان مشهورتان في قراءة الأمصار صحيحتا المعنى فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب. فتأويل الكلام إذن: وقال محمد قيله شاكيا إلى ربه تبارك وتعالى قومه الذين كذّبوه، وما يلقى منهم: يا ربّ إن هؤلاء الذين أمرتني بإنذارهم وأرسلتني إليهم لدعائهم إليك، قوم لا يؤمنون. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِيلِهِ يَارَبِّ إِنَّ هَؤُلاءِ قَوْمٌ لا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فأبرّ الله عزّ وجلّ قول محمد <span class="honorific"></span>. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِيلِهِ يَارَبِّ إِنَّ هَؤُلاءِ قَوْمٌ لا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هذا قول نبيكم عليه الصلاة والسلام يشكو قومه إلى ربه. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِيلِهِ يَارَبِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو قول النبي <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هَؤُلاءِ قَوْمٌ لا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="109.0F3F6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:89" id="qr-tabari-43-89">فَاصْفَحْ عَنْهُمْ وَقُلْ سَلَامٌ ۚ فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/89" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.0Cc4c"/><p id="103.8RVj3">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَاصْفَحْ عَنْهُمْ وَقُلْ سَلامٌ فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ (٨٩) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>، جوابا له عن دعائه إياه إذ قال:"يا ربّ إن هؤلاء قوم لا يؤمنون" <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاصْفَحْ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد، وأعرض عن أذاهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلام</span><span class="ve">﴾</span></span> عليكم ورفع سلام بضمير عليكم أو لكم. <br/>واختلف القرّاء في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأ ذلك عامة قرّاء المدينة"فَسَوْفَ تَعْلَمُونَ" بالتاء على وجه الخطاب، بمعنى: أمر الله عزّ وجلّ نبيه <span class="honorific"></span> أن يقول ذلك للمشركين، مع قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلام</span><span class="ve">﴾</span></span> وقرأته عامة قرّاء الكوفة وبعض قرّاء مكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء على وجه الخبر، وأنه وعيد من الله للمشركين، فتأويله على هذه القراءة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاصْفَحْ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُلْ سَلام</span><span class="ve">﴾</span></span> . ثم ابتدأ تعالى ذكره الوعيد لهم، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يلقون من البلاء والنكال والعذاب على كفرهم، ثم نسخ الله جلّ ثناؤه هذه الآية، وأمر نبيَّه <span class="honorific"></span> بقتالهم. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاصْفَحْ عَنْهُمْ وَقُلْ سَلامٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: اصفح عنهم، ثم أمره بقتالهم. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قال الله تبارك وتعالى يعزّي نبيه <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاصفح عنهم وقل سلام فسوف يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>آخر تفسير سورة الزخرف</p><p id="109.95C6B"/></div></div></div></div></body></html>