<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة التكاثر" id="ch130"><h1 id="103.bOrva">سورة التكاثر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="102:1-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="102:1" id="qr-tabari-102-1">أَلْهَاكُمُ التَّكَاثُرُ</span><a class="vn" href="/quran/102/1" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="v" data-v="102:2" id="qr-tabari-102-2">حَتَّىٰ زُرْتُمُ الْمَقَابِرَ</span><a class="vn" href="/quran/102/2" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="v" data-v="102:3" id="qr-tabari-102-3">كَلَّا سَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/102/3" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="v" data-v="102:4" id="qr-tabari-102-4">ثُمَّ كَلَّا سَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/102/4" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="v" data-v="102:5" id="qr-tabari-102-5">كَلَّا لَوْ تَعْلَمُونَ عِلْمَ الْيَقِينِ</span><a class="vn" href="/quran/102/5" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="v" data-v="102:6" id="qr-tabari-102-6">لَتَرَوُنَّ الْجَحِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/102/6" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="v" data-v="102:7" id="qr-tabari-102-7">ثُمَّ لَتَرَوُنَّهَا عَيْنَ الْيَقِينِ</span><a class="vn" href="/quran/102/7" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="v" data-v="102:8" id="qr-tabari-102-8">ثُمَّ لَتُسْأَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنِ النَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/102/8" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.aea6F"/><p id="103.yq8v4">القول في تأويل قوله جل ثناؤه وتقدست أسماؤه: ﴿أَلْهَاكُمُ التَّكَاثُرُ (١) حَتَّى زُرْتُمُ الْمَقَابِرَ (٢) كَلا سَوْفَ تَعْلَمُونَ (٣) ثُمَّ كَلا سَوْفَ تَعْلَمُونَ (٤) كَلا لَوْ تَعْلَمُونَ عِلْمَ الْيَقِينِ (٥) لَتَرَوُنَّ الْجَحِيمَ (٦) ثُمَّ لَتَرَوُنَّهَا عَيْنَ الْيَقِينِ (٧) ثُمَّ لَتُسْأَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنِ النَّعِيمِ (٨) ﴾ . <br/>يقول تعالى ذكره: ألهاكم أيها الناس المباهاة بكثرة المال والعدد عن طاعة ربكم، وعما ينجيكم من سخطه عليكم. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْهَاكُمُ التَّكَاثُرُ حَتَّى زُرْتُمُ الْمَقَابِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كانوا يقولون: نحن أكثر من بني فلان، ونحن أعدّ من بني فلان، وهم كلّ يوم يتساقطون إلى آخرهم، والله ما زالوا كذلك حتى صاروا من أهل القبور كلهم. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْهَاكُمُ التَّكَاثُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالوا: نحن أكثر من بني فلان، وبنو فلان أكثر من بني فلان، ألهاهم ذلك حتى ماتوا ضلالا. <br/>ورُوي عن النبيّ <span class="honorific"></span> كلام يدلّ على أن معناه التكاثر بالمال. <br/><p class="bold" id="103.ggn5q">* ذكر الخبر بذلك:</p>⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا وكيع، عن هشام الدستوائي، عن قتادة، عن مطرِّف بن عبد الله بن الشِّخِّير، عن أبيه أنه انتهى إلى النبيّ <span class="honorific"></span>، وهو يقرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْهَاكُمُ التَّكَاثُرُ حَتَّى زُرْتُمُ الْمَقَابِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: "ابن آدم، ليس لك من مال إلا ما أكلت فأفنيت، أو لبِست فأبليت، أو تصدّقت فأمضيت". <br/> ⁕ حدثنا محمد بن خلف العسقلاني، قال: ثنا آدم، قال: ثنا حماد بن سلمة، عن ثابت البناني، عن أنس بن مالك، عن أُبيّ بن كعب، قال: كنا نرى أن هذا الحديث من القرآن: "لو أن لابن آدم واديين من مال، لتمنى واديا ثالثا، ولا يملأ جوف ابن آدم إلا التراب، ثم يتوب الله على من تاب" حتى نزلت هذه السورة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْهَاكُمُ التَّكَاثُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخرها. وقوله <span class="honorific"></span> بعقب قراءته "ألهاكم" ليس لك من مالك إلا كذا وكذا، ينبئ أن معنى ذلك عنده: ألهاكم التكاثر: المال. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى زُرْتُمُ الْمَقَابِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يعني: حتى صرتم إلى المقابر فدفنتم فيها؛ وفي هذا دليل على صحة القول بعذاب القبر، لأن الله تعالى ذكره، أخبر عن هؤلاء القوم الذين ألهاهم التكاثر، أنهم سيعلمون ما يلقون إذا هم زاروا القبور وعيدا منه لهم وتهدّدا. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا ابن عطية، عن قيس، عن حجاج، عن المنهال، عن زِرّ، عن عليّ، قال: كنا نشكّ في عذاب القبر، حتى نزلت هذه الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْهَاكُمُ التَّكَاثُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا سَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> في عذاب القبر. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا حكام بن سلم، عن عنبسة، عن ابن أبي ليلى، عن المنهال، عن زِرّ، عن عليّ، قال: نزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْهَاكُمُ التَّكَاثُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في عذاب القبر. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا حكام، عن عمرو، عن الحجاج، عن المنهال بن عمرو، عن زِرّ، عن عليّ، قال: ما زلنا نشكّ في عذاب القبر، حتى نزلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْهَاكُمُ التَّكَاثُرُ حَتَّى زُرْتُمُ الْمَقَابِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا سَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يعني تعالى ذكره بقوله: كلا ما هكذا ينبغي أن تفعلوا، أن يُلْهِيَكُم التكاثر. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: سوف تعلمون إذا زرتم المقابر، أيها الذين ألهاهم التكاثر، غبّ فعلكم، واشتغالكم بالتكاثر في الدنيا عن طاعة الله ربكم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ كَلا سَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ثم ما هكذا ينبغي أن تفعلوا أن يلهيكم التكاثر بالأموال، وكثرة العدد، سوف تعلمون إذا زرتم المقابر، ما تلقون إذا أنتم زرتموها، من مكروه اشتغالكم عن طاعة ربكم بالتكاثر. وكرّر قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا سَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مرتين، لأن العرب إذا أرادت التغليظ في التخويف والتهديد كرّروا الكلمة مرتين. <br/>ورُوي عن الضحاك في ذلك ما:- <br/> ⁕ حدثنا به ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن أبي سنان، عن ثابت، عن الضحاك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا سَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ كَلا سَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: المؤمنون. وكذلك كان يقرأها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا لَوْ تَعْلَمُونَ عِلْمَ الْيَقِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ما هكذا ينبغي أن تفعلوا، أن يلهيكم التكاثر أيها الناس، لو تعلمون أيها الناس علما يقينا، أن الله باعثكم يوم القيامة من بعد مماتكم من قبوركم ما ألهاكم التكاثر عن طاعة الله ربكم، ولسارعتم إلى عبادته، والانتهاء إلى أمره ونهيه، ورفض الدنيا إشفاقا على أنفسكم من عقوبته. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا لَوْ تَعْلَمُونَ عِلْمَ الْيَقِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كنا نحدَّث أن علم اليقين: أن يعلم أنَّ الله باعثه بعد الموت. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتَرَوُنَّ الْجَحِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلفت القراء في قراءة ذلك؛ فقرأته قراء الأمصار: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتَرَوُنَّ الْجَحِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح التاء من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتَرَوُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الحرفين كليهما، وقرأ ذلك الكسائي بضم التاء من الأولى، وفتحها من الثانية. <br/>والصواب عندنا في ذلك الفتح فيهما كليهما، لإجماع الحجة عليه. وإذا كان ذلك كذلك، فتأويل الكلام: لترونّ أيها المشركون جهنم يوم القيامة، ثم لترونها عيانا لا تغيبون عنها. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَتَرَوُنَّهَا عَيْنَ الْيَقِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: أهل الشرك. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَتُسْأَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنِ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ثم ليسألنكم الله عزّ وجلّ عن النعيم الذي كنتم فيه في الدنيا: ماذا عملتم فيه، من أين وصلتم إليه، وفيم أصبتموه، وماذا عملتم به. <br/>واختلف أهل التأويل في ذلك النعيم ما هو؟ فقال بعضهم: هو الأمن والصحة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عباد بن يعقوب، قال. ثنا محمد بن سليمان، عن ابن أبي ليلى، عن الشعبيّ، عن ابن مسعود، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَتُسْأَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنِ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الأمن والصحة. <br/> ⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا حفص، عن ابن أبي ليلى، عن الشعبيّ، عن عبد الله، مثله. <br/> ⁕ حدثني علي بن سعيد الكنديّ، قال: ثنا محمد بن مروان، عن ليث، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَتُسْأَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنِ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الأمن والصحة. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا أبو عاصم. قال: ثنا سفيان، قال: بلغني في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتُسْأَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنِ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الأمن والصحة. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن إسماعيل بن عياش، عن عبد العزيز بن عبد الله، قال: سمعت الشعبيّ يقول: النعيم المسئول عنه يوم القيامة: الأمن والصحة. <br/> ⁕ قال: ثنا مهران، عن خالد الزيات، عن ابن أبي ليلى، عن عامر الشعبيّ، عن ابن مسعود، مثله. <br/> ⁕ قال: ثنا مهران، عن سفيان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَتُسْأَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنِ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الأمن والصحة. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: ثم لَيُسْئَلُنّ يومئذ عما أنعم الله به عليهم مما وهب لهم من السمع والبصر وصحة البدن. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَتُسْأَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنِ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: النعيم: صحة الأبدان والأسماع والأبصار، قال: يسأل الله العباد فيم استعملوها، وهو أعلم بذلك منهم، وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ السَّمْعَ وَالْبَصَرَ وَالْفُؤَادَ كُلُّ أُولَئِكَ كَانَ عَنْهُ مَسْئُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني إسماعيل بن موسى الفَزاريُّ، قال: أخبرنا عمر بن شاكر، عن الحسن قال: كان يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَتُسْأَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنِ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: السمع والبصر، وصحة البدن. <br/>وقال آخرون: هو العافية. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عباد بن يعقوب، قال: ثنا نوح بن درّاج، عن سعد بن طريف، عن أبي جعفر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَتُسْأَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنِ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: العافية. <br/>وقال آخرون: بل عُنِي بذلك: بعض ما يطعمه الإنسان، أو يشربه. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن بشار، قال ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن بكير بن عتيق، قال: رأيت سعيد بن جُبَير أُبِيَ بشربة عسل، فشربها، وقال: هذا النعيم الذي تُسألون عنه. <br/> ⁕ حدثني عليّ بن سهل الرملي، قال: ثنا الحسن بن بلال، قال: ثنا حماد بن سلمة، عن عَمَّار <sup data-loc="1_9_1">(1)</sup> بن أبي عمار، قال: سمعت جابر بن عبد الله يقول: أتانا النبيّ <span class="honorific"></span> وأبو بكر وعمرُ <span class="honorific"></span>ما، فأطعمناهم رطبا، وسقيناهم ماء، فقال رسول الله <span class="honorific"></span>: "هَذَا مِنَ النَّعِيمِ الَّذِي تُسألون عَنْهُ". <br/> ⁕ حدثنا جابر بن الكرديّ، قال: ثنا يزيد بن هارون، قال: ثنا حماد بن سلمة، عن عمار بن أبي عمار، قال: سمعت جابر بن عبد الله يقول: أتانا النبيّ <span class="honorific"></span>، فذكر نحوه. <br/> ⁕ حدثني الحسن بن عليّ الصُدائي، قال: ثنا الوليد بن القاسم، عن يزيد بن كيسان، عن أبي حازم، عن أبي هريرة، قال: بينما أبو بكر وعمر رضى الله عنهما جالسان، إذ جاء النبيّ <span class="honorific"></span>، فقال: "ما أجْلَسَكُما ها هُنا؟ " قالا الجوع، قال: "وَالَّذِي بَعَثَنِي بالْحَقّ ما أخْرَجَنِي غَيرُهُ"، فانطلقوا حتى أتوا بيت رجل من الأنصار، فاستقبلتهم المرأة، فقال لها النبيّ <span class="honorific"></span>: "أيْنَ فُلانُ؟ " فقالت: ذهب يستعذب لنا ماء، فجاء صاحبهم يحمل قربته، فقال: مرحبا، ما زار العباد شيء أفضل من شيء زارني اليوم، فعلق قربته بكَرَب نخلة، وانطلق فجاءهم بعِذْق، فقال النبي <span class="honorific"></span>: "ألا كُنْتَ اجْتَنَيْتَ؟ " فقال: أحببت أن تكونوا الذين تختارون على أعينكم، ثم أخذ الشفرة، فقال النبيّ <span class="honorific"></span>: "إيَّاكَ والْحَلُوبَ"، فذبح لهم يومئذ، فأكلوا، فقال النبيّ <span class="honorific"></span>: "لَتُسْأَلُنَّ عَنْ هَذَا يَوْمَ القِيامَةِ، أخْرَجَكُمْ مِنْ بُيُوتِكُمُ الجُوعُ، فَلَمْ تَرْجِعُوا حتى أصَبْتُمْ هَذَا، فَهَذَا مِنَ النَّعِيمِ". <br/> ⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا يحيى بن أبي بكير، قال ثنا شيبان بن عبد الرحمن، عن عبد الملك بن عُمَير، عن أبي سَلَمة، عن أبي هريرة، قال: قال النبيّ <span class="honorific"></span> لأبي بكر وعمر: "انْطَلِقُوا بِنا إلى أبي الهَيْثَم بنِ التَّيَّهانِ الأنْصَارِيّ"، فانطلق بهم إلى ظلّ حديقته، فبسط لهم بساطا، ثم انطلق إلى نخلة، فجاء بِقِنْوٍ، فقال رسول الله <span class="honorific"></span>: "فَهَلا تَنَقَّيْتَ لَنا مِنْ رُطَبِهِ؟ " فقال: أردت أن تَخَيَّرُوا من رطبه وبُسره، فأكلوا وشربول من الماء؛ فلما فرغ رسول الله <span class="honorific"></span>، قال: "هَذَا وَالَّذِي نَفْسِي بِيدهِ مِنَ النَّعِيمِ، الَّذِي أنْتُمْ فِيهِ مَسْئُولُونَ عَنْهُ يَوْمَ القِيامَةِ، هَذَا الظِّلُّ البارِدُ، والرُّطَبُ البارِدُ، عَلَيْهِ الماءُ البارِدُ". <br/> ⁕ حدثني صالح بن مسمار المروزي، قال: ثنا آدم بن أبي إياس، قال: ثنا شيبان، قال: ثنا عبد الملك بن عمير، عن أبي سلمة بن عبد الرحمن، عن أبي هريرة، عن رسول الله <span class="honorific"></span> بنحوه، إلا أنه قال في حديثه: "ظِلٌّ بارِدٌ، ورُطَبٌ بارِدٌ، وَماءٌ بارِدٌ". <br/> ⁕ حدثنا عليّ بن عيسى البزاز، قال: ثنا سعيد بن سليمان، عن حشرج بن نباتة، قال: ثنا أبو بصيرة عن أبي عسيب، مولى رسول الله <span class="honorific"></span>، قال: مرّ النبيّ <span class="honorific"></span> حتى دخل حائطا لبعض الأنصار، فقال لصاحب الحائط: "أطْعِمْنا بُسْرًا"، فجاء بعذق فوضعه، فأكل رسول الله <span class="honorific"></span> وأصحابه، ثم دعا بماء بارد فشرب، فقال: "لَتُسْأَلُنَّ عَنْ هَذَا يَوْمَ القِيامَةِ"، فأخذ عمر العذق، فضرب به الأرض حتى تناثر البسر، ثم قال: يا رسول الله، إنا لمسئولون عن هذا؟ قال: "نَعَمْ، إلا مِنْ كِسْرَةٍ يُسَدُّ بِها جَوْعَةٌ، أوْ حُجْرٌ يُدْخَلُ فِيه مِنَ الحَرِّ والقَرِّ". <br/> ⁕ حدثني سعيد بن عمرو السكونيّ، قال: ثنا بقية، عن حشرج بن نباتة، قال: حدثني أبو بصيرة، عن أبي عسيب مولى رسول الله <span class="honorific"></span>، قال: مرّ بي النبيّ <span class="honorific"></span>، فدعاني وخرجت ومعه أبو بكر وعمر رضى الله عنهما، فدخل حائطا لبعض الأنصار، فأُتِيَ بِبُسْرِ عِذْق منه، فوُضِع بين يديه، فأكل هو وأصحابه، ثم دعا بما بارد، فشرب، ثم قال: "لَتُسْأَلُنَّ عَنْ هَذَا يَوْمَ القِيامَةِ"، فقال عمر: عن هذا يوم القيامة؟ فقال: "نَعَمْ، إلا مِنْ ثَلاثَةٍ: خِرْقَةٍ كَفَّ بِها عَوْرَتَهُ، أو كِسْرَةٍ سَدُّ بِها جَوْعَتَةُ، أوْ جُحْرٍ يَدْخُلُ فِيهِ مِنَ الحَرِّ والقَرّ". <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا ابن عُلية، عن الجريريّ، عن أبي بصيرة، قال: أكل رسول الله <span class="honorific"></span> وناس من أصحابه أكلة من خبز شعير لم يُنْخَل، بلحم سمين، ثم شربوا من جدول، فقال: "هذا كله من النعيم الذي تُسْأَلُونَ عنه يوم القيامة". <br/> ⁕ حدثنا مجاهد بن موسى، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا محمد بن عمرو، عن صفوان بن سليم، عن محمد بن محمود بن لبيد، قال: "لما نزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْهَاكُمُ التَّكَاثُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأها حتى بلغ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتُسْأَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنِ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالوا: يا رسول الله، عن أيّ النعيم نسأل، وإنما هو الأسودان: الماء، والتمر، وسيوفنا على عواتقنا، والعدوّ حاضر! قال: "إن ذلكَ سَيَكُونُ". <br/> ⁕ حدثني يعقوب بن إبراهيم والحسين بن عليّ الصدائي، قالا ثنا شبابة بن سوّار، قال: ثني عبد الله بن العلاء أبو رَزِين الشامي، قال: ثنا الضحاك بن عَرْزَم، قال: سمعت أبا هريرة يقول: قال: رسول الله <span class="honorific"></span>: "إنَّ أولَ ما يُسْأَلُ عَنْهُ العَبْدُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ مِنَ النَّعِيمِ أنْ يُقَالَ لَهُ: ألَم نُصِحَّ لَك جِسْمَكَ، وَتُروَ مِنَ الماءِ البارِدِ"؟. <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا ابن عُلَية، قال: ثنا ليث، عن مجاهد، قال: قال أبو معمر عبد الله بن سخبرة: ما أصبح أحد بالكوفة إلا ناعماً، إن أهونهم عيشا الذي يأكل خبز البرّ، ويشرب ماء الفرات، ويستظلّ من الظلّ، وذلك من النعيم. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن إسماعيل بن عياش، عن عبد الرحمن بن الحارث التميميّ، عن ثابت البناني، عن النبيّ <span class="honorific"></span> قال: "النَّعِيم: المَسْئُولُ عَنْهُ يَوْمَ القِيامَةِ: كِسْرَةٌ تُقَوّيهِ، وَماءٌ يُرْوِيهِ، وَثَوْبٌ يُوَارِيهِ". <br/> ⁕ قال: ثنا مهران، عن إسماعيل بن عياش، عن بشر بن عبد الله بن بشار، قال: سمعت بعض أهل يمن يقول: سمعت أبا أُمامة يقول: النعيم المسئول عنه يوم القيامة: خبز البرّ، والماء العذب. <br/> ⁕ قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن بكير بن عتيق العامري، قال: أُتِيَ سعيد بن جُبير بشَربة عسل، فقال: أما إن هذا النعيم الذي نسأل عنه يوم القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَتُسْأَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنِ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا وكيع، عن سفيان، عن بكير بن عتيق، عن سعيد بن جُبير، أنه أتي بشربة عسل، فقال: هذا من النعيم الذي تُسألون عنه. <br/>وقال آخرون: ذلك كلّ ما التذّه الإنسان في الدنيا من شيء. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَتُسْأَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنِ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عن كل شيء من لذّة الدنيا. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَتُسْأَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنِ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إن الله عزّ وجل سائل كلّ عبد عما استودعه من نِعَمه وحقه. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَتُسْأَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنِ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إن الله تعالى ذكره سائل كلّ ذي نعمة فيما أنعم عليه. <br/>وكان الحسن وقتادة يقولان: ثلاث لا يُسأَل عنهنّ ابن آدم، وما خلاهنّ فيه المسألة والحساب إلا ما شاء الله: كسوة يواري بها سوْأته، وكسرة يشدّ بها صلبه، وبيت يظله. <br/>والصواب من القول في ذلك: أن يقال: إن الله أخبر أنه سائل هؤلاء القوم عن النعيم، ولم يخصص في خبره أنه سائلهم عن نوع من النعيم دون نوع، بل عمّ بالخبر في ذلك عن الجميع، فهو سائلهم كما قال عن جميع النعيم، لا عن بعض دون بعض. <br/>آخر تفسير سورة ألهاكم<p/><p id="109.05719"/><div class="footnotes"><span data-loc="1_9_1">(1)</span> الخبر ١٧٦ - هو الحديث السابق بالإسنادين قبله، بمعناه. ولكنه هنا موقوف على ابن أبي طالب. والإسناد إليه منهار انهيار الإسناد ١٧٤، من أجل الحارث الأعور وابن أخيه. أما من دونهما، فأبو المختار الطائي وحمزة مضيا في ١٧٤، وأبو أحمد الزبيري وأحمد بن إسحاق مضيا في ١٥٩. <br/></div></div></div></div></div></body></html>