<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الفجر" id="ch117"><h1 id="103.L6qY7">سورة الفجر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="89:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:1" id="qr-tabari-89-1">وَالْفَجْرِ</span><a class="vn" href="/quran/89/1" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:2" id="qr-tabari-89-2">وَلَيَالٍ عَشْرٍ</span><a class="vn" href="/quran/89/2" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:3" id="qr-tabari-89-3">وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ</span><a class="vn" href="/quran/89/3" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:4" id="qr-tabari-89-4">وَاللَّيْلِ إِذَا يَسْرِ</span><a class="vn" href="/quran/89/4" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:5" id="qr-tabari-89-5">هَلْ فِي ذَٰلِكَ قَسَمٌ لِّذِي حِجْرٍ</span><a class="vn" href="/quran/89/5" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.d6Ee1"/><p id="103.eE5Bm">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَالْفَجْرِ (١) وَلَيَالٍ عَشْرٍ (٢) وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ (٣) وَاللَّيْلِ إِذَا يَسْرِي (٤) هَلْ فِي ذَلِكَ قَسَمٌ لِذِي حِجْرٍ (٥) ﴾ <br/>. <br/>هذا قسم، أقسم ربنا جلّ ثناؤه بالفجر، وهو فجر الصبح. <br/>واختلف أهل التأويل في الذي عُنِي بذلك، فقال بعضهم: عُنِي به النهار. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن الأغرّ المِنقريّ، عن خليفة بن الحصين، عن أبي نصر، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْفَجْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: النهار. <br/>وقال آخرون: عُنِيَ به صلاة الصبح. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْفَجْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: صلاة الفجر. <br/>وقال آخرون: هو فجر الصبح. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا ابن عُلَية، قال: أخبرنا عاصم الأحول، عن عكرِمة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْفَجْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قول: الفجر: فجر الصبح. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: أخبرني عمر بن قيس، عن محمد بن المرتفع، عن عبد الله بن الزبير أنه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْفَجْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الفجر: قسم أقسم الله به. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَالٍ عَشْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في هذه الليالي العشر أيّ ليال هي، فقال بعضهم: هي ليالي عشر ذي الحجة. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا ابن أبي عديّ، وعبد الوهاب ومحمد بن جعفر، عن عوف، عن زرارة، عن ابن عباس، قال: إن الليالي العشر التي أقسم الله بها، هي ليالي العشر الأول من ذي الحجة. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَالٍ عَشْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> : عشر الأضحى؛ قال: ويقال: العشر: أولَ السنة من المحرم. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وَهب، قال: أخبرني عمر بن قيس، عن محمد بن المرتفع، عن عبد الله بن الزبير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَالٍ عَشْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أوّل ذي الحجة إلى يوم النحر. <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا ابن عُلَية، قال: أخبرنا عوف، قال: ثنا زرارة بن أوفى، قال: قال ابن عباس: إن الليالي العشر اللاتي أقسم الله بهنّ: هن الليالي الأوَل من ذي الحجة. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا إسرائيل، عن أبي إسحاق، عن مسروق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَالٍ عَشْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عشر ذي الحجة، وهي التي وعد الله موسى <span class="honorific"></span>. <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا ابن عُلَية، قال: أخبرنا عاصم الأحول، عن عكرِمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَالٍ عَشْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عشر ذي الحجة. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن الأغرّ المنقريّ، عن خليفة بن حصين، عن أبي نصر، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَالٍ عَشْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عشر الأضحى. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَالٍ عَشْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عشر ذي الحجة. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَالٍ عَشْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كنا نحدَّث أنها عشر الأضحى. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثَور، عن معمر، عن يزيد بن أبي زياد، عن مجاهد، قال: ليس عمل في ليال من ليالي السنة أفضل منه في ليالي العشر، وهي عشر موسى التي أتمَّها الله له. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن أبى إسحاق، عن مسروق، قال: ليال العشر، قال: هي أفضل أيام السنة. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ، يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَالٍ عَشْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: عشر الأضحى. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَالٍ عَشْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أوّل ذي الحجة؛ وقال: هي عشر المحرّم من أوّله. <br/>والصواب من القول في ذلك عندنا: أنها عشر الأضحى لإجماع الحجة من أهل التأويل عليه، وأن عبد الله بن أبي زياد القَطْوانيّ، حدثني قال: ثني زيد بن حباب، قال: أخبرني عياش بن عقبة، قال: ثني جُبير بن نعيم، عن أبي الزبير، عن جابر، أن رسول الله <span class="honorific"></span> قال: " <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْفَجْرِ وَلَيَالٍ عَشْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عَشْرُ الأضْحَى". <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ وَاللَّيْلِ إِذَا يَسْرِي هَلْ فِي ذَلِكَ قَسَمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في الذي عُنِيَ به من الوتر بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعضهم: الشفع: يوم النحر، والوتر: يوم عرفة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا ابن أبي عديّ وعبد الوهاب ومحمد بن جعفر، عن عوف، عن زرارة بن أوفى، عن ابن عباس، قال: الوتر: يوم عرفة، والشفع: يوم الذبح. <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا ابن عُلَية، قال: أخبرنا عوف، قال: ثنا زرارة بن أوفى، قال: قال ابن عباس: الشفع: يوم النحر، والوَتر: يوم عرفة. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عفان بن مسلم، قال: ثنا همام، عن قتادة، قال: قال عكرِمة، عن ابن عباس: الشفع: يوم النحر، والوَتر: يوم عرفة. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يحيى بن واضح، قال: ثنا عبيد الله، عن عكرِمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الشفع: يوم النحر، والوتر: يوم عرفة. <br/> ⁕ وحدثنا به مرّة أخرى، فقال: الشفع: أيام النحر، وسائر الحديث مثله. <br/> ⁕ حدثني يعقوب: قال: ثنا ابن عُلَية، قال: أخبرنا عاصم الأحول، عن عكرِمة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والشَّفْعِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يوم النحر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يوم عرفة. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُمَيد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن أبيه، عن عكرِمة، قال: الشفع: يوم النحر، والوتر: يوم عرفة. <br/> ⁕ قال: ثنا مهران، عن أبي سنان، عن الضحاك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَيَالٍ عَشْرٍ وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أقسم الله بهنّ لما يعلم من فضلهنّ على سائر الأيام، وخير هذين اليومين لما يُعلَم من فضلهما على سائر هذه الليالي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الشفع: يوم النحر، والوَتر: يوم عرفة. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قال: كان عكرِمة يقول: الشفع: يوم الأضحى، والوتر: يوم عرفة. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، قال: قال عكرِمة: عرفة وَتْر، والنحر شفع، عرفة يوم التاسع، والنحر يوم العاشر. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والشَّفْعِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يوم النحر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يوم عرفة. <br/>وقال آخرون: الشفع: اليومان بعد يوم النحر، والوَتر: اليوم الثالث. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد: في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الشفع: يومان بعد يوم النحر، والوتر: يوم النَّفْر الآخرِ، يقول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ تَعَجَّلَ فِي يَوْمَيْنِ فَلا إِثْمَ عَلَيْهِ وَمَنْ تَأَخَّرَ فَلا إِثْمَ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وقال آخرون: الشفع: الخلق كله، والوتر: الله. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الله وتر، وأنتم شفع، ويقال: الشفع: صلاة الغداة، والوتر صلاة المغرب. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كلّ خلق الله شفع، السماء والأرض والبرّ والبحر والجنّ والإنس والشمس والقمر، والله الوَتر وحده. <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا ابن عُلَية، قال: أخبرنا ابن جُريج، قال: قال مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْ كُلِّ شَيْءٍ خَلَقْنَا زَوْجَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الكفر والإيمان، والسعادة والشقاوة، والهدى والضلالة، والليل والنهار، والسماء والأرض، والجنّ والإنس، والوَتْر: الله؛ قال: وقال في الشفع والوتر مثل ذلك. <br/> ⁕ حدثني عبد الأعلى بن واصل، قال: ثنا محمد بن عبيد، قال: ثنا إسماعيل بن أبي خالد، عن أبي صالح، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: خلق الله من كل شيء زوجين، والله وَتْر واحد صَمَد. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمارة، قال: ثنا عبيد الله بن موسى، قال: أخبرنا إسرائيل، عن أبي يحيى، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الشفع: الزوج، والوتر: الله. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن جابر، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الوتر: الله، وما خلق الله من شيء فهو شفع. <br/>وقال آخرون: عُنِيَ بذلك الخلق، وذلك أن الخلق كله شفع ووتر. <br/> ⁕ قال: ثنا ابن ثور، عن مَعْمر، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الخلق كله شفع ووتر، وأقسم بالخلق. <br/> ⁕ قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، قال: قال الحسن في ذلك: الخلق كله شفع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان أبي يقول: كلّ شيء خلق الله شفع ووتر، فأقسم بما خلق، وأقسم بما تبصرون وبما لا تبصرون. <br/>وقال آخرون: بل ذلك: الصلاة المكتوبة، منها الشفع كصلاة الفجر والظهر، ومنها الوتر كصلاة المغرب. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قال: كان عمران بن حصين يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشَّفْعِ والْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> : الصلاة. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال عمران: هي الصلاة المكتوبة فيها الشفع والوتر. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن أبي جعفر، عن الربيع بن أنس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ذلك صلاة المغرب، الشفع: الركعتان، والوتر: الركعة الثالثة، وقد رفع حديث عمران بن حصين بعضهم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا نصر بن عليّ، قال: ثني أبي، قال: ثني خالد بن قيس، عن قتادة، عن عمران بن عصام، عن عمران بن حصين، عن النبيّ <span class="honorific"></span> - في الشفع والوتر - قال: "هيَ الصَّلاةُ مِنْها شَفْعٌ، وَمِنْها وَتْرٌ". <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عفان بن مسلم قال: ثنا همام، عن قتادة، أنه سُئل عن الشفع والوتر، فقال: أخبرني عمران بن عصام الضُّبعي، عن شيخ من أهل البصرة، عن عمران بن حصين، عن النبيّ <span class="honorific"></span>، قال: "هيَ الصَّلاةُ مِنْها شَفْعٌ، وَمنها وَتْرٌ". <br/> ⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا عبيد الله بن موسى، قال: أخبرنا همام بن يحيى، عن عمران بن عصام، عن شيخ من أهل البصرة، عن عمران بن حصين أن رسول الله <span class="honorific"></span> قال في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: "هيَ الصَّلاةُ مِنْها شَفْعٌ، وَمِنْها وَتْرٌ". <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالشَّفْعِ وَالْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إن من الصلاة شفعا، وإن منها وترا. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عفان بن مسلم، قال: ثنا همام، عن قتادة، أنه سُئل عن الشفع والوتر، فقال: قال الحسن: هو العدد. ورُوي عن النبيّ <span class="honorific"></span> خبر يؤيد القول الذي ذكرنا عن أبي الزُّبير. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا عبد الله بن أبي زياد القَطْوَانيّ، قال: ثنا زيد بن حُباب، قال: أخبرني عَياش بن عقبة، قال: ثني جبير بن نعيم، عن أبي الزبير، عن جابر أن رسول الله <span class="honorific"></span> قال: "الشَّفْع: الْيَوْمَانِ وَالْوَتْرُ: الْيَوْمُ الْوَاحِدُ". <br/>والصواب من القول في ذلك أن يقال: إن الله تعالى ذكره أقسم بالشفع والوتر، ولم يخصص نوعا من الشفع ولا من الوتر دون نوع بخبر ولا عقل، وكلّ شفع ووتر فهو مما أقسم به مما قال أهل التأويل إنه داخل في قسمه هذا لعموم قسَمه بذلك. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْوَتْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأته عامة قرّاء المدينة ومكة والبصرة وبعض قرّاء الكوفة بكسر الواو. <br/>والصواب من القول في ذلك أنهما قراءتان مستفيضتان معروفتان في قَرَأةِ الأمصار، ولغتان مشهورتان في العرب، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّيْلِ إِذَا يَسْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: والليل إذا سار فذهب، يقال منه: سرى فلان ليلا يَسْرِي: إذا سار. <br/>وقال بعضهم: عُنِيَ بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّيْلِ إِذَا يَسْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ليلة جَمْع، وهي ليلة المزدلفة. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: أخبرني عمر بن قيس، عن محمد بن المرتفع، عن عبد الله بن الزبير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّيْلِ إِذَا يَسْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حتى يُذهِب بعضه بعضا. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّيْلِ إِذَا يَسْر</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إذا ذهب. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عُمارة، قال: ثنا عبيد الله بن موسى، قال: أخبرنا إسرائيل، عن أبى يحيى، عن مجاهد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّيْلِ إِذَا يَسْر</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إذا سار. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن أبي جعفر، عن الربيع، عن أبي العاليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّيْلِ إِذَا يَسْر</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: والليل إذا سار. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّيْلِ إِذَا يَسْر</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إذا سار. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّيْلِ إِذَا يَسْر</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إذا سار. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّيْلِ إِذَا يَسْر</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الليل إذا يسير. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن جابر، عن عكرِمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّيْلِ إِذَا يَسْر</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ليلة جمع. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة ذلك، فقرأته عامة قرّاء الشام والعراق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بغير ياء. وقرأ ذلك جماعة من القرّاء بإثبات الياء، وحذف الياء في ذلك أعجب إلينا، ليوفق بين رءوس الآي إذ كانت بالراء. والعرب ربما أسقطت الياء في موضع الرفع مثل هذا، اكتفاء بكسرة ما قبلها منها، من ذلك قول الشاعر: <br/>لَيْسَ تخْفى يَسارَتِي قَدْرَ يَوْمٍ ... وَلَقَدْ تُخْفِ شِيمَتِي إعْسَارِي <sup data-loc="1_6_1">(1)</sup> <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ فِي ذَلِكَ قَسَمٌ لِذِي حِجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: هل فيما أقسمت به من هذه الأمور مقنع لذي حجر، وإنما عُنِيَ بذلك: إن في هذا القسم مكتفى لمن عقل عن ربه مما هو أغلظ منه في الإقسام. فأما معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِذِي حِجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> : فإنه لِذِي حِجًي وذِي عقل؛ يقال للرجل إذا كان مالكا نفسه قاهرًا لها ضابطا: إنه لذو حِجْر، ومنه قولهم: حَجَر الحاكم على فلان. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا أبو كُرَيب وأبو السائب، قالا ثنا ابن إدريس، قال: أخبرنا قابوس بن أبي ظبيان، عن أبيه، عن ابن عباس، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِذِي حِجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لذي النُّهَى والعقل. <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِذِي حِجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لأولي النُّهى. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ فِي ذَلِكَ قَسَمٌ لِذِي حِجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ذو الحِجْر والنُّهى والعقل. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن قابوس بن أبي ظبيان، عن أبيه، عن ابن عباس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَسَمٌ لِذِي حِجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لذي عقل، لذي نُهَي. <br/> ⁕ قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن الأغرّ المِنقريّ، عن خليفة بن الحصين، عن أبي نصر، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَسَمٌ لِذِي حِجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لذي لُبّ، لذي حِجَى. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ فِي ذَلِكَ قَسَمٌ لِذِي حِجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لذي عقل. <br/> ⁕ حدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد: لذي عقل، لذي رأي. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمارة، قال: ثنا عبيد الله بن موسى، قال: أخبرنا إسرائيل، عن أبي يحيى، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ فِي ذَلِكَ قَسَمٌ لِذِي حِجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لذي لبّ، أو نُهى. <br/> ⁕ حدثنا الحسن بن عرفة، قال: ثنا خلف بن خليفة، عن هلال بن خباب، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَسَمٌ لِذِي حِجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لذي عقل. <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا ابن عُلَية، عن أبي رجاء، عن الحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ فِي ذَلِكَ قَسَمٌ لِذِي حِجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لذي حلم. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِذِي حِجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لذي حجى؛ وقال الحسن: لذي لُبّ. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ فِي ذَلِكَ قَسَمٌ لِذِي حِجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لذي حِجى، لذي عقل ولُبّ. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ فِي ذَلِكَ قَسَمٌ لِذِي حِجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لذي عقل، وقرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأولِي الألْبابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم الذين عاتبهم الله وقال: العقل واللُّبّ واحد، إلا أنه يفترق في كلام العرب.<p/><p id="109.Db3cC"/><div class="footnotes"><span data-loc="1_6_1">(1)</span> أهل القدر: هم نفاة القدر لا مثبتوه. والقائلون بالتفويض هم القدرية والمعتزلة والإمامية. يزعمون أن الأمر فوض إلى الإنسان (أي رد إليه) ، فإرادته كافية في إيجاد فعله، طاعة كان أو معصية، وهو خالق لأفعاله، والاختيار بيده. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:6-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:6" id="qr-tabari-89-6">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِعَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/89/6" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:7" id="qr-tabari-89-7">إِرَمَ ذَاتِ الْعِمَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/7" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:8" id="qr-tabari-89-8">الَّتِي لَمْ يُخْلَقْ مِثْلُهَا فِي الْبِلَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/8" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:9" id="qr-tabari-89-9">وَثَمُودَ الَّذِينَ جَابُوا الصَّخْرَ بِالْوَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/9" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:10" id="qr-tabari-89-10">وَفِرْعَوْنَ ذِي الْأَوْتَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/10" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:11" id="qr-tabari-89-11">الَّذِينَ طَغَوْا فِي الْبِلَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/11" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.1BeB9"/><p id="103.p8nPv">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِعَادٍ (٦) إِرَمَ ذَاتِ الْعِمَادِ (٧) الَّتِي لَمْ يُخْلَقْ مِثْلُهَا فِي الْبِلادِ (٨) وَثَمُودَ الَّذِينَ جَابُوا الصَّخْرَ بِالْوَادِي (٩) وَفِرْعَوْنَ ذِي الأوْتَادِ (١٠) الَّذِينَ طَغَوْا فِي الْبِلادِ (١١) ﴾ <br/>. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِعَادٍ إِرَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: ألم تنظر يا محمد بعين قلبك، فترى كيف فعل ربك بعاد؟ <br/>واختلف أهل التأويل في تأويل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إرَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعضهم: هي اسم بلدة، ثم اختلف الذين قالوا ذلك في البلدة التي عُنِيت بذلك، فقال بعضهم: عُنِيت به الإسكندرية. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: ثني يعقوب بن عبد الرحمن الزهريّ، عن أبي صخر، عن القُرَظي، أنه سمعه يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِرَمَ ذَاتِ الْعِمَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الإسكندرية. <br/>قال أبو جعفر، وقال آخرون: هي دِمَشق. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عبد الله الهلالي من أهل البصرة، قال: ثنا عبيد الله بن عبد المجيد، قال: ثنا ابن أبي ذئب، عن المقْبري <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِعَادٍ إِرَمَ ذَاتِ الْعِمَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: دمشق. <br/>وقال آخرون: عُنِي بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إرَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أمة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمارة، قال: ثنا عبيد الله بن موسى، قال: أخبرنا إسرائيل، عن أبي يحيى، عن مجاهد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إرَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أمة. <br/>وقال آخرون: معنى ذلك: القديمة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إرَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: القديمة. <br/>وقال آخرون: تلك قبيلة من عاد. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِعَادٍ إِرَمَ ذَاتِ الْعِمَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كنا نحدّث أن إرم قبيلة من عاد، بيت مملكة عاد. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إرَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قبيلة من عاد كان يقال لهم: إرم، جدّ عاد. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا سلمة، عن ابن إسحاق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِعَادٍ إِرَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول الله: بعاد إرم، إن عاد بن إرم بن عوص بن سام بن نوح. <br/>وقال آخرون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إرَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : الهالك. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِعَادٍ إِرَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بالإرم: الهالك؛ ألا ترى أنك تقول: أرم بنو فلان؟ <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِعَادٍ إِرَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الهلاك؛ ألا ترى أنك تقول أُرِمَ <sup data-loc="6_12_1">(1)</sup> بنو فلان: أي هَلَكوا. <br/>والصواب من القول في ذلك أن يُقال: إن إرم إما بلدة كانت عاد تسكنها، فلذلك ردّت على عاد للإتباع لها، ولم يجر من أجل ذلك، وإما اسم قبيلة فلم يُجر أيضا، كما لا يُجْرى أسماء القبائل، كتميم وبكر، وما أشبه ذلك إذا أرادوا به القبيلة، وأما اسم عاد فلم يجر، إذ كان اسما أعجميا. <br/>فأما ما ذُكر عن مجاهد أنه قال: عُنِيَ بذلك القديمة، فقول لا معنى له، لأن ذلك لو كان معناه لكان محفوظا بالتنوين، وفي ترك الإجراء الدليل على أنه ليس بنعت ولا صفة. <br/>وأشبه الأقوال فيه بالصواب عندي أنها اسم قبيلة من عاد، ولذلك جاءت القراءة بترك إضافة عاد إليها، وترك إجرائها، كما يقال: ألم تر ما فعل ربك بتميم نهشل؟ فيترك إجراء نهشل، وهي قبيلة، فترك إجراؤها لذلك، وهي في موضع خفض بالردّ على تميم، ولو كانت إرم اسم بلدة، أو اسم جدّ لعاد لجاءت القراءة بإضافة عاد إليها، كما يقال: هذا عمروُ زبيدٍ وحاتمُ طيئ، وأعشى هَمْدانَ، ولكنها اسم قبيلة منها فيما أرى، كما قال قتادة، والله أعلم، فلذلك أجمعت القرّاء فيها على ترك الإضافة وترك الإجراء. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَاتِ الْعِمَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَاتِ الْعِمَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> في هذا الموضع، فقال بعضهم: معناه: ذات الطول، وذهبوا في ذلك إلى قول العرب للرجل الطويل: رجل مُعَمَّد، وقالوا: كانوا طوال الأجسام. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَاتِ الْعِمَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: طولهم مثل العماد. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمارة، قال: ثنا عبيد الله بن موسى، قال: أخبرنا إسرائيل، عن أبي يحيى، عن مجاهد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَاتِ الْعِمَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان لهم جسم في السماء. <br/>وقال بعضهم: بل قيل لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَاتِ الْعِمَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنهم كانوا أهل عَمَد، ينتجِعون الغيوث، وينتقلون إلى الكلأ حيث كان، ثم يرجعون إلى منازلهم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْعِمَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أهل عَمُود لا يقيمون. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَاتِ الْعِمَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ذُكر لنا أنهم كانوا أهل عَمُود لا يقيمون، سيارة. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَاتِ الْعِمَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كانوا أهلَ عمود. <br/>وقال آخرون: بل قيل ذلك لهم لبناء بناه بعضهم، فشيَّد عَمَده، ورفع بناءه. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِرَمَ ذَاتِ الْعِمَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عاد قوم هود بنَوها وعملوها حين كانوا في الأحقاف، قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمْ يُخْلَقْ مِثْلُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> مثل تلك الأعمال في البلاد، قال: وكذلك في الأحقاف في حضرموت، ثم كانت عاد، قال: وثم أحقاف الرمل، كما قال الله: بالأحقاف من الرمل، رمال أمثال الجبال تكون مظلة مجوّفة. <br/>وقال آخرون: قيل ذلك لهم لشدّة أبدانهم وقواهم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَاتِ الْعِمَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: الشدّة والقوّة. <br/>وأشبه الأقوال في ذلك بما دلّ عليه ظاهر التنزيل قول من قال: عُنِيَ بذلك أنهم كانوا أهل عمود، سيارة لأن المعروف في كلام العرب من العماد، ما عمل به الخيام من الخشب والسواري التي يحمل عليها البناء، ولا يعلم بناء كان لهم بالعماد بخبر صحيح، بل وجه أهل التأويل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَاتِ الْعِمَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى أنه عُنِيَ به طول أجسامهم، وبعضهم إلى أنه عُنِيَ به عماد خيامهم، فأما عماد البنيان، فلا يعلم كثير أحد من أهل التأويل وجهه إليه، وتأويل القرآن إنما يوجه إلى الأغلب الأشهر من معانيه ما وجد إلى ذلك سبيلا دون الأنكر. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّتِي لَمْ يُخْلَقْ مِثْلُهَا فِي الْبِلادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: ألم تر كيف فعل ربك بعاد، إرم التي لم يخلق مثلها في البلاد، يعني: مثل عاد، والهاء عائدة على عاد. وجائز أن تكون عائدة على إرم لما قد بينا قبل أنها قبيلة. وإنما عُنِيَ بقوله: لم يُخْلق مثلها في العِظَم والبطش والأيد. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّتِي لَمْ يُخْلَقْ مِثْلُهَا فِي الْبِلادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذكر أنهم كانوا اثني عشر ذراعا طولا في السماء. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: ذات العماد التي لم يُخلق مثلها في البلاد، لم يخلق مثل الأعمدة في البلاد، وقالوا: التي لم يخلق مثلها من صفة ذات العماد، والهاء التي في مثلها إنما هي من ذكر ذات العماد. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد في قوله: فذكر نحوه. وهذا قول لا وجه له، لأن العماد واحد مذكر، والتي للأنثى، ولا يوصف المذكر بالتي، ولو كان ذلك من صفة العماد لقيل: الذي لم يخلق مثله في البلاد، وإن جعلت التي لإرم، وجعلت الهاء عائدة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِثْلُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> عليها، وقيل: هي دمشق أو إسكندرية، فإن بلاد عاد هي التي وصفها الله في كتابه فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاذْكُرْ أَخَا عَادٍ إِذْ أَنْذَرَ قَوْمَهُ بِالأحْقَافِف</span><span class="ve">﴾</span></span> والأحقاف: هي جمع حِقْف، وهو ما انعطف من الرمل وانحنى، وليست الإسكندرية ولا دمشق من بلاد الرمال، بل ذلك الشِّحْرَ من بلاد حضرموت، وما والاها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَثَمُودَ الَّذِينَ جَابُوا الصَّخْرَ بِالْوَادِي</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وبثمود الذين خرقوا الصخر ودخلوه فاتخذوه بيوتا، كما قال جلّ ثناؤه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانُوا يَنْحِتُونَ مِنَ الْجِبَالِ بُيُوتًا آمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والعرب تقول: جاب فلان الفلاة يجوبها جوبا: إذا دخلها وقطعها، ومنه قول نابغة: <br/>أتاكَ أبُو لَيْلَى يَجُوبُ بِهِ الدُّجَى ... دُجَى اللَّيلِ جَوّابُ الفَلاةِ عَمِيمُ <sup data-loc="6_12_2">(2)</sup> <br/>يعني بقوله: يجوب يدخل ويقطع. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَثَمُودَ الَّذِينَ جَابُوا الصَّخْرَ بِالْوَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فخرقوها. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَثَمُودَ الَّذِينَ جَابُوا الصَّخْرَ بِالْوَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: ثمود قوم صالح، كانوا ينحتون من الجبال بيوتا. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمارة، قال: ثنا عبيد الله بن موسى، قال: أخبرنا إسرائيل، عن أبي يحيى، عن مجاهد في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ جَابُوا الصَّخْرَ بِالْوَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: جابوا الجبال، فجعلوها بيوتا. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَثَمُودَ الَّذِينَ جَابُوا الصَّخْرَ بِالْوَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> : جابوها ونحتوها بيوتا. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَابُوا الصَّخْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: نَقبوا الصخر. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَابُوا الصَّخْرَ بِالْوَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: قَدُّوا الحجارة. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ جَابُوا الصَّخْرَ بِالْوَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> : ضربوا البيوت والمساكن في الصخر في الجبال، حتى جعلوا فيها مساكن. جابوا: جوّبوها تجوّبوا البيوت في الجبال، قال قائل: <br/>ألا كُلُّ شَيْءٍ ما خَلا اللهَ بائِدٌ ... كمَا بادَ حَيٌّ مِنْ شَنِيقٍ وَمارِدِ <br/>هُمُ ضَرَبُوا فِي كُلّ صَلاءَ صَعْدَةٍ ... بأيْدٍ شِدَادٍ أيِّدَاتِ السَّوَاعِدِ <sup data-loc="6_12_3">(3)</sup> <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِرْعَوْنَ ذِي الأوْتَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: ألم تر كيف فعل ربك أيضا بفرعون صاحب الأوتاد. <br/>واختلف أهل التأويل في معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذِي الأوْتَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم قيل له ذلك، فقال بعضهم: معنى ذلك: ذي الجنود الذي يقوّون له أمره، وقالوا: الأوتاد في هذا الموضع: الجنود. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِرْعَوْنَ ذِي الأوْتَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الأوتاد: الجنود الذين يشدّون له أمره، ويقال: كان فرعون يُوتِد في أيديهم وأرجلهم أوتادًا من حديد، يعلقهم بها. <br/>وقال آخرون: بل قيل له ذلك لأنه كان يُوتِد الناس بالأوتاد. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذِي الأوْتَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان يوتد الناس بالأوتاد. <br/>وقال آخرون: كانت مظالّ وملاعب يلعب له تحتها. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِرْعَوْنَ ذِي الأوْتَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذُكر لنا أنها كانت مظال وملاعب يلعب له تحتها من أوتاد وحبال. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذِي الأوْتَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ذي البناء كانت مظال يلعب له تحتها، وأوتادا تضرب له. <br/> ⁕ قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن ثابت البناني، عن أبي رافع، قال: أوتد فرعون لامرأته أربعة أوتاد، ثم جعل على ظهرها رحا عظيمة حتى ماتت. <br/>وقال آخرون: بل ذلك لأنه كان يعذّب الناس بالأوتاد. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن إسماعيل، عن محمود، عن سعيد بن جُبير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِرْعَوْنَ ذِي الأوْتَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان يجعل رجلا هاهنا ورجلا هاهنا، ويدا هاهنا ويدا هاهنا بالأوتاد. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذِي الأوْتَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان يوتد الناس بالأوتاد. <br/>وقال آخرون: إنما قيل ذلك لأنه كان له بنيان يعذّب الناس عليه. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن إسماعيل، عن رجل، عن سعيد بن جُبير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِرْعَوْنَ ذِي الأوْتَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان له منَارات يعذّبهم عليها. <br/>وأولى هذه الأقوال عندي بالصواب قول من قال: عُنِيَ بذلك: الأوتاد التي تُوتَد، من خشب كانت أو حديد، لأن ذلك هو المعروف من معاني الأوتاد، ووصف بذلك لأنه إما أن يكون كان يعذّب الناس بها، كما قال أبو رافع وسعيد بن جُبير، وإما أن يكون كان يُلعب له بها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ طَغَوْا فِي الْبِلادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يعني بقوله جلّ ثناؤه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾</span></span> : عادًا وثمود وفرعون وجنده، ويعني بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طَغَوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> : تجاوزوا ما أباحه لهم ربهم، وعتوا على ربهم إلى ما حظره عليهم من الكفر به. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الْبِلادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>: التي كانوا فيها.<p/><p id="109.A8dAa"/><div class="footnotes"><span data-loc="6_12_1">(1)</span> ديوانه ١: ٧١. <br/><span data-loc="6_12_2">(2)</span> في المطبوعة: "لم يمعن النظر"، بدلوها، كما فعلوا في ص: ٥٥، تعليق: ٣. <br/><span data-loc="6_12_3">(3)</span> في اللسان (مصر) منسوبًا إلى أمية بن أبي الصلت. واستدركه ابن بري ونسبه لعدي بن زيد. والمصر: الحاجز والحد بين الشيئين. يقول: جعل الشمس حدا وعلامة بين الليل والنهار. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:12-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:12" id="qr-tabari-89-12">فَأَكْثَرُوا فِيهَا الْفَسَادَ</span><a class="vn" href="/quran/89/12" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:13" id="qr-tabari-89-13">فَصَبَّ عَلَيْهِمْ رَبُّكَ سَوْطَ عَذَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/89/13" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:14" id="qr-tabari-89-14">إِنَّ رَبَّكَ لَبِالْمِرْصَادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/14" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:15" id="qr-tabari-89-15">فَأَمَّا الْإِنسَانُ إِذَا مَا ابْتَلَاهُ رَبُّهُ فَأَكْرَمَهُ وَنَعَّمَهُ فَيَقُولُ رَبِّي أَكْرَمَنِ</span><a class="vn" href="/quran/89/15" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.3EAa3"/><p id="103.G9nga">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَأَكْثَرُوا فِيهَا الْفَسَادَ (١٢) فَصَبَّ عَلَيْهِمْ رَبُّكَ سَوْطَ عَذَابٍ (١٣) إِنَّ رَبَّكَ لَبِالْمِرْصَادِ (١٤) فَأَمَّا الإنْسَانُ إِذَا مَا ابْتَلاهُ رَبُّهُ فَأَكْرَمَهُ وَنَعَّمَهُ فَيَقُولُ رَبِّي أَكْرَمَنِ (١٥) ﴾ <br/>. <br/>يقول تعالى ذكره: فأكثروا في البلاد المعاصي، وركوب ما حرّم الله عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَصَبَّ عَلَيْهِمْ رَبُّكَ سَوْطَ عَذَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: فأنزل بهم يا محمد ربك عذابه، وأحلّ بهم نقمته، بما أفسدوا في البلاد، وطغَوْا على الله فيها. وقيل: فصبّ عليهم ربك سَوط عذاب. وإنما كانت نِقَما تنزل بهم، إما ريحا تُدَمرهم، وإما رَجفا يُدَمدم عليهم، وإما غَرَقا يُهلكهم من غير ضرب بسوط ولا عصا؛ لأنه كان من أليم عذاب القوم الذين خوطبوا بهذا القرآن، الجلد بالسياط، فكثر استعمال القوم الخبر عن شدّة العذاب الذي يعذّب به الرجل منهم أن يقولوا: ضُرب فلان حتى بالسياط، إلى أن صار ذلك مثلا فاستعملوه في كلّ معذَّب بنوع من العذاب شديد، وقالوا: صَبّ عليه سَوْط عذاب. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَوْطَ عَذَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ما عذّبوا به. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَصَبَّ عَلَيْهِمْ رَبُّكَ سَوْطَ عَذَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: العذاب الذي عذّبهم به سماه: سوط عذاب. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ رَبَّكَ لَبِالْمِرْصَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: إن ربك يا محمد لهؤلاء الذين قصصت عليك قَصَصَهم، ولِضُرَبائهم من أهل الكفر، لبالمِرصاد يرصدهم بأعمالهم في الدنيا وفي الآخرة، على قناطر جهنم، ليكردسهم فيها إذا وردوها يوم القيامة. <br/>واختلف أهل التأويل في تأويله، فقال بعضهم: معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَبِالْمِرْصَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بحيث يرى ويسمع. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ رَبَّكَ لَبِالْمِرْصَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: يَرى ويسمع. <br/>وقال آخرون: يعني بذلك أنه بمَرصد لأهل الظلم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن المبارك بن مجاهد، عن جُويْبِر، عن الضحاك في هذه الآية، قال: إذا كان يوم القيامة، يأمر الربّ بكرسيه، فيوضع على النار، فيستوي عليه، ثم يقول: وعزّتي وجلالي، لا يتجاوزني اليوم ذو مَظلِمة، فذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَبِالْمِرْصَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ قال: ثنا الحكم بن بشير، قال: ثنا عمرو بن قيس، قال: بلغني أن على جهنم ثلاث قناطر: قنطرة عليها الأمانة، إذا مرّوا بها تقول: يا ربّ هذا أمين، يا ربّ هذا خائن، وقنطرة عليها الرحِم، إذا مرّوا بها تقول: يا ربّ هذا واصل، يا ربّ هذا قاطع؛ وقنطرة عليها الربّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ رَبَّكَ لَبِالْمِرْصَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ قال: حدثنا مهران، عن سفيان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ رَبَّكَ لَبِالْمِرْصَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: جهنم عليها ثلاث قناطر: قنطرة فيها الرحمة، وقنطرة فيها الأمانة، وقنطرة فيها الربّ تبارك وتعالى. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن الحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ رَبَّكَ لَبِالْمِرْصَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مِرْصاد عمل بني آدم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمَّا الإنْسَانُ إِذَا مَا ابْتَلاهُ رَبُّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: فأما الإنسان إذا ما امتحنه ربه بالنعم والغنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأكْرَمَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالمال، وأفضل عليه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَعَّمَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بما أوسع عليه من فضله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَقُولُ رَبِّي أَكْرَمَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيفرح بذلك ويسرّ به ويقول: ربي أكرمني بهذه الكرامة. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمَّا الإنْسَانُ إِذَا مَا ابْتَلاهُ رَبُّهُ فَأَكْرَمَهُ وَنَعَّمَهُ فَيَقُولُ رَبِّي أَكْرَمَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وحقّ له.<p/><p id="109.fE926"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:16-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:16" id="qr-tabari-89-16">وَأَمَّا إِذَا مَا ابْتَلَاهُ فَقَدَرَ عَلَيْهِ رِزْقَهُ فَيَقُولُ رَبِّي أَهَانَنِ</span><a class="vn" href="/quran/89/16" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:17" id="qr-tabari-89-17">كَلَّا ۖ بَل لَّا تُكْرِمُونَ الْيَتِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/89/17" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:18" id="qr-tabari-89-18">وَلَا تَحَاضُّونَ عَلَىٰ طَعَامِ الْمِسْكِينِ</span><a class="vn" href="/quran/89/18" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:19" id="qr-tabari-89-19">وَتَأْكُلُونَ التُّرَاثَ أَكْلًا لَّمًّا</span><a class="vn" href="/quran/89/19" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.Bfa78"/><p id="103.11M9P">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَأَمَّا إِذَا مَا ابْتَلاهُ فَقَدَرَ عَلَيْهِ رِزْقَهُ فَيَقُولُ رَبِّي أَهَانَنِ (١٦) كَلا بَل لا تُكْرِمُونَ الْيَتِيمَ (١٧) وَلا تَحَاضُّونَ عَلَى طَعَامِ الْمِسْكِينِ (١٨) وَتَأْكُلُونَ التُّرَاثَ أَكْلا لَمًّا (١٩) ﴾ <br/>. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَمَّا إِذَا مَا ابْتَلاهُ فَقَدَرَ عَلَيْهِ رِزْقَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وأما إذا ما امتحنه ربه بالفقر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدَرَ عَلَيْهِ رِزْقَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فضيَّق عليه رزقه وقَتَّره، فلم يكثر ماله، ولم يوسع عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَقُولُ رَبِّي أَهَانَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فيقول ذلك الإنسان: ربي أهانني، يقول: أذلني بالفقر، ولم يشكر الله على ما وهب له من سلامة جوارحه، ورزقه من العافية في جسمه. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَمَّا إِذَا مَا ابْتَلاهُ فَقَدَرَ عَلَيْهِ رِزْقَهُ فَيَقُولُ رَبِّي أَهَانَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما أسرع كفر ابن آدم. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدَرَ عَلَيْهِ رِزْقَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ضَيَّقه. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدَرَ عَلَيْهِ رِزْقَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأت عامة قرّاء الأمصار ذلك بالتخفيف، فقَدَر: بمعنى فقتر، خلا أبي جعفر القارئ، فإنه قرأ ذلك بالتشديد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وذُكر عن أبي عمرو بن العلاء أنه كان يقول: قدّر، بمعنى يعطيه ما يكفيه، ويقول: لو فعل ذلك به ما قال ربي أهانني. <br/>والصواب من قراءة ذلك عندنا بالتخفيف، لإجماع الحجة من القرّاء عليه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَل لا تُكْرِمُونَ الْيَتِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في المعنيّ بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> في هذا الموضع، وما الذي أنكر بذلك، فقال بعضهم: أنكر جلّ ثناؤه أن يكون سبب كرامته من أكرم كثرة ماله، وسبب إهانته من أهان قلة ماله. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَمَّا إِذَا مَا ابْتَلاهُ فَقَدَرَ عَلَيْهِ رِزْقَهُ فَيَقُولُ رَبِّي أَهَانَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما أسرع ما كفر ابن آدم، يقول الله جلّ ثناؤه: كلا إني لا أكرم من أكرمت بكثرة الدنيا، ولا أهين من أهنت بقلتها، ولكن إنما أكرم من أكرمت بطاعتي، وأُهينُ من أهنت بمعصيتي. <br/>وقال آخرون: بل أنكر جلّ ثناؤه حمد الإنسان ربه على نِعمه دون فقره، وشكواه الفاقة، وقالوا: معنى الكلام، كلا أي: لم يكن ينبغي أن يكون هكذا، ولكن كان ينبغي أن يحمده على الأمرين جميعا، على الغنى والفقر. <br/>وأولى القولين في ذلك بالصواب القول الذي ذكرناه عن قتادة لدلالة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَل لا تُكْرِمُونَ الْيَتِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والآيات التي بعدها، على أنه إنما أهان من أهان بأنه لا يكرم اليتيم، ولا يَحُضّ على طعام المسكين، وسائر المعاني التي عدّد، وفي إبانته عن السبب الذي من أجله أهان من أهان، الدلالة الواضحة على سبب تكريمه من أكرم، وفي تبيينه ذلك عَقيب قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمَّا الإنْسَانُ إِذَا مَا ابْتَلاهُ رَبُّهُ فَأَكْرَمَهُ وَنَعَّمَهُ فَيَقُولُ رَبِّي أَكْرَمَنِ وَأَمَّا إِذَا مَا ابْتَلاهُ فَقَدَرَ عَلَيْهِ رِزْقَهُ فَيَقُولُ رَبِّي أَهَانَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بيان واضح عن الذي أنكر من قوله ما وصفنا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَل لا تُكْرِمُونَ الْيَتِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: بل إنما أهنت من أهَنت من أجل أنه لا يكرم اليتيم، فأخرج الكلام على الخطاب، فقال: بل لستم تكرمون اليتيم، فلذلك أهنتكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَحَاضُّونَ عَلَى طَعَامِ الْمِسْكِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>واختلفت القرّاء في قراءة ذلك، فقرأه من أهل المدينة أبو جعفر وعامة قرّاء الكوفة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَل لا تُكْرِمُونَ الْيَتِيمَ وَلا تَحَاضُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتاء أيضا وفتحها وإثبات الألف فيها، بمعنى: ولا يحضّ بعضكم بعضًا على طعام المسكين. وقرأ ذلك بعض قرّاء مكة وعامة قرّاء المدينة بالتاء وفتحها وحذف الألف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَحُضُّون</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى: ولا تأمرون بإطعام المسكين. وقرأ ذلك عامة قرّاء البصرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحُضُّون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء وحذف الألف بمعنى: ولا يكرم القائلون إذا ما ابتلاه ربه فأكرمه ونعمه ربي أكرمني، وإذا قدر عليه رزقه ربي أهانني - اليتيم - <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يحضون على طعام المسكين</span><span class="ve">﴾</span></span> وكذلك يقرأ الذين ذكرنا من أهل البصرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُكْرِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وسائر الحروف معها بالياء على وجه الخبر عن الذين ذكرت. وقد ذُكر عن بعضهم أنه قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُحاضُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتاء وضمها وإثبات الألف، بمعنى: ولا تحافظون. <br/>والصواب من القول في ذلك عندي أن هذه قراءات معروفات في قَرَأة الأمصار، أعني: القراءات الثلاث صحيحات المعاني، فبأيّ ذلك قرأ القارئ فمصيب. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْكُلُونَ التُّرَاثَ أَكْلا لَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وتأكلون أيها الناس الميراث أكلا لمًّا، يعني: أكلا شديدًا لا تتركون منه شيئا، وهو من قولهم: لممت ما على الخِوان أجمع، فأنا ألمه لمًّا: إذا أكلت ما عليه فأتيت على جميعه. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عمرو بن سعيد بن يسار القرشي، قال: ثنا الأنصاري، عن أشعث، عن الحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْكُلُونَ التُّرَاثَ أَكْلا لَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الميراث. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْكُلُونَ التُّرَاثَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الميراث، وكذلك في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَكْلا لَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْكُلُونَ التُّرَاثَ أَكْلا لَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: تأكلون أكلا شديدا. <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا ابن عُلية، عن يونس، عن الحسن، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْكُلُونَ التُّرَاثَ أَكْلا لَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: نصيبه ونصيب صاحبه. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَكْلا لَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: اللمّ السفّ، لفّ كل شيء. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَكْلا لَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: شديدا. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَكْلا لَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أكلا شديدا. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْكُلُونَ التُّرَاثَ أَكْلا لَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الأكل اللمّ: الذي يأكل كلّ شيء يجده ولا يسأل، فأكل الذي له والذي لصاحبه، كانوا لا يُوَرِّثون النساء، ولا يورّثون الصغار، وقرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَفْتُونَكَ فِي النِّسَاءِ قُلِ اللَّهُ يُفْتِيكُمْ فِيهِنَّ وَمَا يُتْلَى عَلَيْكُمْ فِي الْكِتَابِ فِي يَتَامَى النِّسَاءِ اللاتِي لا تُؤْتُونَهُنَّ مَا كُتِبَ لَهُنَّ وَتَرْغَبُونَ أَنْ تَنْكِحُوهُنَّ وَالْمُسْتَضْعَفِينَ مِنَ الْوِلْدَانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: لا تورِّثونهنّ أيضا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَكْلا لَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> يأكل ميراثه، وكلّ شيء لا يسأل عنه، ولا يدري أحلال أو حرام. <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْكُلُونَ التُّرَاثَ أَكْلا لَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> . يقول: سَفًّا. <br/> ⁕ حدثني ابن عبد الرحيم البرقيّ، قال: ثنا عمرو بن أبي سلمة البستيّ، عن زُهير، عن سالم، قال: قد سمعتُ بكر بن عبد الله يقول في هذه الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَأْكُلُونَ التُّرَاثَ أَكْلا لَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال اللمّ: الاعتداء في المِيراث، يأكل ميراثه وميراث غيره.<p/><p id="109.1C840"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:20-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:20" id="qr-tabari-89-20">وَتُحِبُّونَ الْمَالَ حُبًّا جَمًّا</span><a class="vn" href="/quran/89/20" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:21" id="qr-tabari-89-21">كَلَّا إِذَا دُكَّتِ الْأَرْضُ دَكًّا دَكًّا</span><a class="vn" href="/quran/89/21" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:22" id="qr-tabari-89-22">وَجَاءَ رَبُّكَ وَالْمَلَكُ صَفًّا صَفًّا</span><a class="vn" href="/quran/89/22" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:23" id="qr-tabari-89-23">وَجِيءَ يَوْمَئِذٍ بِجَهَنَّمَ ۚ يَوْمَئِذٍ يَتَذَكَّرُ الْإِنسَانُ وَأَنَّىٰ لَهُ الذِّكْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/89/23" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.7B8F3"/><p id="103.BYnex">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَتُحِبُّونَ الْمَالَ حُبًّا جَمًّا (٢٠) كَلا إِذَا دُكَّتِ الأرْضُ دَكًّا دَكًّا (٢١) وَجَاءَ رَبُّكَ وَالْمَلَكُ صَفًّا صَفًّا (٢٢) وَجِيءَ يَوْمَئِذٍ بِجَهَنَّمَ يَوْمَئِذٍ يَتَذَكَّرُ الإنْسَانُ وَأَنَّى لَهُ الذِّكْرَى (٢٣) ﴾ <br/>. <br/>يعني تعالى ذكره بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُحِبُّونَ الْمَالَ حُبًّا جَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> وتحبون جمع المال أيها الناس واقتناءه حبا كثيرا شديدا، من قولهم: قد جمّ الماء في الحوض: إذا اجتمع، ومنه قول زُهير بن أبي سلمى: <br/>فَلَمَّا ورَدْنَ المَاءَ زُرْقًا جِمامُهُ ... وَضَعْنَ عِصِيَّ الْحاضِرِ المُتَخَيَّمِ <sup data-loc="20_24_1">(1)</sup> <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُحِبُّونَ الْمَالَ حُبًّا جَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: شديدا. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُحِبُّونَ الْمَالَ حُبًّا جَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> فيحبون كثرة المال. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حُبًّا جَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الجمّ: الكثير. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُحِبُّونَ الْمَالَ حُبًّا جَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي حبا شديدا. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حُبًّا جَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> : يحبون كثرة المال. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُحِبُّونَ الْمَالَ حُبًّا جَمًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الجمّ: الشديد. <br/>ويعني جلّ ثناؤه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> : ما هكذا ينبغي أن يكون الأمر. ثم أخبر جلّ ثناؤه عن ندمهم على أفعالهم السِّيئة في الدنيا، وتلهُّفهم على ما سلف منهم حين لا ينفعهم الندم، فقالّ جل ثناؤه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا دُكَّتِ الأرْضُ دَكًّا دَكًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: إذا رجت وزُلزلت زلزلة، وحرّكت تحريكا بعد تحريك. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا دُكَّتِ الأرْضُ دَكًّا دَكًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: تحريكها. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: ثني حرملة بن عمران، أنه سمع عمر مولى غُفْرة يقول: إذا سمعت الله يقول: كلا فإنما يقول: كذبت. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَاءَ رَبُّكَ وَالْمَلَكُ صَفًّا صَفًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وإذا جاء ربك يا محمد وأملاكه صفوفا صفا بعد صفّ. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا محمد بن جعفر وعبد الوهاب، قالا ثنا عوف، عن أبي المنهال، عن شهر بن حوشب، عن ابن عباس <span class="honorific"></span>ما أنه قال: إذا كان يوم القيامة مدّت الأرض مدّ الأديم، وزيد في سعتها كذا وكذا، وجمع الخلائق بصعيد واحد، جنهم وإنسهم، فإذا كان ذلك اليوم قيضت <sup data-loc="20_24_2">(2)</sup> هذه السماء الدنيا عن أهلها على وجه الأرض، وَلأهل السماء وحدهم أكثر من أهل الأرض جنهم وإنسهم بضعف فإذا نثروا على وجه الأرض فزِعوا منهم، فيقولون: أفيكم ربنا: فيفزعون من قولهم ويقولون: سبحان ربنا ليس فينا، وهو آت، ثم تقاض السماء الثانية، وَلأهل السماء الثانية وحدهم أكثر من أهل السماء الدنيا ومن جميع أهل الأرض بضعف جنهم وإنسهم، فإذا نثروا على وجه الأرض فزع إليهم أهل الأرض، فيقولون: أفيكم ربنا؟ فيفزعون من قولهم ويقولون: سبحان ربنا، ليس فينا، وهو آت، ثم تقاضُ السموات سماء سماء، كلما قيضت سماء عن أهلها كانت أكثر من أهل السموات التي تحتها ومن جميع أهل الأرض بضعف، فإذا نثروا على وجه الأرض، فزِع إليهم أهل الأرض، فيقولون لهم مثل ذلك، ويرجعون إليهم مثل ذلك، حتى تقاض السماء السابعة، فلأهل السماء السابعة أكثر من أهل ستِّ سموات، ومن جميع أهل الأرض بضعف، فيجيء الله فيهم والأمم جِثيّ صفوف، وينادي مناد: ستعلمون اليوم من أصحاب الكرم، ليقم الحمادون لله على كل حال؛ قال: فيقومون فيسرحون إلى الجنة، ثم ينادي الثانية: ستعلمون اليوم من أصحاب الكرم، أين الذين كانت تتجافى جنوبهم عن المضاجع، يدعون ربهم خوفا وطمعًا، ومما رزقناهم ينفقون؟ فيسرحون إلى الجنة؛ ثم ينادي الثانية: ستعلمون اليوم من أصحاب الكرم: أين الذين لا تلهيهم تجارة ولا بيع عن ذكر الله، وإقام الصلاة وإيتاء الزكاة، يخافون يوما تتقلَّب فيه القلوب والأبصار فيقومون فيسرحون إلى الجنة؛ فإذا أخذ من هؤلاء ثلاثة خرج عُنُق من النار، فأشرف على الخلائق، له عينان تبصران، ولسان فصيح، فيقول: إني وكلت منكم بثلاثة: بكلّ جبار عنيد، فيلقُطهم من الصفوف لقط الطير حبّ السمسم، فيحبس بهم في جهنم، ثم يخرج ثانية فيقول: إني وكلت منكم بمن آذى الله ورسوله فيلقطهم لقط الطير حبّ السمسم، فيحبس بهم في جهنم، ثم يخرج ثالثة، قال عوف: قال أبو المنهال: حسبت أنه يقول: وكلت بأصحاب التصاوير، فيلتقطهم من الصفوف لقط الطير حبّ السمسم، فيحبس بهم في جهنم، فإذا أخذ من هؤلاء ثلاثة، ومن هؤلاء ثلاثة، نُشرت الصحف، ووُضعت الموازين، ودُعي الخلائق للحساب. <br/> ⁕ حدثني موسى بن عبد الرحمن قال: ثنا أبو أُسامة، عن الأجلح، قال: سمعت الضحاك بن مزاحم يقول: إذا كان يوم القيامة، أمر الله السماء الدنيا بأهلها، ونزل من فيها من الملائكة، وأحاطوا بالأرض ومن عليها، ثم الثانية، ثم الثالثة، ثم الرابعة، ثم الخامسة، ثم السادسة، ثم السابعة، فصَفُّوا صفًا دون صفّ، ثم ينزل الملك الأعلى على مجنبته اليسرى جهنم، فإذا رآها أهل الأرض ندّوا، فلا يأتون قطرا من أقطار الأرض إلا وجدوا سبعة صفوف من الملائكة، فيرجعون إلى المكان الذي كانوا فيه فذلك قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي أَخَافُ عَلَيْكُمْ يَوْمَ التَّنَادِ يَوْمَ تُوَلُّونَ مُدْبِرِينَ مَا لَكُمْ مِنَ اللَّهِ مِنْ عَاصِم</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَاءَ رَبُّكَ وَالْمَلَكُ صَفًّا صَفًّا وَجِيءَ يَوْمَئِذٍ بِجَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا مَعْشَرَ الْجِنِّ وَالإنْسِ إِنِ اسْتَطَعْتُمْ أَنْ تَنْفُذُوا مِنْ أَقْطَارِ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ فَانْفُذُوا لا تَنْفُذُونَ إِلا بِسُلْطَانٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَانْشَقَّتِ السَّمَاءُ فَهِيَ يَوْمَئِذٍ وَاهِيَةٌ وَالْمَلَكُ عَلَى أَرْجَائِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا عبد الرحمن بن محمد المحاربيّ، عن إسماعيل بن رافع المدني، عن يزيد بن أبي زياد، عن محمد بن كعب القُرَظيّ، عن رجل من الأنصار، عن أبي هريرة، قال: قال رسول الله <span class="honorific"></span>: "تُوقفُونَ مَوْقِفا وَاحِدًا يَوْمَ الْقِيامَةِ مِقْدَارَ سَبْعِينَ عاما، لا يُنْظُر إلَيْكُمْ وَلا يُقْضَى بَيْنَكُمْ، قَدْ حُصِرَ عَلَيْكُمْ، فَتَبْكُونَ حتى يَنْقطِعَ الدَّمْعُ، ثُمَّ تَدْمعُون دما وَتَبْكُون حتى يَبْلُغَ ذلكَ مِنْكُمْ الأذْقَانَ، أوْ يُلْجِمَكُمْ فَتَضُجُّونَ، ثُمَّ تَقُولُونَ مَنْ يَشْفَعُ لَنا إلى رَبِّنا، فَيَقْضِي بَيْنَنا، فَيَقُولُونَ مَنْ أحَقُّ بِذلكَ مِنْ أبِيكُمْ، جَعَلَ اللهُ تُرْبَتَهُ وَخَلْقَهُ بِيَدِهِ، وَنَفَخَ فِيهِ مِنْ رُوحِهِ، وكَلَّمَهُ قُبُلا فَيُؤْتَى آدَمُ <span class="honorific"></span> فَيُطْلَبُ ذلكَ إلَيْهِ فَيأْبَى، ثُمَّ يَسْتَقْرُونَ الأنبِياءَ نَبِيًّا نَبِيًّا، كُلَّما جاءُوا نَبِيًّا أبى "قال رسولُ الله <span class="honorific"></span>: "حتى يَأْتونِي، فإذَا جاءُونِي خَرَجْتُ حتى آتِي الفَحْص "، قال أبو هريرة: يا رسول الله، ما الفحصُ؟ قال: "قُدَّامَ العَرْشِ، فأخِرُّ ساجِدًا، فَلا أزَالُ ساجِدًا حتى يَبْعَثَ اللهُ إليَّ مَلَكًا، فَيأخُذَ بعَضُدِي، فَيرْفَعَنِي ثُمَّ يَقُولُ اللهُ لِي: مُحَمَّدٌ، وَهُوَ أعْلَمُ، فأقُولُ: نَعْم، فَيَقُولُ: ما شأنُكَ؟ فأقول: يا رَبِّ وَعَدْتَنِي الشَّفاعَةَ، شَفِّعْنِي فِي خَلْقِكَ فاقْضِ بَيْنَهُمْ، فَيَقُولُ: قَدْ شَفَّعْتُكَ، أنا آتِيكُمْ فأقْضِي بَيْنَكُمْ". قال رسولُ الله <span class="honorific"></span>: "فأنصَرِفُ حتى أقِفَ مَعَ النَّاسِ، فَبَيْنا نَحْنُ وَقُوفٌ، سَمِعْنا حِسًّا مِنَ السَّماءِ شَدِيدًا، فَهالَنا، فَنزلَ أهْلُ السَّماءِ الدُّنْيا بِمِثْلَيْ مَنْ فِي الأرْضِ مِنَ الجِنّ والإنسِ، حتى إذَا دنوْا مِنَ الأرْضِ، أشْرَقَتِ الأرْضُ، بِنُورِهِمْ، وأخَذُوا مَصَافَّهُمْ، وَقُلْنَا لَهُمْ: أفِيكُمْ رَبُّنا؟ قالوا: لا وَهُوَ آتٍ، ثُمَّ يَنزلُ أهْلُ السَّماءِ الثَّانِيَةِ بِمِثْلَيْ مَنْ نزلَ مِنَ المَلائِكَةِ، وَبِمِثْلَيْ مَنْ فِيها مِنَ الجِنّ وَالإنْسِ، حتى إذَا دَنَوْا مِنَ الأرْضِ أشْرَقَتِ الأرضُ بِنُورِهِمْ، وأخَذُوا مَصَافَّهُمْ، وَقُلْنَا لَهُمْ: أفِيكُمْ رَبُّنا؟ قالوا: لا وَهُوَ آتٍ. ثُمَّ نزلَ أهْلُ السَّمَوَاتِ عَلى قَدْرِ ذلكَ مِنَ الضِّعْفِ حتى نزلَ الجَبَّارُ فِي ظُلَلٍ مِنَ الغَمامِ وَالمَلائِكَةِ، وَلَهُمْ زَجَلٌ مِنْ تَسْبِيحِهِمْ، يَقُولُونَ: سُبْحانَ ذِي المُلْكِ وَالمَلَكُوتِ، سُبْحانَ رَبِّ العَرْشِ ذِي الجَبَرُوتِ، سُبْحَانَ الْحَيِّ الَّذِي لا يَمُوتُ سُبْحانَ الَّذِي يميت الخلائق ولا يَمُوتُ، سُبُّوحٌ قُدُّوسٌ رَبُّ المَلائِكَةِ والرُّوحِ، قُدُّوسٌ قُدُّوسٌ، سُبْحانَ رَبِّنا الأعْلَى سُبْحان ذِي الجَبرُوتِ وَالْمَلَكُوتِ وَالْكِبْرِياءِ والسُّلْطانِ والعَظَمَةِ سُبْحانَهُ أبَدًا أبَدًا، يَحْمِلُ عَرْشَهُ يَوْمَئِذٍ ثمَانِيَةٌ، وَهمُ اليَوْمَ أرْبَعَةٌ، أقْدَامُهُم على تُخُومِ الأرْضِ السُّفْلَى، والسَّمَوَاتُ إلى حُجَزِهِمْ، وَالعَرْشُ عَلى مَناكِبِهمْ، فَوَضَعَ الله عَرْشَهُ حَيْثُ شَاء مِنَ الأرْض، ثُمَّ يُنادِي بِنِدَاءٍ يُسْمِعُ الخَلائِقَ فَيَقُولُ يا مَعْشَرَ الجِنِّ والإنْسِ، إنِّي قَدْ أنْصَتُّ مُنْذُ يَوْمِ خَلَقْتُكُمْ إلى يَوْمِكُمْ هَذَا، أسمَعُ كَلامَكُمْ، وأُبْصِرُ أعمالَكمْ، فَأنْصِتُوا إليَّ، فإنَّمَا هِيَ صُحُفُكُمْ وأعمالكُمْ تُقْرأُ علَيْكُمْ فَمَنْ وَجَدَ خَيْرًا فَلْيَحْمَدِ اللهَ، وَمَنْ وَجَدَ غَيرَ ذلكَ فَلا يَلُومَنَّ إلا نَفْسَهُ، ثُمَّ يأْمُرُ اللهُ جَهَنَّمَ فَتُخْرِجُ مِنْها عُنُقا ساطِعا مُظْلِما، ثُمَّ يَقُولُ اللهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ أَعْهَدْ إِلَيْكُمْ يَابَنِي آدَمَ أَنْ لا تَعْبُدُوا الشَّيْطَانَ إِنَّهُ لَكُمْ عَدُوٌّ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذِهِ جَهَنَّمُ الَّتِي كُنْتُمْ تُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَامْتَازُوا الْيَوْمَ أَيُّهَا الْمُجْرِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيتميز الناس ويَجْثُونَ، وَهِيَ التي يَقُولُ اللهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَرَى كُلَّ أُمَّةٍ جَاثِيَةً كُلُّ أُمَّةٍ تُدْعَى إِلَى كِتَابِهَا الْيَوْمَ ...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، فَيَقْضِي اللهُ بَينَ خَلْقِهِ الجِنِّ والإنْسِ وَالْبَهائمِ، فإنَّهُ لَيَقِيدُ يَوْمَئِذٍ لِلْجَمَّاءِ مِنْ ذَاتِ القُرُونِ، حتى إذَا لَمْ يَبْقَ تَبِعَةٌ عِنْدَ وَاحِدةٍ لأخْرَى قال اللهُ: كُونُوا تُرَابًا، فَعِنْدَ ذلكَ يَقُولُ الكافِرُ يا لَيْتَني كُنْتُ تُرَابًا، ثُمَّ يَقْضِي اللهُ سُبْحانَهُ بَينَ الجِنِّ والإنْسِ". <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَاءَ رَبُّكَ وَالْمَلَكُ صَفًّا صَفًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> صفوف الملائكة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجِيءَ يَوْمَئِذٍ بِجَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وجاء الله يومئذ بجهنم. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا الحسن بن عرفة قال: ثنا مروان الفزاريّ، عن العلاء بن خالد الأسديّ، عن شقيق بن سلمة، قال: قال عبد الله بن مسعود، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجِيءَ يَوْمَئِذٍ بِجَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: جيء بها تُقاد بسبعين ألف زمام، مع كلّ زمام سبعون ألف ملك يقودونها. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يحيى بن واضح، قال: ثنا الحسين، عن عاصم بن بهدلة، عن أبي وائل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجِيءَ يَوْمَئِذٍ بِجَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يُجاء بها يوم القيامة تُقاد بسبعين ألف زمام، مع كلّ زمام سبعون ألف ملك. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا الحكم بن بشير، قال: ثنا عمرو بن قيس، عن قتادة، قال: جَنْبتيه: الجنة والنار؛ قال: هذا حين ينزل من عرشه إلى كرسيه لحساب خلقه، وقرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجِيءَ يَوْمَئِذٍ بِجَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجِيءَ يَوْمَئِذٍ بِجَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: جيء بها مزمومة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ يَتَذَكَّرُ الإنْسَانُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: يومئذ يتذكر الإنسان تفريطه في الدنيا في طاعة الله، وفيما يقرّب إليه من صالح الأعمال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّى لَهُ الذِّكْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: من أيّ وجه له التذكير. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّى لَهُ الذِّكْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وكيف له<p/><p id="109.fdAd3"/><div class="footnotes"><span data-loc="20_24_1">(1)</span> ديوان الأعشين: ٣٢٣، والأغاني ٦: ٤٦، ٦١. وأعشى همدان هو عبد الرحمن بن عبد الله الهمداني أبو مصبح، كان أحد الفقهاء القراء، ثم ترك ذلك وقال الشعر. يمدح عبد الحمن بن الأشعث بن قيس الكندي، وكان خرج على الحجاج، فخرج معه الفقهاء والقراء، فلما أسر الحجاج الأعشى، قال له: ألست القائل: وأنشده البيت - والله لا تبخبخ بعدها أبدًا! وقتله. الأشج: هو الأشعث والد عبد الحمن، وقيس جده. وبخ بخ: كلمة للتعظيم والتفخيم. وهذا البيت والذي سبقه شاهدان على صحة تكرار "بين"، مع غير الضمير المتصل، ومثلهما كثير. وأهل عصرنا يخطئون من يقوله، وهم في شرك الخطأ. <br/><span data-loc="20_24_2">(2)</span> الخلف (بفتح فسكون) : الرديء من القول. يقال هذا خلف من القول، أي رديء. وفي المثل: "سكت ألفًا ونطق خلفًا"، يقال للرجل يطيل الصمت، فإذا تكلم تكلم بالخطأ. أي سكت دهرًا طويلًا، ثم تكلم بخطأ. كنى بالألف عن الزمن الطويل، ألف ساعة مثلا. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="89:24-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:24" id="qr-tabari-89-24">يَقُولُ يَا لَيْتَنِي قَدَّمْتُ لِحَيَاتِي</span><a class="vn" href="/quran/89/24" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:25" id="qr-tabari-89-25">فَيَوْمَئِذٍ لَّا يُعَذِّبُ عَذَابَهُ أَحَدٌ</span><a class="vn" href="/quran/89/25" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:26" id="qr-tabari-89-26">وَلَا يُوثِقُ وَثَاقَهُ أَحَدٌ</span><a class="vn" href="/quran/89/26" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:27" id="qr-tabari-89-27">يَا أَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ</span><a class="vn" href="/quran/89/27" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:28" id="qr-tabari-89-28">ارْجِعِي إِلَىٰ رَبِّكِ رَاضِيَةً مَّرْضِيَّةً</span><a class="vn" href="/quran/89/28" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:29" id="qr-tabari-89-29">فَادْخُلِي فِي عِبَادِي</span><a class="vn" href="/quran/89/29" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="v" data-v="89:30" id="qr-tabari-89-30">وَادْخُلِي جَنَّتِي</span><a class="vn" href="/quran/89/30" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.6bF7B"/><p id="103.ZOBNA">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿يَقُولُ يَا لَيْتَنِي قَدَّمْتُ لِحَيَاتِي (٢٤) فَيَوْمَئِذٍ لا يُعَذِّبُ عَذَابَهُ أَحَدٌ (٢٥) وَلا يُوثِقُ وَثَاقَهُ أَحَدٌ (٢٦) يَا أَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ (٢٧) ارْجِعِي إِلَى رَبِّكِ رَاضِيَةً مَرْضِيَّةً (٢٨) فَادْخُلِي فِي عِبَادِي (٢٩) وَادْخُلِي جَنَّتِي (٣٠) ﴾ <br/>. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَالَيْتَنِي قَدَّمْتُ لِحَيَاتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره مخبرا عن تلهُّف ابن آدم يوم القيامة، وتندّمه على تفريطه في الصَّالِحات من الأعمال في الدنيا التي تورثه بقاء الأبد في نعيم لا انقطاع له، يا ليتني قدمت لحياتي في الدنيا من صالح الأعمال لحياتي هذه، التي لا موت بعدها، ما ينجيني من غضب الله، ويوجب لي رضوانه. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا هَوذة، قال: ثنا عوف، عن الحسن، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ يَتَذَكَّرُ الإنْسَانُ وَأَنَّى لَهُ الذِّكْرَى يَقُولُ يَا لَيْتَنِي قَدَّمْتُ لِحَيَاتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: علم الله أنه صادق، هناك حياة طويلة لا موت فيها آخر ما عليه. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَالَيْتَنِي قَدَّمْتُ لِحَيَاتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> هُناكُم والله الحياة الطويلة. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَالَيْتَنِي قَدَّمْتُ لِحَيَاتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الآخرة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَوْمَئِذٍ لا يُعَذِّبُ عَذَابَهُ أَحَدٌ وَلا يُوثِقُ وَثَاقَهُ أَحَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>أجمعت القرّاء قرّاء الأمصار في قراءة ذلك على كسر الذال من يعذّب، والثاء من يوثق، خلا الكسائي، فإنه قرأ ذلك بفتح الذال والثاء اعتلالا منه بخبر - رُوي عن رسول الله <span class="honorific"></span> أنه قرأه كذلك - واهي الإسناد. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن خارجة، عن خالد الحذّاء، عن أبي قِلابة، قال: ثني من أقرأه النبيّ <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَوْمَئِذٍ لا يُعَذِّبُ عَذَابَهُ أَحَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>والصواب من القول في ذلك عندنا ما عليه قرّاء الأمصار، وذلك كسر الذال والثاء لإجماع الحجة من القرّاء عليه. فإذَا كان ذلك كذلك، فتأويل الكلام: فيومئذ لا يعذَّب بعذاب الله أحد في الدنيا، ولا يوثق كوثاقه يومئذ أحد في الدنيا. وكذلك تأوّله قارئو ذلك كذلك من أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَوْمَئِذٍ لا يُعَذِّبُ عَذَابَهُ أَحَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يوثِق كوثاق الله أحد. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن الحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَوْمَئِذٍ لا يُعَذِّبُ عَذَابَهُ أَحَدٌ وَلا يُوثِقُ وَثَاقَهُ أَحَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قد علم الله أن في الدنيا عذابا وَوَثاقا، فقال: فيومئذ لا يعذّب عذابه أحد في الدنيا، ولا يُوثِق وثاقه أحد في الدنيا. <br/>وأما الذي قرأ ذلك بالفتح، فإنه وجَّه تأويله إلى: فيومئذ لا يعذَّب أحد في الدنيا كعذاب الله يومئذ ولا يوثق أحد في الدنيا كوثاقه يومئذ. وقد تأوّل ذلك بعض من قرأ ذلك كذلك بالفتح من المتأخرين، فيومئذ لا يعذَّب عذاب الكافر أحَد ولا يُوثَق وثاق الكافر أحد. وقال: كيف يجوز الكسر، ولا معذّب يومئذ سوى الله وهذا من التأويل غلط؛ لأن أهل التأويل تأوّلوه بخلاف ذلك، مع إجماع الحجة من القرّاء على قراءته بالمعنى الذي جاء به تأويل أهل التأويل، وما أحسبه دعاه إلى قراءة ذلك كذلك، إلا ذهابه عن وجه صحته في التأويل. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ ارْجِعِي إِلَى رَبِّكِ رَاضِيَةً مَرْضِيَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره مخبرا عن قيل الملائكة لأوليائه يوم القيامة: يا أيتها النفس المطمئنة، يعني بالمطمئنة: التي اطمأنت إلى وعد الله الذي وعد أهل الإيمان به في الدنيا من الكرامة في الآخرة، فصدّقت بذلك. <br/>وقد اختلف أهل التأويل في تأويل ذلك فقال بعضهم نحو الذي قلنا فيه. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: المصدّقة. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> هو المؤمن اطمأنت نفسه إلى ما وعد الله. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة والحسن، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: المطمئنة إلى ما قال الله، والمصدّقة بما قال. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: المصدّقة الموقِنة بأن الله ربها، المسلمة لأمره فيما هو فاعل بها. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا جرير، عن منصور، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: النفس التي أيقنت أن الله ربها، وضربت جأشا لأمره وطاعته. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن منصور، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أيقنت بأن الله ربها، وضربت لأمره جأشا. <br/> ⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا ابن يمان، عن سفيان، عن منصور، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: المنيبة المخبتة التي قد أيقنت أن الله ربها، وضربت لأمره جأشا. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن منصور، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أيقنت بأن الله ربها، وضربت لأمره جأشا. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المُطْمَئِنَّةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: المُخبِتة والمطمئنة إلى الله. <br/> ⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا وكيع، عن سفيان، عن منصور، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: التي قد أيقنت بأن الله ربها، وضربت لأمره جأشا. <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا ابن عُليَّة، قال: ثنا ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: المخبِتة. <br/> ⁕ حدثني سعيد بن الرييع الرازيّ، قال: ثنا سفيان، عن منصور، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: التي أيقنت بلقاء الله، وضربت له جأشا. <br/>وُذكر أن ذلك في قراءة أُبيّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيَّتُها النَّفْسُ الآمِنَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="bold" id="103.ZwODr">* ذكر الرواية بذلك:</p>⁕ حدثنا خلاد بن أسلم قال: أخبرنا النضر، عن هارون القاري قال: ثني هلال، عن أبي شيخ الهنائي في قراءة أُبيّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيَّتُها النَّفْسُ الآمِنَةُ المُطْمَئِنَّةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال الكلبي: إن الآمنة في هذا الموضع، يعني به: المؤمنة. <br/>وقيل: إن ذلك قول الملك للعبد عند خروج نفسه مبشرة برضا ربه عنه، وإعداده ما أعدّ له من الكرامة عنده. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا ابن يمان، عن جعفر، عن سعيد، قال: قُرئت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ ارْجِعِي إِلَى رَبِّكِ رَاضِيَةً مَرْضِيَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> عند النبيّ <span class="honorific"></span> فقال أبو بكر: إن هذا لحسن، فقال رسول الله <span class="honorific"></span>: "أما إنَّ المَلَكَ سَيَقُولُهَا لَكَ عِنْدَ المَوتِ". <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن إسماعيل بن أبي خالد، عن أبي صالح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ارْجِعِي إِلَى رَبِّكِ رَاضِيَةً مَرْضِيَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال هذا عند الموت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَادْخُلِي فِي عِبَادِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قال هذا يوم القيامة. <br/>وقال آخرون في ذلك بما:- <br/> ⁕ حدثنا به أبو كريب، قال: ثنا ابن يمان، عن أُسامة بن زيد، عن أبيه في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بُشِّرت بالجنة عند الموت، ويوم الجمع، وعند البعث. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ارْجِعِي إِلَى رَبِّكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في تأويله، فقال بعضهم: هذا خبر من الله جلّ ثناؤه عن قيل الملائكة لنفس المؤمن عند البعث، تأمرها أن ترجع في جسد صاحبها؛ قالوا: وعُنِيَ بالردّ هاهنا صاحبها. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ ارْجِعِي إِلَى رَبِّكِ رَاضِيَةً مَرْضِيَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تردّ الأرواح المطمئنة يوم القيامة في الأجساد. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَادْخُلِي فِي عِبَادِي وَادْخُلِي جَنَّتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> يأمر الله الأرواح يوم القيامة أن ترجع إلى الأجساد، فيأتون الله كما خلقهم أول مرّة. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا المعتمر، عن أبيه، عن عكرِمة في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ارْجِعِي إِلَى رَبِّكِ رَاضِيَةً مَرْضِيَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى الجسد. <br/>وقال آخرون: بل يقال ذلك لها عند الموت. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن إسماعيل بن أبي خالد، عن أبي صالح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ارْجِعِي إِلَى رَبِّكِ رَاضِيَةً مَرْضِيَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هذا عند الموت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَادْخُلِي فِي عِبَادِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هذا يوم القيامة. <br/>وأولى القولين في ذلك بالصواب القول الذي ذكرناه عن ابن عباس والضحاك، أن ذلك إنما يقال لهم عند ردّ الأرواح في الأجساد يوم البعث لدلالة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَادْخُلِي فِي عِبَادِي وَادْخُلِي جَنَّتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>اختلف أهل التأويل في معنى ذلك، فقال بعضهم: معنى ذلك: فادخلي في عبادي الصالحين، وادخلي جنتي. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَادْخُلِي فِي عِبَادِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ادخلي في عبادي الصالحين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَادْخُلِي جَنَّتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وقال آخرون: معنى ذلك: فادْخُلِي فِي طاعَتِي وادْخُلِي جَنَّتِي. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا وكيع، عن نعيم بن ضمضم، عن محمد بن مزاحم أخي الضحاك بن مُزاحم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَادْخُلِي فِي عِبَادِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: في طاعتي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَادْخُلِي جَنَّتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: في رحمتي. <br/>وكان بعض أهل العربية من أهل البصرة يوجِّه معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَادْخُلِي فِي عِبَادِي</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى: فادخلي في حزبي. <br/>وكان بعض أهل العربية من أهل الكوفة يتأوّل ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيَّتُهَا النَّفْسُ الْمُطْمَئِنَّةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالإيمان والمصدقة بالثواب والبعث ارجعي، تقول لهم الملائكة: إذا أُعطوا كتبهم بأيمانهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ارْجِعِي إِلَى رَبِّكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى ما أعدّ الله لك من الثواب؛ قال: وقد يكون أن تقول لهم: شِبْه هذا القول ينوون ارجعوا من الدنيا إلى هذا المرجع؛ قال: وأنت تقول للرجل ممن أنت؟ فيقول: مُضَريّ، فتقول: كن تميميا أو قيسيا، أي: أنت من أحد هذين، فتكون كن صلة، كذلك الرجوع يكون صلة، لأنه قد صار إلى يوم القيامة، فكان الأمر بمعنى الخبر، كأنه قال: أيتها النفس أنت راضية مرضية. <br/>وقد رُوي عن بعض السلف أنه كان يقرأ ذلك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فادْخُلِي فِي عبدِي وَادْخُلِي جَنَّتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني أحمد بن يوسف، قال: ثنا القاسم بن سلام، قال: ثنا حجاج، عن هارون، عن أبان بن أبي عياش، عن سليمان بن قَتَّةَ عن ابن عباس، أنه قرأها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فادْخُلِي فِي عَبْدي</span><span class="ve">﴾</span></span> على التوحيد. <br/> ⁕ حدثني خلاد بن أسلم، قال: أخبرنا النضر بن شميل، عن هارون القاري، قال: ثني هلال، عن أبي الشيخ الهنائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فادْخُلِي فِي عَبْدِي</span><span class="ve">﴾</span></span> . وفي قول الكلبي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فادْخُلِي فِي عَبْدِي وَادْخُلِي فِي جَنَّتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: الروح ترجع في الجسد. <br/>والصواب من القراءة في ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَادْخُلِي فِي عِبَادِي</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى: فادخلي في عبادي الصالحين. لإجماع الحجة من القرّاء عليه. <br/>آخر تفسير سورة والفجر<p/><p id="109.78Af8"/></div></div></div></div></body></html>