<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الهمزة" id="ch132"><h1 id="103.p6yaR">سورة الهمزة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="104:1-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="104:1" id="qr-tabari-104-1">وَيْلٌ لِّكُلِّ هُمَزَةٍ لُّمَزَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/104/1" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="v" data-v="104:2" id="qr-tabari-104-2">الَّذِي جَمَعَ مَالًا وَعَدَّدَهُ</span><a class="vn" href="/quran/104/2" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="v" data-v="104:3" id="qr-tabari-104-3">يَحْسَبُ أَنَّ مَالَهُ أَخْلَدَهُ</span><a class="vn" href="/quran/104/3" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="v" data-v="104:4" id="qr-tabari-104-4">كَلَّا ۖ لَيُنبَذَنَّ فِي الْحُطَمَةِ</span><a class="vn" href="/quran/104/4" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="v" data-v="104:5" id="qr-tabari-104-5">وَمَا أَدْرَاكَ مَا الْحُطَمَةُ</span><a class="vn" href="/quran/104/5" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="v" data-v="104:6" id="qr-tabari-104-6">نَارُ اللَّهِ الْمُوقَدَةُ</span><a class="vn" href="/quran/104/6" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="v" data-v="104:7" id="qr-tabari-104-7">الَّتِي تَطَّلِعُ عَلَى الْأَفْئِدَةِ</span><a class="vn" href="/quran/104/7" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="v" data-v="104:8" id="qr-tabari-104-8">إِنَّهَا عَلَيْهِم مُّؤْصَدَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/104/8" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="v" data-v="104:9" id="qr-tabari-104-9">فِي عَمَدٍ مُّمَدَّدَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/104/9" target="_blank" title="سورة الهمزة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.2dC51"/><p id="103.Gd1x4">القول في تأويل قوله جل ثناؤه وتقدست أسماؤه: ﴿وَيْلٌ لِكُلِّ هُمَزَةٍ لُمَزَةٍ (١) الَّذِي جَمَعَ مَالا وَعَدَّدَهُ (٢) يَحْسَبُ أَنَّ مَالَهُ أَخْلَدَهُ (٣) كَلا لَيُنْبَذَنَّ فِي الْحُطَمَةِ (٤) وَمَا أَدْرَاكَ مَا الْحُطَمَةُ (٥) نَارُ اللَّهِ الْمُوقَدَةُ (٦) الَّتِي تَطَّلِعُ عَلَى الأفْئِدَةِ (٧) إِنَّهَا عَلَيْهِمْ مُؤْصَدَةٌ (٨) فِي عَمَدٍ مُمَدَّدَةٍ (٩) ﴾ . <br/>يعني تعالى ذكره بقوله: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ لِكُلِّ هُمَزَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الوادي يسيل من صديد أهل النار وقيحهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِكُلِّ هُمَزَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> : يقول: لكل مغتاب للناس، يغتابهم ويبغضهم، كما قال زياد الأعجم: <br/>تُدلِي بوُدِّي إذا لاقَيْتَنِي كَذِبا ... وَإنْ أُغَيَّبْ فأنتَ الهامِزُ اللُّمَزَهْ <sup data-loc="1_10_1">(1)</sup> <br/>ويعني باللمزة: الذي يعيب الناس، ويطعن فيهم. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا مسروق بن أبان، قال: ثنا وكيع، عن رجل لم يسمه، عن أبي الجوزاء، قال: قلت لابن عباس: من هؤلاء هم الذين بدأهم الله بالويل؟ قال: هم المشاءون بالنميمة، المفرقون بين الأحبة، الباغون أكبر العيب. <br/> ⁕ حدثنا أبو كريب، قال: ثنا وكيع، عن أبيه، عن رجل من أهل البصرة، عن أبي الجوزاء، قال: قلت: لابن عباس: من هؤلاء الذين ندبهم الله إلى الويل؟ ثم ذكر نحو حديث مسروق بن أبان. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ لِكُلِّ هُمَزَةٍ لُمَزَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الهمزة يأكل لحوم الناس، واللمزة: الطعان. <br/>وقد رُوي عن مجاهد خلاف هذا القول، وهو ما:- <br/> ⁕ حدثنا به أبو كُرَيب، قال: ثنا وكيع، عن سفيان، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ لِكُلِّ هُمَزَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الهمزة: الطعان، واللمزة: الذي يأكل لحوم الناس. <br/> ⁕ حدثنا مسروق بن أبان الحطاب، قال: ثنا وكيع، قال: ثنا سفيان، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، مثله. <br/>ورُوي عنه أيضا خلاف هذين القولين، وهو ما:- <br/> ⁕ حدثنا به ابن بشار، قال: ثنا يحيى، قال: ثنا سفيان، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ لِكُلِّ هُمَزَةٍ لُمَزَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أحدهما الذي يأكل لحوم الناس، والآخر الطعان. وهذا يدلّ على أن الذي حدث بهذا الحديث قد كان أشكل عليه تأويل الكلمتين، فلذلك اختلف نقل الرواة عنه فيما رووا على ما ذكرت. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ لِكُلِّ هُمَزَةٍ لُمَزَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أما الهمزة: فأكل لحوم الناس، وأما اللمزة: فالطعان عليهم. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سعيد بن أبي عروبة، عن قتادة، قال: الهمزة: آكل لحوم الناس: واللمزة: الطعان عليهم. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن ابن خثيم، عن سعيد بن جبير، عن ابن عباس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ لِكُلِّ هُمَزَةٍ لُمَزَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ويل لكلّ طعان مغتاب. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن أبي جعفر، عن الربيع، عن أبي العالية، قال: الهمزة: يهمزه في وجهه، واللمزة: من خلفه. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، قال: يهمزه ويلمزه بلسانه وعينه، ويأكل لحوم الناس، ويطعن عليهم. <br/> ⁕ حدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قال: الهمزة باليد، واللمزة باللسان. <br/>وقال آخرون في ذلك ما:- <br/> ⁕ حدثني به يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ لِكُلِّ هُمَزَةٍ لُمَزَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الهمزة: الذي يهمز الناس بيده، ويضربهم بلسانه، واللمزة: الذي يلمزهم بلسانه ويعيبهم. <br/>واختلف في المعنى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ لِكُلِّ هُمَزَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعضهم: عني بذلك: رجل من أهل الشرك بعينه، فقال بعض من قال هذا القول: هو جميل بن عامر الجُمَحِيّ. <br/>وقال آخرون منهم: هو الأخنس بن شريق. <br/><p class="bold" id="103.vOVaN">* ذكر من قال: عُنِي به مشرك بعينه.</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ لِكُلِّ هُمَزَةٍ لُمَزَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مشرك كان يلمز الناس ويهمزهم. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن رجل من أهل الرقة قال: نزلت في جميل بن عامر الجمحي. <br/> ⁕ حدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمَزَةٍ لُمَزَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ليست بخاصة لأحد، نزلت في جميع بني عامر؛ قال ورقاء: زعم الرقاشي. <br/>وقال بعض أهل العربية: هذا من نوع ما تذكر العرب اسم الشيء العام، وهي تقصد به الواحد، كما يقال في الكلام، إذا قال رجل لأحد: لا أزورك أبدا: كل من لم يزرني، فلست بزائره، وقائل ذلك يقصد جواب صاحبه القائل له: لا أزورك أبدا. <br/>وقال آخرون: بل معنيّ به، كل من كانت هذه الصفة صفته، ولم يقصد به قصد آخر. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو. قال: ثنا أبو عاصم، قاله: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ لِكُلِّ هُمَزَةٍ لُمَزَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ليست بخاصة لأحد. <br/>والصواب من القول في ذلك: أن يقال: إن الله عمّ بالقول كلّ همزة لمزة، كلّ من كان بالصفة التي وصف هذا الموصوف بها، سبيله سبيله كائنا من كان من الناس. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي جَمَعَ مَالا وَعَدَّدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: الذي جمع مالا وأحصى عدده، ولم ينفقه في سبيل الله، ولم يؤد حق الله فيه، ولكنه جمعه فأوعاه وحفظه. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة ذلك، فقرأه من قرّاء أهل المدينة أبو جعفر، وعامة قرّاء الكوفة سوى عاصم: "جَمَّعَ" بالتشديد، وقرأ ذلك عامة قرّاء المدينة والحجاز، سوى أبي جعفر وعامة قرّاء البصرة، ومن الكوفة عاصم، "جَمَعَ" بالتخفيف، وكلهم مجمعون على تشديد الدال من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَدَّدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> على الوجه الذي ذكرت من تأويله. وقد ذكر عن بعض المتقدمين بإسناد غير ثابت، أنه قرأه: "جَمَعَ مَالا وَعَدَدَهُ" تخفيف الدال، بمعنى: جمع مالا وجمع عشيرته وعدده. هذه قراءة لا أستجيز القراءة بها، بخلافها قراءة الأمصار، وخروجها عما عليه الحجة مجمعة في ذلك. <br/>وأما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَمَعَ مَالا</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن التشديد والتخفيف فيهما صوابان، لأنهما قراءتان معروفتان في قراءة الأمصار، متقاربتا المعنى، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْسَبُ أَنَّ مَالَهُ أَخْلَدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: يحسب أن ماله الذي جمعه وأحصاه، وبخل بإنفاقه، مخلده في الدنيا، فمزيل عنه الموت. وقيل: أخلده، والمعنى: يخلده، كما يقال للرجل الذي يأتي الأمر الذي يكون سببا لهلاكه: عطب والله فلان، هلك والله فلان، بمعنى: أنه يعطب من فعله ذلك، ولما يهلك بعد ولم يعطب؛ وكالرجل يأتي الموبقة من الذنوب: دخل والله فلان النار. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ما ذلك كما ظنّ، ليس ماله مخلِّده، <br/>ثم أخبر جلّ ثناؤه أنه هالك ومعذب على أفعاله ومعاصيه، التي كان يأتيها في الدنيا، فقال جل ثناؤه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيُنْبَذَنَّ فِي الْحُطَمَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ليُقذفنّ يوم القيامة في الحطمة، والحطمة: اسم من أسماء النار، كما قيل لها: جهنم وسقر ولظى، وأحسبها سميت بذلك لحطمها كلّ ما ألقي فيها، كما يقال للرجل الأكول: الحطمة. ذكر عن الحسن البصري أنه كان يقرأ ذلك: "لَيُنْبَذَانِّ فِي الحُطَمَةِ" يعني: هذا الهمزة اللمزة وماله، فثنَّاه لذلك. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَدْرَاكَ مَا الْحُطَمَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وأيّ شيء أشعرك يا محمد ما الحطمة، ثم أخبره عنها ما هي، فقال جل ثناؤه: هي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَارُ اللَّهِ الْمُوقَدَةُ الَّتِي تَطَّلِعُ عَلَى الأفْئِدَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: التي يطلع ألمها ووهجها القلوب؛ والاطلاع والبلوغ قد يكونان بمعنى، حُكي عن العرب سماعا: متى طلعت أرضنا؛ وطلعت أرضي: بلغت. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهَا عَلَيْهِمْ مُؤْصَدَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: إن الحطمة التي وصفت صفتها عليهم، يعني: على هؤلاء الهمازين اللمازين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُؤْصَدَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> : يعني: مطبقة؛ وهي تهمز ولا تهمز؛ وقد قُرئتا جميعا. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا طلق، عن ابن ظهير، عن السديّ، عن أبي مالك، عن ابن عباس في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُؤْصَدَة</span><span class="ve">﴾</span></span> : قال: مطبقة. <br/> ⁕ حدثني عبيد بن أسباط، قال: ثني أبي، عن فضيل بن مرزوق، عن عطية، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهَا عَلَيْهِمْ مُؤْصَدَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مطبقة. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يعقوب، عن جعفر، عن سعيد، قال: في النار رجل في شعب من شعابها ينادي مقدار ألف عام: يا حنان يا حنان، فيقول رب العزة لجبريل: أخرج عبدي من النار، فيأتيها فيجدها مطبقة، فيرجع فيقول: يا ربّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهَا عَلَيْهِمْ مُؤْصَدَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيقول: يا حبريل فكها، وأخرج عبدي من النار، فيفكها، ويخرج مثل الخيال، فيطرح على ساحل الجنة حتي يُنبت الله له شعرا ولحما ودما. <br/> ⁕ حدثني يعقوب بن إبراهيم، قال: ثنا ابن علية، عن أبي رجاء، عن الحسن، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهَا عَلَيْهِمْ مُؤْصَدَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مطبقة. <br/> ⁕ حدثنا أبو كريب، قال: ثنا وكيع، عن مضرِّس بن عبد الله، قال: سمعت الضحاك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهَا عَلَيْهِمْ مُؤْصَدَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مطبقة. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهَا عَلَيْهِمْ مُؤْصَدَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عليهم مغلقة. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهَا عَلَيْهِمْ مُؤْصَدَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي مطبقة. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهَا عَلَيْهِمْ مُؤْصَدَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مطبقة، والعرب تقول: أوصد الباب: أغلق. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي عَمَدٍ مُمَدَّدَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلفت القرّاء في قراءة ذلك، فقرأته عامة قرّاء المدينة والبصرة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي عَمَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح العين والميم. وقرأ ذلك عامة قرّاء الكوفة: "فِي عُمُدٍ" بضم العين والميم. والقول في ذلك عندنا أنهما قراءتان معروفتان، قد قرأ بكل واحدة منهما علماء من القرّاء، ولغتان صحيحتان. والعرب تجمع العمود: عُمُدا وعَمَدا، بضم الحرفين وفتحهما، وكذلك تفعل في جمع إهاب، تجمعه: أُهُبا، بضم الألف والهاء، وأَهَبا بفتحهما، وكذلك القضم، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب. <br/>واختلف أهل التأويل في معنى ذلك، فقال بعضهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنها عليهم مؤصدة بعمد ممددة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مغلقة مطبقة عليهم، وكذلك هو في قراءة عبد الله فيما بلغنا. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن قتادة، في قراءة عبد الله: "إنها عَلَيْهِمْ مُؤْصَدَةٍ بِعَمَدٍ مُمَدَّدَةٍ". <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: إنما دخلوا في عمد، ثم مدت عليهم تلك العمد بعماد. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي عَمَدٍ مُمَدَّدَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أدخلهم في عمد، فمدت عليهم بعماد، وفي أعناقهم السلاسل، فسدّت بها الأبواب. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي عَمَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> من حديد مغلولين فيها، وتلك العمد من نار قد احترقت من النار، فهي من نار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُمَدَّدَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم. <br/>وقال آخرون: هي عمد يعذّبون بها. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي عَمَدٍ مُمَدَّدَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> كُنَّا نحدَّث أنها عمد يعذّبون بها في النار، قال بشر: قال يزيد: في قراءة قتادة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَمَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي عَمَدٍ مُمَدَّدَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عمود يعذبون به في النار. <br/>وأولى الأقوال بالصواب في ذلك قول من قال: معناه: أنهم يعذّبون بعمد في النار، والله أعلم كيف تعذيبه إياهم بها، ولم يأتنا خبر تقوم به الحجة بصفة تعذيبهم بها، ولا وضع لنا عليها دليل، فندرك به صفة ذلك، فلا قول فيه، غير الذي قلنا يصحّ عندنا، والله أعلم. <br/>آخر تفسير سورة الهمزة<p/><p id="109.778A8"/><div class="footnotes"><span data-loc="1_10_1">(1)</span> الخبر ١٧٧ - هذا موقوف من كلام عبد الله بن مسعود. وقد رواه الطبري بإسنادين إلى سفيان، وهو الثوري. أما أولهما: أحمد بن إسحاق عن أبي أحمد الزبيري عن سفيان الثوري - فإسناده صحيح، لا كلام فيه. وأما ثانيهما: محمد بن حميد الرازي عن مهران، وهو ابن أبي عمر العطار - فقد بينا في الإسناد ١١ أن في رواية مهران عن الثوري اضطرابًا، ولكنه هنا تابعه عن روايته حافظ ثقة، هو أبو أحمد الزبيري. وقد رواه الثوري عن منصور، وهو ابن المعتمر الكوفي، وهو ثقة ثبت حجة، لا يختلف فيه أحد. وأبو وائل: هو شقيق بن سلمة الأسدي، من كبار التابعين الثقات، قال ابن معين: "ثقة لا يسأل عن مثله". <br/>وهذا الخبر، رواه الحاكم في المستدرك ٢: ٢٥٨ من طريق عمر بن سعد أبي داود الحضري عن الثوري، بهذا الإسناد. وقال: "هذا حديث صحيح على شرط الشيخين ولم يخرجاه "، ووافقه الذهبي. وذكره السيوطي ١: ١٥، والشوكاني ١: ١٣. <br/></div></div></div></div></div></body></html>