<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الصف" id="ch89"><h1 id="103.qdAyO">سورة الصف</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="61:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:1" id="qr-tabari-61-1">سَبَّحَ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ ۖ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/61/1" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="v" data-v="61:2" id="qr-tabari-61-2">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لِمَ تَقُولُونَ مَا لَا تَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/61/2" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="v" data-v="61:3" id="qr-tabari-61-3">كَبُرَ مَقْتًا عِندَ اللَّهِ أَن تَقُولُوا مَا لَا تَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/61/3" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.d6883"/><p id="103.v15y2">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿سَبَّحَ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الأرْضِ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ (١) يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لِمَ تَقُولُونَ مَا لا تَفْعَلُونَ (٢) كَبُرَ مَقْتًا عِنْدَ اللَّهِ أَنْ تَقُولُوا مَا لا تَفْعَلُونَ (٣) ﴾ <br/>يقول جلّ ثناؤه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَبَّحَ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> السبع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا فِي الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> من الخلق، مُذعنين له بالألوهة والربوبية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الْعَزِيزُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في نقمته ممن عصاه منهم، فكفر به، وخالف أمره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَكِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> في تدبيره إياهم. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لِمَ تَقُولُونَ مَا لا تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: يا أيها الذين آمنوا صدّقوا الله ورسوله، لم تقولون القول الذي لا تصدّقونه بالعمل، فأعمالكم مخالفة أقوالكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَبُرَ مَقْتًا عِنْدَ اللَّهِ أَنْ تَقُولُوا مَا لا تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: عظم مقتًا عند ربكم قولكم ما لا تفعلون. <br/>واختلف أهل التأويل في السبب الذي من أجله أُنزلت هذه الآية، فقال بعضهم: أُنزلت توبيخًا من الله لقوم من المؤمنين، تمنوا معرفة أفضل الأعمال، فعرّفهم الله إياه، فلما عرفوا قصروا، فعوتبوا بهذه الآية. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لِمَ تَقُولُونَ مَا لا تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان ناس من المؤمنين قبل أن يفرض الجهاد يقولون: لوددنا أن الله دلنا على أحبّ الأعمال إليه، فنعمل به، فأخبر الله نبيه أن أحب الأعمال إليه إيمان بالله لا شكّ فيه، وجهاد أهل معصيته الذين خالفوا الإيمان ولم يقرّوا به؛ فلما نزل الجهاد، كره ذلك أُناس من المؤمنين، وشقّ عليهم أمره، فقال الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لِمَ تَقُولُونَ مَا لا تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لِمَ تَقُولُونَ مَا لا تَفْعَلُونَ كَبُرَ مَقْتًا عِنْدَ اللَّهِ أَنْ تَقُولُوا مَا لا تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان قوم يقولون: والله لو أنا نعلم ما أحب الأعمال إلى الله؟ لعملناه، فأنزل الله على نبيه <span class="honorific"></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لِمَ تَقُولُونَ مَا لا تَفْعَلُونَ كَبُرَ مَقْتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُنْيَانٌ مَرْصُوصٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فدلهم على أحبّ الأعمال إليه. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُمَيْد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن محمد بن جحادة، عن أَبي صالح، قال: قالوا: لو كنا نعلم أيّ الأعمال أحبّ إلى الله وأفضل، فنزلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا هَلْ أَدُلُّكُمْ عَلَى تِجَارَةٍ تُنْجِيكُمْ مِنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فكرهوا، فنزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لِمَ تَقُولُونَ مَا لا تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أَبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعًا عن ابن أَبي نجيح، عن مجاهد، في قول الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَ تَقُولُونَ مَا لا تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَرْصُوصٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما بين ذلك في نفر من الأنصار فيهم عبد الله بن رواحة، قالوا في مجلس: لو نعلم أيّ الأعمال أحب إلى الله لعملنا بها حتى نموت، فأنزل الله هذا فيهم، فقال عبد الله بن رواحة: لا أزال حبيسًا في سبيل الله حتى أموت، فقتل شهيدا. <br/>وقال آخرون: بل نزلت هذه الآية في توبيخ قوم من أصحاب رسول الله <span class="honorific"></span>، كان أحدهم يفتخر بالفعل من أفعال الخير التي لم يفعلها، فيقول فعلت كذا وكذا، فعذلهم الله على افتخارهم بما لم يفعلوا كذّبا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد بن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَ تَقُولُونَ مَا لا تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بلغني أنها كانت في الجهاد، كان الرجل يقول: قاتلت وفعلت، ولم يكن فعل، فوعظهم الله في ذلك أشدّ الموعظة. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لِمَ تَقُولُونَ مَا لا تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يؤذنهم ويعلمهم كما تسمعون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَبُرَ مَقْتًا عِنْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وكانت رجال تخبر في القتال بشيء لم يفعلوه ولم يبلغوه، فوعظهم الله في ذلك موعظة بليغة، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لِمَ تَقُولُونَ مَا لا تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .. إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأَنَّهُمْ بُنْيَانٌ مَرْصُوصٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَ تَقُولُونَ مَا لا تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنزل الله هذا في الرجل يقول في القتال ما لم يفعله من الضرب والطعن والقتل، قال الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَبُرَ مَقْتًا عِنْدَ اللَّهِ أَنْ تَقُولُوا مَا لا تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وقال آخرون: بل هذا توبيخ من الله لقوم من المنافقين، كانوا يَعِدُونَ المؤمنين النصر وهم كاذبون. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال، قال ابن زيد، في قول الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَبُرَ مَقْتًا عِنْدَ اللَّهِ أَنْ تَقُولُوا مَا لا تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقولون للنبيّ <span class="honorific"></span> وأصحابه: لو خرجتم خرجنا معكم، وكنا في نصركم، وفي، وفي؛ فأخبرهم أنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَبُرَ مَقْتًا عِنْدَ اللَّهِ أَنْ تَقُولُوا مَا لا تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وأولى هذه الأقوال بتأويل الآية قول من قال: عنى بها الذين قالوا: لو عرفنا أحبّ الأعمال إلى الله لعملنا به، ثم قصروا في العمل بعد ما عرفوا. <br/>وإنما قلنا: هذا القول أولى بها، لأن الله جلّ ثناؤه خاطب بها المؤمنين، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولو كانت نزلت في المنافقين لم يسمْوا، ولم يوصفوا بالإيمان، ولو كانوا وصفوا أنفسهم بفعل ما لم يكونوا فعلوه، كانوا قد تعمدوا قيل الكذب، ولم يكن ذلك صفة القوم، ولكنهم عندي أمَّلوا بقولهم: لو علمنا أحبّ الأعمال إلى الله عملناه أنهم لو علموا بذلك عملوه؛ فلما علموا ضعفت قوى قوم منهم، عن القيام بما أملوا القيام به قبل العلم، وقوي آخرون فقاموا به، وكان لهم الفضل والشرف. <br/>واختلفت أهل العربية في معنى ذلك، وفي وجه نصب قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَبُرَ مَقْتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعض نحويي البصرة: قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَبُرَ مَقْتًا عِنْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي كبر مقتكم مقتًا، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ تَقُولُوا مَا لا تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أذى قولكم. وقال بعض نحويي الكوفة: قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لِمَ تَقُولُونَ مَا لا تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . كان المسلمون يقولون: لو نعلم أيّ الأعمال أحبّ إلى الله لأتيناه، ولو ذهبت فيه أنفسنا وأموالنا؛ فلما كان يوم أحد، نزلوا عن النبي <span class="honorific"></span> حتى شُجّ، وكُسرت رباعيته، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَ تَقُولُونَ مَا لا تَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَبُرَ مَقْتًا عِنْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كبر ذلك مقتًا: أي فأن في موضع رفع، لأن كبر كقوله: بئس رجلا أخوك. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَبُرَ مَقْتًا عِنْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وعند الذين آمنوا، أُضْمِر في كبر اسم يكون مرفوعًا. <br/>والصواب من القول في ذلك عندي أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَقْتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوب على التفسير، كقول القائل: كبر قولا هذا القول.<p/><p id="109.6Cb43"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="61:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:4" id="qr-tabari-61-4">إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الَّذِينَ يُقَاتِلُونَ فِي سَبِيلِهِ صَفًّا كَأَنَّهُم بُنْيَانٌ مَّرْصُوصٌ</span><a class="vn" href="/quran/61/4" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.8c8Ba"/><p id="103.Mmx0O">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الَّذِينَ يُقَاتِلُونَ فِي سَبِيلِهِ صَفًّا كَأَنَّهُمْ بُنْيَانٌ مَرْصُوصٌ (٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره للقائلين: لو علمنا أحبّ الأعمال إلى الله لعملناه حتى نموت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها القوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُحِبُّ الَّذِينَ يُقَاتِلُونَ فِي سَبِيلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كأنهم، يعني في طريقه ودينه الذي دعا إليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صَفًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بذلك أنهم يقاتلون أعداء الله مصطفين. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأَنَّهُمْ بُنْيَانٌ مَرْصُوصٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: يقاتلون في سبيل الله صفَّا مصطفَّا، كأنهم في اصطفافهم هنالك حيطان مبنية قد رصّ، فأحكم وأتقن، فلا يغادر منه شيئًا، وكان بعضهم يقول: بني بالرصاص. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الَّذِينَ يُقَاتِلُونَ فِي سَبِيلِهِ صَفًّا كَأَنَّهُمْ بُنْيَانٌ مَرْصُوصٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ألم تر إلى صاحب البنيان كيف لا يحبّ أن يختلف بنيانه، كذلك تبارك وتعالى لا يختلف أمره، وإن الله وصف المؤمنين في قتالهم وصفهم في صلاتهم، فعليكم بأمر الله فإنه عصمة لمن أخذ به. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الَّذِينَ يُقَاتِلُونَ فِي سَبِيلِهِ صَفًّا كَأَنَّهُمْ بُنْيَانٌ مَرْصُوصٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: والذين صدّقوا قولهم بأعمالهم هؤلاء؛ قال: وهؤلاء لم يصدّقوا قولهم بالأعمال لما خرج النبيّ <span class="honorific"></span> نكصوا عنه وتخلفوا. وكان بعض أهل العلم يقول: إنما قال الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الَّذِينَ يُقَاتِلُونَ فِي سَبِيلِهِ صَفًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> ليدل على أن القتال راجلا أحبّ إليه من القتال فارسًا، لأن الفرسان لا يصطفون، وإنما تصطفّ الرجالة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني سعيد بن عمرو السكوني، قال: ثنا بقية بن الوليد، عن أَبي بكر ابن أبي مريم، عن يحيى بن جابر الطائي، عن أَبي بحرية، قال: كانوا يكرهون القتال على الخيل، ويستحبون القتال على الأرض، لقول الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الَّذِينَ يُقَاتِلُونَ فِي سَبِيلِهِ صَفًّا كَأَنَّهُمْ بُنْيَانٌ مَرْصُوصٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: وكان أَبو بحرية يقول: إذا رأيتموني التفتّ في الصف، فجئوا في لحيي.<p/><p id="109.8cceF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="61:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:5" id="qr-tabari-61-5">وَإِذْ قَالَ مُوسَىٰ لِقَوْمِهِ يَا قَوْمِ لِمَ تُؤْذُونَنِي وَقَد تَّعْلَمُونَ أَنِّي رَسُولُ اللَّهِ إِلَيْكُمْ ۖ فَلَمَّا زَاغُوا أَزَاغَ اللَّهُ قُلُوبَهُمْ ۚ وَاللَّهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/61/5" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.7B7B6"/><p id="103.qepJa">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَإِذْ قَالَ مُوسَى لِقَوْمِهِ يَا قَوْمِ لِمَ تُؤْذُونَنِي وَقَدْ تَعْلَمُونَ أَنِّي رَسُولُ اللَّهِ إِلَيْكُمْ فَلَمَّا زَاغُوا أَزَاغَ اللَّهُ قُلُوبَهُمْ وَاللَّهُ لا يَهْدِي الْقَوْمَ الْفَاسِقِينَ (٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: واذكر يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ قَالَ مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> بن عمران <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِقَوْمِهِ يَاقَوْمِ لِمَ تُؤْذُونَنِي وَقَدْ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حقًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنِّي رَسُولُ اللَّهِ إِلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا زَاغُوا أَزَاغَ اللَّهُ قُلُوبَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: فلما عدلوا وجاروا عن قصد السبيل أزاغ الله قلوبهم: يقول: أمال الله قلوبهم عنه. <br/> ⁕ وقد حدثني يعقوب بن إبراهيم، قال: ثنا هشيم، قال: أخبرنا العوّام، قال: ثنا أَبو غالب، عن أَبي أمامة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا زَاغُوا أَزَاغَ اللَّهُ قُلُوبَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هم الخوارج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ لا يَهْدِي الْقَوْمَ الْفَاسِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: والله لا يوفِّق لإصابة الحقّ القوم الذين اختاروا الكفر على الإيمان.<p/><p id="109.88a33"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="61:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:6" id="qr-tabari-61-6">وَإِذْ قَالَ عِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ يَا بَنِي إِسْرَائِيلَ إِنِّي رَسُولُ اللَّهِ إِلَيْكُم مُّصَدِّقًا لِّمَا بَيْنَ يَدَيَّ مِنَ التَّوْرَاةِ وَمُبَشِّرًا بِرَسُولٍ يَأْتِي مِن بَعْدِي اسْمُهُ أَحْمَدُ ۖ فَلَمَّا جَاءَهُم بِالْبَيِّنَاتِ قَالُوا هَٰذَا سِحْرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/61/6" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.9a940"/><p id="103.vnGax">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَإِذْ قَالَ عِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ يَا بَنِي إِسْرَائِيلَ إِنِّي رَسُولُ اللَّهِ إِلَيْكُمْ مُصَدِّقًا لِمَا بَيْنَ يَدَيَّ مِنَ التَّوْرَاةِ وَمُبَشِّرًا بِرَسُولٍ يَأْتِي مِنْ بَعْدِي اسْمُهُ أَحْمَدُ فَلَمَّا جَاءَهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ قَالُوا هَذَا سِحْرٌ مُبِينٌ (٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: واذكر أيضًا يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ قَالَ عِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لقومه من بني إسرائيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَابَنِي إِسْرَائِيلَ إِنِّي رَسُولُ اللَّهِ إِلَيْكُمْ مُصَدِّقًا لِمَا بَيْنَ يَدَيَّ مِنَ التَّوْرَاةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> التي أنزلت على موسى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمُبَشِّرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أبشركم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِرَسُولٍ يَأْتِي مِنْ بَعْدِي اسْمُهُ أَحْمَدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: أخبرني معاوية بن صالح، عن سعيد بن سويد، عن عبد الأعلى بن هلال السلميّ، عن عرباض بن سارية، قال سمعت رسول الله <span class="honorific"></span> يقول: "إنّي عِنْدَ اللهِ مَكْتُوبٌ لخَاتِمُ النَّبِيِّينَ، وَإنَّ آدَمَ لَمُنْجَدِلٌ فِي طِينَتِهِ، وسَأُخبرُكُمْ بِأَوَّلِ ذَلِكَ: دَعْوَةُ أَِبي إبْرَاهِيمَ، وَبِشَارَةُ عِيسَى بِي، وَالرُّؤْيَا التي رأتْ أُمِّي، وَكَذِلكَ أُمَّهَاتُ النَّبِيِّينَ، يَرَيْنَ أَنَّهَا رَأْتْ حِينَ وَضَعَتْنِي أَنَّهُ خَرَجَ مِنْهَا نُورٌ أَضَاءَتْ مِنْهُ قُصُورُ الشَّامِ" <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا جَاءَهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقولَ: فلما جاءهم أحمد بالبينات، وهي الدلالات التي آتاه الله حججا على نبوّته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا هَذَا سِحْرٌ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ما أتى به غير أنني ساحر.</p><p id="109.A61Ae"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="61:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:7" id="qr-tabari-61-7">وَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنِ افْتَرَىٰ عَلَى اللَّهِ الْكَذِبَ وَهُوَ يُدْعَىٰ إِلَى الْإِسْلَامِ ۚ وَاللَّهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/61/7" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.Ec7Cd"/><p id="103.dDXk0">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنِ افْتَرَى عَلَى اللَّهِ الْكَذِبَ وَهُوَ يُدْعَى إِلَى الإسْلامِ وَاللَّهُ لا يَهْدِي الْقَوْمَ الظَّالِمِينَ (٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ومن أشدّ ظلمًا وعدوانًا ممن اختلق على الله الكذب، وهو قول قائلهم للنبيّ <span class="honorific"></span>: هو ساحر ولما جاء به سحر، فكذلك افتراؤه على الله الكذب وهو يُدعي إلى الإسلام يقول: إذا دُعي إلى الدخول في الإسلام، قال على الله الكذب، وافترى عليه الباطل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ لا يَهْدِي الْقَوْمَ الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: والله لا يوفِّق القوم الذين ظلموا أنفسهم بكفرهم به لإصابة الحقّ.</p><p id="109.0Cab0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="61:8-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:8" id="qr-tabari-61-8">يُرِيدُونَ لِيُطْفِئُوا نُورَ اللَّهِ بِأَفْوَاهِهِمْ وَاللَّهُ مُتِمُّ نُورِهِ وَلَوْ كَرِهَ الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/61/8" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="v" data-v="61:9" id="qr-tabari-61-9">هُوَ الَّذِي أَرْسَلَ رَسُولَهُ بِالْهُدَىٰ وَدِينِ الْحَقِّ لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ وَلَوْ كَرِهَ الْمُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/61/9" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.eB80c"/><p id="103.DXNBZ">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿يُرِيدُونَ لِيُطْفِئُوا نُورَ اللَّهِ بِأَفْوَاهِهِمْ وَاللَّهُ مُتِمُّ نُورِهِ وَلَوْ كَرِهَ الْكَافِرُونَ (٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: يريد هؤلاء القائلون لمحمد <span class="honorific"></span>: هذا ساحر مبين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُطْفِئُوا نُورَ اللَّهِ بِأَفْوَاهِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: يريدون ليبطلوا الحق الذي بعث الله به محمدا <span class="honorific"></span> بأفواههم يعني بقولهم إنه ساحر، وما جاء به سحر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ مُتِمُّ نُورِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: الله معلن الحقّ، ومظهر دينه، وناصر محمدًا عليه الصلاة والسلام على من عاداه، فذلك إتمام نوره، وعنى بالنور في هذا الموضع الإسلام. <br/>وكان ابن زيد يقول: عُنِي به القرآن. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال، قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُطْفِئُوا نُورَ اللَّهِ بِأَفْوَاهِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: نور القرآن. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ مُتِمُّ نُورِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأته عامة قرّاء المدينة والبصرة وبعض الكوفيين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُتِمٌ نُورهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصب. وقرأه بعض قرّاء مكة وعامة قرّاء الكوفة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُتِمُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بغير تنوين نوره خفضا وهما قراءتان معروفتان متقاربتا المعنى، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب عندنا. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ كَرِهَ الْكَافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: والله مظهر دينه، وناصر رسوله، ولو كره الكافرون بالله. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿هُوَ الَّذِي أَرْسَلَ رَسُولَهُ بِالْهُدَى وَدِينِ الْحَقِّ لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ وَلَوْ كَرِهَ الْمُشْرِكُونَ (٩) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: الله الذي أرسل رسوله محمدًا بالهدى ودين الحقّ ، يعني ببيان الحقّ ودين الحقّ يعني: وبدين الله، وهو الإسلام. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ليظهر دينه الحقّ الذي أرسل به رسوله على كلّ دين سواه، وذلك عند نزول عيسى ابن مريم، وحين تصير الملة واحدة، فلا يكون دين غير الإسلام. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا ابن حُمَيد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن أَبي المقدام ثابت بن هرمز، عن أَبي هريرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: خروج عيسى ابن مريم، وقد ذكرنا اختلاف المختلفين في معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> والصواب عندنا من القول في ذلك بعلله فيما مضى، بما أغنى عن إعادته في هذا الموضع. <br/> ⁕ وقد حدثني عبد الحميد بن جعفر، قال: ثنا الأسود بن العلاء، عن أَبي سلمة بن عبد الرحمن، عن عائشة قالت: إن رسول الله <span class="honorific"></span> كان يقول: "لا يَذْهَبُ اللَّيْلُ والنَّهَارُ حَتى تُعْبَدَ اللاتُ وَالعُزَّى"، فقالت عائشة: والله يا رسول الله إن كنت لأظنّ حين أنزل الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي أَرْسَلَ رَسُولَهُ بِالْهُدَى وَدِينِ الْحَقِّ لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية، أن ذلك سيكون تامًا، فقال: "إنَّهُ سَيَكُونُ مِنْ ذلِكَ مَا شَاءَ اللهُ، ثُمَّ يَبْعَثُ اللهُ رِيحًا طَيِّبَةً، فَيَتَوَّفَّى مَنْ كاَنَ فِي قَلْبِهِ مِثْقَالُ حَبَّةٍ مِنْ خَرْدَلٍ مَنْ خَيْرٍ، فَيَبْقَى مَنْ لا خَيْرَ فِيهِ، فَيْرجِعُونَ إلَى دينَ آبَائِهِمْ".<p/><p id="109.B2a95"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="61:10-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:10" id="qr-tabari-61-10">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا هَلْ أَدُلُّكُمْ عَلَىٰ تِجَارَةٍ تُنجِيكُم مِّنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/61/10" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="v" data-v="61:11" id="qr-tabari-61-11">تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَتُجَاهِدُونَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ بِأَمْوَالِكُمْ وَأَنفُسِكُمْ ۚ ذَٰلِكُمْ خَيْرٌ لَّكُمْ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/61/11" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.cC334"/><p id="103.Z4X7e">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا هَلْ أَدُلُّكُمْ عَلَى تِجَارَةٍ تُنْجِيكُمْ مِنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ (١٠) تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَتُجَاهِدُونَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ بِأَمْوَالِكُمْ وَأَنْفُسِكُمْ ذَلِكُمْ خَيْرٌ لَكُمْ إِنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ (١١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: (يَاأَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا هَلْ أَدُلُّكُمْ عَلَى تِجَارَةٍ تُنْجِيكُمْ مِنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ) موجع، وذلك عذاب جهنم؛ ثم بين لنا جلّ ثناؤه ما تلك التجارة التي تنجينا من العذاب الأليم، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> محمد <span class="honorific"></span>. <br/>فإن قال قائل: وكيف قيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وقد قيل لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بوصفهم بالإيمان؟ فإن الجواب في ذلك نظير جوابنا في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا آمِنُوا بِاللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد مضى البيان عن ذلك في موضعه بما أغنى عن إعادته. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُجَاهِدُونَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ بِأَمْوَالِكُمْ وَأَنْفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وتجاهدون في دين الله، وطريقه الذي شرعه لكم بأموالكم وأنفسكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمْ خَيْرٌ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إيمانكم بالله ورسوله، وجهادكم في سبيل الله بأموالكم وأنفسكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَيْرٌ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من تضييع ذلك والتفريط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مضارّ الأشياء ومنافعها. وذُكر أن ذلك في قراءة عبد الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمِنُوا بِاللهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> على وجه الأمر، وبيَّنت التجارة من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ أَدُلُّكُمْ عَلَى تِجَارَةٍ تُنْجِيكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وفسِّرت بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل: أن تؤمنوا، لأن العرب إذا فسرت الاسم بفعل تثبت في تفسيره أن أحيانًا، وتطرحها أحيانًا، فتقول للرجل: هل لك في خير تقوم بنا إلى فلان فنعوده؟ هل لك في خير أن تقوم إلى فلان فنعوده؟، بأن وبطرحها. ومما جاء في الوجهين على الوجهين جميعًا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَنْظُرِ الإنْسَانُ إِلَى طَعَامِهِ أَنَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنا؛ فالفتح في أن لغة من أدخل في يقوم أن من قولهم: هل لك في خير أن تقوم، والكسر فيها لغة من يُلقي أن من تقوم؛ ومنه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَانْظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ مَكْرِهِمْ أَنَّا دَمَّرْنَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنا دمرناهم، على ما بيَّنا. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا هَلْ أَدُلُّكُمْ عَلَى تِجَارَةٍ تُنْجِيكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> .. الآية، فلولا أن الله بينها، ودلّ عليها المؤمنين، لتلهف عليها رجال أن يكونوا يعلمونها، حتى يضنوا بها <a class="role-footnote-ref" href="#10_12_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَتُجَاهِدُونَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ بِأَمْوَالِكُمْ وَأَنْفُسِكُمْ ذَلِكُمْ خَيْرٌ لَكُمْ إِنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، قال: تلا قتادة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ أَدُلُّكُمْ عَلَى تِجَارَةٍ تُنْجِيكُمْ مِنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَتُجَاهِدُونَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الحمد لله الذي بينها.<p/><p id="109.7badF"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="10_12_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> الذي في الدر "حتى يطلبوها". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="61:12-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:12" id="qr-tabari-61-12">يَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ وَيُدْخِلْكُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ وَمَسَاكِنَ طَيِّبَةً فِي جَنَّاتِ عَدْنٍ ۚ ذَٰلِكَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/61/12" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="v" data-v="61:13" id="qr-tabari-61-13">وَأُخْرَىٰ تُحِبُّونَهَا ۖ نَصْرٌ مِّنَ اللَّهِ وَفَتْحٌ قَرِيبٌ ۗ وَبَشِّرِ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/61/13" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.37fc3"/><p id="103.K9Vl4">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿يَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ وَيُدْخِلْكُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الأنْهَارُ وَمَسَاكِنَ طَيِّبَةً فِي جَنَّاتِ عَدْنٍ ذَلِكَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ (١٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: يستر عليكم ربكم ذنوبكم إذا أنتم فعلتم ذلك فيصفح عنكم ويعفو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُدْخِلْكُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الأنْهَارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ويدخلكم بساتين تجري من تحت أشجارها الأنهار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَسَاكِنَ طَيِّبَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ويُدخلكم أيضًا مساكن طيبة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي جَنَّاتِ عَدْنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني في بساتين إقامة، لا ظعن عنها. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ذلك النجاء العظيم من نكال الآخرة وأهوالها.<p/><p id="109.9daB5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="61:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="61:14" id="qr-tabari-61-14">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا كُونُوا أَنصَارَ اللَّهِ كَمَا قَالَ عِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ لِلْحَوَارِيِّينَ مَنْ أَنصَارِي إِلَى اللَّهِ ۖ قَالَ الْحَوَارِيُّونَ نَحْنُ أَنصَارُ اللَّهِ ۖ فَآمَنَت طَّائِفَةٌ مِّن بَنِي إِسْرَائِيلَ وَكَفَرَت طَّائِفَةٌ ۖ فَأَيَّدْنَا الَّذِينَ آمَنُوا عَلَىٰ عَدُوِّهِمْ فَأَصْبَحُوا ظَاهِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/61/14" target="_blank" title="سورة الصف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.4E901"/><p id="103.G4YwE">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَأُخْرَى تُحِبُّونَهَا نَصْرٌ مِنَ اللَّهِ وَفَتْحٌ قَرِيبٌ وَبَشِّرِ الْمُؤْمِنِينَ (١٣) يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا كُونُوا أَنْصَارَ اللَّهِ كَمَا قَالَ عِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ لِلْحَوَارِيِّينَ مَنْ أَنْصَارِي إِلَى اللَّهِ قَالَ الْحَوَارِيُّونَ نَحْنُ أَنْصَارُ اللَّهِ فَآمَنَتْ طَائِفَةٌ مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ وَكَفَرَتْ طَائِفَةٌ فَأَيَّدْنَا الَّذِينَ آمَنُوا عَلَى عَدُوِّهِمْ فَأَصْبَحُوا ظَاهِرِينَ (١٤) ﴾ <br/>اختلف أهل العربية فيما نعتت به قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُخْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعض نحوييّ البصرة: معنى ذلك: وتجارة أخرى، فعلى هذا القول يجب أن يكون أخرى في موضع خفض عطفًا به على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ أَدُلُّكُمْ عَلَى تِجَارَةٍ تُنْجِيكُمْ مِنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد يحتمل أن يكون رفعًا على الابتداء. وكان بعض نحويي الكوفة يقول: هي في موضع رفع. أي ولكم أخرى في العاجل مع ثواب الآخرة، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَصْرٌ مِنَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مفسرًا للأخرى. <br/>والصواب من القول في ذلك عندي القول الثاني، وهو أنه معنّي به: ولكم أخرى تحبونها، لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَصْرٌ مِنَ اللَّهِ وَفَتْحٌ قَرِيبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> مبين عن أن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُخْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> في موضع رفع، ولو كان جاء ذلك خفضًا حسن أن يجعل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُخْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> عطفا على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِجَارَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فيكون تأويل الكلام حينئذ لو قرئ ذلك خفضًا، وعلى خلة أخرى تحبونها، فمعنى الكلام إذا كان الأمر كما وصفت: هل أدلكم على تجارة تنجيكم من عذاب أليم، تؤمنون بالله ورسوله، يغفر لكم ذنوبكم، ويدخلكم جنات تجري من تحتها الأنهار، ولكم خلة أخرى سوى ذلك في الدنيا تحبونها: نصر من الله لكم على أعدائكم، وفتح قريب يعجله لكم. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَشِّرِ الْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: وبشر يا محمد المؤمنين بنصر الله إياهم على عدّوهم، وفتح عاجل لهم. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا كُونُوا أَنْصَارَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلفت القرّاء في قراءة ذلك، فقرأته عامة قرّاء المدينة والبصرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُونُواْ أَنْصَارَ اللهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بتنوين الأنصار. وقرأ ذلك عامة قرّاء الكوفة بإضافة الأنصار إلى الله. <br/>والصواب من القول في ذلك عندي أنهما قراءتان معروفتان صحيحتا المعنى، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب، ومعنى الكلام: يا أيها الذين صدّقوا الله ورسوله، كونوا أنصار الله، كما قال عيسى ابن مريم للحواريين: من أنصاري إلى الله يعني من أنصاري منكم إلى نصرة الله لي. <br/>وكان قتادة يقول في ذلك ما:- <br/> ⁕ حدثني به بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا كُونُوا أَنْصَارَ اللَّهِ كَمَا قَالَ عِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ لِلْحَوَارِيِّينَ مَنْ أَنْصَارِي إِلَى اللَّهِ قَالَ الْحَوَارِيُّونَ نَحْنُ أَنْصَارُ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال:" قد كانت لله أنصار من هذه الأمة تجاهد على كتابه وحقه". وذُكر لنا أنه بايعه ليلة العقبة اثنان وسبعون رجلا من الأنصار، ذُكر لنا أن بعضهم قال: هل تدرون علام تبايعون هذا الرجل؟ إنكم تبايعون على محاربة العرب كلها أو يُسلموا. ذُكر لنا أن رجلا قال: يا نبيّ الله اشترط لربك ولنفسك ما شئت، قال: أشترط لربي أن تعبدوه، ولا تشركوا به شيئًا، وأشترط لنفسي أن تمنعوني مما منعتم منه أنفسكم وأبناءكم" قالوا: فإذا فعلنا ذلك فما لنا يا نبيّ الله؟ قال: "لكم النصر في الدنيا، والجنة في الآخرة"، ففعلوا، ففعل الله". <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، قال: تلا قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُونُوا أَنْصَارَ اللَّهِ كَمَا قَالَ عِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ لِلْحَوَارِيِّينَ مَنْ أَنْصَارِي إِلَى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قد كان ذلك بحمد الله، جاءه سبعون رجلا فبايعوه عند العقبة، فنصروه وآوَوْه حتى أظهر الله دينه؛ قالوا: ولم يسمّ حيّ من السماء اسمًا لم يكن لهم قبل ذلك غيرهم. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة: إن الحواريين كلهم من قريش: أَبو بكر، وعمر، وعلي، وحمزة، وجعفر، وأبو عُبيدة، وعثمان بن مظعون، وعبد الرحمن بن عوف، وسعد بن أَبي وقاص، وعثمان، وطلحة بن عبيد الله، والزبير بن العوّام. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أَبو عاصم، قال: قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعًا عن ابن أَبي نجيح، عن مجاهد، في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ أَنْصَارِي إِلَى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: من يتبعني إلى الله؟. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُمَيد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن ميسرة، عن المنهال بن عمرو، عن سعيد بن جُبيْر، قال: سئل ابن عباس عن الحواريين، قال: سُمُّوا لبياض ثيابهم كانوا صيادي السمك. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله، الحواريون: هم الغسالون بالنبطية؛ يقال للغسال: حواري، وقد تقدم بياننا في معنى الحواري بشواهده واختلاف المختلفين فيه قبل فيما مضى، فأغنى عن إعادته. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ الْحَوَارِيُّونَ نَحْنُ أَنْصَارُ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: قالوا: نحن أنصار الله على ما بعث به أنبياءه من الحقّ. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآمَنَتْ طَائِفَةٌ مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ وَكَفَرَتْ طَائِفَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: فآمنت طائفة من بني إسرائيل بعيسى، وكفرت طائفة منهم به. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني أَبو السائب، قال: ثنا أَبو معاوية، عن الأعمش، عن المنهال، عن سعيد بن جُبير، عن ابن عباس، قال: "لما أراد الله أن يرفع عيسى إلى السماء خرج إلي أصحابه وهم في بيت اثنا عشر رجلا من عين في البيت ورأسه يقطر ماء؛ قال: فقال: إن منكم من سيكفر بي اثنتي عشرة مرّة بعد أن آمن بي؛ قال: ثم قال: أيكم يلقى عليه شبهي فيقتل مكاني، ويكون معي في درجتي؟ قال: فقام شاب من أحدثهم سنًا، قال: فقال أنا، فقال له: اجلس؛ ثم أعاد عليهم، فقام الشاب، فقال أنا؛ قال: نعم أنت ذاك؛ فألقى عليه شبه عيسى، ورُفع عيسى من رَوْزَنَة في البيت إلى السماء؛ قال: وجاء الطلب من اليهود، وأخذوا شبهه. فقتلوه وصلبوه، وكفر به بعضهم اثنتي عشرة مرّة بعد أن آمن به، فتفرّقوا ثلاث فرق، فقالت فرقة: كان الله فينا ما شاء، ثم صعد إلى السماء، وهؤلاء اليعقوبية. وقالت فرقة: كان فينا ابن الله ما شاء الله، ثم رفعه إليه، وهؤلاء النسطورية. وقالت فرقة. كان فينا عبد الله ورسوله ما شاء الله، ثم رفعه الله إليه، وهؤلاء المسلمون، فتظاهرت الطائفتان الكافرتان على المسلمة، فقتلوها، فلم يزل الإسلام طامسًا حتى بعث الله محمدًا <span class="honorific"></span>، فآمنت طائفة من بني إسرائيل، وكفرت طائفة، يعني الطائفة التي كفرت من بني إسرائيل في زمن عيسى، والطائفة التي آمنت في زمن عيسى، فأيدنا الذين آمنوا على عدّوهم، فأصبحوا ظاهرين في إظهار محمد على دينهم دين الكفار، فأصبحوا ظاهرين، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَيَّدْنَا الَّذِينَ آمَنُوا عَلَى عَدُوِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فقوينا الذين آمنوا من الطائفتين من بني إسرائيل على عدوهم، الذي كفروا منهم بمحمد <span class="honorific"></span> بتصديقه إياهم، أن عيسى عبد الله ورسوله، وتكذيبه من قال هو إله، ومن قال: هو ابن الله تعالى ذكره، فأصبحوا ظاهرين، فأصبحت الطائفة المؤمنون ظاهرين على عدّوهم الكافرين منهم. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عبد الله الهلالي، قال: ثنا أَبو عاصم، عن عيسى، عن ابن أَبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَيَّدْنَا الَّذِينَ آمَنُوا عَلَى عَدُوِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قوّينا. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُمَيد، قال: ثنا جرير، عن مغيرة، عن سماك، عن إبراهيم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآمَنَتْ طَائِفَةٌ مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ وَكَفَرَتْ طَائِفَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لما بعث الله محمدًا، ونزل تصديق من آمن بعيسى، أصبحت حجة من آمن به ظاهرة. <br/> ⁕ قال: ثنا جرير، عن مغيرة، عن سماك، عن إبراهيم، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَيَّدْنَا الَّذِينَ آمَنُوا عَلَى عَدُوِّهِمْ فَأَصْبَحُوا ظَاهِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أيدوا بمحمد <span class="honorific"></span>، فصدّقهم، وأخبر بحجتهم. <br/> ⁕ حدثني يعقوب بن إبراهيم، قال: ثنا هشيم، عن مغيرة، عن إبراهيم، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَصْبَحُوا ظَاهِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أصبحت حجة من آمن بعيسى ظاهرة بتصديق محمد <span class="honorific"></span> كلمة الله وروحه. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أَبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن قال: ثنا ورقاء، جميعًا عن ابن أَبي نجيح، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَصْبَحُوا ظَاهِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من آمن مع عيسى <span class="honorific"></span>. <br/>آخر تفسير سورة الصف<p/><p id="109.8DF43"/></div></div></div></div></body></html>