<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الفتح" id="ch76"><h1 id="103.0A23y">سورة الفتح</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="48:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:1" id="qr-tabari-48-1">إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحًا مُّبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/48/1" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="v" data-v="48:2" id="qr-tabari-48-2">لِّيَغْفِرَ لَكَ اللَّهُ مَا تَقَدَّمَ مِن ذَنبِكَ وَمَا تَأَخَّرَ وَيُتِمَّ نِعْمَتَهُ عَلَيْكَ وَيَهْدِيَكَ صِرَاطًا مُّسْتَقِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/2" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="v" data-v="48:3" id="qr-tabari-48-3">وَيَنصُرَكَ اللَّهُ نَصْرًا عَزِيزًا</span><a class="vn" href="/quran/48/3" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.F3C1a"/><p id="103.RRwVa">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحًا مُبِينًا (١) لِيَغْفِرَ لَكَ اللَّهُ مَا تَقَدَّمَ مِنْ ذَنْبِكَ وَمَا تَأَخَّرَ وَيُتِمَّ نِعْمَتَهُ عَلَيْكَ وَيَهْدِيَكَ صِرَاطًا مُسْتَقِيمًا (٢) وَيَنْصُرَكَ اللَّهُ نَصْرًا عَزِيزًا (٣) ﴾ <br/>يعني بقوله تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحًا مُبِينًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إنا حكمنا لك يا محمد حكما لمن سمعه أو بلغه على من خالفك وناصبك من كفار قومك، وقضينا لك عليهم بالنصر والظفر، لتشكر ربك، وتحمده على نعمته بقضائه لك عليهم، وفتحه ما فتح لك، ولتسبحه وتستغفره، فيغفر لك بفعالك ذلك ربك، ما تقدّم من ذنبك قبل فتحه لك ما فتح، وما تأخَّر بعد فتحه لك ذلك ما شكرته واستغفرته. <br/>وإنما اخترنا هذا <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل هذه الآية لدلالة قول الله عزّ وجلّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا جَاءَ نَصْرُ اللَّهِ وَالْفَتْحُ وَرَأَيْتَ النَّاسَ يَدْخُلُونَ فِي دِينِ اللَّهِ أَفْوَاجًا فَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ وَاسْتَغْفِرْهُ إِنَّهُ كَانَ تَوَّابًا</span><span class="ve">﴾</span></span> على صحته، إذ أمره تعالى ذكره أن يسبح بحمد ربه إذا جاءه نصر الله وفتح مكة، وأن يستغفره، وأعلمه أنه توّاب على من فعل ذلك، ففي ذلك بيان واضح أن قوله تعالى ذكره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَغْفِرَ لَكَ اللَّهُ مَا تَقَدَّمَ مِنْ ذَنْبِكَ وَمَا تَأَخَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما هو خبر من الله جلّ ثناؤه نبيه عليه الصلاة والسلام عن جزائه له على شكره له، على النعمة التي أنعم بها عليه من إظهاره له ما فتح، لأن جزاء الله تعالى عباده على أعمالهم دون غيرها. <br/>وبعد ففي صحة الخبر عنه <span class="honorific"></span> " أنه كان يقوم حتى ترِم قدماه، فقيل له: يا رسول الله تفعل هذا وقد غفر لك ما تقدم من ذنبك وما تأخر؟ فقال: أفَلا أكُونُ عَبْدًا شَكُورًا؟ "، الدلالة الواضحة على أن الذي قلنا من ذلك هو الصحيح من القول، وأن الله تبارك وتعالى، إنما وعد نبيه محمدا <span class="honorific"></span> غفران ذنوبه المتقدمة، فتح ما فتح عليه، وبعده على شكره له، على نعمه التي أنعمها عليه. <br/>وكذلك كان يقول <span class="honorific"></span>: "إنّي لأسْتَغْفِرُ الله وأتُوبُ إلَيْهِ فِي كُلّ يَوْمٍ مِئَةَ مَرةٍ" ولو كان القول في ذلك أنه من خبر الله تعالى نبيه أنه قد غفر له ما تقدّم من ذنبه وما تأخر على غير الوجه الذي ذكرنا، لم يكن لأمره إياه بالاستغفار بعد هذه الآية، ولا لاستغفار نبيّ الله <span class="honorific"></span> ربه جلّ جلاله من ذنوبه بعدها معنى يعقل، إذ الاستغفار معناه: طلب العبد من ربه عزّ وجلّ غفران ذنوبه، فإذا لم يكن ذنوب تغفر لم يكن لمسألته إياه غفرانها معنى، لأنه من المحال أن يقال: اللهمّ اغفر لي ذنبا لم أعمله. <br/>وقد تأوّل ذلك بعضهم بمعنى: ليغفر لك ما تقدّم من ذنبك قبل الرسالة، وما تأخر إلى الوقت الذي قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحًا مُبِينًا لِيَغْفِرَ لَكَ اللَّهُ مَا تَقَدَّمَ مِنْ ذَنْبِكَ وَمَا تَأَخَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وأما الفتح الذي وعد الله جلّ ثناؤه نبيه <span class="honorific"></span> هذه العدة على شكره إياه عليه، فإنه فيما ذُكر الهدنة التي جرت بين رسول الله <span class="honorific"></span> وبين مشركي قريش بالحديبية. <br/>وذُكر أن هذه السورة أُنزلت على رسول الله <span class="honorific"></span> منصرفه عن الحديبية بعد الهدنة التي جرَت بينه وبين قومه. <br/>وبنحو الذي قلنا في معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحًا مُبِينًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد بن عبد الأعلى، قال: ثنا محمد بن ثور، عن معمر، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحًا مُبِينًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قضينا لك قضاء مبينا. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحًا مُبِينًا</span><span class="ve">﴾</span></span> والفتح: القضاء. <br/>ذكر الرواية عمن قال: هذه السورة نزلت على رسول الله <span class="honorific"></span> في الوقت الذي ذكرت. <br/> ⁕ حدثنا حميد بن مسعدة، قال: ثنا بشر بن المفضل، قال: ثنا داود، عن عامر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحًا مُبِينًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الحديبية. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قول الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحًا مُبِينًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: نحرُه بالحديبية وحَلْقُه. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عبد الله بن بزيع، قال: ثنا أبو بحر، قال: ثنا شعبة، قال: ثنا جامع بن شدّاد، عن عبد الرحمن بن أبي علقمة، قال: سمعت عبد الله بن مسعود يقول " لما أقبلنا من الحُديبية أعرسنا فنمنا، فلم نستيقظ إلا بالشمس قد طلعت، فاستيقظنا ورسول الله <span class="honorific"></span> نائم، قال: فقلنا أيقظوه، فاستيقظ رسول الله <span class="honorific"></span> فقال: افْعَلُوا كمَا كُنْتُمْ تَفْعَلُونَ، فكذلك من نام أو نسي قال: وفقدنا ناقة رسول الله <span class="honorific"></span>، فوجدناها قد تعلَّق خطامها بشجرة، فأتيته بها، فركب فبينا نحن نسير، إذ أتاه الوحي، قال: وكان إذا أتاه اشتدّ عليه؛ فلما سري عنه أخبرنا أنه أُنزل عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحًا مُبِينًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ". <br/> ⁕ حدثنا أحمد بن المقدام، قال: ثنا المعتمر، قال: سمعت أبي يحدّث عن قتادة، عن أنس بن مالك، قال: "لما رجعنا من غزوة الحديبية، وقد حيل بيننا وبين نسكنا، قال: فنحن بين الحزن والكآبة، قال: فأنزل الله عزّ وجلّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحًا مُبِينًا لِيَغْفِرَ لَكَ اللَّهُ مَا تَقَدَّمَ مِنْ ذَنْبِكَ وَمَا تَأَخَّرَ وَيُتِمَّ نِعْمَتَهُ عَلَيْكَ وَيَهْدِيَكَ صِرَاطًا مُسْتَقِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، أو كما شاء الله، فقال نبيّ الله <span class="honorific"></span>: لَقَدْ أُنزلَتْ عَليَّ آيَةٌ أحَبُّ إلي مِنَ الدُّنْيَا جَمِيعا". <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا ابن أبي عديّ، عن سعيد بن أبي عروبة، عن قتادة، عن أنس بن مالك، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحًا مُبِينًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: نزلت على النبيّ <span class="honorific"></span> مرجعه من الحديبية، وقد حيل بينهم وبين نسكهم، فنحر الهدي بالحديبية، وأصحابه مخالطو الكآبة والحزن، فقال: لَقَدْ أُنزلَتْ عَلي آيَةٌ أحَبُّ إليَّ مِنَ الدُّنْيَا جَمِيعا، فَقَرَأَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحًا مُبِينًا لِيَغْفِرَ لَكَ اللَّهُ مَا تَقَدَّمَ مِنْ ذَنْبِكَ وَمَا تَأَخَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَزِيزًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال أصحابه هنيئا لك يا رسول الله قد بين الله لنا ماذا يفعل بك، فماذا يفعل بنا، فأنزل الله هذه الآية بعدها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُدْخِلَ الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الأنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ ذَلِكَ عِنْدَ اللَّهِ فَوْزًا عَظِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا أبو داود، قال: ثنا همام، قال: ثنا قتادة، عن أنس، قال: أُنزلت هذه الآية، فذكر نحوه. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، عن أنس بنحوه، غير أنه قال في حديثه: " فَقال رجل من القوم: هنيئا لك مريئا يا رسول الله، وقال أيضا: فبين الله ماذا يفعل بنبيه عليه الصلاة والسلام، وماذا يفعل بهم". <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، قال: "ونزلت على النبيّ <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَغْفِرَ لَكَ اللَّهُ مَا تَقَدَّمَ مِنْ ذَنْبِكَ وَمَا تَأَخَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مرجعه من الحديبية، فقال النبيّ <span class="honorific"></span>: لَقَدْ نزلَتْ عَليَّ آيَةٌ أحَبُّ إليَّ مِمَّا عَلى الأرْضِ، ثم قرأها عليهم، فقالوا: هنيئا مريئا يا نبيّ الله، قد بين الله تعالى ذكره لك ماذا يفعل بك، فماذا يفعل بنا؟ فنزلت عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُدْخِلَ الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الأنْهَارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوْزًا عَظِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ". <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار وابن المثنى، قالا ثنا محمد بن جعفر، قال: ثنا شعبة، عن قتادة، عن عكرمة، قال: لما نزلت هذه الآية (إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحًا مُبِينًا لِيَغْفِرَ لَكَ اللَّهُ مَا تَقَدَّمَ مِنْ ذَنْبِكَ وَمَا تَأَخَّرَ وَيُتِمَّ نِعْمَتَهُ عَلَيْكَ وَيَهْدِيَكَ صِرَاطًا مُسْتَقِيمًا) قالوا: هنيئا مريئا لك يا رسول الله، فماذا لنا؟ فنزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُدْخِلَ الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الأنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا وَيُكَفِّرَ عَنْهُمْ سَيِّئَاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا محمد بن المثنى، قال: ثنا محمد بن جعفر، قال: ثنا شعبة، قال: سمعت قتادة يحدّث عن أنس في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحًا مُبِينًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الحديبية. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا يحيى بن حماد، قال: ثنا أبو عوانة، عن الأعمش، عن أبي سفيان، عن جابر قال: ما كنا نعدّ فتح مكة إلا يوم الحديبية. <br/> ⁕ حدثنا أبو كُريب، قال: ثنا يعلى بن عبيد، عن عبد العزيز بن سياه، عن حبيب بن أبي ثابت، عن أبي وائل، قال: تكلم سهل بن حنيف يوم صفِّين، فقال: يا أيها الناس اتهموا أنفسكم، لقد رأيتنا يوم الحديبية، يعني الصلح الذي كان بين رسول الله <span class="honorific"></span> وبين المشركين، ولو نرى قتالا لقاتلنا، فجاء عمر إلى رسول الله <span class="honorific"></span>، فقال: يا رسول الله، ألسنا على حق وهم على باطل؟ أليس قتلانا في الجنة وقتلاهم في النار؟ قال: بَلى، قال: ففيم نعطى الدنية في ديننا، ونرجع ولما يحكم الله بيننا وبينهم؟ فقال: يا ابْنَ الخَطَّابِ، إنّي رَسُولُ الله، وَلَنْ يُضَيَّعَنِي أَبَدًا"، قال: فرجع وهو متغيظ، فلم يصبر حتى أتى أبا بكر، فقال: يا أبا بكر ألسنا على حقّ وهم على باطل؟ أليس قتلانا في الجنة، وقتلاهم في النار؟ قال: بلى، قال: ففيم نعطي الدنية في ديننا، ونرجع ولمَّا يحكم الله بيننا وبينهم؟ فقال: يا ابن الخطاب إنه رسول الله، لَن يضيعه الله أبدأ، قال: فنزلت سورة الفتح، فأرسل رسول الله <span class="honorific"></span> إلى عمر، فأقرأه إياها، فقال: يا رسول الله، أوفتح هو؟ قال: نَعَمْ ". <br/> ⁕ حدثني يحيى بن إبراهيم المسعودي، قال: ثنا أبي، عن أبيه، عن جدّه، عن الأعمش، عن أبي سفيان، عن جابر، قال: ما كنا نعد الفتح إلا يوم الحديبية. <br/> ⁕ حدثنا ابن وكيع، قال: ثنا أبي، عن إسرائيل، عن أبي إسحاق، عن البراء، قال: تعدّون أنتم الفتح فتح مكة، وقد كان فتح مكة فتحا، ونحن نعدّ الفتح بيعة الرضوان يوم الحديبية، كنا مع رسول الله <span class="honorific"></span> خمس عشرة مِئة، والحديبية: بئر. <br/> ⁕ حدثني موسى بن سهل الرملي، ثنا محمد بن عيسى، قال: ثنا مُجَمع بن يعقوب الأنصاري، قال: سمعت أبي يحدّث عن عمه عبد الرحمن بن يزيد، عن عمه مجمِّع بن جارية الأنصاري، وكان أحد القرّاء الذين قرءوا القرآن، قال: "شهدنا الحديبية مع رسول الله <span class="honorific"></span>، فلما انصرفنا عنها، إذا الناس يهزّون الأباعر، فقال بعض الناس لبعض: ما للناس، قالوا: أوحي إلى رسول الله <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحًا مُبِينًا لِيَغْفِرَ لَكَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال رجل: أوَفتح هو يا رسول الله؟ قال: نَعَمْ، والَذِّي نَفْسِي بِيَدِهِ إِنَّهُ لَفَتْحٌ، قال: فَقُسِّمَت خيبر على أهل الحديبية، لم يدخل معهم فيها أحد إلا من شهد الحديبية، وكان الجيش ألفا وخمسمائة، فيهم ثلاث مئة فارس، فقسمها رسول الله <span class="honorific"></span> على ثمانية عشر سهما، فأعطى الفارس سهمين، وأعطى الراجل سهما ". <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا جرير، عن مغيرة، عن الشعبيّ، قال: "نزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحًا مُبِينًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالحديبية، وأصاب في تلك الغزوة ما لم يصبه في غزوة، أصاب أن بُويع بيعة الرضوان، وغفر له ما تقدّم من ذنبه وما تأخر، وظهرت الروم على فارس، وبلغ الهَدْيُ مَحِله، وأطعموا نخل خبير، وفرح المؤمنون بتصديق النبيّ <span class="honorific"></span>، وبظهور الروم على فارس". <br/>وقوله تعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُتِمُّ نِعْمَتَهُ عَلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بإظهاره إياك على عدوّك، ورفعه ذكرك في الدنيا، وغفرانه ذنوبك في الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَهْدِيَكَ صِرَاطًا مُسْتَقِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ويرشدك طريقا من الدين لا اعوجاج فيه، يستقيم بك إلى رضا ربك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَنْصُرَكَ اللَّهُ نَصْرًا عَزِيزًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وينصرك على سائر أعدائك، ومن ناوأك نصرا، لا يغلبه غالب، ولا يدفعه دافع، للبأس الذي يؤيدك الله به، وبالظفر الذي يمدّك به.<p/><p id="109.8aA3C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:4" id="qr-tabari-48-4">هُوَ الَّذِي أَنزَلَ السَّكِينَةَ فِي قُلُوبِ الْمُؤْمِنِينَ لِيَزْدَادُوا إِيمَانًا مَّعَ إِيمَانِهِمْ ۗ وَلِلَّهِ جُنُودُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۚ وَكَانَ اللَّهُ عَلِيمًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/4" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.12C20"/><p id="103.GKNmy">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿هُوَ الَّذِي أَنزلَ السَّكِينَةَ فِي قُلُوبِ الْمُؤْمِنِينَ لِيَزْدَادُوا إِيمَانًا مَعَ إِيمَانِهِمْ وَلِلَّهِ جُنُودُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ وَكَانَ اللَّهُ عَلِيمًا حَكِيمًا (٤) ﴾ <br/>يعني جلّ ذكره بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي أَنزلَ السَّكِينَةَ فِي قُلُوبِ الْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الله أنزل السكون والطمأنينة في قلوب المؤمنين بالله ورسوله إلى الإيمان، والحقّ الذي بعثك الله به يا محمد. وقد مضى ذكر اختلاف أهل التأويل في معنى السكينة قبل، والصحيح من القول في ذلك بالشواهد المغنية، عن إعادتها في هذا الموضع. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَزْدَادُوا إِيمَانًا مَعَ إِيمَانِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ليزدادوا بتصديقهم بما جدّد الله من الفرائض التي ألزمهموها، التي لم تكن لهم لازمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إيمانا مع إيمانهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ليزدادوا إلى إيمانهم بالفرائض التي كانت لهم لازمة قبل ذلك. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي أَنزلَ السَّكِينَةَ فِي قُلُوبِ الْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: السكينة: الرحمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَزْدَادُوا إِيمَانًا مَعَ إِيمَانِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إن الله جلّ ثناؤه بعث نبيه محمدا <span class="honorific"></span> بشهادة أن لا إله إلا الله، فلما صدّقوا بها زادهم الصلاة، فلما صدّقوا بها زادهم الصيام، فلما صدّقوا به زادهم الزكاة، فلما صدّقوا بها زادهم الحجّ، ثم أكمل لهم دينهم، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْيَوْمَ أَكْمَلْتُ لَكُمْ دِينَكُمْ وَأَتْمَمْتُ عَلَيْكُمْ نِعْمَتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: فأوثق إيمان أهل الأرض وأهل السموات وأصدقه وأكمله شهادة أن لا إله إلا الله. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِلَّهِ جُنُودُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ولله جنود السموات والأرض أنصار ينتقم بهم ممن يشاء من أعدائه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ اللَّهُ عَلِيمًا حَكِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: ولم يزل الله ذا علم بما هو كائن قبل كونه، وما خلقه عاملوه، حكيما في تدبيره.<p/><p id="109.8AeB1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:5" id="qr-tabari-48-5">لِّيُدْخِلَ الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا وَيُكَفِّرَ عَنْهُمْ سَيِّئَاتِهِمْ ۚ وَكَانَ ذَٰلِكَ عِندَ اللَّهِ فَوْزًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/5" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.A3EE7"/><p id="103.MpjJw">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿لِيُدْخِلَ الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الأنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا وَيُكَفِّرَ عَنْهُمْ سَيِّئَاتِهِمْ وَكَانَ ذَلِكَ عِنْدَ اللَّهِ فَوْزًا عَظِيمًا (٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: إنا فتحنا لك فتحا مبينا، لتشكر ربك، وتحمده على ذلك، فيغفر لك ما تقدّم من ذنبك وما تأخر، وليحمد ربهم المؤمنون بالله، ويشكروه على إنعامه عليهم بما أنعم به عليهم من الفتح الذي فتحه، وقضاه بينهم وبين أعدائهم من المشركين، بإظهاره إياهم عليهم، فيدخلهم بذلك جنات تجري من تحتها الأنهار، ماكثين فيها إلى غير نهاية وليكفر عنهم سيئ أعمالهم بالحسنات التي يعملونها شكرا منهم لربهم على ما قضى لهم، وأنعم عليهم به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ ذَلِكَ عِنْدَ اللَّهِ فَوْزًا عَظِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: وكان ما وعدهم الله به من هذه العدة، وذلك إدخالهم جنات تجري من تحتها الأنهار، وتكفيره سيئاتهم بحسنات أعمالهم التي يعملونها عند الله لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوْزًا عَظِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ظفرا منهم بما كانوا تأمَّلوه ويسعون له، ونجاة مما كانوا يحذرونه من عذاب الله عظيما. قد تقدم ذكر الرواية أن هذه الآية نزلت لما قال المؤمنون لرسول الله <span class="honorific"></span>، أو تلا عليهم قول الله عزّ وجلّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحًا مُبِينًا لِيَغْفِرَ لَكَ اللَّهُ مَا تَقَدَّمَ مِنْ ذَنْبِكَ وَمَا تَأَخَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هذا لك يا رسول الله، فماذا لنا؟ تبيينا من الله لهم ما هو فاعل بهم. <br/> ⁕ حدثنا عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُدْخِلَ الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الأنْهَارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُكَفِّرَ عَنْهُمْ سَيِّئَاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فأعلم الله سبحانه نبيه عليه الصلاة والسلام. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُدْخِلَ الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>على اللام من قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَغْفِرَ لَكَ اللَّهُ مَا تَقَدَّمَ مِنْ ذَنْبِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بتأويل تكرير الكلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا فَتَحْنَا لَكَ فَتْحًا مُبِينًا لِيَغْفِرَ لَكَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، إنا فتحنا لك ليدخل المؤمنين والمؤمنات جنات تجري من تحتها الأنهار، ولذلك لم تدخل الواو التي تدخل في الكلام للعطف، فلم يقل: وليدخل المؤمنين.<p/><p id="109.F4ff2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:6-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:6" id="qr-tabari-48-6">وَيُعَذِّبَ الْمُنَافِقِينَ وَالْمُنَافِقَاتِ وَالْمُشْرِكِينَ وَالْمُشْرِكَاتِ الظَّانِّينَ بِاللَّهِ ظَنَّ السَّوْءِ ۚ عَلَيْهِمْ دَائِرَةُ السَّوْءِ ۖ وَغَضِبَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ وَلَعَنَهُمْ وَأَعَدَّ لَهُمْ جَهَنَّمَ ۖ وَسَاءَتْ مَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/48/6" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="v" data-v="48:7" id="qr-tabari-48-7">وَلِلَّهِ جُنُودُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۚ وَكَانَ اللَّهُ عَزِيزًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/7" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.FbcAc"/><p id="103.V9Bkw">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَيُعَذِّبَ الْمُنَافِقِينَ وَالْمُنَافِقَاتِ وَالْمُشْرِكِينَ وَالْمُشْرِكَاتِ الظَّانِّينَ بِاللَّهِ ظَنَّ السَّوْءِ عَلَيْهِمْ دَائِرَةُ السَّوْءِ وَغَضِبَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ وَلَعَنَهُمْ وَأَعَدَّ لَهُمْ جَهَنَّمَ وَسَاءَتْ مَصِيرًا (٦) وَلِلَّهِ جُنُودُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ وَكَانَ اللَّهُ عَزِيزًا حَكِيمًا (٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: إنا فتحنا لك فتحا مبينا ليغفر لك الله، وليدخل المؤمنين والمؤمنات جنات تجري من تحتها الأنهار، وليعذّب المنافقين والمنافقات، بفتح الله لك يا محمد، ما فتح لك من نصرك على مشركي قريش، فيكبتوا لذلك ويحزنوا، ويخيب رجاؤهم الذي كانوا يرجون من رؤيتهم في أهل الإيمان بك من الضعف والوهن والتولي عنك في عاجل الدنيا، وصلي النار والخلود فيها في آجل الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْمُشْرِكِينَ وَالْمُشْرِكَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وليعذب كذلك أيضا المشركين والمشركات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الظَّانِّينَ بِاللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أنه لن ينصرك، وأهل الإيمان بك على أعدائك، ولن يظهر كلمته فيجعلها العليا على كلمة الكافرين به، وذلك كان السوء من ظنونهم التي ذكرها الله في هذا الموضع، يقول تعالى ذكره: على المنافقين والمنافقات، والمشركين والمشركات الذين ظنوا هذا الظن دائرة السوء، يعني دائرة العذاب تدور عليهم به. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة ذلك، فقرأته عامة قرّاء الكوفة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَائِرَةُ السَّوْءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح السين. وقرأ بعض قرّاء البصرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دائِرَةُ السُّوءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم السين. وكان الفرّاء يقول: الفتح أفشى في السين؛ قال: وقلما تقول العرب دائرة السُّوء بضم السين، والفتح في السين أعجب إليّ من الضم، لأن العرب تقول: هو رجل سَوْء، بفتح السين؛ ولا تقول: هو رجل سُوء. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَغَضِبَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ونالهم الله بغضب منه، ولعنهم: يقول: وأبعدهم فأقصاهم من رحمته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَعَدَّ لَهُمْ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وأعدّ لهم جهنم يصلونها يوم القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَاءَتْ مَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وساءت جهنم منزلا يصير إليه هؤلاء المنافقون والمنافقات، والمشركون والمشركات. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِلَّهِ جُنُودُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: ولله جنود السماوات والأرض أنصارا على أعدائه، إن أمرهم بإهلاكهم أهلكوهم، وسارعوا إلى ذلك بالطاعة منهم له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ اللَّهُ عَزِيزًا حَكِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: ولم يزل الله ذا عزّة، لا يغلبه غالب، ولا يمتنع عليه مما أراده به ممتنع، لعظم سلطانه وقدرته، حكيم في تدبيره خلقه.<p/><p id="109.01cDC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:8-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:8" id="qr-tabari-48-8">إِنَّا أَرْسَلْنَاكَ شَاهِدًا وَمُبَشِّرًا وَنَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/48/8" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="v" data-v="48:9" id="qr-tabari-48-9">لِّتُؤْمِنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَتُعَزِّرُوهُ وَتُوَقِّرُوهُ وَتُسَبِّحُوهُ بُكْرَةً وَأَصِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/48/9" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.98B5f"/><p id="103.LvYL3">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿إِنَّا أَرْسَلْنَاكَ شَاهِدًا وَمُبَشِّرًا وَنَذِيرًا (٨) لِتُؤْمِنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَتُعَزِّرُوهُ وَتُوَقِّرُوهُ وَتُسَبِّحُوهُ بُكْرَةً وَأَصِيلا (٩) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أَرْسَلْنَاكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَاهِدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> على أمتك بما أجابوك فيما دعوتهم إليه، مما أرسلتك به إليهم من الرسالة، ومبشرا لهم بالجنة إن أجابوك إلى ما دعوتهم إليه من الدين القيم، ونذيرا لهم عذاب الله إن هم تولَّوْا عما جئتهم به من عند ربك. <br/>ثم اختلفت القرّاء في قراءة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتُؤْمِنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَتُعَزِّرُوهُ وَتُوَقِّرُوهُ وَتُسَبِّحُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأ جميع ذلك عامة قرّاء الأمصار خلا أبي جعفر المدني وأبي عمرو بن العلاء بالتاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتُؤْمِنُوا - وَتُعَزِّرُوهُ - وَتُوَقِّرُوهُ - وَتُسَبِّحُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى: لتؤمنوا بالله ورسوله أنتم أيها الناس وقرأ ذلك أبو جعفر وأبو عمرو كله بالياء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُؤْمِنُوا - وَيُعَزِّرُوهُ - وَيُوَقِّرُوهُ - وَيُسَبِّحُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى: إنا أرسلناك شاهدا إلى الخلق ليؤمنوا بالله ورسوله ويعزّروه. <br/>والصواب من القول في ذلك: أن يقال: إنهما قراءتان معروفتان صحيحتا المعنى، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا أَرْسَلْنَاكَ شَاهِدًا وَمُبَشِّرًا وَنَذِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: شاهدا على أمته على أنه قد بلغهم ومبشرا بالجنة لمن أطاع الله، ونذيرا من النار. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُعَزِّرُوهُ وَتُوَقِّرُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في تأويله، فقال بعضهم: تجلوه، وتعظموه. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُعَزِّرُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: الإجلال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُوَقِّرُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: التعظيم. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُعَزِّرُوهُ وَتُوَقِّرُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> كل هذا تعظيم وإجلال. <br/>وقال آخرون: معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُعَزِّرُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> : وينصروه، ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُوَقِّرُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويفخموه. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُعَزِّرُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> : ينصروه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُوَقِّرُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>) أمر الله بتسويده وتفخيمه. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُعَزِّرُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ينصروه، ويوقروه: أي ليعظموه. <br/> ⁕ حدثني أبو هريرة الضُّبَعيّ، قال: ثنا حرميّ، عن شعبة، عن أبي بشر، جعفر بن أبي وحشية، عن عكرِمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُعَزِّرُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يقاتلون معه بالسيف. <br/> ⁕ حدثني يعقوب بن إبراهيم، قال: ثني هشيم، عن أبي بشر، عن عكرِمة، مثله. <br/> ⁕ حدثني أحمد بن الوليد، قال: ثنا عثمان بن عمر، عن سعيد، عن أبي بشر، عن عكرمة، بنحوه. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا يحيى ومحمد بن جعفر، قالا ثنا شعبة، عن أبي بشر، عن عكرِمة، مثله. <br/>وقال آخرون: معنى ذلك: ويعظموه. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُعَزِّرُوهُ وَتُوَقِّرُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الطاعة لله. <br/>وهذه الأقوال متقاربات المعنى، وإن اختلفت ألفاظ أهلها بها. ومعنى التعزير في هذا الموضع: التقوية بالنُّصرة والمعونة، ولا يكون ذلك إلا بالطاعة والتعظيم والإجلال. <br/>وقد بيَّنا معنى ذلك بشواهده فيما مضى بما أغنى عن إعادته في هذا الموضع. <br/>فأما التوقير: فهو التعظيم والإجلال والتفخيم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُسَبِّحُوهُ بُكْرَةً وَأَصِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وتصلوا له يعني لله بالغدوات والعشيات. <br/>والهاء في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُسَبِّحُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> من ذكر الله وحده دون الرسول. وقد ذُكر أن ذلك في بعض القراءات: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُسَبِحُوا الله بُكْرَةً وَأَصِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُسَبِّحُوهُ بُكْرَةً وَأَصِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> في بعض القراءة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويسبحوا الله بكرة وأصيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة في بعض الحروف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُسَبِحُوا الله بُكْرَةً وَأَصِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتُسَبِّحُوهُ بُكْرَةً وَأَصِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: يسبحون الله رجع إلى نفسه.<p/><p id="109.Df7FE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:10" id="qr-tabari-48-10">إِنَّ الَّذِينَ يُبَايِعُونَكَ إِنَّمَا يُبَايِعُونَ اللَّهَ يَدُ اللَّهِ فَوْقَ أَيْدِيهِمْ ۚ فَمَن نَّكَثَ فَإِنَّمَا يَنكُثُ عَلَىٰ نَفْسِهِ ۖ وَمَنْ أَوْفَىٰ بِمَا عَاهَدَ عَلَيْهُ اللَّهَ فَسَيُؤْتِيهِ أَجْرًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/10" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.540db"/><p id="103.7RzwP">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿إِنَّ الَّذِينَ يُبَايِعُونَكَ إِنَّمَا يُبَايِعُونَ اللَّهَ يَدُ اللَّهِ فَوْقَ أَيْدِيهِمْ فَمَنْ نَكَثَ فَإِنَّمَا يَنْكُثُ عَلَى نَفْسِهِ وَمَنْ أَوْفَى بِمَا عَاهَدَ عَلَيْهُ اللَّهَ فَسَيُؤْتِيهِ أَجْرًا عَظِيمًا (١٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ يُبَايِعُونَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالحديبية من أصحابك على أن لا يفرّوا عند لقاء العدوّ، ولا يولُّوهم الأدبار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا يُبَايِعُونَ اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إنما يبايعون ببيعتهم إياك الله، لأن الله ضمن لهم الجنة بوفائهم له بذلك. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ يُبَايِعُونَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يوم الحديبية. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ يُبَايِعُونَكَ إِنَّمَا يُبَايِعُونَ اللَّهَ يَدُ اللَّهِ فَوْقَ أَيْدِيهِمْ فَمَنْ نَكَثَ فَإِنَّمَا يَنْكُثُ عَلَى نَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم الذين بايعوا يوم الحديبية. <br/>وفي قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَدُ اللَّهِ فَوْقَ أَيْدِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجهان من التأويل: أحدهما: يد الله فوق أيديهم عند البيعة، لأنهم كانوا يبايعون الله ببيعتهم نبيه <span class="honorific"></span> ؛ والآخر: قوّة الله فوق قوّتهم في نصرة رسوله <span class="honorific"></span>، لأنهم إنما بايعوا رسول الله <span class="honorific"></span> على نُصرته على العدو. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ نَكَثَ فَإِنَّمَا يَنْكُثُ عَلَى نَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: فمن نكث بيعته إياك يا محمد، ونقضها فلم ينصرك على أعدائك، وخالف ما وعد ربه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّمَا يَنْكُثُ عَلَى نَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فإنما ينقض بيعته، لأنه بفعله ذلك يخرج ممن وعده الله الحنة بوفائه بالبيعة، فلم يضرّ بنكثه غير نفسه، ولم ينكث إلا عليها، فأما رسول الله <span class="honorific"></span> فإن الله تبارك وتعالى ناصره على أعدائه، نكث الناكث منهم، أو وفى ببيعته. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ أَوْفَى بِمَا عَاهَدَ عَلَيْهُ اللَّهَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>... الآية، يقول تعالى ذكره: ومن أوفى بما عاهد الله عليه من الصبر عند لقاء العدوّ في سبيل الله ونُصرة نبيه <span class="honorific"></span> على أعدائه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَيُؤْتِيهِ أَجْرًا عَظِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فسيعطيه الله ثوابا عظيما، وذلك أن يُدخله الجنة جزاء له على وفائه بما عاهد عليه الله، ووثق لرسوله على الصبر معه عند البأس بالمؤكدة من الأيمان. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَيُؤْتِيهِ أَجْرًا عَظِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي الجنة.<p/><p id="109.222ED"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:11" id="qr-tabari-48-11">سَيَقُولُ لَكَ الْمُخَلَّفُونَ مِنَ الْأَعْرَابِ شَغَلَتْنَا أَمْوَالُنَا وَأَهْلُونَا فَاسْتَغْفِرْ لَنَا ۚ يَقُولُونَ بِأَلْسِنَتِهِم مَّا لَيْسَ فِي قُلُوبِهِمْ ۚ قُلْ فَمَن يَمْلِكُ لَكُم مِّنَ اللَّهِ شَيْئًا إِنْ أَرَادَ بِكُمْ ضَرًّا أَوْ أَرَادَ بِكُمْ نَفْعًا ۚ بَلْ كَانَ اللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/48/11" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.f0cdb"/><p id="103.w5eOM">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿سَيَقُولُ لَكَ الْمُخَلَّفُونَ مِنَ الأعْرَابِ شَغَلَتْنَا أَمْوَالُنَا وَأَهْلُونَا فَاسْتَغْفِرْ لَنَا يَقُولُونَ بِأَلْسِنَتِهِمْ مَا لَيْسَ فِي قُلُوبِهِمْ قُلْ فَمَنْ يَمْلِكُ لَكُمْ مِنَ اللَّهِ شَيْئًا إِنْ أَرَادَ بِكُمْ ضَرًّا أَوْ أَرَادَ بِكُمْ نَفْعًا بَلْ كَانَ اللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرًا (١١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنييه محمد <span class="honorific"></span>: سيقول لك يا محمد الذين خلفهم الله في أهليهم عن صحبتك، والخروج معك في سفرك الذي سافرت، ومسيرك الذي سرت إلى مكة معتمرا، زائرا بيت الله الحرام إذا انصرفت إليهم، فعاتبتهم على التخلف عنك، شغلتنا عن الخروج معك معالجة أموالنا، وإصلاح معايشنا وأهلونا، فاستغفر لنا ربنا لتخلُّفنا عنك، قال الله جل ثناؤه مكذبهم في قيلهم ذلك: يقول هؤلاء الأعراب المخلَّفون عنك بألسنتهم ما ليس في قلوبهم، وذلك مسألتهم رسول الله <span class="honorific"></span> الاستغفار لهم، يقول: يسألونه بغير توبة منهم ولا ندم على ما سلف منهم من معصية الله في تخلفهم عن صحبة رسول الله <span class="honorific"></span> والمسير معه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ فَمَنْ يَمْلِكُ مِنَ اللَّهِ شَيْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره لنبيه: قل لهؤلاء الأعراب الذين يسألونك أن تستغفر لهم لتخلفهم عنك: إن أنا استغفرت لكم أيها القوم، ثم أراد الله هلاككم أو هلاك أموالكم وأهليكم، أو أراد بكم نفعا بتثميره أموالكم وإصلاحه لكم أهليكم، فمن ذا الذي يقدر على دفع ما أراد الله بكم من خير أو شرّ، والله لا يعازّه أحد، ولا يغالبه غالب. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ كَانَ اللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ما الأمر كما يظن هؤلاء المنافقون من الأعراب أن الله لا يعلم ما هم عليها منطوون من النفاق، بل لم يزل الله بما يعملون من خير وشرّ خبيرا، لا تخفى عليه شيء من أعمال خلقه، سرّها وعلانيتها، وهو محصيها عليهم حتى يجازيهم بها، وكان رسول الله <span class="honorific"></span> فيما ذُكر عنه حين أراد المسير إلى مكة عام الحُديبية معتمرا استنفر العرب ومن حول مدينته من أهل البوادي والأعراب ليخرجوا معه حذرا من قومه قريش أن يعرضوا له الحرب، أو يصدّوه عن البيت، وأحرم هو <span class="honorific"></span> بالعمرة، وساق معه الهدي، ليعلم الناس أنه لا يريد حربا، فتثاقل عنه كثير من الأعراب، وتخلَّفوا خلافه فهم الذين عَنَى الله تبارك وتعالى بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَقُولُ لَكَ الْمُخَلَّفُونَ مِنَ الأعْرَابِ شَغَلَتْنَا أَمْوَالُنَا وَأَهْلُونَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية. <br/>وكالذي قلنا في ذلك قال أهل العلم بسير رسول الله <span class="honorific"></span> ومغازيه، منهم ابن إسحاق. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا سلمة عن ابن إسحاق بذلك. حدثنا محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَقُولُ لَكَ الْمُخَلَّفُونَ مِنَ الأعْرَابِ شَغَلَتْنَا أَمْوَالُنَا وَأَهْلُونَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أعراب المدينة: جهينة ومزينة، استتبعهم لخروجه إلى مكة، قالوا: نذهب معه إلى قوم قد جاءوه، فقتلوا أصحابه فنقاتلهم! فاعتلوا بالشغل. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ أَرَادَ بِكُمْ ضَرًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأته قرّاء المدينة والبصرة وبعض قرّاء الكوفة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضَرًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الضاد، بمعنى: الضّر الذي هو خلاف النفع. وقرأ ذلك عامة قرّاء الكوفيين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضُرّا</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الضاد، بمعنى البؤس والسَّقم. <br/>وأعجب القراءتين إليّ الفتح في الضاد في هذا الموضع بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ أَرَادَ بِكُمْ نَفْعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فمعلوم أن خلاف النفع الضرّ، وإن كانت الأخرى صحيحا معناها.<p/><p id="109.3D7C9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:12" id="qr-tabari-48-12">بَلْ ظَنَنتُمْ أَن لَّن يَنقَلِبَ الرَّسُولُ وَالْمُؤْمِنُونَ إِلَىٰ أَهْلِيهِمْ أَبَدًا وَزُيِّنَ ذَٰلِكَ فِي قُلُوبِكُمْ وَظَنَنتُمْ ظَنَّ السَّوْءِ وَكُنتُمْ قَوْمًا بُورًا</span><a class="vn" href="/quran/48/12" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.04819"/><p id="103.W4d7X">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿بَلْ ظَنَنْتُمْ أَنْ لَنْ يَنْقَلِبَ الرَّسُولُ وَالْمُؤْمِنُونَ إِلَى أَهْلِيهِمْ أَبَدًا وَزُيِّنَ ذَلِكَ فِي قُلُوبِكُمْ وَظَنَنْتُمْ ظَنَّ السَّوْءِ وَكُنْتُمْ قَوْمًا بُورًا (١٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لهؤلاء الأعراب المعتذرين إلى رسول الله <span class="honorific"></span> عند منصرَفه من سفره إليهم بقولهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَغَلَتْنَا أَمْوَالُنَا وَأَهْلُونَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ما تخلفتم خلاف رسول الله <span class="honorific"></span> حين شخص عنكم، وقعدتم عن صحبته من أجل شغلكم بأموالكم وأهليكم، بل تخلفتم بعده في منازلكم، ظنا منكم أن رسول الله <span class="honorific"></span> ومن معه من أصحابه سيهلكون، فلا يرجعون إليكم أبدا باستئصال العدوّ إياهم وزيِّن ذلك في قلوبكم، وحسَّن الشيطان ذلك في قلوبكم، وصححه عندكم حتى حسُن عندكم التخلف عنه، فقعدتم عن صحبته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَظَنَنْتُمْ ظَنَّ السَّوْءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وظننتم أن الله لن ينصر محمدا <span class="honorific"></span> وأصحابه المؤمنين على أعدائهم، وأن العدوّ سيقهرونهم ويغلبونهم فيقتلونهم. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَقُولُ لَكَ الْمُخَلَّفُونَ مِنَ الأعْرَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنْتُمْ قَوْمًا بُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ظنوا بنبيّ الله <span class="honorific"></span> وأصحابه أنهم لن يرجعوا من وجههم ذلك، وأنهم سيهلكون، فذلك الذي خلفهم عن نبيّ الله <span class="honorific"></span>. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنْتُمْ قَوْمًا بُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وكنتم قوما هَلْكى لا يصلحون لشيء من خير. وقيل: إن البور في لغة أذرعات: الفاسد؛ فأما عند العرب فإنه لا شيء. ومنه قول أبي الدرداء: فأصبح ما جمعوا بُوْرا أي ذاهبا قد صار باطلا لا شيء منه؛ ومنه قول حسان بن ثابت: <br/>لا يَنْفَعُ الطُّولُ مِن نُوك القُلوب وقدْ ... يَهْدِي الإلَهُ سَبِيلَ المَعْشَر البُورِ <a class="role-footnote-ref" href="#12_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنْتُمْ قَوْمًا بُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فاسدين. وحدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنْتُمْ قَوْمًا بُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: البور الذي ليس فيه من الخير شيء. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنْتُمْ قَوْمًا بُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هالكين.<p/><p id="109.f3eDe"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="12_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت لحسان بن ثابت يهجو قوما بأن طول أجسامهم لا خير فيه ما داموا ذوى نوك أي حمق. والبور: الهلكى. قال في (اللسان: بور) ورجل بور وكذلك الاثنان والجمع والمؤنث. وفي التنزيل: " وكنتم قومًا بورا " قال: وقد يكون بور هنا جمع بائر، مثل حول وحائل. وحكى الأخفش عن بعضهم أنه لغة وليس بجمع لبائر، كما يقال: أنت بشر، وأنتم بشر. قال: وقال الفراء في قوله " وكنتم قوما بورا ": البور: مصدر يكون واحد وجمعا. وفي معاني القرآن (الورقة ٣٠٥) عن ابن عباس قال: البور في لغة أزد عمان: الفاسد، " وكنتم قوما بورا ": قوما فاسدين. والبور في كلام العرب: " لا شيء ". ويقال أصبحت أعمالهم بورا، ومساكنهم قبورا. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:13-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:13" id="qr-tabari-48-13">وَمَن لَّمْ يُؤْمِن بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ فَإِنَّا أَعْتَدْنَا لِلْكَافِرِينَ سَعِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/48/13" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="v" data-v="48:14" id="qr-tabari-48-14">وَلِلَّهِ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۚ يَغْفِرُ لِمَن يَشَاءُ وَيُعَذِّبُ مَن يَشَاءُ ۚ وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/14" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.cDbed"/><p id="103.Na1Yd">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمَنْ لَمْ يُؤْمِنْ بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ فَإِنَّا أَعْتَدْنَا لِلْكَافِرِينَ سَعِيرًا (١٣) وَلِلَّهِ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ يَغْفِرُ لِمَنْ يَشَاءُ وَيُعَذِّبُ مَنْ يَشَاءُ وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَحِيمًا (١٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لهؤلاء المنافقين من الأعراب، ومن لم يؤمن أيها الأعراب بالله ورسوله منكم ومن غيركم، فيصدّقه على ما أخبر به، ويقرّ بما جاء به من الحقّ من عند ربه، فإنا أعددنا لهم جميعا سعيرا من النار تستعر عليهم في جهنم إذا وردوها يوم القيامة؛ يقال من ذلك: سعرت النار: إذا أوقدتها، فأنا أسعرها سعرا؛ ويقال: سعرتها أيضا إذا حرّكتها. وإنما قيل للمِسْعر مِسْعر، لأنه يحرّك به النار، ومنه قولهم: إنه لمِسْعر حرب: يراد به موقدها ومهيجها. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِلَّهِ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ولله سلطان السموات والأرض، فلا أحد يقدر أيها المنافقون على دفعه عما أراد بكم من تعذيب على نفاقكم إن أصررتم عليه أو منعه من عفوه عنكم إن عفا، إن أنتم تبتم من نفاقكم وكفركم، وهذا من الله جلّ ثناؤه حثّ لهؤلاء الأعراب المتخلفين عن رسول الله <span class="honorific"></span> على التوبة والمراجعة إلى أمر الله في طاعة رسوله <span class="honorific"></span>، يقول لهم: بادروا بالتوبة من تخلفكم عن رسول الله <span class="honorific"></span>، فإن الله يغفر للتائبين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَحِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ولم يزل الله ذا عفو عن عقوبة التائبين إليه من ذنوبهم ومعاصيهم من عباده، وذا رحمة بهم أن يعاقبهم على ذنوبهم بعد توبتهم منها.<p/><p id="109.E9c0E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:15" id="qr-tabari-48-15">سَيَقُولُ الْمُخَلَّفُونَ إِذَا انطَلَقْتُمْ إِلَىٰ مَغَانِمَ لِتَأْخُذُوهَا ذَرُونَا نَتَّبِعْكُمْ ۖ يُرِيدُونَ أَن يُبَدِّلُوا كَلَامَ اللَّهِ ۚ قُل لَّن تَتَّبِعُونَا كَذَٰلِكُمْ قَالَ اللَّهُ مِن قَبْلُ ۖ فَسَيَقُولُونَ بَلْ تَحْسُدُونَنَا ۚ بَلْ كَانُوا لَا يَفْقَهُونَ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/48/15" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.Cba2d"/><p id="103.Xy2NZ">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿سَيَقُولُ الْمُخَلَّفُونَ إِذَا انْطَلَقْتُمْ إِلَى مَغَانِمَ لِتَأْخُذُوهَا ذَرُونَا نَتَّبِعْكُمْ يُرِيدُونَ أَنْ يُبَدِّلُوا كَلامَ اللَّهِ قُلْ لَنْ تَتَّبِعُونَا كَذَلِكُمْ قَالَ اللَّهُ مِنْ قَبْلُ فَسَيَقُولُونَ بَلْ تَحْسُدُونَنَا بَلْ كَانُوا لا يَفْقَهُونَ إِلا قَلِيلا (١٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنييه محمد <span class="honorific"></span>: سيقول يا محمد المخلفون في أهليهم عن صحبتك إذا سرت معتمرا تريد بيت الله الحرام، إذا انطلقت أنت ومن صحبك في سفرك ذلك إلى ما أفاء الله عليك وعليهم من الغنيمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَأْخُذُوهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك ما كان الله وعد أهل الحديبية من غنائم خيبر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَرُونَا نَتَّبِعْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى خيبر، فنشهد معكم قتال أهلها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرِيدُونَ أَنْ يُبَدِّلُوا كَلامَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: يريدون أن يغيروا وعد الله الذي وعد أهل الحديبية، وذلك أن الله جعل غنائم خيبر لهم، ووعدهم ذلك عوضا من غنائم أهل مكة إذا انصرفوا عنهم على صلح، ولم يصيبوا منهم شيئا. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قال: رجع، يعني رسول الله <span class="honorific"></span> عن مكة، فوعده الله مغانم كثيرة، فعجلت له خيبر، فقال المخلفون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَرُونَا نَتَّبِعْكُمْ يُرِيدُونَ أَنْ يُبَدِّلُوا كَلامَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي المغانم ليأخذوها، التي قال الله جلّ ثناؤه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا انْطَلَقْتُمْ إِلَى مَغَانِمَ لِتَأْخُذُوهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وعرض عليهم قتال قوم أولي بأس شديد. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن رجل من أصحابه، عن مقسم قال: لما وعدهم الله أن يفتح عليهم خيبر، وكان الله قد وعدها من شهد الحديبية لم يعط أحدا غيرهم منها شيئا، فلما علم المنافقون أنها الغنيمة قالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَرُونَا نَتَّبِعْكُمْ يُرِيدُونَ أَنْ يُبَدِّلُوا كَلامَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ما وعدهم. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَقُولُ الْمُخَلَّفُونَ إِذَا انْطَلَقْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> .... الآية، وهم الذين تخلفوا عن رسول الله <span class="honorific"></span> من الحديبية. ذُكر لنا أن المشركين لما صدّوا رسول الله <span class="honorific"></span> من الحديبية عن المسجد الحرام والهدي، قال المقداد: يا نبيّ الله، إنا والله لا نقول كالملأ من بني إسرائيل إذ قالوا لنبيهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاذْهَبْ أَنْتَ وَرَبُّكَ فَقَاتِلا إِنَّا هَا هُنَا قَاعِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ولكن نقول: اذهب أنت وربك فقاتلا إنا معكما مقاتلون؛ فلما سمع ذلك أصحاب نبيّ الله <span class="honorific"></span> تبايعوا على ما قال؛ فلما رأى ذلك نبيّ الله <span class="honorific"></span> صالح قريشا، ورجع من عامه ذلك". <br/>وقال آخرون: بل عنى بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرِيدُونَ أَنْ يُبَدِّلُوا كَلامَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إرادتهم الخروج مع نبيّ الله <span class="honorific"></span> في غزوه، وقد قال الله تبارك وتعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْ لَنْ تَخْرُجُوا مَعِيَ أَبَدًا وَلَنْ تُقَاتِلُوا مَعِيَ عَدُوًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَقُولُ الْمُخَلَّفُونَ إِذَا انْطَلَقْتُمْ إِلَى مَغَانِمَ لِتَأْخُذُوهَا ذَرُونَا نَتَّبِعْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية، قال الله عزّ وجلّ حين رجع من غزوه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْتَأْذَنُوكَ لِلْخُرُوجِ فَقُلْ لَنْ تَخْرُجُوا مَعِيَ أَبَدًا وَلَنْ تُقَاتِلُوا مَعِيَ عَدُوًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> .... الآية يريدون أن يبدّلوا كلام الله: أرادوا أن يغيروا كلام الله الذي قال لنبيه <span class="honorific"></span> ويخرجوا معه وأبى الله ذلك عليهم ونبيه <span class="honorific"></span>. <br/>وهذا الذي قاله ابن زيد قول لا وجه له، لأن قول الله عزّ وجلّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْتَأْذَنُوكَ لِلْخُرُوجِ فَقُلْ لَنْ تَخْرُجُوا مَعِيَ أَبَدًا وَلَنْ تُقَاتِلُوا مَعِيَ عَدُوًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما نزل على رسول الله <span class="honorific"></span> مُنْصَرَفَه من تَبوك، وعُنِي به الذين تخلَّفوا عنه حين توجه إلى تبوك لغزو الروم، ولا اختلاف بين أهل العلم بمغازي رسول الله <span class="honorific"></span> أن تبوك كانت بعد فتح خيبر وبعد فتح مكة أيضا، فكيف يجوز أن يكون الأمر على ما وصفنا معنيا بقول الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرِيدُونَ أَنْ يُبَدِّلُوا كَلامَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو خبر عن المتخلفين عن المسير مع رسول الله <span class="honorific"></span>، إذ شخص معتمرا يريد البيت، فصدّه المشركون عن البيت، الذين تخلَّفوا عنه في غزوة تبوك، وغزوة تبوك لم تكن كانت يوم نزلت هذه الآية، ولا كان أُوحِيَ إلى رسول الله <span class="honorific"></span> قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْتَأْذَنُوكَ لِلْخُرُوجِ فَقُلْ لَنْ تَخْرُجُوا مَعِيَ أَبَدًا وَلَنْ تُقَاتِلُوا مَعِيَ عَدُوًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>فإذ كان ذلك كذلك، فالصواب من القول في ذلك: ما قاله مجاهد وقتادة على ما قد بيَّنا. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرِيدُونَ أَنْ يُبَدِّلُوا كَلامَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأ ذلك عامة قرّاء المدينة والبصرة، وبعض قرّاء الكوفة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلامَ اللهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> على وجه المصدر، بإثبات الألف. وقرأ ذلك عامة قرّاء الكوفة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلِمَ اللهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بغير ألف، بمعنى جمع كلمة، وهما عندنا قراءتان مستفيضتان في قراءة الأمصار، متقاربتا المعنى، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب، وإن كنتُ إلى قراءته بالألف أَمْيل. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لَنْ تَتَّبِعُونَا كَذَلِكُمْ قَالَ اللَّهُ مِنْ قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: قل لهؤلاء المخلفين عن المسير معك يا محمد: لن تتبعونا إلى خيبر إذا أردنا السير إليهم لقتالهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكُمْ قَالَ اللَّهُ مِنْ قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: هكذا قال الله لنا من قبل مَرْجِعنا إليكم، إن غنيمة خيبر لمن شهد الحديبية معنا، ولستم ممن شهدها، فليس لكم أن تَتَّبعونا إلى خيبر، لأن غنيمتها لغيركم. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكُمْ قَالَ اللَّهُ مِنْ قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إنما جعلت الغنيمة لأهل الجهاد، وإنما كانت غنيمة خيبر لمن شهد الحديبية ليس لغيرهم فيها نصيب. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَيَقُولُونَ بَلْ تَحْسُدُونَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>أن نصيب معكم مغنما إن نحن شهدنا معكم، فلذلك تمنعوننا من الخروج معكم. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَيَقُولُونَ بَلْ تَحْسُدُونَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أن نصيب معكم غنائم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ كَانُوا لا يَفْقَهُونَ إِلا قَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه <span class="honorific"></span> وأصحابه: ما الأمر كما يقول هؤلاء المنافقون من الأعراب من أنكم إنما تمنعونهم من اتباعكم حسدا منكم لهم على أن يصيبوا معكم من العدوّ مغنما، بل كانوا لا يفقهون عن الله ما لهم وعليهم من أمر الدين إلا قليلا يسيرا، ولو عقلوا ذلك ما قالوا لرسول الله والمؤمنين به، وقد أخبروهم عن الله تعالى ذكره أنه حرمهم غنائم خيبر، إنما تمنعوننا من صحبتكم إليها لأنكم تحسدوننا.<p/><p id="109.ebD10"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:16" id="qr-tabari-48-16">قُل لِّلْمُخَلَّفِينَ مِنَ الْأَعْرَابِ سَتُدْعَوْنَ إِلَىٰ قَوْمٍ أُولِي بَأْسٍ شَدِيدٍ تُقَاتِلُونَهُمْ أَوْ يُسْلِمُونَ ۖ فَإِن تُطِيعُوا يُؤْتِكُمُ اللَّهُ أَجْرًا حَسَنًا ۖ وَإِن تَتَوَلَّوْا كَمَا تَوَلَّيْتُم مِّن قَبْلُ يُعَذِّبْكُمْ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/16" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.1d826"/><p id="103.kPYW2">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿قُلْ لِلْمُخَلَّفِينَ مِنَ الأعْرَابِ سَتُدْعَوْنَ إِلَى قَوْمٍ أُولِي بَأْسٍ شَدِيدٍ تُقَاتِلُونَهُمْ أَوْ يُسْلِمُونَ فَإِنْ تُطِيعُوا يُؤْتِكُمُ اللَّهُ أَجْرًا حَسَنًا وَإِنْ تَتَوَلَّوْا كَمَا تَوَلَّيْتُمْ مِنْ قَبْلُ يُعَذِّبْكُمْ عَذَابًا أَلِيمًا (١٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلْمُخَلَّفِينَ مِنَ الأعْرَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> عن المسير معك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَتُدْعَوْنَ إِلَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قتال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَوْمٍ أُولِي بَأْسٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في القتال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>واختلف أهل التأويل في هؤلاء الذين أخبر الله عزّ وجلّ عنهم أن هؤلاء المخلفين من الأعراب يُدْعَوْن إلى قتالهم، فقال بعضهم: هم أهل فارس. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا سلمة، عن محمد بن إسحاق، عن عبد الله بن أبي نجيح، عن عطاء بن أبي رباح، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولِي بَأْسٍ شَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أهل فارس. <br/> ⁕ حدثنا إسماعيل بن موسى الفزاريّ، قال: أخبرنا داود بن الزبرقان، عن ثابت البُنَانيّ، عن عبد الرحمن بن أبي ليلى، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَتُدْعَوْنَ إِلَى قَوْمٍ أُولِي بَأْسٍ شَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فارس والروم. <br/>قال: أخبرنا داود، عن سعيد، عن الحسن، مثله. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، قال: قال الحسن، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَتُدْعَوْنَ إِلَى قَوْمٍ أُولِي بَأْسٍ شَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هم فارس والروم. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولِي بَأْسٍ شَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هم فارس. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَتُدْعَوْنَ إِلَى قَوْمٍ أُولِي بَأْسٍ شَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قال الحسن: دُعُوا إلى فارس والروم. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَتُدْعَوْنَ إِلَى قَوْمٍ أُولِي بَأْسٍ شَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فارس والروم. <br/>وقال آخرون: هم هَوازن بحُنين. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يعقوب بن إبراهيم، قال: ثنا هشيم، قال: أخبرنا أبو بشر، عن سعيد بن جبير وعكرمة، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَتُدْعَوْنَ إِلَى قَوْمٍ أُولِي بَأْسٍ شَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هوازن. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا محمد بن جعفر، قال: ثنا شعبة، عن أبي بشر، عن سعيد بن جُبير وعكرمة في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَتُدْعَوْنَ إِلَى قَوْمٍ أُولِي بَأْسٍ شَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هوازن وثقيف. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولِي بَأْسٍ شَدِيدٍ تُقَاتِلُونَهُمْ أَوْ يُسْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هي هَوازن وغَطَفان يوم حُنين. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ لِلْمُخَلَّفِينَ مِنَ الأعْرَابِ سَتُدْعَوْنَ إِلَى قَوْمٍ أُولِي بَأْسٍ شَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فدعوا يوم حُنين إلى هوازن وثقيف فمنهم من أحسن الإجابة ورغب في الجهاد. <br/>وقال آخرون: بل هم بنو حنيفة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا سلمة، عن ابن إسحاق، عن الزهري <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولِي بَأْسٍ شَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال بنو حنيفة مع مُسَيلمة الكذّاب. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا محمد بن جعفر، قال: ثنا شعبة، عن هشيم، عن أبي بشر، عن سعيد بن جُبير وعكرِمة أنهما كانا يزيدان فيه هوازن وبني حنيفة. <br/>وقال آخرون: لم تأت هذه الآية بعد. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن الزهري، عن أبي هريرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَتُدْعَوْنَ إِلَى قَوْمٍ أُولِي بَأْسٍ شَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لم تأت هذه الآية. <br/>وقال آخرون: هم الروم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عوف، قال: ثنا أبو المغيرة، قال: ثنا صفوان بن عمرو، قال: ثنا الفرج بن محمد الكلاعي، عن كعب، قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولِي بَأْسٍ شَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الروم. <br/>وأولى الأقوال في ذلك بالصواب أن يقال: إن الله تعالى ذكره أخبر عن هؤلاء المخلَّفين من الأعراب أنهم سيدعون إلى قتال قوم أولي بأس في القتال، ونجدة في الحروب، ولم يوضع لنا الدليل من خبر ولا عقل على أن المعنيَّ بذلك هوازن، ولا بنو حنيفة ولا فارس ولا الروم، ولا أعيان بأعيانهم، وجائز أن يكون عني بذلك بعض هذه الأجناس، وجائز أن يكون عُنِي بهم غيرهم، ولا قول فيه أصحّ من أن يُقال كما قال الله جلّ ثناؤه: إنهم سيدعون إلى قوم أولي بأس شديد. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُقَاتِلُونَهُمْ أَوْ يُسْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره للمخلَّفين من الأعراب تقاتلون هؤلاء الذين تُدعون إلى قتالهم، أو يسلمون من غير حرب ولا قتال. <br/>وقد ذُكر أن ذلك في بعض القراءات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُقَاتِلُونَهُمْ أوْ يَسْلِمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وعلى هذه القراءة وإن كانت على خلاف مصاحف أهل الأمصار، وخلافا لما عليه الحجة من القرّاء، وغير جائز عندي القراءة بها لذلك تأويل ذلك: تقاتلونهم أبدا إلا أن يسلموا، أو حتى يسلموا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ تُطِيعُوا يُؤْتِكُمُ اللَّهُ أَجْرًا حَسَنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره فإن تطيعوا الله في إجابتكم إياه إذا دعاكم إلى قتال هؤلاء القوم الأولي البأس الشديد، فتجيبوا إلى قتالهم والجهاد مع المؤمنين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُؤْتِكُمُ اللَّهُ أَجْرًا حَسَنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: يعطكم الله على إجابتكم إياه إلى حربهم الجنة، وهي الأجر الحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ تَتَوَلَّوْا كَمَا تَوَلَّيْتُمْ مِنْ قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وإن تعصوا ربكم فتدبروا عن طاعته وتخالفوا أمره، فتتركوا قتال الأولي البأس الشديد إذا دُعيتم إلى قتالهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَمَا تَوَلَّيْتُمْ مِنْ قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: كما عصيتموه في أمره إياكم بالمسير مع رسول الله <span class="honorific"></span> إلى مكة، من قبل أن تُدعَوا إلى قتال أولي البأس الشديد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُعَذِّبْكُمْ عَذَابًا أَلِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: وجيعا، وذلك عذاب النار على عصيانكم إياه، وترككم جهادهم وقتالهم مع المؤمنين.<p/><p id="109.920Fa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:17" id="qr-tabari-48-17">لَّيْسَ عَلَى الْأَعْمَىٰ حَرَجٌ وَلَا عَلَى الْأَعْرَجِ حَرَجٌ وَلَا عَلَى الْمَرِيضِ حَرَجٌ ۗ وَمَن يُطِعِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ يُدْخِلْهُ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ ۖ وَمَن يَتَوَلَّ يُعَذِّبْهُ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/17" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.A4Bdd"/><p id="103.eZVEP">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿لَيْسَ عَلَى الأعْمَى حَرَجٌ وَلا عَلَى الأعْرَجِ حَرَجٌ وَلا عَلَى الْمَرِيضِ حَرَجٌ وَمَنْ يُطِعِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ يُدْخِلْهُ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الأنْهَارُ وَمَنْ يَتَوَلَّ يُعَذِّبْهُ عَذَابًا أَلِيمًا (١٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ليس على الأعمى منكم أيها الناس ضيق، ولا على الأعرج ضيق، ولا على المريض ضيق أن يتخلفوا عن الجهاد مع المؤمنين، وشهود الحرب معهم إذا هم لقوا عدوّهم، للعلل التي بهم، والأسباب التي تمنعهم من شهودها. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ عَلَى الأعْمَى حَرَجٌ وَلا عَلَى الأعْرَجِ حَرَجٌ وَلا عَلَى الْمَرِيضِ حَرَجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قال: هذا كله في الجهاد. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قال: ثُمَّ عذر الله أهل العذر من الناس، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ عَلَى الأعْمَى حَرَجٌ وَلا عَلَى الأعْرَجِ حَرَجٌ وَلا عَلَى الْمَرِيضِ حَرَجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ عَلَى الأعْمَى حَرَجٌ وَلا عَلَى الأعْرَجِ حَرَجٌ وَلا عَلَى الْمَرِيضِ حَرَجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: في الجهاد في سبيل الله. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ عَلَى الأعْمَى حَرَجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية، يعني في القتال. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يُطِعِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ يُدْخِلْهُ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الأنْهَارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ومن يُطع الله ورسوله فيجيب إلى حرب أعداء الله من أهل الشرك، وإلى القتال مع المؤمنين ابتغاء وجه الله إذا دعي إلى ذلك، يُدخله الله يوم القيامة جنَّات تجري من تحتها الأنهار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَتَوَلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ومن يعص الله ورسوله، فيتخلَّف عن قتال أهل الشرك بالله إذا دعي إليه، ولم يستجب لدعاء الله ورسوله يعذّبه عذابا موجعا، وذلك عذاب جهنم يوم القيامة.<p/><p id="109.64E31"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:18-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:18" id="qr-tabari-48-18">لَّقَدْ رَضِيَ اللَّهُ عَنِ الْمُؤْمِنِينَ إِذْ يُبَايِعُونَكَ تَحْتَ الشَّجَرَةِ فَعَلِمَ مَا فِي قُلُوبِهِمْ فَأَنزَلَ السَّكِينَةَ عَلَيْهِمْ وَأَثَابَهُمْ فَتْحًا قَرِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/48/18" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="v" data-v="48:19" id="qr-tabari-48-19">وَمَغَانِمَ كَثِيرَةً يَأْخُذُونَهَا ۗ وَكَانَ اللَّهُ عَزِيزًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/19" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.9Cf1A"/><p id="103.KylYr">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿لَقَدْ رَضِيَ اللَّهُ عَنِ الْمُؤْمِنِينَ إِذْ يُبَايِعُونَكَ تَحْتَ الشَّجَرَةِ فَعَلِمَ مَا فِي قُلُوبِهِمْ فَأَنزلَ السَّكِينَةَ عَلَيْهِمْ وَأَثَابَهُمْ فَتْحًا قَرِيبًا (١٨) وَمَغَانِمَ كَثِيرَةً يَأْخُذُونَهَا وَكَانَ اللَّهُ عَزِيزًا حَكِيمًا (١٩) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: لقد رضي الله يا محمد عن المؤمنين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ يُبَايِعُونَكَ تَحْتَ الشَّجَرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بيعة أصحاب رسول الله <span class="honorific"></span> وسول الله بالحديبية حين بايعوه على مناجزة قريش الحرب، وعلى أن لا يفرّوا، ولا يولوهم الدبر تحت الشجرة، وكانت بيعتهم إياه هنالك فيما ذكر تحت شجرة. <br/>وكان سبب هذه البيعة ما قيل: إن رسول الله <span class="honorific"></span> كان أرسل عثمان بن عفان <span class="honorific"></span> برسالته إلى الملإ من قريش، فأبطأ عثمان عليه بعض الإبطاء، فظنّ أنه قد قتل، فدعا أصحابه إلى تجديد البيعة على حربهم على ما وصفت، فبايعوه على ذلك، وهذه البيعة التي تسمى بيعة الرضوان، وكان الذين بايعوه هذه البيعة فيما ذُكر في قول بعضهم: ألفا وأربع مئة، وفي قول بعضهم: ألفا وخمس مئة، وفي قول بعضهم: ألفا وثلاث مئة. <br/>ذكر الرواية بما وصفنا من سبب هذه البيعة: <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا سلمة، عن محمد بن إسحاق، قال: ثني بعض أهل العلم أن رسول الله <span class="honorific"></span> دعا خراش بن أمية الخزاعي، فبعثه إلى قريش بمكة، وحمله على جمل له يقال له الثعلب، ليبلغ أشرافهم عنه ما جاء له، وذلك حين نزل الحديبية، فعقروا به جمل رسول الله <span class="honorific"></span>، وأرادوا قتله، فمنعه الأحابيش فخلوا سبيله، حتى أتى رسول الله <span class="honorific"></span>. <br/> ⁕ قال: ثنا سلمة، عن ابن إسحاق، قال: فحدثني من لا أتهم، عن عكرِمة مولى ابن عباس: "أن رسول الله <span class="honorific"></span> دعا عمر بن الخطاب ليبعثه إلى مكة، فيبلغ عنه أشراف قريش ما جاء له، فقال: يا رسول الله إني أخاف قريشا على نفسي، وليس بمكة من بني عديّ بن كعب أحد يمنعني، وقد عرفت قريش عداوتي إياها، وغلظتي عليهم، ولكني أدلك على رجل هو أعزّ بها مني عثمان بن عفان، فدعا رسول الله <span class="honorific"></span> عثمان، فبعثه إلى أبي سفيان وأشراف قريش يخبرهم أنه لم يأت لحرب، وإنما جاء زائرا لهذا البيت، معظما لحرمته، فخرج عثمان إلى مكة، فلقيه أبان بن سعيد بن العاص حين دخل مكة أو قبل أن يدخلها، فنزل عن دابته، فحمله بين يديه، ثم ردفه وأجاره حتى بلغ رسالة رسول الله <span class="honorific"></span>، فانطلق عثمان حتى أتى أبا سفيان وعظماء قريش، فبلغهم عن رسول الله <span class="honorific"></span> ما أرسله به، فقالوا لعثمان حين فرغ من رسالة رسول الله <span class="honorific"></span>: إن شئت أن تطوف بالبيت فطف به، قال: ما كنت لأفعل حتى يطوف به رسول الله <span class="honorific"></span>، فاحتبسته قريش عندها، فبلغ رسول الله <span class="honorific"></span> والمسلمين أن عثمان قد قُتل". <br/> ⁕ قال: ثنا سلمة، عن محمد بن إسحاق، قال: فحدثني عبد الله بن أبي بكر "أن رسول الله <span class="honorific"></span> حين بلغه أن عثمان قد قتل، قال: لا نَبْرَحُ حتى نُناجِزَ القَوْمَ، ودعا الناس إلى البيعة، فكانت بيعة الرضوان تحت الشجرة، فكان الناس يقولون: بايعهم رسول الله <span class="honorific"></span> على الموت فكان جابر بن عبد الله يقول: إن رسول الله <span class="honorific"></span> لم يبايعنا على الموت، ولكنه بايعنا على أن لا نفر، فبايع رسول الله الناسُ، ولم يتخلف عنه أحد من المسلمين حضرها إلا الجد بن قيس أخو بني سلمة، كان جابر بن عبد الله يقول: لكأني أنظر إليه لاصقا بإبط ناقته، قد اختبأ إليها، يستتر بها من الناس، ثم أتى رسول الله <span class="honorific"></span> أن الذي ذُكر من أمر عثمان باطل". <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عمارة الأسديّ، قال: ثنا عبيد الله بن موسى، قال: أخبرنا موسى بن عبيدة، عن إياس بن سلمة، قال: قال سلمة: "بينما نحن قائلون زمن الحديبية، نادى منادي رسول الله <span class="honorific"></span>: أيها الناس البيعة البيعة، نزل روح القدس صلوات الله عليه، قال: فثرنا إلى رسول الله <span class="honorific"></span>، وهو تحت شجرة سمرة، قال: فبايعناه، وذلك قول الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ رَضِيَ اللَّهُ عَنِ الْمُؤْمِنِينَ إِذْ يُبَايِعُونَكَ تَحْتَ الشَّجَرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>جدثنا عبد الحميد بن بيان اليشكري، قال: ثنا محمد بن يزيد، عن إسماعيل، عن عامر، قال: كان أوّل من بايع بيعة الرضوان رجل من بني أسد يقال له أبو سنان بن وهب. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا يحيى بن حماد، قال: ثنا همام، عن قتادة، عن سعيد بن المسيب، قال: كان جدّي يقال له حَزْن، وكان ممن بايع تحت الشجرة، فأتيناها من قابل، فعُمِّيت علينا. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا يحيى بن حماد، قال: ثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: أخبرني عمرو بن الحارث، عن بُكير بن الأشجّ " أنه بلغه أن الناس بايعوا رسول الله <span class="honorific"></span> على الموت، فقال رسول الله <span class="honorific"></span>: عَلَى ما اسْتَطَعْتُمْ. والشجرة التي بُويع تحتها بفج نحو مكة، وزعموا أن عمر بن الخطاب <span class="honorific"></span> مرّ بذلك المكان بعد أن ذهبت الشجرة، فقال: أين كانت، فجعل بعضهم يقول هنا، وبعضهم يقول: ههنا، فلما كثر اختلافهم قال: سيروا هذا التكلف فذهبت الشجرة وكانت سمرة إما ذهب بها سيل، وإما شيء سوى ذلك". <br/></p><p class="bold" id="103.B0nkb">* ذكر عدد الذين بايعوا هذه البيعة:</p>وقد ذكرنا اختلاف المختلفين في عددهم، ونذكر الروايات عن قائلي المقالات التي ذكرناها إن شاء الله تعالى. <br/><p class="bold" id="103.y2k4l">* ذكر من قال: عددهم ألف وأربع مئة:</p>⁕ حدثني يحيى بن إبراهيم المسعودي، قال: ثنا أبي، عن أبيه، عن جده، عن الأعمش، عن أبي سفيان عن جابر، قال: "كنا يوم الحُديبية ألفا وأربع مئة، فبايعنا رسول الله <span class="honorific"></span> على أن لا نفرّ، ولم نبايعه على الموت، قال: فبايعناه كلنا إلا الجدَّ بن قيس اختبأ تحت إبط ناقته". <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، أخبرني القاسم بن عبد الله بن عمرو، عن محمد بن المنكدر، عن جابر بن عبد الله "أنهم كانوا يوم الحُديبية أربع عشرة مئة، فبايعنا رسول الله <span class="honorific"></span> وعمر آخذ بيده تحت الشجرة، وهي سمرة، فبايعنا غير الجدّ بن قيس الأنصاريّ، اختبأ تحت إبط بعيره، قال جابر: بايعنا رسول الله <span class="honorific"></span> على أن لا نفرّ ولم نبايعه على الموت". <br/> ⁕ حدثنا يوسف بن موسى القطان، قال: ثنا هشام بن عبد الملك وسعيد بن شرحبيل المصري، قالا ثنا ليث بن سعد المصري قال: ثنا أبو الزبير، عن جابر، قال: "كنا يوم الحديبية ألفا وأربع مئة، فبايعناه وعمر آخذ بيده تحت الشجرة وهي سمرة، فبايعناه على أن لا نفرّ، ولم نبايعه على الموت، يعني النبيّ <span class="honorific"></span>. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار وابن المثنى، قالا ثنا ابن أبي عديّ، عن سعيد، عن قتادة، عن سعيد بن المسيب، أنه قيل له: "إن جابر بن عبد الله يقول: إن أصحاب الشجرة كانوا ألفا وخمس مئة، قال سعيد: نسي جابر هو قال لي كانوا ألفا وأربع مئة". <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا سلمة، قال: ثني محمد بن إسحاق، عن الأعمش، عن أبي سفيان، عن جابر قال: كنا أصحاب الحُديبية أربع عشرة مئة. <br/><p class="bold" id="103.3Bk7Y">* ذكر من قال: كان عدتهم ألفا وخمس مئة وخمسة وعشرين:</p>⁕ حدثنا محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ رَضِيَ اللَّهُ عَنِ الْمُؤْمِنِينَ إِذْ يُبَايِعُونَكَ تَحْتَ الشَّجَرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان أهل البيعة تحت الشجرة ألفا وخمس مئة وخمسة وعشرين. <br/> ⁕ حدثني بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قال: "الذين بايعوا رسول الله <span class="honorific"></span> تحت الشجرة، فجعلت لهم مغانم خيبر كانوا يومئذ خمس عشرة مئة، وبايعوا على أن لا يفرّوا عنه". <br/><p class="bold" id="103.6YQ45">* ذكر من قال: كانوا ألفا وثلاث مئة:</p>⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا أبو داود، قال: ثنا شعبة، عن عمرو بن مرّة، قال: سمعت عبد الله بن أبي أوفى يقول: "كانوا يوم الشجرة ألفا وثلاث مئة، وكانت أسلم يومئذ من المهاجرين". <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَلِمَ مَا فِي قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: فعلم ربك يا محمد ما في قلوب المؤمنين من أصحابك إذ يبايعونك تحت الشجرة، من صدق النية، والوفاء بما يبايعونك عليه، والصبر معك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنزلَ السَّكِينَةَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فأنزل الطمأنينة، والثبات على ما هم عليه من دينهم وحُسن بصيرتهم بالحقّ الذي هداهم الله له. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَلِمَ مَا فِي قُلُوبِهِمْ فَأَنزلَ السَّكِينَةَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي الصبر والوقار. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَثَابَهُمْ فَتْحًا قَرِيبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وعوّضهم في العاجل مما رجوا الظفر به من غنائم أهل مكة بقتالهم أهلها فتحا قريبا، وذلك فيما قيل: فتح خيبر. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا محمد بن جعفر، قال: ثنا شعبة، عن الحكم، عن ابن أبي ليلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَثَابَهُمْ فَتْحًا قَرِيبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: خيبر. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَثَابَهُمْ فَتْحًا قَرِيبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي خيبر. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَثَابَهُمْ فَتْحًا قَرِيبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بلغني أنها خيبر. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَغَانِمَ كَثِيرَةً يَأْخُذُونَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وأثاب الله هؤلاء الذين بايعوا رسول الله <span class="honorific"></span> تحت الشجرة، مع ما أكرمهم به من رضاه عنهم، وإنزاله السكينة عليهم، وإثابته إياهم فتحا قريبا، معه مغانم كثيرة يأخذونها من أموال يهود خيبر، فإن الله جعل ذلك خاصة لأهل بيعة الرضوان دون غيرهم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ اللَّهُ عَزِيزًا حَكِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وكان الله ذا عزّة في انتقامه ممن انتقم من أعدائه، حكيما في تدبيره خلقه وتصريفه إياهم فيما شاء من قضائه.<p/><p id="109.FBea5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:20-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:20" id="qr-tabari-48-20">وَعَدَكُمُ اللَّهُ مَغَانِمَ كَثِيرَةً تَأْخُذُونَهَا فَعَجَّلَ لَكُمْ هَٰذِهِ وَكَفَّ أَيْدِيَ النَّاسِ عَنكُمْ وَلِتَكُونَ آيَةً لِّلْمُؤْمِنِينَ وَيَهْدِيَكُمْ صِرَاطًا مُّسْتَقِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/20" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="v" data-v="48:21" id="qr-tabari-48-21">وَأُخْرَىٰ لَمْ تَقْدِرُوا عَلَيْهَا قَدْ أَحَاطَ اللَّهُ بِهَا ۚ وَكَانَ اللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/48/21" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.A27ad"/><p id="103.rENJl">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَعَدَكُمُ اللَّهُ مَغَانِمَ كَثِيرَةً تَأْخُذُونَهَا فَعَجَّلَ لَكُمْ هَذِهِ وَكَفَّ أَيْدِيَ النَّاسِ عَنْكُمْ وَلِتَكُونَ آيَةً لِلْمُؤْمِنِينَ وَيَهْدِيَكُمْ صِرَاطًا مُسْتَقِيمًا (٢٠) وَأُخْرَى لَمْ تَقْدِرُوا عَلَيْهَا قَدْ أَحَاطَ اللَّهُ بِهَا وَكَانَ اللَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرًا (٢١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لأهل بيعة الرضوان: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَدَكُمُ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها القوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَغَانِمَ كَثِيرَةً تَأْخُذُونَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>اختلف أهل التأويل في هذه المغانم التي ذكر الله أنه وعدها هؤلاء القوم أيّ المغانم هي؟، فقال بعضهم: هي كل مغنم غنمها الله المؤمنين به من أموال أهل الشرك من لدن أنزل هذه الآية على لسان نبيه <span class="honorific"></span>. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى ؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَدَكُمُ اللَّهُ مَغَانِمَ كَثِيرَةً تَأْخُذُونَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: المغانم الكثيرة التي وعدوا: ما يأخذونها إلى اليوم. <br/>وعلى هذا التأويل يحتمل الكلام أن يكون مرادا بالمغانم الثانية المغانم الأولى، ويكون معناه عند ذلك، فأثابهم فتحا قريبا، ومغانم كثيرة يأخذونها، وعدكم الله أيها القوم هذه المغانم التي تأخذونها، وأنتم إليها واصلون عدة، فجعل لكم الفتح القريب من فتح خيبر. ويُحتمل أن تكون الثانية غير الأولى، وتكون الأولى من غنائم خيبر، والغنائم الثانية التي وعدهموها من غنائم سائر أهل الشرك سواهم. <br/>وقال آخرون: هذه المغانم التي وعد الله هؤلاء القوم هي مغانم خيبر. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَدَكُمُ اللَّهُ مَغَانِمَ كَثِيرَةً تَأْخُذُونَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يوم خيبر، قال: كان أبي يقول ذلك. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَجَّلَ لَكُمْ هَذِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في التي عجلت لهم، فقال جماعة: غنائم خيبر والمؤخرة سائر فتوح المسلمين بعد ذلك الوقت إلى قيام الساعة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثناء عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَجَّلَ لَكُمْ هَذِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عجل لكم خيبر. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَجَّلَ لَكُمْ هَذِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي خيبر. <br/>وقال آخرون: بل عنى بذلك الصلح الذي كان بين رسول الله <span class="honorific"></span> وبين قريش. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَجَّلَ لَكُمْ هَذِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الصلح. <br/>وأولى الأقوال في تأويل ذلك بالصواب ما قاله مجاهد، وهو أن الذي أثابهم الله من مسيرهم ذلك مع الفتح القريب المغانم الكثيرة من مغانم خيبر، وذلك أن المسلمين لم يغنموا بعد الحديبية غنيمة، ولم يفتحوا فتحا أقرب من بيعتهم رسول الله <span class="honorific"></span> بالحديبية إليها من فتح خيبر وغنائمها. <br/>وأما قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَدَكُمُ اللَّهُ مَغَانِمَ كَثِيرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فهي سائر المغانم التي غنمهموها الله بعد خيبر، كغنائم هوازن، وغطفان، وفارس، والروم. <br/>وإنما قلنا ذلك كذلك دون غنائم خيبر، لأن الله أخبر أنه عجل لهم هذه التي أثابهم من مسيرهم الذي ساروه مع رسول الله <span class="honorific"></span> إلى مكة، ولما علم من صحة نيتهم في قتال أهلها، إذ بايعوا رسول الله <span class="honorific"></span>، على أن لا يفرّوا عنه، ولا شكّ أن التي عجلت لهم غير التي لم تُعجَّل لهم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفَّ أَيْدِيَ النَّاسِ عَنْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لأهل بيعة الرضوان: وكفّ الله أيدي المشركين عنكم. <br/>ثم اختلف أهل التأويل في الذين كفَّت أيديهم عنهم من هم؟ فقال بعضهم: هم اليهود كفّ الله أيديهم عن عيال الذين ساروا من المدينة مع رسول الله <span class="honorific"></span> إلى مكة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفَّ أَيْدِيَ النَّاسِ عَنْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> : عن بيوتهم، وعن عيالهم بالمدينة حين ساروا إلى الحديبية وإلى خيبر، وكانت خيبر في ذلك الوجه. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفَّ أَيْدِيَ النَّاسِ عَنْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كف أيدي الناس عن عيالهم بالمدينة. <br/>وقال آخرون: بل عني بذلك أيدي قريش إذ حبسهم الله عنهم، فلم يقدروا له على مكروه. <br/>والذي قاله قتادة في ذلك عندي أشبه بتأويل الآية، وذلك أن كفّ الله أيدي المشركين من أهل مكة عن أهل الحُديبية قد ذكره الله بعد هذه الآية في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي كَفَّ أَيْدِيَهُمْ عَنْكُمْ وَأَيْدِيَكُمْ عَنْهُمْ بِبَطْنِ مَكَّةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فعلم بذلك أن الكفّ الذي ذكره الله تعالى في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفَّ أَيْدِيَ النَّاسِ عَنْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> غير الكفّ الذي ذكر الله بعد هذه الآية في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي كَفَّ أَيْدِيَهُمْ عَنْكُمْ وَأَيْدِيَكُمْ عَنْهُمْ بِبَطْنِ مَكَّةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِتَكُونَ آيَةً لِلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وليكون كفه تعالى ذكره أيديهم عن عيالهم آية وعبرة للمؤمنين به فيعلموا أن الله هو المتولي حياطَتهم وكلاءتهم في مشهدهم ومغيبهم، ويتقوا الله في أنفسهم وأموالهم وأهليهم بالحفظ وحُسن الولاية ما كانوا مقيمين على طاعته، منتهين إلى أمره ونهيه. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِتَكُونَ آيَةً لِلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وذلك آية للمؤمنين، كفّ أيدي الناس عن عيالهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَهْدِيَكُمْ صِرَاطًا مُسْتَقِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ويسدّدكم أيها المؤمنون طريقا واضحا لا اعوجاج فيه، فيبينه لكم، وهو أن تثقوا في أموركم كلها بربكم، فتتوكلوا عليه في جميعها، ليحوطكم حياطته إياكم في مسيركم إلى مكة مع رسول الله <span class="honorific"></span> في أنفسكم وأهليكم وأموالكم، فقد رأيتم أثر فعل الله بكم، إذ وثقتم في مسيركم هذا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُخْرَى لَمْ تَقْدِرُوا عَلَيْهَا قَدْ أَحَاطَ اللَّهُ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره ووعدكم أيها القوم ربكم فتح بلدة أخرى لم تقدروا على فتحها، قد أحاط الله بها لكم حتى يفتحها لكم. <br/>واختلف أهل التأويل في هذه البلدة الأخرى، والقرية الأخرى التي وعدهم فتحها، التي أخبرهم أنه محيط بها، فقال بعضهم: هي أرض فارس والروم، وما يفتحه المسلمون من البلاد إلى قيام الساعة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا عبد الرحمن بن مهديّ، قال: ثنا شعبة، عن سِماك الحنفيّ، قال: سمعت ابن عباس يقول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُخْرَى لَمْ تَقْدِرُوا عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فارس والروم. <br/> ⁕ قال: ثنا محمد بن جعفر، قال: ثنا شعبة، عن الحكم، عن ابن أبي ليلى أنه قال في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُخْرَى لَمْ تَقْدِرُوا عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فارس والروم. <br/> ⁕ حدثني موسى بن عبد الرحمن المسروقي، قال: ثنا زيد بن حباب، قال: ثنا شعبة بن الحَجاج، عن الحكم، عن عبد الرحمن بن أبي ليلى مثله. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُخْرَى لَمْ تَقْدِرُوا عَلَيْهَا قَدْ أَحَاطَ اللَّهُ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: حدّث عن الحسن، قال: هي فارس والروم. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن. قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُخْرَى لَمْ تَقْدِرُوا عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ما فتحوا حتى اليوم. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا جرير، عن منصور، عن الحكم، عن عبد الرحمن بن أبي ليلى، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُخْرَى لَمْ تَقْدِرُوا عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فارس والروم. <br/>وقال آخرون: بل هي خيبر. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثنى أبي، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُخْرَى لَمْ تَقْدِرُوا عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية، قال: هي خيبر. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ، يقول: أخبرنا عبيد بن سليمان، قال: سمعت الضحاك، يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُخْرَى لَمْ تَقْدِرُوا عَلَيْهَا قَدْ أَحَاطَ اللَّهُ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني خيبر، بعثهم رسول الله <span class="honorific"></span> يومئذ، فقال: ولا تُمَثِّلُوا وَلا تَغُلُّوا، ولا تَقْتُلُوا وَلِيدًا. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُخْرَى لَمْ تَقْدِرُوا عَلَيْهَا قَدْ أَحَاطَ اللَّهُ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: خيبر، قال: لم يكونوا يذكرونها ولا يرجونها حتى أخبرهم الله بها. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا سلمة، عن ابن إسحاق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُخْرَى لَمْ تَقْدِرُوا عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أهل خيبر. <br/>وقال آخرون: بل هي مكة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُخْرَى لَمْ تَقْدِرُوا عَلَيْهَا قَدْ أَحَاطَ اللَّهُ بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> كنا نحدّث أنها مكة. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُخْرَى لَمْ تَقْدِرُوا عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بلغنا أنها مكة. <br/>وهذا القول الذي قاله قتادة أشبه بما دلّ عليه ظاهر التنزيل، وذلك أن الله أخبر هؤلاء الذين بايعوا رسول الله <span class="honorific"></span> تحت الشجرة، أنه محيط بقرية لم يقدروا عليها، ومعقولٌ أنه لا يقال لقوم لم يقدروا على هذه المدينة، إلا أن يكونوا قد راموها فتعذّرت عليهم، فأما وهم لم يروموها فتتعذّر عليهم فلا يقال: إنهم لم يقدروا عليها. <br/>فإذ كان ذلك كذلك، وكان معلوما أن رسول الله <span class="honorific"></span> لم يقصد قبل نزول هذه الآية عليه خيبر لحرب، ولا وجه إليها لقتال أهلها جيشا ولا سرية، علم أن المعنيَّ بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُخْرَى لَمْ تَقْدِرُوا عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> غيرها، وأنها هي التي قد عالجها ورامها، فتعذّرت فكانت مكة وأهلها كذلك، وأخبر الله تعالى ذكره نبيه <span class="honorific"></span> والمؤمنين أنه أحاط بها وبأهلها، وأنه فاتحها عليهم، وكان الله على كلّ ما يشاء من الأشياء ذا قُدرة، لا يتعذّر عليه شيء شاءه.<p/><p id="109.Ac6a6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:22-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:22" id="qr-tabari-48-22">وَلَوْ قَاتَلَكُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوَلَّوُا الْأَدْبَارَ ثُمَّ لَا يَجِدُونَ وَلِيًّا وَلَا نَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/48/22" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="v" data-v="48:23" id="qr-tabari-48-23">سُنَّةَ اللَّهِ الَّتِي قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلُ ۖ وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/48/23" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.16F7c"/><p id="103.7061P">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَوْ قَاتَلَكُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوَلَّوُا الأدْبَارَ ثُمَّ لا يَجِدُونَ وَلِيًّا وَلا نَصِيرًا (٢٢) سُنَّةَ اللَّهِ الَّتِي قَدْ خَلَتْ مِنْ قَبْلُ وَلَنْ تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلا (٢٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره للمؤمنين به من أهل بيعة الرضوان: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ قَاتَلَكُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالله أيها المؤمنون بمكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوَلَّوُا الأدْبَارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لانهزموا عنكم، فولوكم أعجازهم، وكذلك يفعل المنهزم من قرنه في الحرب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لا يَجِدُونَ وَلِيًّا وَلا نَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ثم لا يجد هؤلاء الكفار المنهزمون عنكم، المولوكم الأدبار، وليا يواليهم على حربكم، ولا نصيرا ينصرهم عليكم، لأن الله تعالى ذكره معكم، ولن يغلب حزب الله ناصره. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ قَاتَلَكُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوَلَّوُا الأدْبَارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني كفار قريش، قال الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم لا يجدون وليا ولا نصيرا</span><span class="ve">﴾</span></span> ينصرهم من الله. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُنَّةَ اللَّهِ الَّتِي قَدْ خَلَتْ مِنْ قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: لو قاتلكم هؤلاء الكفار من قريش، لخذلهم الله حتى يهزمهم عنكم خذلانه أمثالهم من أهل الكفر به، الذين قاتلوا أولياءه من الأمم الذين مضوا قبلهم. وأخرج قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُنَّةَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> نصبا من غير لفظه، وذلك أن في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوَلَّوُا الأدْبَارَ ثُمَّ لا يَجِدُونَ وَلِيًّا وَلا نَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> معنى سننت فيهم الهزيمة والخذلان، فلذلك قيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُنَّةَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مصدرا من معنى الكلام لا من لفظه، وقد يجوز أن تكون تفسيرا لما قبلها من الكلام. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَنْ تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: ولن تجد يا محمد لسنة الله التي سنها في خلقه تغييرا، بل ذلك دائم للإحسان جزاءه من الإحسان، وللإساءة والكفر العقاب والنكال.<p/><p id="109.67b7A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:24" id="qr-tabari-48-24">وَهُوَ الَّذِي كَفَّ أَيْدِيَهُمْ عَنكُمْ وَأَيْدِيَكُمْ عَنْهُم بِبَطْنِ مَكَّةَ مِن بَعْدِ أَنْ أَظْفَرَكُمْ عَلَيْهِمْ ۚ وَكَانَ اللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/48/24" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.7E2A4"/><p id="103.ZAxk0">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَهُوَ الَّذِي كَفَّ أَيْدِيَهُمْ عَنْكُمْ وَأَيْدِيَكُمْ عَنْهُمْ بِبَطْنِ مَكَّةَ مِنْ بَعْدِ أَنْ أَظْفَرَكُمْ عَلَيْهِمْ وَكَانَ اللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرًا (٢٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لرسوله <span class="honorific"></span>: والذين بايعوا بيعة الرضوان: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي كَفَّ أَيْدِيَهُمْ عَنْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن الله كفّ أيدي المشركين الذين كانوا خرجوا على عسكر رسول الله <span class="honorific"></span>، بالحديبية يلتمسون غِرَّتَهُمْ ليصيبوا منهم، فبعث رسول الله <span class="honorific"></span> فأتى بهم أسرى، فخلى عنهم رسول الله <span class="honorific"></span>، ومنّ عليهم ولم يقتلهم فقال الله للمؤمنين: وهو الذي كفّ أيدي هؤلاء المشركين عنكم، وأيديكم عنهم ببطن مكة، من بعد أن أظفركم عليهم. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك جاءت الآثار <br/></p><p class="bold" id="103.ZwODr">* ذكر الرواية بذلك:</p>⁕ حدثنا محمد بن عليّ بن الحسن بن شقيق، قال: سمعت أبي يقول: أخبرنا الحسين بن واقد، قال: ثني ثابت البناني، عن عبد الله بن مغفل، أن رسول الله <span class="honorific"></span> كان جالسا في أصل شجرة بالحُدَيبية، وعلى ظهره غصن من أغصان الشجرة فرفعتها عن ظهره، وعليّ بن أبي طالب <span class="honorific"></span> بين يديه وسهيل بن عمرو، وهو صاحب المشركين، فقال رسول الله <span class="honorific"></span> لعليّ: اكْتُبْ: بِسْمِ اللهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ، فأمسك سُهَيل بيده، فقال: ما نعرف الرحمن، اكتب في قضيتنا ما نعرف. فقال رسول الله: اكْتُبْ باسْمِكَ اللَّهُم، فكتب، فقال: هذا ما صالح محمد رسول الله أهل مكة، فأمسك سُهَيل بيده، فقال: لقد ظلمناك إن كنت رسولا اكتب في قضيتنا ما نعرف قال: اكتب هذا ما صالح عليه محمد بن عبد الله بن عبد المطلب وأنا رسول الله، فخرج علينا ثلاثون شابا عليهم السلاح، فثاروا في وجوهنا، فدعا عليهم رسول الله <span class="honorific"></span>، فأخذ الله بأبصارهم، فقمنا إليهم فأخذناهم، فقال لهم رسول الله <span class="honorific"></span>: هَلْ خرَجْتُم فِي أمان أحَدٍ، قال: فخلى عنهم، قال: فأنزل الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي كَفَّ أَيْدِيَهُمْ عَنْكُمْ وَأَيْدِيَكُمْ عَنْهُمْ بِبَطْنِ مَكَّةَ مِنْ بَعْدِ أَنْ أَظْفَرَكُمْ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يحيى بن واضح، قال: ثنا الحسين بن واقد، عن ثابت، عن عبد الله بن مغفل، قال: كنا مع النبيّ <span class="honorific"></span> بالحُديبية في أصل الشجرة التي قال الله في القرآن، وكان غصن من أغصان تلك الشجرة على ظهر النبيّ <span class="honorific"></span>، فرفعته عن ظهره، ثم ذكر نحو حديث محمد بن عليّ، عن أبيه. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا سلمة، عن محمد بن إسحاق قال: ثني من لا أتهم - عن عكرمة، مولى ابن عباس، أن قريشا كانوا بعثوا أربعين رجلا منهم أو خمسين، وأمروهم أن يطيفوا بعسكر رسول الله <span class="honorific"></span>، ليصيبوا من أصحابه أحدا، فأخذوا أخذا، فأُتي بهم رسول الله <span class="honorific"></span>، فعفا عنهم، وخلى سبيلهم، وقد كانوا رموا في عسكر رسول الله <span class="honorific"></span> بالحجارة والنبل. قال ابن حميد، قال سلمة، قال ابن إسحاق: ففي ذلك قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي كَفَّ أَيْدِيَهُمْ عَنْكُمْ وَأَيْدِيَكُمْ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قال: أقبل معتمرا نبيّ الله، فأخذ أصحابه ناسا من أهل الحرم غافلين، فأرسلهم النبيّ <span class="honorific"></span>، فذلك الإظفار ببطن مكة. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن سنان القزّاز، قال: ثنا عبيد الله ابن عائشة، قال: ثنا حماد بن سلمة، عن ثابت، عن أنس بن مالك أن ثمانين رجلا من أهل مكة، هبطوا على رسول الله <span class="honorific"></span> وأصحابه من جبل التنعيم عند صلاة الفجر ليقتلوهم، فأخذهم رسول الله <span class="honorific"></span> فأعتقهم، فأنزل الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي كَفَّ أَيْدِيَهُمْ عَنْكُمْ وَأَيْدِيَكُمْ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى آخر الآية. <br/>وكان قتادة يقول في ذلك ما:- <br/> ⁕ حدثنا به بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي كَفَّ أَيْدِيَهُمْ عَنْكُمْ وَأَيْدِيَكُمْ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية، قال: بطن مكة الحديبية <a class="role-footnote-ref" href="#24_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="honorific"></span> خيلا فأتوه باثني عشر فارسا من الكفار، فقال لهم نبيّ الله <span class="honorific"></span>: هل لكم عليّ عهد؟ هل لكم عليّ ذمة، قالوا: لا فأرسلهم، فأنزل الله في ذلك القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي كَفَّ أَيْدِيَهُمْ عَنْكُمْ وَأَيْدِيَكُمْ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وقال آخرون في ذلك: ما:- <br/> ⁕ حدثنا به ابن حميد، قال: ثنا يعقوب القُمِّيّ، عن جعفر، عن ابن أبزى، قال: لما خرج النبيّ <span class="honorific"></span> بالهدي، وانتهى إلى ذي الحليفة، قال له عمر: يا نبيّ الله، تدخل على قوم لك حرب بغير سلاح ولا كراع، قال: فبعث إلى المدينة فلم يدع بها كراعا ولا سلاحا إلا حمله؛ فلما دنا من مكة منعوه أن يدخل، فسار حتى أتى منى، فنزل بمِنى، فأتاه عينه أن عكرِمة بن أبي جهل قد خرج علينا في خمس مئة، فقال لخالد بن الوليد: يا خالد هذا ابن عمك قد أتاك في الخيل، فقال خالد: أنا سيف الله وسيف رسوله، فيومئذ سمي سيف الله، يا رسول الله، ارم بي حيث شئت، فبعثه على خيل، فلقي عكرمة في الشعب فهزمه حتى أدخله حيطان مكة، ثم عاد في الثانية فهزمه حتى أدخله حيطان مكة، ثم عاد في الثالثة حتى أدخله حيطان مكة، فأنزل الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي كَفَّ أَيْدِيَهُمْ عَنْكُمْ وَأَيْدِيَكُمْ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَذَابًا أَلِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فكفّ الله النبيّ عنهم من بعد أن أظفره عليهم لبقايا من المسلمين كانوا بقوا فيها من بعد أن أظفره عليهم كراهية أن تطأهم الخيل بغير علم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ اللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وكان الله بأعمالكم وأعمالهم بصيرا لا يخفى عليه منها شيء.<p/><p id="109.8b7f3"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="24_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> لعل فيه سقطا. وفي ابن كثير عن قتادة: " ذكر لنا أن رجلا يقال له ابن زنيم اطلع على الثنية إلخ ". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:25" id="qr-tabari-48-25">هُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوكُمْ عَنِ الْمَسْجِدِ الْحَرَامِ وَالْهَدْيَ مَعْكُوفًا أَن يَبْلُغَ مَحِلَّهُ ۚ وَلَوْلَا رِجَالٌ مُّؤْمِنُونَ وَنِسَاءٌ مُّؤْمِنَاتٌ لَّمْ تَعْلَمُوهُمْ أَن تَطَئُوهُمْ فَتُصِيبَكُم مِّنْهُم مَّعَرَّةٌ بِغَيْرِ عِلْمٍ ۖ لِّيُدْخِلَ اللَّهُ فِي رَحْمَتِهِ مَن يَشَاءُ ۚ لَوْ تَزَيَّلُوا لَعَذَّبْنَا الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْهُمْ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/25" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.Fd26D"/><p id="103.XanRN">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿هُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوكُمْ عَنِ الْمَسْجِدِ الْحَرَامِ وَالْهَدْيَ مَعْكُوفًا أَنْ يَبْلُغَ مَحِلَّهُ وَلَوْلا رِجَالٌ مُؤْمِنُونَ وَنِسَاءٌ مُؤْمِنَاتٌ لَمْ تَعْلَمُوهُمْ أَنْ تَطَئُوهُمْ فَتُصِيبَكُمْ مِنْهُمْ مَعَرَّةٌ بِغَيْرِ عِلْمٍ لِيُدْخِلَ اللَّهُ فِي رَحْمَتِهِ مَنْ يَشَاءُ لَوْ تَزَيَّلُوا لَعَذَّبْنَا الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْهُمْ عَذَابًا أَلِيمًا (٢٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: هؤلاء المشركون من قريش هم الذين جحدوا توحيد الله، وصدوكم أيها المؤمنون بالله عن دخول المسجد الحرام، وصدوا الهدي معكوفا: يقول: محبوسًا عن أن يبلغ محله. فموضع "أن" نصب لتعلقه إن شئت بمعكوف، وإن شئت بصدّوا. وكان بعض نحويي البصرة يقول في ذلك: وصدّوا الهدي معكوفا كراهية أن يبلغ محله. <br/>وعنى بقوله تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ يَبْلُغَ مَحِلَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أن يبلغ محلّ نحره، وذلك دخول الحرم، والموضع الذي إذا صار إليه حلّ نحره، وكان رسول الله <span class="honorific"></span> ساق معه حين خرج إلى مكة في سَفرته تلك سبعين بدنة. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا سلمة، قال: ثني محمد بن إسحاق، عن محمد بن مسلم الزهري، عن عروة بن الزبير، عن المِسْوَر بن مخرمة ومروان بن الحكم أنهما حدّثاه، قالا خرج رسول الله <span class="honorific"></span> عام الحُديبية يريد زيارة البيت، لا يريد قتالا وساق الهَدي معه سبعين بدنة وكان الناس سبعَ مئة رجل، فكانت كلّ بدنة عن عشرة. <br/>وبنحو الذي قلنا في معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوكُمْ عَنِ الْمَسْجِدِ الْحَرَامِ وَالْهَدْيَ مَعْكُوفًا أَنْ يَبْلُغَ مَحِلَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوكُمْ عَنِ الْمَسْجِدِ الْحَرَامِ وَالْهَدْيَ مَعْكُوفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي محبوسا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ يَبْلُغَ مَحِلَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأقبل نبيّ الله <span class="honorific"></span> وأصحابه معتمرين في ذي القعدة، ومعهم الهدي، حتى إذا كانوا بالحُديبية، صدّهم المشركون، فصالحهم نبيّ الله <span class="honorific"></span> على أن يرجع من عامه ذلك، ثم يرجع من العام المقبل، فيكون بمكة ثلاث ليال، ولا يدخلها إلا بسلاح الراكب، ولا يخرج بأحد من أهلها، فنحروا الهدي، وحلقوا، وقصَّروا، حتى إذا كان من العام المقبل، أقبل نبيّ <span class="honorific"></span> وأصحابه حتى دخلوا مكة معتمرين في ذي القعدة، فأقام بها ثلاث ليال، وكان المشركون قد فجروا عليه حين ردّوه، فأقصه الله منهم فأدخله مكة في ذلك الشهر الذي كانوا ردّوه فيه، فأنزل الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشَّهْرُ الْحَرَامُ بِالشَّهْرِ الْحَرَامِ وَالْحُرُمَاتُ قِصَاصٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمارة الأسديّ وأحمد بن منصور الرمادي، واللفظ لابن عمارة، قالا حدثنا عبيد الله بن موسى، قال: أخبرنا موسى بن عبيدة، عن إياس من سَلمة بن الأكوع، عن أبيه، قال: بعثت قريش سُهَيل بن عمرو، وحويطب بن عبد العُزَّى، وحفص بن فلان إلى النبيّ <span class="honorific"></span> ليصالحوه فلما رآهم رسول الله <span class="honorific"></span> فيهم سُهَيل بن عمرو، قال: قد سهَّل الله لكم من أمركم، القوم ماتُّون إليكم بأرحامهم وسائلوكم الصلح، فابعثوا الهَدي، وأظهروا التلبية، لعلّ ذلك يلين قلوبهم، فلبوا من نواحي العسكر حتى ارتجَّت أصواتهم بالتَّلبية، فجاءوا فسألوه الصلح؛ قال: فبينما الناس قد توادعوا وفي المسلمين ناس من المشركين، قال: فقيل به أبو سفيان؛ قال: وإذا الوادي يسيل بالرجال؛ قال: قال إياس، قال سلمة: فجئت بستة من المشركين متسلحين أسوقهم، لا يملكون لأنفسهم نفعا ولا ضرّا، فأتيت بهم النبيّ <span class="honorific"></span>، فلم يسلب ولم يقتل وعفا؛ قال: فشددنا على من في أيدي المشركين منا، فما تركنا في أيديهم منا رجلا إلا استنقذناه؛ قال: وغلبنا على من في أيدينا منهم؛ ثم إن قريشا بعثوا سُهَيل بن عمرو، وحويطبا، فولوا صلحهم، وبعث النبيّ <span class="honorific"></span> عليا في صلحه؛ فكتب عليّ بينهم: بسم الله الرحمن الرحيم، هذا ما صالح عليه محمد رسول الله <span class="honorific"></span> قريشا، صالحهم على أنه لا إهلال ولا امتلال، وعلى أنه من قَدِم مكة من أصحاب محمد <span class="honorific"></span> حاجا أو معتمرا، أو يبتغي من فضل الله، فهو آمن على دمه وماله؛ ومن قدم المدينة من قريش مجتازا إلى مصر أو إلى الشام يبتغي من فضل الله، فهو آمن على دمه وماله؛ وعلى أنه من جاء محمدا <span class="honorific"></span> من قريش فهو إليهم رُدّ، ومن جاءهم من أصحاب محمد فهو لهم. فاشتدّ ذلك على المسلمين، فقال رسول الله <span class="honorific"></span>: مَنْ جَاءَهُمْ مِنَّا فأَبْعَدَهُ اللهُ، وَمَنْ جاءنَا مِنْهُمْ فَرَدَدْناه إلَيْهِم فَعَلِم اللهُ الإسْلامَ من نفسه، جَعَلَ لَهُ مَخْرَجا. فصالحوه على أنه يعتمر في عام قابل في هذا الشهر، لا يدخل علينا بخيل ولا سلاح، إلا ما يحمل المسافر في قِرابه، يثوي فينا ثلاث ليال، وعلى أن هذا الهَدْي حيثما حبسناه محلَّه لا يقدمه علينا. فقال لهم رسول الله <span class="honorific"></span>: نَحْن نَسُوقُهُ وأنْتُمْ تَرُدونَ وُجُوهَهُ، فسار رسول الله <span class="honorific"></span> مع الهدي وسار الناس". <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمارة، قال: ثنا عبيد الله بن موسى، قال: أخبرنا موسى، قال: أخبرني أبو مُرّة مولى أمّ هانئ، عن ابن عمر، قال: "كان الهدي دون الجبال التي تطلع على وادي الثنية عرض له المشركون، فردُوا وجوهه؛ قال: فنحر النبيّ <span class="honorific"></span> الهدي حين حبسوه، وهي الحُديبية، وحلق، وتأسّى حين به أُناس حين رأوه حلق، وتربَّص آخرون، فقالوا: لعلنا نطوف بالبيت، فقال رسول الله: رَحِمَ اللهُ المُحَلِّقِينَ، قيل: والمقصرين، قال: رَحِمَ اللهُ المحَلِّقِينَ، قيل: والمقصرين، قال: والمُقَصِّرينَ". <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا الحكم بن بشير، قال: ثنا عمر بن ذَرّ الهمداني، عن مجاهد "أن النبيّ <span class="honorific"></span> اعتمر ثلاث عمر، كلها في ذي القعدة، يرجع في كلها إلى المدينة، منها العمرة التي صدّ فيها الهدي، فنحره في محله، عند الشجرة، وشارطوه أن يأتي في العام المقبل معتمرا، فيدخل مكة، فيطوف بالبيت ثلاثة أيام، ثم يخرج، ولا يحبسون عنه أحدا قدم معه، ولا يخرج من مكة بأحد كان فيها قبل قدومه من المسلمين؛ فلما كان من العام المقبل دخل مكة، فأقام بها ثلاثا يطوف بالبيت ؛ فلما كان اليوم الثالث قريبا من الظهر، أرسلوا إليه: إن قومك قد آذاهم مقامك، فنُودي في الناس: لا تغرب الشمس وفيها أحد من المسلمين قَدم مع رسول الله <span class="honorific"></span>". <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن الزهريّ، عن عروة بن الزبير، عن المسور بن مخرمة، قال: خرج النبيّ <span class="honorific"></span> زمن الحُديبية في بضع عشرة مئة من أصحابه، حتى إذا كانوا بذي الحليفة قلَّد الهدي وأشعره، وأحرم بالعمرة، وبعث بين يديه عينا له من خُزاعة يخبره عن قريش، وسار النبيّ <span class="honorific"></span>، حتى إذا كان بغدير الأشطاط قريبا من قُعَيقعان، أتاه عينه الخزاعيّ، فقال. إني تركت كعب بن لؤيّ وعامر بن لؤيّ قد جمعوا لك الأحابيش، وجمعوا لك جموعا، وهم مقاتلوك وصادّوك عن البيت، فقال رسول الله <span class="honorific"></span>: أشيرُوا عَليَّ، أتَرَوْنَ أنْ نَمِيلَ على ذَرَارِي هَؤُلاءِ الَّذِينَ أعانُوهُمْ فَنُصِيبَهُمْ، فإنْ قَعَدُوا قَعَدُوا مَوْتُورِينَ مَحْزُونِينَ وإنْ لَحُّوا تَكُنْ عُنُقا قَطَعَها الله؟ أمْ تَرَوْنَ أنَّا نَؤُمُّ الْبَيْتَ، فَمنْ صَدّنا عَنْهُ قاتَلْناهُ؟ "فقام أبو بكر <span class="honorific"></span> فقال: يا رسول الله: إنا لم نأتِ لقتال أحد، ولكن من حالَ بيننا وبين البيت قاتلناه ؛ فقال النبيّ <span class="honorific"></span>: فَروّحُوا إذًا؛ وكان أبو هريرة يقول: ما رأيت أحدا قطّ كان أكثر مُشاورة لأصحابه من النبيّ <span class="honorific"></span>، فراحوا حتى إذا كانوا ببعض الطريق، قال النبيّ <span class="honorific"></span>: إنَّ خالدَ بنَ الوَلِيدِ بالغَمِيم في خَيْل لِقُرَيْشٍ طَلِيعَةً، فخُذُوا ذَاتَ الْيمِينِ، فوالله ما شعر بهم خالد حتى إذا هو بقُتْرة الجيش، فانطلق يركض نذيرا لقريش، وسار النبيّ <span class="honorific"></span>، حتى إذا كان بالثنية التي يُهْبط عليهم منها، بركت به راحلته؛ فقال الناس: حَلْ حَلْ، <a class="role-footnote-ref" href="#25_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#25_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="honorific"></span>: ما خَلأتْ ومَا ذَاكَ لَهَا بخُلُقٍ، ولَكِنَّها حَبَسَها حابِسُ الفِيل، ثم قال: والَّذِي نَفْسِي بِيَدِهِ لا يَسألُونِي خُطَّةً يُعَظِّمُونَ بِها حُرُماتِ اللهِ إلا أعْطَيْتُهُمْ إيَّاها، ثم زُجِرت فوثبت فعدل عنهم حتى نزل بأقصى الحُديبية على ثمد قليل الماء، إنما يتبرّضه الناس تبرّضا، فلم يلبث الناس أن نزحوه، فشُكِي إلى رسول الله <span class="honorific"></span> العطش، فنزع سهما من كنانته، ثم أمرهم أن يجعلوه فيه، فوالله ما زال يجيش لهم بالرِّيّ حتى صدروا عنه، فبينما هم كذلك جاء بُدَيل بن ورقاء الخزاعي في نفر من خُزاعة، وكانوا عَيبة نصح رسول الله <span class="honorific"></span> من أهل تهامة، فقال: إني تركت كعب بن لُؤَيّ، وعامر بن لُؤَيّ، قد نزلوا أعداد مياه الحُديبية معهم العوْذ المطافيل، وهم مقاتلوك وصادّوك عن البيت، فقال النبيّ <span class="honorific"></span>: "إنَّا لَمْ نأْتِ لِقِتالِ أَحَدٍ، وَلَكِنَّا جِئْنا مُعْتَمِرِينَ، وَإنَّ قُرَيْشا قَدْ نَهَكَتْهُمُ الحَرْبُ، وأَضَرَّتْ بِهمْ، فإنْ شاءُوا مادَدْناهُمْ مُدَّةً، ويُخْلُوا بَيْنِي وَبَينَ النَّاسِ، فإنْ أظْهَرَ فإنْ شاءوا أنْ يَدْخُلُوا فيما دَخَلَ فِيهِ النَّاسُ فَعَلُوا، وَإلا فَقَدْ جَمُّوا وَإنْ هُمْ أَبَوْا فَوَالَّذي نَفْسِي بِيَدِهِ لأقاتِلنَّهُمْ عَلى أمْرِي هَذَا حتى تَنْفَرِدَ سالِفَتي، أوْ لَيُنْفِذَن الله أمْرَهُ فقال بديل: سنبلغهم ما تقول، فانطلق حتى أتى قريشا، فقال: إنا جئناكم من عند هذا الرجل، وسمعناه يقول قولا فإن شئتم أن نعرضه عليكم فعلنا؛ قال سفهاؤهم: لا حاجة لنا في أن تحدّثنا عنه بشيء، وقال ذوو الرأي منهم: هات ما سمعته؛ يقول: قال سمعته يقول كذا وكذا، فحدثهم بما قال النبيّ <span class="honorific"></span>، فقام عُروة بن مسعود الثقفي، فقال: أيْ قوم، ألستم بالولد؟ قالوا: بلى؛ قال: أولست بالوالد؟ قالوا: بلى، قال: فهل أنتم تتهموني؟ قالوا: لا قال: ألستم تعلمون أني استنفرت أهل عكاظ، فلما بلحوا عليّ جئتكم بأهلي وولدي ومن أطاعني؟ قالوا: بلى؛ قال: فإن هذا الرجل قد عرض عليكم خطة رشد فاقبلوها، ودعوني آته؛ فقالوا: ائته، فأتاه، فجعل يكلم النبيّ <span class="honorific"></span>، فقال النبيّ <span class="honorific"></span> نحوا من مقالته لبُديل؛ فقال عروة عند ذلك: أي محمد، أرأيت إن استأصلت قومك، فهل سمعت بأحد من العرب اجتاح أصله قبلك؟ وإن تكن الأخرى فوالله إني لأرى وجوها وأوباشا من الناس خليقا أن يفرّوا ويدعوك، فقال أبو بكر: امصُصْ بظر اللات، واللاتُ: طاغية ثقيف الذي كانوا يعبدون، أنحن نفرّ وندعه؟ فقال: من هذا؟ فقالوا: أبو بكر، فقال: أما والذي نفسي بيده لولا يد كانت لك عندي لم أجزك بها لأجبتك ؛ وجعل يكلم النبيّ <span class="honorific"></span>، فكلما كلمه أخذ بلحيته، والمغيرة بن شعبة قائم على رأس النبيّ ومعه السيف، وعليه المغفر؛ فكلما أهوى عروة إلى لحية رسول الله <span class="honorific"></span>، ضرب يده بنصل السيف، وقال: أخِّر يدك عن لحيته، فرفع رأسه فقال: من هذا؟ قالوا: المغيرة بن شعبة، قال: أي غُدَرُ أولست أسعى في غدرتك. وكان المُغيرة بن شعبة صحب قوما في الجاهلية، فقتلهم وأخذ أموالهم، ثم جاء فأسلم، فقال النبيّ <span class="honorific"></span>: أمَّا الإسْلامُ فَقَدْ قَبِلْناهُ، وأمَّا المَالُ فإنَّه مَالُ غَدْرٍ لا حاجَةَ لنَا فِيهِ. وإن عُروة جعل يرمق أصحاب النبيّ <span class="honorific"></span> بعينه، فوالله إن تنخم النبيّ <span class="honorific"></span> نخامة إلا وقعت في كفّ رجل منهم، فدلك بها وجهه وجلده، وإذا أمرهم ابتدروا أمره، وإذا توضأ كادوا يقتتلون على وَضوئه، وإذا تكلم خفضوا أصواتهم عنده، وما يحدّون النظر إليه تعظيما له، فرجع عروة إلى أصحابه، فقال أي قوم، والله لقد وفدت على الملوك، ووفدت على قيصر وكسرى والنجاشيّ، والله ما رأيت مَلِكا قطّ يعظمه أصحابه ما يعظم أصحاب محمد محمدا ؛ والله إن تنخم نخامة إلا وقعت في كفّ رجل منهم فدلك بها وجهه وجلده، وإذا أمرهم ابتدروا أمره، وإذا توضأ كادوا يقتتلون على وَضوئه، وإذا تكلموا عنده خفوا أصواتهم، وما يحدّون النظر إليه تعظيما له، وإنه قد عرض عليكم خطة رشد فاقبلوها. <br/>فقال رجل من كنانة: دعوني آته، فقالوا: ائته؛ فلما أشرف على النبيّ <span class="honorific"></span> وأصحابه، قال النبيّ <span class="honorific"></span>: "هذا فلان، وهو من قوم يعظمون البدن، فابعثوها له، فبعثت له، واستقبله قوم يلبون؛ فلما رأى ذلك قال سبحان الله، ما ينبغي لهؤلاء أن يصدوا عن البيت، فقام رجل منهم يقال له مِكْرز بن حفص، فقال: دعوني آته، فقالوا ائته، فلما أشرف على النبيّ <span class="honorific"></span> وأصحابه، قال النبيّ <span class="honorific"></span>: هَذَا مِكْرِز بْنُ حَفْصٍ، وَهُوَ رَجُلٌ فَاجِرٌ؛ فجاء فجعل يكلم النبيّ <span class="honorific"></span>، فبينما هو يكلمه، إذ جاء سُهَيل بن عمرو، قال أيوب، قال عكرِمة: إنه لما جاء سُهَيل، قال النبيّ <span class="honorific"></span>: قد سهل لكم من أمركم. قال الزهري. فجاء سهيل بن عمرو، فقال: هات نكتب بيننا وبينك كتابا؛ فدعا الكاتب فقال النبيّ <span class="honorific"></span>: اكْتُبْ: بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ، فقال: ما الرحمن؟ فوالله ما أدري ما هو، ولكن اكتب: باسمك اللهم كما كنت تكتب، فقال المسلمون: والله لا نكتبها إلا بسم الله الرحمن الرحيم، فقال النبيّ <span class="honorific"></span>: اكْتُبْ: باسْمِكَ اللَّهُمَّ ثم قال: اكْتُبْ: هَذَا ما قاضَى عَلَيْهِ مُحَمَّدٌ رَسُولُ اللَّهِ، فقال سهيل: والله لو كنا نعلم أنك رسول الله ما صددناك عن البيت، ولا قاتلناك، ولكن اكتب: محمد بن عبد الله، فقال النبيّ <span class="honorific"></span>: وَاللهِ إنّي لَرَسُولُ اللهِ وَإِنْ كَذَبْتُمُوني، وَلَكِن اكْتُبْ مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللهِ؛ قال الزهري: وذلك لقوله: وَاللهِ لا يَسألُوني خُطَّةً يُعَظِّمُونَ بِها حُرُماتِ اللهِ إلا أعْطَيْتُهُمْ إيَّاها؛ فقال النبيّ <span class="honorific"></span>: عَلى أنْ تُخَلُّوا بَيْنَنا وَبيْنَ البَيْتِ، فَنَطُوفُ بِهِ؛ قال سُهيل: والله لا تتحدّث العرب أنا أُخِذنا ضغطة، ولكن لك من العام المقبل، فكتب فقال سهيل، وعلى أنه لا يأتيك منا رجل إن كان على دينك إلا رددته إلينا، فقال المسلمون: سبحان الله، وكيف يُرد إلى المشركين وقد جاء مسلما؟ فبينما هم كذلك، إذا جاء أبو جَنْدل بن سُهيل بن عمرو يرسُف في قيوده، قد خرج من أسفل مكة حتى رمى بنفسه بين أظهر المسلمين، فقال سهيل: هذا يا محمد أوّل من أقاضيك عليه أن تردّه إلينا، فقال النبيّ <span class="honorific"></span>: فَأَجِرْهُ لي، فقال: ما أنا بمجيره لك، قال: بلى فافعل، قال: ما أنا بفاعل؛ قال صاحبه مِكْرز وسهيل إلى جنبه: قد أجرناه لك؛ فقال أبو جندل أي معاشر المسلمين، أأرُدّ إلى المشركين وقد جئتُ مسلما؟ ألا ترون ما قد لقيت؟ كان قد عُذّب عذابا شديدا في الله. <br/>قال عمر بن الخطاب: والله ما شككت منذ أسلمت إلا يومئذ، فأتيت النبيّ <span class="honorific"></span>، فقلت: ألسنا على الحقّ وعدوّنا على الباطل؟ قال: بلى، قلت: فِلم نعطَى الدنية في ديننا إذا؟ قال: إنّي رَسُولُ اللهِ، وَلَسْتُ أَعْصِيه وَهُوَ ناصري، قلت: ألست تحدِّثنا أنا سنأتي البيت، فنطوف به؟ قال: بَلى، قال: فأخبرتك أنك تأتيه العام؟ قلت: لا قال: فإنِّكَ آتِيهِ وَمتطَوّفٌ به؛ قال: ثم أتيت أبا بكر، فقلت: أليس هذا نبيّ الله حقا؟ قال: بلى، قلت: ألسنا على الحقّ وعدوّنا على الباطل؟ قال: بلى، قلت: فلِم نعطَى الدنية في ديننا إذا؟ قال أيها الرجل إنه رسول الله، وليس يعصِي ربه، فاستمسك بغرزه حتى تموت، فوالله إنه لعلى الحقّ؛ قلت: أوليس كان يحدثنا أنا سنأتي البيت ونطوف به؟ قال: بلى، أفأخبرك أنك تأتيه العام؟ قال: لا قال: فإنك آتيه ومتطوّف به. قال الزُّهري: قال عمر: فعملت لذلك أعمالا فلما فرغ من قصته، قال النبيّ <span class="honorific"></span> لأصحابه: قُومُوا فانحَروا ثم احْلِقُوا، قال: فوالله ما قام منا رجل حتى قال ذلك ثلاث مرّات ؛ فلما لم يقم منهم أحد، قام فدخل على أم سلمة، فذكر لها ما لقي من الناس، فقالت أُمُّ سلمة: يا رسول الله أتحبّ ذلك؟ اخرج، ثم لا تكلم أحدا منهم كلمة حتى تنحر بدنك، وتدعو حالقك فيحلقك، فقام فخرج فلم يكلم أحدا منهم كلمة، حتى نحر بدنه، ودعا حالقه فحلقه؛ فلما رأوا ذلك قاموا فنحروا، وجعل بعضهم يحلق بعضا، حتى كاد بعضهم يقتل بعضا غما؛ ثم جاءه نسوة مؤمنات، فأنزل الله عزّ وجلّ عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِذَا جَاءَكُمُ الْمُؤْمِنَاتُ مُهَاجِرَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> حتى بلغ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِعِصَمِ الْكَوَافِرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فطلق عمر يومئذ امرأتين كانتا له في الشرك؛ قال: فنهاهم أن يردوهن، وأمرهم أن يردّوا الصداق حينئذ؛ قال رجل للزهريّ: أمن أجل الفروج؟ قال: نعم، فتزوّج إحداهما معاوية بن أبي سفيان، والأخرى صفوان بن أمية، ثم رجع النبيّ <span class="honorific"></span> إلى المدينة، فجاءه أبو بصير، رجل من قريش، وهو مسلم، فأرسل في طلبه رجلان، فقالا العهد الذي جعلت لنا، فدفعه إلى الرجلين، فخرجا به، حتى إذا بلغا ذا الحليفة، فنزلوا يأكلون من تمر لهم، فقال أبو بصير لأحد الرجلين: والله إني لأرى سيفك هذا يا فلان جيدا، فاستله الآخر فقال: والله إنه لجيد، لقد جربت به وجربت؛ فقال أبو بصير: أرني أنظر إليه فأمكنه منه، فضربه به حتى برد وفرّ الآخر حتى أتى المدينة، فدخل المسجد يعدو، فقال النبيّ <span class="honorific"></span>: رأى هَذَا ذُعْرًا، فقال: والله قتل صاحبي، وإني والله لمقتول، فجاء أبو بصير فقال: قد والله أوفى الله ذمتك ورددتني إليهم، ثم أغاثني الله منهم، فقال النبيّ <span class="honorific"></span>: وَيْلُ أمِّهِ مِسْعَرُ حَرْب لَوْ كانَ لَهُ أحَدٌ؛ فلما سمع عرف أنه سيردّه إليهم؛ قال: فخَرج حتى أتى سيف البحر، وتفلَّت أبو جندل بن سهيل بن عمرو، فلحق بأبي بصير، فجعل لا يخرج من قريش رجل قد أسلم إلا لحق بأبي بصير، حتى اجتمعت منهم عصابة، فوالله ما يسمعون بعير خرجت لقريش إلى الشأم إلا اعترضوا لهم فقتلوهم، وأخذوا أموالهم، فأرسلت قريش إلى النبيّ <span class="honorific"></span> يناشدونه الله والرحم لما أرسل إليهم، فمن أتاه فهو آمن فأنزل الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي كَفَّ أَيْدِيَهُمْ عَنْكُمْ وَأَيْدِيَكُمْ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> حتى بلغ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَمِيَّةَ الْجَاهِلِيَّةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وكانت حميتهم أنهم لم يقرّوا أنه نبيّ، ولم يقرّوا ببسم الله الرحمن الرحيم، وحالوا بينهم وبين البيت". <br/> ⁕ حدثني يعقوب بن إبراهيم، قال: ثنا يحيى بن سعيد، قال: ثنا عبد الله بن المبارك، قال: أخبرنا معمر، عن الزهريّ، عن عروة، عن المسور بن مخرمة، ومروان بن الحكم، قالا خرج رسول الله <span class="honorific"></span> زمن الحُديبية في بضع عشرة مئة، ثم ذكر نحوه، إلا أنه قال في حديثه، قال الزهريّ، فحدثني القاسم بن محمد، أن عمر بن الخطاب <span class="honorific"></span> قال: فأتيت النبيّ <span class="honorific"></span>، فقلت: ألست برسول الله <span class="honorific"></span>؟ قال: بَلى، قال أيضا: وخرج أبو بصير والذين أسلموا من الذين رَدّ رسول الله <span class="honorific"></span> حتى لحقوا بالساحل على طريق عير قريش، فقتلوا من فيها من الكفار وتغنَّموها؛ فلما رأى ذلك كفار قريش، ركب نفر منهم إلى رسول الله <span class="honorific"></span>، فقالوا له: إنها لا تغني مدتك شيئا، ونحن نقتل وتُنهب أمولنا، وإنا نسألك أن تدخل هؤلاء في الذين أسلموا منا في صلحك وتمنعهم، وتحجز عنا قتالهم، ففعل ذلك رسول الله <span class="honorific"></span>، فأنزل الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي كَفَّ أَيْدِيَهُمْ عَنْكُمْ وَأَيْدِيَكُمْ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، ثم ساق الحديث إلى آخره"، نحو حديث ابن عبد الأعلى. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا سلمة، عن ابن إسحاق، عن محمد بن مسلم بن شهاب الزهريّ، عن عروة بن الزبير، عن المسور بن مخرمة، ومروان بن الحكم أنهما حدّثاه، قالا "خرج رسول الله <span class="honorific"></span> عام الحُديبية، يريد زيارة البيت، لا يريد قتالا وساق معه هديه سبعين بدنة، حتى إذا كان بعسفان لقيه بشر بن سفيان الكعبي، فقال له: يا رسول الله هذه قريش قد سمعت بمسيرك، فخرجوا معهم العوذُ المطافيلُ قد لبسوا جلود النمور، ونزلوا بذي طوى يعاهدون الله، لا تدخلها عليهم أبدا، وهذا خالد بن الوليد في خيلهم، قد قدموها إلى كراع الغميم؛ قال: فقال <span class="honorific"></span>: يا وَيْحَ قُرَيْشٍ لَقَدْ أهْلَكَتْهُمُ الحَرْبُ، ماذَا عَلَيْهمْ لَوْ خَلُّوا بَيْنِي وَبَينَ سائِرِ العَرب فإنْ هُمْ أصابُونِي كانَ ذلكَ الَّذِي أرَادُوا، وَإنْ أظْهَرَنِي اللهُ عَلَيْهِم دَخَلُوا فِي الإسْلامِ دَاخِرِينَ" ثم ذكر نحو حديث معمر بزيادات فيه كثيرة، على حديث معمر تركت ذكرها. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْهَدْيَ مَعْكُوفًا أَنْ يَبْلُغَ مَحِلَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان الهدي بذي طوى، والحُديبية خارجة من الحرم، نزلها رسول الله <span class="honorific"></span> حين غِوَّرت قريش عليه الماء. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلا رِجَالٌ مُؤْمِنُونَ وَنِسَاءٌ مُؤْمِنَاتٌ لَمْ تَعْلَمُوهُمْ أَنْ تَطَئُوهُمْ فَتُصِيبَكُمْ مِنْهُمْ مَعَرَّةٌ بِغَيْرِ عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ولولا رجال من أهل الإيمان ونساء منهم أيها المؤمنون بالله أن تطئوهم بخيلكم ورجلكم لم تعلموهم بمكة، وقد حبسهم المشركون بها عنكم، فلا يستطيعون من أجل ذلك الخروج إليكم فتقتلوهم. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْلا رِجَالٌ مُؤْمِنُونَ وَنِسَاءٌ مُؤْمِنَاتٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... حتى بلغ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِغَيْرِ عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> هذا حين رد محمد وأصحابه أن يدخلوا مكة، فكان بها رجال مؤمنون ونساء مؤمنات، فكره الله أن يؤذوا أو يوطئوا بغير علم، فتصيبكم منهم معرّة بغير علم. <br/>واختلف أهل التأويل في المعرّة التي عناها الله في هذا الموضع، فقال بعضهم: عني بها الإثم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله (وَلَوْلا رِجَالٌ مُؤْمِنُونَ وَنِسَاءٌ مُؤْمِنَاتٌ لَمْ تَعْلَمُوهُمْ أَنْ تَطَئُوهُمْ فَتُصِيبَكُمْ مِنْهُمْ مَعَرَّةٌ بِغَيْرِ عِلْمٍ) قال: إثم بغير علم. <br/>وقال آخرون: عني بها غرم الدية. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا سلمة، عن ابن إسحاق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتُصِيبَكُمْ مِنْهُمْ مَعَرَّةٌ بِغَيْرِ عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فتخرجوا ديته، فأما إثم فلم يحسبه عليهم. والمعرّة: هي المفعلة من العرّ، وهو الجرب وإنما المعنى: فتصيبكم من قبلهم معرّة تعرّون بها، يلزمكم من أجلها كفَّارة قتل الخطأ، وذلك عتق رقبة مؤمنة، من أطاق ذلك، ومن لم يطق فصيام شهرين. <br/>وإنما اخترت هذا القول دون القول الذي قاله ابن إسحاق، لأن الله إنما أوجب على قاتل المؤمن في دار الحرب إذا لم يكن هاجر منها، ولم يكن قاتله علم إيمانه الكفارة دون الدية، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ كَانَ مِنْ قَوْمٍ عَدُوٍّ لَكُمْ وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَتَحْرِيرُ رَقَبَةٍ مُؤْمِنَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لم يوجب على قاتله خطأ ديته، فلذلك قلنا: عني بالمعرّة في هذا الموضع الكفارة، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span> من قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ تَطَئُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> في موضع رفع ردًا على الرجال، لأن معنى الكلام: ولولا أن تطئوا رجالا مؤمنين ونساء مؤمنات لم تعلموهم، فتصيبكم منهم معرّة بغير علم لأذن الله لكم أيها المؤمنون في دخول مكة، ولكنه حال بينكم وبين ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُدْخِلَ اللَّهُ فِي رَحْمَتِهِ مَنْ يَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ليدخل الله في الإسلام من أهل مكة من يشاء قبل أن تدخلوها، وحذف جواب لولا استغناء بدلالة الكلام عليه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ تَزَيَّلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: لو تميز الذين في مشركي مكة من الرجال المؤمنين والنساء المؤمنات الذين لم تعلموهم منهم، ففارقوهم وخرجوا من بين أظهرهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَذَّبْنَا الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْهُمْ عَذَابًا أَلِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لقتلنا من بقي فيها بالسيف، أو لأهلكناهم ببعض ما يؤلمهم من عذابنا العاجل. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ تَزَيَّلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية، إن الله يدفع بالمؤمنين عن الكفار. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمع الضحاك يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ تَزَيَّلُوا لَعَذَّبْنَا الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أهل مكة كان فيهم مؤمنون مستضعفون: يقول الله لولا أولئك المستضعفون لو قد تزيَّلوا، لعذّبنا الذين كفروا منهم عذابا أليما. <br/> ⁕ حدثنا يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ تَزَيَّلُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لو تفرّقوا، فتفرّق المؤمن من الكافر، لعذّبنا الذين كفروا منهم عذابا أليما.<p/><p id="109.82C76"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="25_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> حل حل: زجر للإبل وحث لها لتسير. <br/></div><div class="role-footnote" id="25_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> خلأت الناقة تخلأ (كفتح) : وقفت عن السير. والخلاء في الإبل: كالحران في الخيل (اللسان: خلأ) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:26" id="qr-tabari-48-26">إِذْ جَعَلَ الَّذِينَ كَفَرُوا فِي قُلُوبِهِمُ الْحَمِيَّةَ حَمِيَّةَ الْجَاهِلِيَّةِ فَأَنزَلَ اللَّهُ سَكِينَتَهُ عَلَىٰ رَسُولِهِ وَعَلَى الْمُؤْمِنِينَ وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التَّقْوَىٰ وَكَانُوا أَحَقَّ بِهَا وَأَهْلَهَا ۚ وَكَانَ اللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/26" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.EEc7e"/><p id="103.yxdQV">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿إِذْ جَعَلَ الَّذِينَ كَفَرُوا فِي قُلُوبِهِمُ الْحَمِيَّةَ حَمِيَّةَ الْجَاهِلِيَّةِ فَأَنزلَ اللَّهُ سَكِينَتَهُ عَلَى رَسُولِهِ وَعَلَى الْمُؤْمِنِينَ وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التَّقْوَى وَكَانُوا أَحَقَّ بِهَا وَأَهْلَهَا وَكَانَ اللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمًا (٢٦) ﴾ <br/>يعني تعالى ذكره بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ جَعَلَ الَّذِينَ كَفَرُوا فِي قُلُوبِهِمُ الْحَمِيَّةَ حَمِيَّةَ الْجَاهِلِيَّةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حين جعل سُهيل بن عمرو في قلبه الحمية، فامتنع إن يكتب في كتاب المقاضاة الذي كتب بين يدي رسول الله <span class="honorific"></span> والمشركين: بسم الله الرحمن الرحيم، وأن يكتب فيه: محمد رسول الله، وامتنع هو وقومه من دخول رسول الله <span class="honorific"></span> عامه ذلك. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا محمد بن ثور، عن معمر، عن الزهريّ، قال: كانت حميتهم التي ذكر الله، إذ جعل الذين كفروا في قلوبهم الحمية، حمية الجاهلية، أنهم لم يقرّوا " بسم الله الرحمن الرحيم " وحالوا بينهم وبين البيت. <br/> ⁕ حدثني يعقوب بن إبراهيم، قال: ثنا يحيى بن سعيد، قال: ثنا عبد الله بن المبارك، عن معمر، عن الزهري بنحوه. <br/> ⁕ حدثني عمرو بن محمد العثماني، قال: ثنا إسماعيل بن أبي أويس، قال: ثني أخي، عن سليمان، عن يحيى بن سعيد، عن ابن شهاب، عن سعيد بن المسيب، أن أبا هريرة أخبره أن رسول الله <span class="honorific"></span> قال: " أمِرْتُ أنْ أُقَاتِلَ النَّاسَ حتى يَقُولُوا لا إلَهَ إلا اللهُ، فَمَنْ قال لا إلَه إلا اللهُ فَقَدْ عَصَمَ مِنِّي مالَهُ وَنَفْسَهُ إلا بِحَقِّهِ وَحِسابُهُ على الله". وأنزل الله في كتابه، فذكر قوما استكبروا فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ كَانُوا إِذَا قِيلَ لَهُمْ لا إِلَهَ إِلا اللَّهُ يَسْتَكْبِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ جَعَلَ الَّذِينَ كَفَرُوا فِي قُلُوبِهِمُ الْحَمِيَّةَ حَمِيَّةَ الْجَاهِلِيَّةِ فَأَنزلَ اللَّهُ سَكِينَتَهُ عَلَى رَسُولِهِ وَعَلَى الْمُؤْمِنِينَ وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التَّقْوَى وَكَانُوا أَحَقَّ بِهَا وَأَهْلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي لا إله إلا الله محمد رسول الله، استكبر عنها المشركون يوم الحُدَيبية، يوم كاتبهم رسول الله <span class="honorific"></span> على قضية المدّة. <br/>و"إذ" من قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ جَعَلَ الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> من صلة قوله: لعذّبنا. وتأويل الكلام: لعذّبنا الذين كفروا منهم عذابا أليما، حين جعل الذين كفروا في قلوبهم الحمية، والحمية فعيلة من قول القائل: حمى فلان أنفه حمية ومحمية؛ ومنه قول المتلمس: <br/>ألا إنَّنِي مِنْهُمْ وَعِرْضِي عِرْضُهُمْ ... كَذا الرأس يَحْمي أنْفَهُ أنْ يُكشَمَّا <a class="role-footnote-ref" href="#26_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>يعني بقوله: "يحمي": يمنع. وقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَمِيَّةَ الْجَاهِلِيَّةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن الذي فعلوا من ذلك كان جميعه من أخلاق أهل الكفر، ولم يكن شيء منه مما أذن الله لهم به، ولا أحد من رسله. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنزلَ اللَّهُ سَكِينَتَهُ عَلَى رَسُولِهِ وَعَلَى الْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره فأنزل الله الصبر والطمأنينة والوقار على رسوله وعلى المؤمنين، إذ حمى الذين كفروا حمية الجاهلية، ومنعوهم من الطواف بالبيت، وأبوا أن يكتبوا في الكتاب بينه وبينهم بسم الله الرحمن الرحيم، ومحمد رسول الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التَّقْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يقال: ألزمهم قول لا إله إلا الله التي يتقون بها النار، وأليم العذاب. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل على اختلاف في ذلك منهم، ورُوي به الخبر عن رسول الله <span class="honorific"></span>. <br/><p class="bold" id="103.nxNZp">* ذكر قائلي ذلك بما قلنا فيه، والخبر الذي ذكرناه عن رسول الله <span class="honorific"></span>:</p>⁕ حدثنا الحسن بن قزعة الباهلي، قال: ثنا سفيان بن حبيب، قال: ثنا شعبة، عن ثور بن أبي فاختة، عن أبيه، عن الطفيل، عن أبيه، سمع رسول الله <span class="honorific"></span> يقول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التَّقْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: "لا إلَه إلا اللهُ". <br/> ⁕ حدثني محمد بن خالد بن خِداش العَتَكِيّ، قال: سمعت سالما، سمع شعبة، سمعَ سَلَمة بن كهيل، سمع عبَايَة، سمع عليا <span class="honorific"></span> في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التَّقْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا إله إلا الله. <br/> ⁕ حدثني ابن بشار، قال: ثنا يحيى وعبد الرحمن، قالا ثنا سفيان، عن سلمة، عن عباية بن ربعي، عن علي <span class="honorific"></span>، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التَّقْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا إله إلا الله، والله أكبر. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عيسى الدامغاني، قال ثنا ابن المبارك، عن سفيان وشعبة، عن سلمة بن كهيل، عن رجل، عن عليّ <span class="honorific"></span> قال: لا إله إلا الله، والله أكبر. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا وهب بن جرير، عن شعبة، عن سلمة، عن عباية، عن رجل من بني تميم عن عليّ <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التَّقْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا إله إلا الله. <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال ثنا أبو صالح. قال ثنا معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التَّقْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: شهادة أن لا إله إلا الله، فهي كلمة التقوى، يقول: فهي رأس التقوى. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا محمد بن جعفر، قال: ثنا شعبة، قال: سمعت أبا إسحاق، يحدّث عن عمرو بن ميمون أنه كان يقول في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التَّقْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا إله إلا الله. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عيسى، قال: أخبرنا ابن المبارك، قال: أخبرني سفيان، عن أبي إسحاق، عن عمرو بن ميمون، مثله. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن أبي إسحاق، عن عمرو بن ميمون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التَّقْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا إله إلا الله. <br/> ⁕ حدثنا سفيان، عن منصور، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التَّقْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا إله إلا الله. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التَّقْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي: شهادة إن لا إله إلا الله. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التَّقْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هي لا إله إلا الله. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التَّقْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> هي لا إله إلا الله. <br/> ⁕ حدثني سعد بن عبد الله بن عبد الحكم، قال: ثنا حفص بن عمر، قال: ثنا الحكم بن أبان، عن عكرِمة، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التَّقْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: شهادة أن لا إله إلا الله. <br/> ⁕ حدثني ابن البرقيّ، قال: ثنا عمرو بن أبي سلمة، عن سعيد بن عبد العزيز، عن عطاء الخراسانيّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التَّقْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا إله إلا الله محمد رسول الله. <br/> ⁕ حدثني الصواريّ محمد بن إسماعيل، قال: ثنا محمد بن سوار، قال: ثنا سفيان بن عيينة، عن يزيد بن أبي خالد المكي، عن عليّ الأزدي، قال: كنت مع ابن عمر بين مكة ومنى بالمأزمين، فسمع الناس يقولون: لا إله إلا الله، والله أكبر، فقال: هي هي، فقلت: ما هي؟ قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التَّقْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> الإخلاص <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانُوا أَحَقَّ بِهَا وَأَهْلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وقال آخرون: بل: هي كلمة التقوى، الإخلاص. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ بن الحسين الأزديّ، قال: ثنا يحيى بن يمان، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التَّقْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الإخلاص. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلِمَةَ التَّقْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> كلمة الإخلاص. <br/>وقال آخرون: هي قوله: بسم الله الرحمن الرحيم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عيسى، قال: ثنا ابن المبارك، عن معمر، عن الزهريّ، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التَّقْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بسم الله الرحمن الرحيم. <br/>وقال آخرون: هي قول لا إله إلا الله وحده لا شريك له، له الملك وله الحمد، وهو على كل شيء قدير. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا ابن يمان، قال: أخبرنا ابن جُرَيج، عن مجاهد وعطاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْزَمَهُمْ كَلِمَةَ التَّقْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أحدهما الإخلاص، وقال الآخر: كلمة التقوى: لا إله إلا الله وحده لا شريك له له المُلك وله الحمد، وهو على كلّ شيء قدير. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانُوا أَحَقَّ بِهَا وَأَهْلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وكان رسول الله <span class="honorific"></span>: والمؤمنون أحقّ بكلمة التقوى من المشركين وأهلها: يقول: وكان رسول الله <span class="honorific"></span> والمؤمنون أهل كلمة التقوى دون المشركين. <br/>وذُكر أنها في قراءة عبد الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكانُوا أهْلَها وأحَقَّ بها</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانُوا أَحَقَّ بِهَا وَأَهْلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وكان المسلمون أحقّ بها، وكانوا أهلها: أي التوحيد، وشهادة أن لا إله إلا الله، وأن محمدا عبده ورسوله. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ اللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: ولم يزل الله بكل شيء ذا علم، لا يخفى عليه شيء هو كائن، ولعلمه أيها الناس بما يحدث من دخولكم مكة وبها رجال مؤمنون، ونساء مؤمنات لم تعلموهم، لم يأذن لكم بدخولكم مكة في سفرتكم هذه.<p/><p id="109.dD197"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="26_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت للمتلمس جرير بن عبد المسيح (شعراء النصرانية ٣٣٨) وكشم أنفه يكشمه (كيضربه) كشما: قطعه مستأصلا له. ويقال: حمى فلان أنفه يحميه حمية ومحمية. وفلان ذو حمية منكرة: إذا كان ذا غضب وأنفة. وقد استشهد به المؤلف عند قوله تعالى " إذ جعل الذين كفروا في قلوبهم الحمية حمية الجاهلية " وهي مصدر على فعلية، بمعنى الأنفة. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:27" id="qr-tabari-48-27">لَّقَدْ صَدَقَ اللَّهُ رَسُولَهُ الرُّؤْيَا بِالْحَقِّ ۖ لَتَدْخُلُنَّ الْمَسْجِدَ الْحَرَامَ إِن شَاءَ اللَّهُ آمِنِينَ مُحَلِّقِينَ رُءُوسَكُمْ وَمُقَصِّرِينَ لَا تَخَافُونَ ۖ فَعَلِمَ مَا لَمْ تَعْلَمُوا فَجَعَلَ مِن دُونِ ذَٰلِكَ فَتْحًا قَرِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/48/27" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.E5dEe"/><p id="103.Kr34j">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿لَقَدْ صَدَقَ اللَّهُ رَسُولَهُ الرُّؤْيَا بِالْحَقِّ لَتَدْخُلُنَّ الْمَسْجِدَ الْحَرَامَ إِنْ شَاءَ اللَّهُ آمِنِينَ مُحَلِّقِينَ رُءُوسَكُمْ وَمُقَصِّرِينَ لا تَخَافُونَ فَعَلِمَ مَا لَمْ تَعْلَمُوا فَجَعَلَ مِنْ دُونِ ذَلِكَ فَتْحًا قَرِيبًا (٢٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: لقد صدق الله رسوله محمدا رؤياه التي أراها إياه أنه يدخل هو وأصحابه بيت الله الحرام آمنين، لا يخافون أهل الشرك، مقصِّرا بعضهم رأسه، ومحلِّقا بعضهم. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ صَدَقَ اللَّهُ رَسُولَهُ الرُّؤْيَا بِالْحَقِّ لَتَدْخُلُنَّ الْمَسْجِدَ الْحَرَامَ إِنْ شَاءَ اللَّهُ آمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال هو دخول محمد <span class="honorific"></span> البيت والمؤمنون، محلقين رءوسهم ومقصرين. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرُّؤْيَا بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أُرِيَ بالحُديبية أنه يدخل مكة وأصحابه محلقين، فقال أصحابه حين نحر بالحُديبية: أين رؤيا محمد <span class="honorific"></span>؟ <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ صَدَقَ اللَّهُ رَسُولَهُ الرُّؤْيَا بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: رأى رسول الله <span class="honorific"></span> أنه يطوف بالبيت وأصحابه، فصدّق الله رؤياه، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتَدْخُلُنَّ الْمَسْجِدَ الْحَرَامَ إِنْ شَاءَ اللَّهُ آمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... حتى بلغ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَخَافُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ صَدَقَ اللَّهُ رَسُولَهُ الرُّؤْيَا بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أُري في المنام أنهم يدخلون المسجد الحرام، وأنهم آمنون محلِّقين رءوسهم ومقصِّرين. <br/> ⁕ حدثنا يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ صَدَقَ اللَّهُ رَسُولَهُ الرُّؤْيَا بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> . . إلى آخر الآية. قال: قال لهم النبي <span class="honorific"></span>: " إنّي قَدْ رأيْتُ أنَّكُمْ سَتَدْخُلُونَ المَسْجِدَ الحَرَام مُحَلِّقِينَ رُءوسَكُمْ وَمُقَصِّرِينَ " فلما نزل بالحُديبية ولم يدخل ذلك العام طعن المنافقون في ذلك، فقالوا: أين رؤياه؟ فقال الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ صَدَقَ اللَّهُ رَسُولَهُ الرُّؤْيَا بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأ حتى بلغ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمُقَصِّرِينَ لا تَخَافُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إني لم أره يدخلها هذا العام، وليكوننّ ذلك". <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا سلمة، عن ابن إسحاق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ صَدَقَ اللَّهُ رَسُولَهُ الرُّؤْيَا بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ شَاءَ اللَّهُ آمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لرؤيا رسول الله <span class="honorific"></span> التي أريها أنه سيدخل مكة آمنا لا يخاف، يقول: محلقين ومقصرين لا تخافون. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَلِمَ مَا لَمْ تَعْلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: فعلم الله جلّ ثناؤه ما لم تعلموا، وذلك علمه تعالى ذكره بما بمكة من الرجال والنساء المؤمنين، الذين لم يعلمهم المؤمنون، ولو دخلوها في ذلك العام لوطئوهم بالخيل والرَّجل، فأصابتهم منهم معرّة بغير علم، فردّهم الله عن مكة من أجل ذلك. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَلِمَ مَا لَمْ تَعْلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ردّه لمكان من بين أظهرهم من المؤمنين والمؤمنات، وأخره ليدخل الله في رحمته من يشاء من يريد أن يهديه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلَ مِنْ دُونِ ذَلِكَ فَتْحًا قَرِيبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في الفتح القريب، الذي جعله الله للمؤمنين دون دخولهم المسجد الحرام محلِّقين رءوسهم ومقصِّرين، فقال بعضهم: هو الصلح الذي جرى بين رسول الله <span class="honorific"></span> وبين مشركي قريش. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ دُونِ ذَلِكَ فَتْحًا قَرِيبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: النحر بالحُديبية، ورجعوا فافتتحوا خيبر، ثم اعتمر بعد ذلك، فكان تصديق رؤياه في السنة القابلة. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُمَيد، قال: ثنا سلمة، عن ابن إسحاق، عن الزهريّ، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلَ مِنْ دُونِ ذَلِكَ فَتْحًا قَرِيبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: صلح الحُديبية، وما فتح في الإسلام فتح كان أعظم منه، إنما كان القتال حيث ألتقى الناس؛ فلما كانت الهدنة وضعت الحرب، وأمن الناس كلهم بعضهم بعضا، فالتقَوا فتفاوضوا في الحديث والمنازعة، فلم يكلم أحد بالإسلام يعقل شيئا إلا دخل فيه، فلقد دخل في تينك السنتين في الإسلام مثل من كان في الإسلام قبل ذلك وأكثر. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُمَيد، قال: ثنا سلمة، عن ابن إسحاق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلَ مِنْ دُونِ ذَلِكَ فَتْحًا قَرِيبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: صلح الحُديبية. <br/>وقال آخرون: عنى بالفتح القريب في هذا الموضع: فتح خيبر. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلَ مِنْ دُونِ ذَلِكَ فَتْحًا قَرِيبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: خيبر حين رجعوا من الحُديبية، فتحها الله عليهم، فقسمها على أهل الحديبية كلهم إلا رجلا واحدا من الأنصار، يقال له: أبو دجانة سماك بن خرشة، كان قد شهد الحديبية وغاب عن خَيبر. <br/>وأولى الأقوال في ذلك بالصواب أن يقال: إن الله أخبر أنه جعل لرسوله والذين كانوا معه من أهل بيعة الرضوان فتحا قريبا من دون دخولهم المسجد الحرام، ودون تصديقه رؤيا رسول الله <span class="honorific"></span> وكان صلح الحُديبية وفتح خيبر دون ذلك، ولم يخصص الله تعالى ذكره خبره ذلك عن فتح من ذلك دون فتح، بل عمّ ذلك، وذلك كله فتح جعله الله من دون ذلك. <br/>والصواب أن يعمه كما عمه، فيقال: جعل إلله من دون تصديقه رويا رسول الله <span class="honorific"></span> بدخوله وأصحابه المسجد الحرام محلِّقين رءوسهم ومقصِّرين، لا يخافون المشركين صلح الحُديبية وفتح خيبر.<p/><p id="109.25069"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="48:28-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="48:28" id="qr-tabari-48-28">هُوَ الَّذِي أَرْسَلَ رَسُولَهُ بِالْهُدَىٰ وَدِينِ الْحَقِّ لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ ۚ وَكَفَىٰ بِاللَّهِ شَهِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/48/28" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="v" data-v="48:29" id="qr-tabari-48-29">مُّحَمَّدٌ رَّسُولُ اللَّهِ ۚ وَالَّذِينَ مَعَهُ أَشِدَّاءُ عَلَى الْكُفَّارِ رُحَمَاءُ بَيْنَهُمْ ۖ تَرَاهُمْ رُكَّعًا سُجَّدًا يَبْتَغُونَ فَضْلًا مِّنَ اللَّهِ وَرِضْوَانًا ۖ سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِم مِّنْ أَثَرِ السُّجُودِ ۚ ذَٰلِكَ مَثَلُهُمْ فِي التَّوْرَاةِ ۚ وَمَثَلُهُمْ فِي الْإِنجِيلِ كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ فَآزَرَهُ فَاسْتَغْلَظَ فَاسْتَوَىٰ عَلَىٰ سُوقِهِ يُعْجِبُ الزُّرَّاعَ لِيَغِيظَ بِهِمُ الْكُفَّارَ ۗ وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ مِنْهُم مَّغْفِرَةً وَأَجْرًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/48/29" target="_blank" title="سورة الفتح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.D5990"/><p id="103.pkjJ2">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿هُوَ الَّذِي أَرْسَلَ رَسُولَهُ بِالْهُدَى وَدِينِ الْحَقِّ لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ وَكَفَى بِاللَّهِ شَهِيدًا (٢٨) مُحَمَّدٌ رَسُولُ اللَّهِ وَالَّذِينَ مَعَهُ أَشِدَّاءُ عَلَى الْكُفَّارِ رُحَمَاءُ بَيْنَهُمْ تَرَاهُمْ رُكَّعًا سُجَّدًا يَبْتَغُونَ فَضْلا مِنَ اللَّهِ وَرِضْوَانًا سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ ذَلِكَ مَثَلُهُمْ فِي التَّوْرَاةِ وَمَثَلُهُمْ فِي الإنْجِيلِ كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ فَآزَرَهُ فَاسْتَغْلَظَ فَاسْتَوَى عَلَى سُوقِهِ يُعْجِبُ الزُّرَّاعَ لِيَغِيظَ بِهِمُ الْكُفَّارَ وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ مِنْهُمْ مَغْفِرَةً وَأَجْرًا عَظِيمًا (٢٩) مُحَمَّدٌ رَسُولُ اللَّهِ وَالَّذِينَ مَعَهُ أَشِدَّاءُ عَلَى الْكُفَّارِ رُحَمَاءُ بَيْنَهُمْ تَرَاهُمْ رُكَّعًا سُجَّدًا يَبْتَغُونَ فَضْلا مِنَ اللَّهِ وَرِضْوَانًا سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ ذَلِكَ مَثَلُهُمْ فِي التَّوْرَاةِ وَمَثَلُهُمْ فِي الإنْجِيلِ كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ فَآزَرَهُ فَاسْتَغْلَظَ فَاسْتَوَى عَلَى سُوقِهِ يُعْجِبُ الزُّرَّاعَ لِيَغِيظَ بِهِمُ الْكُفَّارَ وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ مِنْهُمْ مَغْفِرَةً وَأَجْرًا عَظِيمًا (٢٩) ﴾ <br/>يعني تعالى ذكره بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي أَرْسَلَ رَسُولَهُ بِالْهُدَى وَدِينِ الْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي أرسل رسوله محمدا <span class="honorific"></span> بالبيان الواضح، وَدِين الحَق، وهو الإسلام؛ الذي أرسله داعيا خلقه إليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ليبطل به الملل كلها، حتى لا يكون دين سواه، وذلك كان كذلك حتى ينزل عيسى ابن مريم، فيقتل الدجال، فحينئذ تبطل الأديان كلها، غير دين الله الذي بعث به محمدا <span class="honorific"></span>، ويظهر الإسلام على الأديان كلها. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفَى بِاللَّهِ شَهِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه لنبيه <span class="honorific"></span>: أشهدك يا محمد ربك على نفسه، أنه سيظهر الدين الذي بعثك به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفَى بِاللَّهِ شَهِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وحسبك به شاهدا. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حُمَيد، قال. ثنا يحيى بن واضح، قال: ثنا أبو بكر الهُذَليّ، عن الحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي أَرْسَلَ رَسُولَهُ بِالْهُدَى وَدِينِ الْحَقِّ لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ وَكَفَى بِاللَّهِ شَهِيدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أشهد لك على نفسه أنه سيظهر دينك على الدين كله، وهذا إعلام من الله تعالى نبيه <span class="honorific"></span>، والذين كرهوا الصلح يوم الحديبية من أصحابه، أن الله فاتح عليهم مكة وغيرها من البلدان، مسليهم بذلك عما نالهم من الكآبة والحزن، بانصرافهم عن مكة قبل دخولهموها، وقبل طوافهم بالبيت. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُحَمَّدٌ رَسُولُ اللَّهِ وَالَّذِينَ مَعَهُ أَشِدَّاءُ عَلَى الْكُفَّارِ رُحَمَاءُ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: محمد رسول الله وأتباعه من أصحابه الذين هم معه على دينه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَشِدَّاءُ عَلَى الْكُفَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، غليظة عليهم قلوبهم، قليلة بهم رحمتهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رُحَمَاءُ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: رقيقة قلوب بعضهم لبعض، لينة أنفسهم لهم، هينة عليهم لهم. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رُحَمَاءُ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ألقى الله في قلوبهم الرحمة، بعضهم لبعض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَرَاهُمْ رُكَّعًا سُجَّدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: تراهم ركعا أحيانا لله في صلاتهم سجدا أحيانا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَبْتَغُونَ فَضْلا مِنَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: يلتمسون بركوعهم وسجودهم وشدّتهم على الكفار ورحمة بعضهم بعضا، فضلا من الله، وذلك رحمته إياهم، بأن يتفضل عليهم، فيُدخلهم جنته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرِضْوَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وأن يرضى عنهم ربهم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: علامتهم في وجوههم من أثر السجود في صلاتهم. <br/>ثم اختلف أهل التأويل في السيما الذي عناه الله في هذا الموضع، فقال بعضهم: ذلك علامة يجعلها الله في وجوه المؤمنين يوم القيامة، يعرفون بها لما كان من سجودهم له في الدنيا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: صلاتهم تبدو في وجوههم يوم القيامة. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُمَيد، قال: ثنا يحيى بن واضح، قال: ثنا عبيد الله العتكي، عن خالد الحنفي، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يعرف ذلك يوم القيامة في وجوههم من أثر سجودهم في الدنيا، وهو كقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَعْرِفُ فِي وُجُوهِهِمْ نَضْرَةَ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني عبيد بن أسباط بن محمد، قال: ثنا أبي، عن فضيل بن مروزق، عن عطية، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مواضع السجود من وجوههم يوم القيامة أشد وجوههم بياضا. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عمارة، قال: ثنا عبيد الله بن موسى، قال: أخبرنا ابن فضيل، عن فضيل، عن عطية، بنحوه. <br/> ⁕ حدثني أبو السائب، قال: ثنا ابن فضيل، عن فضيل، عن عطية، بنحوه. <br/> ⁕ حدثنا مجاهد بن موسى، قال: ثنا يزيد، قال: أخبرنا فضيل، عن عطية، مثله. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا المعتمر، قال: سمعت شبيبا يقول عن مقاتل بن حيان، قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: النور يوم القيامة. <br/> ⁕ حدثنا ابن سنان القزاز، قال: ثنا هارون بن إسماعيل، قال: قال عليّ بن المبارك: سمعت غير واحد عن الحسن، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بياضا في وجوههم يوم القيامة. <br/>وقال آخرون: بل ذلك سيما الإسلام وَسمْته وخشوعه، وعنى بذلك أنه يرى من ذلك عليهم في الدنيا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: السَّمْت الحَسَن. <br/> ⁕ قال: ثنا مجاهد، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا الحسن بن معاوية، عن الحكم، عن مجاهد، عن ابن عباس، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أما إنه ليس بالذي ترون، ولكنه سيما الإسلام وسَحْنته وسَمته وخشوعه. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا أبو عامر، قال: ثنا سفيان، عن حميد الأعرج، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الخشوع والتواضع. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا مؤمل، قال: ثنا سفيان، عن حميد الأعرج، عن مجاهد، مثله. <br/> ⁕ قال: ثنا أبو عامر، قال: ثنا سفيان، عن منصور، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الخشوع. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن المثنى، قال: ثنا محمد بن جعفر، عن شعبة، عن الحكم، عن مجاهد، في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: السَّحْنة. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُمَيد، قال: ثنا جرير، عن منصور، عن مجاهد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو الخشوع، فقلت: هو أثر السجود، فقال: إنه يكون بين عينيه مثل ركبة العنز وهو كما شاء الله. <br/>وقال آخرون: ذلك أثر يكون في وجوه المصلين، مثل أثر السهر، الذي يظهر في الوجه مثل الكلف والتهيج والصفرة، وأشبه ذلك مما يظهره السهر والتعب في الوجه، ووجهوا التأويل في ذلك إلى أنه سيما في الدنيا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا ابن يمان، عن سفيان، عن رجل، عن الحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الصفرة. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا المعتمر، عن أبيه، قال: زعم الشيخ الذي كان يقصّ في عُسر، وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فزعم أنه السهر يرى في وجوههم. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُمَيد، قال: ثنا يعقوب القمِّيُّ، عن حفص، عن شَمِر بن عَطية، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تهيج في الوجه من سهر الليل. <br/>وقال آخرون: ذلك آثار ترى في الوجه من ثرى الأرض، أو نَدَى الطَّهُور. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا حوثرة بن محمد المنقري، قال: ثنا حماد بن مسعدة؛ وحدثنا ابن حُمَيد، قال: ثنا حرير جميعا عن ثعلبة بن سهيل، عن جعفر بن أبي المُغيرة، عن سعيد بن جُبير، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ثرى الأرض، وندى الطَّهُور. <br/> ⁕ حدثنا ابن سنان القزّاز، قال: ثنا هارون بن إسماعيل، قال: ثناء عليّ بن المبارك، قال: ثنا مالك بن دينار، قال: سمعت عكرِمة يقول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو أثر التراب. <br/>وأولى الأقوال في ذلك بالصواب أن يقال: إن الله تعالى ذكره أخبرنا أن سيما هؤلاء القوم الذين وصف صفتهم في وجوههم من أثر السجود، ولم يخصّ ذلك على وقت دون وقت. وإذ كان ذلك كذلك، فذلك على كلّ الأوقات، فكان سيماهم الذي كانوا يعرفون به في الدنيا أثر الإسلام، وذلك خشوعه وهديه وزهده وسمته، وآثار أداء فرائضه وتطوّعِه، وفي الآخرة ما أخبر أنهم يعرفون به، وذلك الغرّة في الوجه والتحجيل في الأيدي والأرجل من أثر الوضوء، وبياض الوجوه من أثر السجود. <br/>وبنحو الذي قلنا في معنى السيما قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: علامتهم أو أعلمتهم الصلاة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ مَثَلُهُمْ فِي التَّوْرَاةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: هذه الصفة التي وصفت لكم من صفة أتباع محمد <span class="honorific"></span> الذين معه صفتهم في التوراة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَثَلُهُمْ فِي الإنْجِيلِ كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وصفتهم في إنجيل عيسى صفة زرع أخرج شطأه، وهو فراخه، يقال منه: قد أشطأ الزرع: إذا فرَّخ فهو يشطّي إشطاء، وإنما مثلهم بالزرع المشطئ، لأنهم ابتدءوا في الدخول في الإسلام، وهم عدد قليلون، ثم جعلوا يتزايدون، ويدخل فيه الجماعة بعدهم، ثم الجماعة بعد الجماعة، حتى كثر عددهم، كما يحدث في أصل الزرع الفرخ منه، ثم الفرخ بعده حتى يكثر وينمي. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثنا معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُحَمَّدٌ رَسُولُ اللَّهِ وَالَّذِينَ مَعَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أصحابه مثلهم، يعني نعتهم مكتوبا في التوراة والإنجيل قبل أن يخلق السموات والأرض. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُمَيد، قال: ثنا يحيى بن واضح، قالة: ثنا عبيد، عن الضحاك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُحَمَّدٌ رَسُولُ اللَّهِ وَالَّذِينَ مَعَهُ أَشِدَّاءُ عَلَى الْكُفَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ مَثَلُهُمْ فِي التَّوْرَاةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَثَلُهُمْ فِي الإنْجِيلِ كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلُهُمْ فِي التَّوْرَاةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي هذا المثل في التوراة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَثَلُهُمْ فِي الإنْجِيلِ كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فهذا مثل أصحاب رسول الله <span class="honorific"></span> في الإنجيل. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ مَثَلُهُمْ فِي التَّوْرَاةِ وَمَثَلُهُمْ فِي الإنْجِيلِ كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ ذَلِكَ مَثَلُهُمْ فِي التَّوْرَاةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني السيما في الوجوه مثلهم في التوراة، وليس بمثلهم في الإنجيل، ثم قال عزّ وجلّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَثَلُهُمْ فِي الإنْجِيلِ كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية، هذا مثلهم في الإنجيل. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ ذَلِكَ مَثَلُهُمْ فِي التَّوْرَاةِ وَمَثَلُهُمْ فِي الإنْجِيلِ كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني عمرو بن عبد الحميد، قال: ثنا مروان بن معاوية، عن جُويبر، عن الضحاك في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُحَمَّدٌ رَسُولُ اللَّهِ وَالَّذِينَ مَعَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية، قال: هذا مثلهم في التوراة، ومثل آخر في الإنجيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ فَآزَرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. <br/>وقال آخرون: هذان المَثَلان في التوراة والإنجيل مثلهم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ مَثَلُهُمْ فِي التَّوْرَاةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> والإنجيل واحد. <br/>وأولى القولين في ذلك بالصواب قول من قال: مثلهم في التوراة، غير مثَلهم في الإنجيل، وإن الخبر عن مثلهم في التوراة متناه عند قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ مَثَلُهُمْ فِي التَّوْرَاةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك أن القول لو كان كما قال مجاهد من أن مثلهم في التوراة والإنجيل واحد، لكان التنزيل: ومثلهم في الإنجيل، وكزرع أخرج شطأه، فكان تمثيلهم بالزرع معطوفا على قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِيمَاهُمْ فِي وُجُوهِهِمْ مِنْ أَثَرِ السُّجُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حتى يكون ذلك خبرا عن أن ذلك مَثلهم في التوراة والإنجيل، وفي مجيء الكلام بغير واو في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَزَرْعٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> دليل بَيِّن على صحة ما قُلْنا، وأن قولهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَثَلُهُمْ فِي الإنْجِيلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> خبر مبتدأ عن صفتهم التي هي في الإنجيل دون ما في التوراة منها. <br/>وبنحو الذي قلنا في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَخْرَجَ شَطْأَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يحيى بن إبراهيم المسعوديّ، قال: ثنا أبي، عن أبيه، عن جدّه، عن الأعمش، عن خيثمة، قال: بينا عبد الله يقرئ رجلا عند غروب الشمس، إذ مرّ بهذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أنتم الزرع، وقد دنا حصادكم. <br/> ⁕ قال: ثنا يعقوب بن إبراهيم، قال: ثنا ابن علية، عن حُمَيد الطويل، قال: قرأ أنس بن مالك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ فَآزَرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تدرون ما شطأه؟ قال: نباته. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ مَثَلُهُمْ فِي التَّوْرَاةِ وَمَثَلُهُمْ فِي الإنْجِيلِ كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: سنبله حين يتسلع نباته عن حباته. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَثَلُهُمْ فِي الإنْجِيلِ كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هذا مثل أصحاب محمد <span class="honorific"></span> في الإنجيل، قيل لهم: إنه سيخرج قوم ينبتون نبات الزرع، منهم قوم يأمرون بالمعروف، وينهوْن عن المنكر. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة والزهريّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالا أخرج نباته. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَثَلُهُمْ فِي الإنْجِيلِ كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: أصحاب محمد <span class="honorific"></span>، يكونون قليلا ثم يزدادون ويكثرون ويستغلظون. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أولاده، ثم كثرت أولاده. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ما يخرج بجنب الحقلة فيتمّ وينمي. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآزَرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: فقوّاه: أي قوى الزرعَ شطأه وأعانه، وهو من الموازرة التي بمعنى المعاونة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْتَغْلَظَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فغلظ الزرع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْتَوَى عَلَى سُوقِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> والسوق: جمع ساق، وساق الزرع والشجر: حاملته. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فآزَرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: نباته مع التفافه حين يسنبل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ مَثَلُهُمْ فِي التَّوْرَاةِ وَمَثَلُهُمْ فِي الإنْجِيلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فهو مثل ضربه لأهل الكتاب إذا خرج قوم ينبتون كما ينبت الزرع فيبلغ فيهم رجال يأمرون بالمعروف، وينهون عن المنكر، ثم يغلظون، فهم أولئك الذين كانوا معهم. وهو مَثل ضربه الله لمحمد <span class="honorific"></span> يقول: بعث الله النبيّ وحده، ثم اجتمع إليه ناس قليل يؤمنون به، ثم يكون القليل كثيرا، ويستغلظون، ويغيظ الله بهم الكفار. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآزَرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فشدّه وأعانه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى سُوقِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قال: أصوله. <br/> ⁕ حدثني ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة والزهري <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآزَرَهُ فَاسْتَغْلَظَ فَاسْتَوَى عَلَى سُوقِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فتلاحق. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَآزَرَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اجتمع ذلك فالتفتّ؛ قال: وكذلك المؤمنون خرجوا وهم قليل ضعفاء، فلم يزل الله يزيد فيهم، ويؤيدهم بالإسلام، كما أيَّد هذا الزرع بأولاده، فآزره، فكان مثلا للمؤمنين. <br/> ⁕ حدثني عمرو بن عبد الحميد، قال: ثنا مروان بن معاوية، عن جُوَيبر، عن الضحاك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَزَرْعٍ أَخْرَجَ شَطْأَهُ فَآزَرَهُ فَاسْتَغْلَظَ فَاسْتَوَى عَلَى سُوقِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: حبّ برّ نثر متفرّقا، فتنبت كلّ حبة واحدة، ثم أنبتت كل واحدة منها، حتى استغلظ فاستوى على سوقه؛ قال: يقول: كان أصحاب محمد <span class="honorific"></span> قليلا ثم كثروا، ثم استغلظوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَغِيظَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِهِمُ الْكُفَّارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُعْجِبُ الزُّرَّاعَ لِيَغِيظَ بِهِمُ الْكُفَّارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: يعجب هذا الزرعُ الذي استغلظ فاستوى على سوقه في تمامه وحُسن نباته، وبلوغه وانتهائه الذين زرعوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَغِيظَ بِهِمُ الْكُفَّارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فكذلك مثل محمد <span class="honorific"></span> وأصحابه، واجتماع عددهم حتى كثروا ونموا، وغلظ أمرهم كهذا الزرع الذي وصف جلّ ثناؤه صفته، ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَغِيظَ بِهِمُ الْكُفَّارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فدلّ ذلك على متروك من الكلام، وهو أن الله تعالى فعل ذلك بمحمد <span class="honorific"></span> وأصحابه ليغيظ بهم الكفار. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَغِيظَ بِهِمُ الْكُفَّارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول الله: مثلهم كمثل زرع أخرج شطأه فآزَره، فاستغلظ، فاستوى على سوقه، حتى بلغ أحسن النبات، يُعْجِب الزرّاع من كثرته، وحُسن نباته. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُعْجِبُ الزُّرَّاعَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يعجب الزرّاع حُسنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَغِيظَ بِهِمُ الْكُفَّارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالمؤمنين، لكثرتهم، فهذا مثلهم في الإنجيل. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ مِنْهُمْ مَغْفِرَةً وَأَجْرًا عَظِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وعد الله الذين صدّقوا الله ورسوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وعملوا بما أمرهم الله به من فرائضه التي أوجبها عليهم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يعني: من الشطء الذي أخرجه الزرع، وهم الداخلون في الإسلام بعد الزرع الذي وصف ربنا تبارك وتعالى صفته. والهاء والميم في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> عائد على معنى الشطء لا على لفظه، ولذلك جمع فقيل: "منهم"، ولم يقل "منه". وإنما جمع الشطء لأنه أريد به من يدخل في دين محمد <span class="honorific"></span> إلى يوم القيامة بعد الجماعة الذين وصف الله صفتهم بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ مَعَهُ أَشِدَّاءُ عَلَى الْكُفَّارِ رُحَمَاءُ بَيْنَهُمْ تَرَاهُمْ رُكَّعًا سُجَّدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَغْفِرَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يعني: عفوا عما مضى من ذنوبهم، وسيئ أعمالهم بحسنها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَجْرًا عَظِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يعني: وثوابا جزيلا وذلك الجنة. <br/>آخر تفسير سورة الفتح<p/><p id="109.C2a51"/></div></div></div></div></body></html>