<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة قريش" id="ch134"><h1 id="103.nn4ap">سورة قريش</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="106:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="106:1" id="qr-tabari-106-1">لِإِيلَافِ قُرَيْشٍ</span><a class="vn" href="/quran/106/1" target="_blank" title="سورة قريش"></a><span class="v" data-v="106:2" id="qr-tabari-106-2">إِيلَافِهِمْ رِحْلَةَ الشِّتَاءِ وَالصَّيْفِ</span><a class="vn" href="/quran/106/2" target="_blank" title="سورة قريش"></a><span class="v" data-v="106:3" id="qr-tabari-106-3">فَلْيَعْبُدُوا رَبَّ هَٰذَا الْبَيْتِ</span><a class="vn" href="/quran/106/3" target="_blank" title="سورة قريش"></a><span class="v" data-v="106:4" id="qr-tabari-106-4">الَّذِي أَطْعَمَهُم مِّن جُوعٍ وَآمَنَهُم مِّنْ خَوْفٍ</span><a class="vn" href="/quran/106/4" target="_blank" title="سورة قريش"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.6cA5D"/><p id="103.qXyaQ">القول في تأويل قوله جل ثناؤه وتقدست أسماؤه: ﴿لإيلافِ قُرَيْشٍ (١) إِيلافِهِمْ رِحْلَةَ الشِّتَاءِ وَالصَّيْفِ (٢) فَلْيَعْبُدُوا رَبَّ هَذَا الْبَيْتِ (٣) الَّذِي أَطْعَمَهُمْ مِنْ جُوعٍ وَآمَنَهُمْ مِنْ خَوْفٍ (٤) ﴾ . <br/>اختلفت القرّاء في قراءة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلافِ قُرَيْشٍ إِيلافِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فقرأ ذلك عامة قرّاء الأمصار بياء بعد همز لإيلاف وإيلافهم، سوى أبي جعفر، فإنه وافق غيره في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلافِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأه بياء بعد همزة، واختلف عنه في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِيلافِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فروي عنه أنه كان يقرأه: "إلْفِهِمْ" <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>والصواب من القراءة في ذلك عندي: من قرأه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلافِ قُرَيْشٍ إِيلافِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بإثبات الياء فيهما بعد الهمزة، من آلفت الشيء أُولفه إيلافا، لإجماع الحجة من القرّاء عليه. وللعرب في ذلك لغتان: آلفت، وألفت؛ فمن قال: آلفت بمدّ الألف قال: فأنا أؤالف إيلافا؛ ومن قال: ألفت بقصر الألف قال: فأنا آلف إلفا، وهو رجل آلف إلفا. وحكي عن عكرمة أنه كان يقرأ ذلك: "لتألف قريش إلفهم رحلة الشتاء والصيف". <br/> ⁕ حدثني بذلك أبو كُرَيب، قال: ثنا وكيع، عن أبي مكين، عن عكرِمة. <br/>وقد رُوي عن النبي <span class="honorific"></span> في ذلك، ما:- <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن ليث، عن شهر بن حوشب، عن أسماء بنت يزيد، قالت: سمعت النبي <span class="honorific"></span> يقرأ: "إلْفَهُمْ رِحْلَةَ الشِّتَاءِ وَالصَّيْفِ". <br/>واختلف أهل العربية في المعنى الجالب هذه اللام في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلافِ قُرَيْشٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فكان بعض نحويي البصرة يقول: الجالب لها قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلَهُمْ كَعَصْفٍ مَأْكُولٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فهي في قول هذا القائل صلة لقوله جعلهم، فالواجب على هذا القول، أن يكون معنى الكلام: ففعلنا بأصحاب الفيل هذا الفعل، نعمة منا على أهل هذا البيت، وإحسانا منا إليهم، إلى نعمتنا عليهم في رحلة الشتاء والصيف، فتكون اللام في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلافِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى إلى، كأنه قيل: نعمة لنعمة وإلى نعمة، لأن إلى موضع اللام، واللام موضع إلى. <br/>وقد قال معنى هذا القول بعض أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى: وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إيلافِهِم رِحْلَة الشتاءِ والصَّيْف</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إيلافهم ذلك فلا يشقّ عليهم رحلة شتاء ولا صيف. <br/> ⁕ حدثني إسماعيل بن موسى السديِّ، قال: أخبرنا شريك، عن إبراهيم بن المهاجر، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلافِ قُريْشٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: نعمتي على قريش. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عبد الله الهلالي، قال: ثنا فروة بن أبي المَغْراء الكندي، قال: ثنا شريك، عن إبراهيم بن المهاجر، عن مجاهد، مثله. <br/> ⁕ حدثنا عمرو بن عليّ، قال: ثنا عامر بن إبراهيم الأصبهاني، قال: ثنا خطاب ابن جعفر بن أبي المغيرة قال: ثني أبي، عن سعيد بن جُبير، عن ابن عباس، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلافِ قُريْشٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: نعمتي على قريش. <br/>وكان بعض نحويي الكوفة يقول: قد قيل هذا القول، ويقال: إنه تبارك وتعالى عجَّب نبيه <span class="honorific"></span> فقال: اعجب يا محمد لِنعَم الله على قريش، في إيلافهم رحلة الشتاء والصيف. ثم قال: فلا يتشاغلوا بذلك عن الإيمان واتباعك يستدل بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَعْبُدُوا رَبَّ هَذَا الْبَيْتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وكان بعض أهل التأويل يوجِّه تأويل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلافِ قُريْشٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى أُلفة بعضهم بعضا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلافِ قُريْشٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِأَصْحَابِ الْفِيلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخر السورة، قال: هذا لإيلاف قريش، صنعتُ هذا بهم لألفة قريش، لئلا أفرّق أُلفتهم وجماعتهم، وإنما جاء صاحب الفيل ليستبيد حريمهم، فصنع الله ذلك. <br/>والصواب من القول في ذلك عندنا أن يقال: إن هذه اللام بمعنى التعجب. وأن معنى الكلام: اعجبوا لإيلاف قريش رحلة الشتاء والصيف، وتركهم عبادة ربّ هذا البيت، الذي أطعهم من جوع، وآمنهم من خوف، فليعبدوا ربّ هذا البيت، الذي أطعمهم من جوع، وآمنهم من خوف. والعرب إذا جاءت بهذه اللام، فأدخلوها في الكلام للتعجب اكتفوا بها دليلا على التعجب من إظهار الفعل الذي يجلبها، كما قال الشاعر: <br/>أغَرَّكَ أنْ قَالُوا لِقُرَّةَ شاعِرًا ... فيالأباهُ مِنْ عَرِيفٍ وَشَاعِرِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>فاكتفى باللام دليلا على التعجب من إظهار الفعل، وإنما الكلام: أغرّك أن قالوا: اعجبوا لقرّة شاعرا، فكذلك قوله: <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلافِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وأما القول الذي قاله من حَكينا قوله، أنه من صلة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلَهُمْ كَعَصْفٍ مَأْكُولٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن ذلك لو كان كذلك، لوجب أن يكون "لإيلاف" بعض "ألم تر"، وأن لا تكون سورة منفصلة من "ألم تر"، وفي إجماع جميع المسلمين على أنهما سورتان تامتان، كلّ واحدة منهما منصلة عن الأخرى ما يبين عن فساد القول الذي قاله من قال ذلك. ولو كان قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلافِ قُرَيْشٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> من صلة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلَهُمْ كَعَصْفٍ مَأْكُولٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لم تكن "ألم تر" تامَّة حتى توصل بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلافِ قُرَيْشٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن الكلام لا يتمّ إلا بانقضاء الخبر الذي ذُكر. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلْفَهُمْ رِحْلَةَ الشتاءِ وَالصَّيْف</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لزومهم. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبى، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلافِ قُرَيْشٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: نهاهم عن الرحلة، وأمرهم أن يعبدوا ربّ هذا البيت، وكفاهم المؤنة، وكانت رحلتهم في الشتاء والصيف، فلم يكن لهم راحة في شتاء ولا صيف، فأطعمهم بعد ذلك من جوع، وآمنهم من خوف، وألفوا الرحلة، فكانوا إذا شاءوا ارتحلوا، وإذا شاءوا أقاموا، فكان ذلك من نعمة الله عليهم. <br/> ⁕ حدثني محمد بن المثنى، قال: ثني ابن عبد الأعلى، قال: ثنا داود، عن عكرمة قال: كانت قريش قد ألفوا بصرى واليمن يختلفون إلى هذه في الشتاء، وإلى هذه في الصيف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَعْبُدُوا رَبَّ هَذَا الْبَيْتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فأمرهم أن يقيموا بمكة. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن إسماعيل، عن أبي صالح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلافِ قُرَيْشٍ إِيلافِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كانوا تجارا، فعلم الله حبهم للشام. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلافِ قُرَيْشٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عادة قريش عادتهم رحلة الشتاء والصيف. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلافِ قُرَيْشٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> كانوا ألفوا الارتحال في القيظ والشتاء. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِيلافِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>مخفوضة على الإبدال، كأنه قال: لإيلاف قريش لإيلافهم، رحلة الشتاء والصيف، وأما الرحلة فنُصبَت بقوله. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِيلافِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، ووقوعه عليها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رِحْلَةَ الشِّتَاءِ وَالصَّيْفِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: رحلة قريش الرحلتين: إحداهما إلى الشام في الصيف، والأخرى إلى اليمن في الشتاء. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رِحْلَةَ الشِّتَاءِ وَالصَّيْفِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كانت لهم رحلتان: الصيف إلى الشام، والشتاء إلى اليمن في التجارة، إذا كان الشتاء امتنع الشأم منهم لمكان البرد، وكانت رحلتهم في الشتاء إلى اليمن. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رِحْلَةَ الشِّتَاءِ وَالصَّيْفِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كانوا تُجَّارا. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، ثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن الكلبيّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رِحْلَةَ الشِّتَاءِ وَالصَّيْفِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كانت لهم رحلتان: رحلة في الشتاء إلى اليمن، ورحلة في الصيف إلى الشأم. <br/> ⁕ حدثنا عمرو بن عليّ، قال: ثنا عامر بن إبراهيم الأصبهاني، قال: ثنا خطاب بن جعفر بن أبي المغيرة قال: ثني أبي، عن سعيد بن جُبير، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِيلافِهِمْ رِحْلَةَ الشِّتَاءِ وَالصَّيْفِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كانوا يشْتون بمكة، ويَصِيفون بالطائف. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَعْبُدُوا رَبَّ هَذَا الْبَيْتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: فليقيموا بموضعهم ووطنهم من مكة، وليعبدوا ربّ هذا البيت، يعني بالبيت: الكعبة. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني يعقوب بن إبراهيم، قال: ثنا هشيم، قال: أخبرنا مُغيرة، عن إبراهيم، أن عمر بن الخطاب رضى الله عنه، صلى المغرب بمكة، فقرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلافِ قُرَيْشٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فلما انتهى إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَعْبُدُوا رَبَّ هَذَا الْبَيْتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أشار بيده إلى البيت. <br/> ⁕ حدثنا عمرو بن عليّ، قال: ثنا عامر بن إبراهيم الأصبهاني، قال: ثنا خطاب ابن جعفر بن أبي المغيرة، قال: ثني أبي، عن سعيد بن جُبير، عن ابن عباس، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَعْبُدُوا رَبَّ هَذَا الْبَيْتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الكعبة. <br/>وقال بعضهم: أمروا أن يألفوا عبادة ربّ مكة كإلفهم الرحلتين. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا عمرو بن عبد الحميد الآمُلِيّ، قال: ثنا مروان، عن عاصم الأحول، عن عكرِمة، عن ابن عباس، في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلافِ قُرَيْشٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أُمروا أن يألفوا عبادة ربّ هذا البيت، كإلفهم رحلة الشتاء والصيف. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي أَطْعَمَهُمْ مِنْ جُوعٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: الذي أطعم قريشا من جوع. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي أَطْعَمَهُمْ مِنْ جُوعٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: قريشا أهل مكة بدعوة إبراهيم <span class="honorific"></span> حيث قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَارْزُقْهُمْ مِنَ الثَّمَرَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآمَنَهُمْ مِنْ خَوْفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> اختلف أهل التأويل في معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآمَنَهُمْ مِنْ خَوْفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعضهم: معنى ذلك: أنه آمنهم مما يخاف منه من لم يكن من أهل الحرم من الغارات والحروب والقتال، والأمور التي كانت العرب يخاف بعضها من بعض. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآمَنَهُمْ مِنْ خَوْفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> حيث قال إبراهيم <span class="honorific"></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ اجْعَلْ هَذَا الْبَلَدَ آمِنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى، وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآمَنَهُمْ مِنْ خَوْفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: آمنهم من كلّ عدو في حرمهم. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإيلافِ قُرَيْشٍ إِيلافِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان أهل مكة تجارا يتعاورون ذلك شتاء وصيفا، آمنين في العرب، وكانت العرب يغير بعضها على بعض، لا يقدرون على ذلك، ولا يستطيعونه من الخوف، حتى إن كان الرجل منهم ليُصاب في حيّ من أحياء العرب، وإذا قيل حِرْمِيٌّ خُليَ عنه وعن ماله، تعظيما لذلك فيما أعطاهم الله من الأمن. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآمَنَهُمْ مِنْ خَوْفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كانوا يقولون: نحن من حرم الله، فلا يعرض لهم أحد في الجاهلية، يأمنون بذلك، وكان غيرهم من قبائل العرب إذا خرج أغير عليه. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآمَنَهُمْ مِنْ خَوْفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كانت العرب يغير بعضها على بعض، ويسبي بعضها بعضا، فأمنوا من ذلك لمكان الحرم، وقرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ نُمَكِّنْ لَهُمْ حَرَمًا آمِنًا يُجْبَى إِلَيْهِ ثَمَرَاتُ كُلِّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وقال آخرون: عُنِي بذلك: وآمنهم من الجذام. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا قال: قال الضحاك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآمَنَهُمْ مِنْ خَوْفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: من خوفهم من الجذام. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآمَنَهُمْ مِنْ خَوْفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: من الجذام وغيره. <br/> ⁕ حدثنا أبو كُريب، قال: قال وكيع: سمعت أطعمهم من جوع، قال: الجوع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآمَنَهُمْ مِنْ خَوْفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الخوف: الجذام. <br/> ⁕ حدثنا عمرو بن عليّ، قال: ثنا عامر بن إبراهيم الأصبهاني، قال: ثنا خطاب بن جعفر بن أبي المُغيرة، قال: ثني أبي، عن سعيد بن جُبير، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآمَنَهُمْ مِنْ خَوْفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الخوف: الجذام. <br/>والصواب من القول في ذلك أن يقال: إن الله تعالى ذكره أخبر أنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمَنَهُمْ مِنْ خَوْفٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> والعدو مخوف منه، والجذام مخوف منه، ولم يخصص الله الخبر عن أنه آمنهم من العدوّ دون الجذام، ولا من الجذام دون العدوّ، بل عمّ الخبر بذلك، فالصواب أن يعمّ كما عمّ جلّ ثناؤه، فيقال: آمنهم من المعنيين كليهما. <br/>آخر تفسير سورة قريش<p/><p id="109.26bd2"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="1_5_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> الخبر ١٨٣ - نقله السيوطي ١: ١٤ منسوبا للطبري وابن المنذر. وقد سبق أول هذا الإسناد: ١٤٤، وهو هنا منقطع، لأن ابن جريج لم يدرك ابن عباس، إنما يروي عن الرواة عنه. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> الأثر ١٨٤ - عبد الله بن كثير أبو صديف الآملي، شيخ الطبري: لم أعرف من هو، ولم أجد له ذكرًا، وأخشى أن يكون فيه تحريف. هاشم بن القاسم: هو ابو النضر - بالنون والصاد المعجمة - الحافظ الخراساني الإمام، شيخ الأئمة: أحمد وابن راهويه وابن المديني وابن معين وغيرهم. <br/>حمزة بن المغيرة بن نشيط - بفتح النون وكسر الشين المعجمة - الكوفي العابد: ثقة، مترجم في التهذيب، وترجمه البخاري في الكبير ٢ / ١ / ٤٤، وابن أبي حاتم ١ / ٢ / ٢١٤ - ٢١٥، وذكره ابن حبان في الثقات ٤٤٣، قال: "حمزة بن المغيرة العابد، من أهل الكوفة. يروي عن عاصم الأحول عن أبي العالية (اهدنا الصراط المستقيم) ، قال: هو النبي <span class="honorific"></span> وصاحباه. روى عنه أبو النضر هاشم بن القاسم". ووقع هنا: في الأصول "حمزة بن أبي المغيرة". وهو خطأ من الناسخين. <br/>عاصم: هو ابن سليمان الأحول، تابعي ثقة ثبت. أبو العالية: هو الرياحي - بكسر الراء وتخفيف الياء، واسمه: رفيع -بالتصغير- ابن مهران، من كبار التابعين الثقات، مجمع على توثيقه. <br/>وهذا الأثر ذكره ابن كثير ١: ٥١ ونسبه أيضًا لابن أبي حاتم. والسيوطي ١: ١٥ وزاد نسبته لعبد بن حميد وابن عدي وابن عساكر. وأبو العالية لم يقله من قبل نفسه: فقد رواه الحاكم في المستدرك ٢: ٢٥٩ من طريق أبي النضر بهذا الإسناد إلى "أبي العالية عن ابن عباس". وقال: " هذا حديث صحيح الإسناد، ولم يخرجاه". ووافقه الذهبي. واختصره السيوطي ونسبه للحاكم فقط. <br/></div></div></div></div></div></body></html>