<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الفرقان" id="ch53"><h1 id="103.Dkl1n">سورة الفرقان</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="25:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:1" id="qr-tabari-25-1">تَبَارَكَ الَّذِي نَزَّلَ الْفُرْقَانَ عَلَىٰ عَبْدِهِ لِيَكُونَ لِلْعَالَمِينَ نَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/1" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.dbDce"/><p id="103.yMjAP">القول في تأويل قوله جلّ ثناؤه وتقدست أسماؤه: ﴿تَبَارَكَ الَّذِي نزلَ الْفُرْقَانَ عَلَى عَبْدِهِ لِيَكُونَ لِلْعَالَمِينَ نَذِيرًا (١) ﴾ <br/>قال أبو جعفر: تبارك: تفاعل من البركة، <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا أبو كريب، قال: ثنا عثمان بن سعيد، قال: ثنا بشر بن عمارة، قال: ثنا أبو روق، عن الضحاك، عن عبد الله بن عباس، قال: تبارك: تفاعل من البركة. وهو كقول القائل: تقدّس ربنا، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَارَكَ الَّذِي نزلَ الْفُرْقَانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: تبارك الذي نزل الفصل بين الحقّ والباطل، فصلا بعد فصل وسورة بعد سورة، على عبده محمد <span class="honorific"></span>، ليكون محمد لجميع الجنّ والإنس، الذين بعثه الله إليهم داعيا إليه، نذيرا: يعني منذرا ينذرهم عقابه ويخوِّفهم عذابه، إن لم يوحدوه ولم يخلصوا له العبادة، ويخلعوا كلّ ما دونه من الآلهة والأوثان. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَارَكَ الَّذِي نزلَ الْفُرْقَانَ عَلَى عَبْدِهِ لِيَكُونَ لِلْعَالَمِينَ نَذِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: النبيّ النذير. وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ مِنْ أُمَّةٍ إِلا خَلا فِيهَا نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَهْلَكْنَا مِنْ قَرْيَةٍ إِلا لَهَا مُنْذِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: رسل. قال: المنذرون: الرسل. قال: وكان نذيرا واحدا بلَّغ ما بين المشرق والمغرب، ذو القرنين، ثم بلغ السدّين، وكان نذيرا، ولم أسمع أحدا يحق أنه كان نبيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُوحِيَ إِلَيَّ هَذَا الْقُرْآنُ لأنْذِرَكُمْ بِهِ وَمَنْ بَلَغَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: من بلغه القرآن من الخلق، فرسول الله نذيره. وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاأَيُّهَا النَّاسُ إِنِّي رَسُولُ اللَّهِ إِلَيْكُمْ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال: لم يرسل الله رسولا إلى الناس عامة إلا نوحا، بدأ به الخلق، فكان رسول أهل الأرض كلهم، ومحمد <span class="honorific"></span> ختم به.<p/><p id="109.E47fA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:2" id="qr-tabari-25-2">الَّذِي لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَلَمْ يَتَّخِذْ وَلَدًا وَلَمْ يَكُن لَّهُ شَرِيكٌ فِي الْمُلْكِ وَخَلَقَ كُلَّ شَيْءٍ فَقَدَّرَهُ تَقْدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/2" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.5EE5C"/><p id="103.1PwMd">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿الَّذِي لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ وَلَمْ يَتَّخِذْ وَلَدًا وَلَمْ يَكُنْ لَهُ شَرِيكٌ فِي الْمُلْكِ وَخَلَقَ كُلَّ شَيْءٍ فَقَدَّرَهُ تَقْدِيرًا (٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: تبارك الذي نزل الفرقان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فالذي الثانية من نعت الذي الأولى، وهما جميعا في موضع رفع، الأولى بقوله تبارك، والثانية نعت لها ويعني بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي له سلطان السماوات والأرض ينفذ في جميعها أمره وقضاءه، ويمضي في كلها أحكامه، يقول: فحقّ على من كان كذلك أن يطيعه أهل مملكته، ومن في سلطانه، ولا يعصوه، يقول: فلا تعصوا نذيري إليكم أيها الناس، واتبعوه، واعملوا بما جاءكم به من الحق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَتَّخِذْ وَلَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: تكذيبا لمن أضاف إليه الولد، وقال: الملائكة بنات الله، ما اتخذ الذي نزل الفرقان على عبده ولدا، فمن أضاف إليه ولدا فقد كذب وافترى على ربه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَكُنْ لَهُ شَرِيكٌ فِي الْمُلْكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تكذيبا لمن كان يضيف الألوهة إلى الأصنام ويعبدها من دون الله من مشركي العرب، ويقول في تلبيته: لبيك لا شريك لك، إلا شريكا هو لك تملكه وما ملك، كذب قائلو هذا القول، ما كان لله من شريك في مُلكه وسلطانه، فيصلح أن يعبد من دونه. يقول تعالى ذكره: فأفردوا أيها الناس لربكم الذي نزل الفرقان على عبده محمد نبيه <span class="honorific"></span> الألوهة، وأخلصوا له العبادة دون كلّ ما تعبدونه من دونه من الآلهة والأصنام والملائكة والجنّ والإنس، فإن كلّ ذلك خلقه وفي ملكه، فلا تصلح العبادة إلا لله الذي هو مالك جميع ذلك، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَلَقَ كُلَّ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: وخلق الذي نزل على محمد الفرقان كل شيء، فالأشياء كلها خلقه وملكه، وعلى المماليك طاعة مالكهم، وخدمة سيدهم دون غيره. يقول: وأنا خالقكم ومالككم، فأخلصوا لي العبادة دون غيري، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدَّرَهُ تَقْدِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فسوّى كل ما خلق، وهيأه لما يصلح له، فلا خلل فيه ولا تفاوت.</p><p id="109.f923B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:3" id="qr-tabari-25-3">وَاتَّخَذُوا مِن دُونِهِ آلِهَةً لَّا يَخْلُقُونَ شَيْئًا وَهُمْ يُخْلَقُونَ وَلَا يَمْلِكُونَ لِأَنفُسِهِمْ ضَرًّا وَلَا نَفْعًا وَلَا يَمْلِكُونَ مَوْتًا وَلَا حَيَاةً وَلَا نُشُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/3" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.988eB"/><p id="103.nKrYa">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَاتَّخَذُوا مِنْ دُونِهِ آلِهَةً لا يَخْلُقُونَ شَيْئًا وَهُمْ يُخْلَقُونَ وَلا يَمْلِكُونَ لأنْفُسِهِمْ ضَرًّا وَلا نَفْعًا وَلا يَمْلِكُونَ مَوْتًا وَلا حَيَاةً وَلا نُشُورًا (٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره مقرعا مشركي العرب بعبادتهم ما دونه من الآلهة، ومعجبا أولي النهى منهم، ومنبههم على موضع خطأ فعلهم وذهابهم عن منهج الحقّ، وركوبهم من سبل الضلالة ما لا يركبه إلا كل مدخول الرأي، مسلوب العقل: واتخذ هؤلاء المشركون بالله من دون الذي له مُلك السماوات والأرض وحده. من غير شريك، الذي خلق كل شيء فقدّره، آلهة: يعني أصناما بأيديهم يعبدونها، لا تخلق شيئا وهي تخلق، ولا تملك لأنفسها نفعا تجرّه إليها، ولا ضرّا تدفعه عنها ممن أرادها بضرّ، ولا تملك إماتة حيّ، ولا إحياء ميت، ولا نشره من بعد مماته، وتركوا عبادة خالق كلّ شيء، وخالق آلهتهم، ومالك الضرّ والنفع، والذي بيده الموت والحياة والنشور. والنشور: مصدر نُشر الميت نشورا، وهو أن يُبعث ويحيا بعد الموت.</p><p id="109.a5cAe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:4" id="qr-tabari-25-4">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا إِنْ هَٰذَا إِلَّا إِفْكٌ افْتَرَاهُ وَأَعَانَهُ عَلَيْهِ قَوْمٌ آخَرُونَ ۖ فَقَدْ جَاءُوا ظُلْمًا وَزُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/4" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.F32ed"/><p id="103.V1xjK">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا إِنْ هَذَا إِلا إِفْكٌ افْتَرَاهُ وَأَعَانَهُ عَلَيْهِ قَوْمٌ آخَرُونَ فَقَدْ جَاءُوا ظُلْمًا وَزُورًا (٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وقال هؤلاء الكافرون بالله، الذين اتخذوا من دونه آلهة: ما هذا القرآن الذي جاءنا به محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا إِفْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: إلا كذب وبهتان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">افْتَرَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اختلقه وتخرّصه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَعَانَهُ عَلَيْهِ قَوْمٌ آخَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذكر أنهم كانوا يقولون: إنما يعلِّم محمدا هذا الذي يجيئنا به اليهود، فذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَعَانَهُ عَلَيْهِ قَوْمٌ آخَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وأعان محمدا على هذا الإفك الذي افتراه يهود. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَعَانَهُ عَلَيْهِ قَوْمٌ آخَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يهود. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد، مثله. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ جَاءُوا ظُلْمًا وَزُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: فقد أتى قائلو هذه المقالة، يعني الذين قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هَذَا إِلا إِفْكٌ افْتَرَاهُ وَأَعَانَهُ عَلَيْهِ قَوْمٌ آخَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ظلما، يعني بالظلم نسبتهم كلام الله وتنزيله إلى أنه إفك افتراه محمد <span class="honorific"></span>. وقد بيَّنا فيما مضى أن معنى الظلم: وضع الشيء في غير موضعه، فكان ظلم قائلي هذه المقالة القرآن بقيلهم هذا وصفهم إياه بغير صفته، والزور: أصله تحسين الباطل. فتأويل الكلام: فقد أتى هؤلاء، القوم في قيلهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هَذَا إِلا إِفْكٌ افْتَرَاهُ وَأَعَانَهُ عَلَيْهِ قَوْمٌ آخَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كذبا محضا. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، وحدثني القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ جَاءُوا ظُلْمًا وَزُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كذبًا.<p/><p id="109.Ee80c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:5-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:5" id="qr-tabari-25-5">وَقَالُوا أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ اكْتَتَبَهَا فَهِيَ تُمْلَىٰ عَلَيْهِ بُكْرَةً وَأَصِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/5" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:6" id="qr-tabari-25-6">قُلْ أَنزَلَهُ الَّذِي يَعْلَمُ السِّرَّ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۚ إِنَّهُ كَانَ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/25/6" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.3eCfa"/><p id="103.Xj5gl">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَقَالُوا أَسَاطِيرُ الأوَّلِينَ اكْتَتَبَهَا فَهِيَ تُمْلَى عَلَيْهِ بُكْرَةً وَأَصِيلا (٥) قُلْ أَنزلَهُ الَّذِي يَعْلَمُ السِّرَّ فِي السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ إِنَّهُ كَانَ غَفُورًا رَحِيمًا (٦) ﴾ <br/>ذكر أن هذه الآية نزلت في النضر بن الحارث، وأنه المعني بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُوا أَسَاطِيرُ الأوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا أبو كريب، قال: ثنا يونس بن بكير، قال: ثنا محمد بن إسحاق، قال: ثنا شيخ من أهل مصر، قدم منذ بضع وأربعين سنة، عن عكرمة، عن ابن عباس، قال: كان النضر بن الحارث بن كلدة بن علقمة بن عبد مناف بن عبد الدار بن قصيّ من شياطين قريش، وكان يؤذي رسول الله <span class="honorific"></span>، وينصب له العداوة، وكان قد قدم الحيرة، تعلَّم بها أحاديث ملوك فارس، وأحاديث رستم وأسفنديار، فكان رسول الله <span class="honorific"></span> إذا جلس مجلسا، فذكّر بالله وحدّث قومه ما أصاب من قبلهم من الأمم، من نقمة الله خلفه في مجلسه إذا قام، ثم يقول: أنا والله يا معشر قُريش أحسن حديثا منه. فهلموا فأنا أحدثكم أحسن من حديثه، ثم يحدثهم عن ملوك فارس ورستم وأسفنديار، ثم يقول: ما محمد أحسن حديثا مني، قال: فأنزل الله تبارك وتعالى في النضر ثماني آيات من القرآن، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا تُتْلَى عَلَيْهِ آيَاتُنَا قَالَ أَسَاطِيرُ الأوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وكل ما ذُكِر فيه الأساطير في القرآن. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا سلمة، عن ابن إسحاق، قال: ثني محمد بن أبي محمد، عن سعيد أو عكرمة، عن ابن عباس نحوه، إلا أنه جعل قوله: "فأنزل الله في النضر ثماني آيات"، عن ابن إسحاق، عن الكلبي، عن أبي صالح، عن ابن عباس. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَسَاطِيرُ الأوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أشعارهم وكهانتهم، وقالها النضر بن الحارث. <br/>فتأويل الكلام: وقال هؤلاء المشركون بالله، الذين قالوا لهذا القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هذا إلا إفك افتراه</span><span class="ve">﴾</span></span> محمد <span class="honorific"></span>: هذا الذي جاءنا به محمد أساطير الأوّلين، يعنون أحاديثهم التي كانوا يسطرونها في كتبهم، اكتتبها محمد <span class="honorific"></span> من يهود، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهِيَ تُمْلَى عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنون بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهِيَ تُمْلَى عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فهذه الأساطير تقرأ عليه، من قولهم: أمليت عليك الكتاب وأمللت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُكْرَةً وَأَصِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وتملى عليه غدوة وعشيا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أَنزلَهُ الَّذِي يَعْلَمُ السِّرَّ فِي السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: قل يا محمد لهؤلاء المكذّبين بآيات الله من مشركي قومك: ما الأمر كما تقولون من أن هذا القرآن أساطير الأولين، وأن محمد <span class="honorific"></span> افتراه وأعانه عليه قوم آخرون، بل هو الحقّ، أنزله الربّ الذي يعلم سرّ من في السماوات ومن في الأرض، ولا يخفى عليه شيء، ومحصي ذلك على خلقه، ومجازيهم بما عزمت عليه قلوبهم، وأضمروه في نفوسهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ كَانَ غَفُورًا رَحِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إنه لم يزل يصفح عن خلقه ويرحمهم، فيتفضل عليهم بعفوه، يقول: فلأن ذلك من عادته في خلقه، يمهلكم أيها القائلون ما قلتم من الإفك، والفاعلون ما فعلتم من الكفر. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ أَنزلَهُ الَّذِي يَعْلَمُ السِّرَّ فِي السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ما يسرّ أهل الأرض وأهل السماء.<p/><p id="109.CbdB8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:7-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:7" id="qr-tabari-25-7">وَقَالُوا مَالِ هَٰذَا الرَّسُولِ يَأْكُلُ الطَّعَامَ وَيَمْشِي فِي الْأَسْوَاقِ ۙ لَوْلَا أُنزِلَ إِلَيْهِ مَلَكٌ فَيَكُونَ مَعَهُ نَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/7" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:8" id="qr-tabari-25-8">أَوْ يُلْقَىٰ إِلَيْهِ كَنزٌ أَوْ تَكُونُ لَهُ جَنَّةٌ يَأْكُلُ مِنْهَا ۚ وَقَالَ الظَّالِمُونَ إِن تَتَّبِعُونَ إِلَّا رَجُلًا مَّسْحُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/8" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.Fbf28"/><p id="103.vKQkL">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَقَالُوا مَالِ هَذَا الرَّسُولِ يَأْكُلُ الطَّعَامَ وَيَمْشِي فِي الأسْوَاقِ لَوْلا أُنزلَ إِلَيْهِ مَلَكٌ فَيَكُونَ مَعَهُ نَذِيرًا (٧) أَوْ يُلْقَى إِلَيْهِ كَنز أَوْ تَكُونُ لَهُ جَنَّةٌ يَأْكُلُ مِنْهَا وَقَالَ الظَّالِمُونَ إِنْ تَتَّبِعُونَ إِلا رَجُلا مَسْحُورًا (٨) ﴾ <br/>ذُكر أن هاتين الآيتين نزلتا على رسول الله <span class="honorific"></span> فيما كان مشركو قومه قالوا له ليلة اجتماع أشرافهم بظهر الكعبة، وعرضوا عليه أشياء، وسألوه الآيات. <br/>فكان فيما كلموه به حينئذ، فيما:- <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا سلمة، عن ابن إسحاق، قال: ثني محمد بن أبي محمد، مولى زيد بن ثابت، عن سعيد بن جُبير، أو عكرمة مولى ابن عباس، عن ابن عباس أن قالوا له: فإن لم تفعل لنا هذا- يعني ما سألوه من تسيير جبالهم عنهم، وإحياء آبائهم، والمجيء بالله والملائكة قبيلا وما ذكره الله في سورة بني إسرائيل، فخذ لنفسك، سل ربك يبعث معك ملَكا يصدّقك بما تقول، ويراجعنا عنك، وسله فيجعل لك قصورا وجنانا، وكنوزا من ذهب وفضة، تغنيك عما نراك تبتغي، فإنك تقوم بالأسواق، وتلتمس المعاش كما نلتمسه، حتى نعلم فضلك ومنزلتك من ربك إن كنت رسولا كما تزعم، فقال رسول الله <span class="honorific"></span>: ما أنا بفاعل، فأنزل الله في قولهم: أن خذ لنفسك ما سألوه، أن يأخذ لها، أن يجعل له جنانا وقصورا وكنوزا، أو يبعث معه ملَكا يصدّقه بما يقول، ويردّ عنه من خاصمه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُوا مَالِ هَذَا الرَّسُولِ يَأْكُلُ الطَّعَامَ وَيَمْشِي فِي الأسْوَاقِ لَوْلا أُنزلَ إِلَيْهِ مَلَكٌ فَيَكُونَ مَعَهُ نَذِيرًا أَوْ يُلْقَى إِلَيْهِ كَنز أَوْ تَكُونُ لَهُ جَنَّةٌ يَأْكُلُ مِنْهَا وَقَالَ الظَّالِمُونَ إِنْ تَتَّبِعُونَ إِلا رَجُلا مَسْحُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>فتأويل الكلام: وقال المشركون ما لهذا الرسول يعنون محمدا <span class="honorific"></span>، الذي يزعم أن الله بعثه إلينا يأكل الطعام كما نأكل، ويمشي في أسواقنا كما نمشي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا أُنزلَ إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: هلا أنزل إليه ملَك إن كان صادقا من السماء، فيكون معه منذرا للناس، مصدّقا له على ما يقول، أو يلقى إليه كنز من فضة أو ذهب، فلا يحتاج معه إلى التصرّف في طلب المعاش <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ تَكُونُ لَهُ جَنَّةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أو يكون له بستان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَأْكُلُ مِنْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>واختلف القرّاء في قراءة ذلك، فقرأته عامة قرّاء المدينة والبصرة وبعض الكوفيين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَأْكُلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء، بمعنى: يأكل منها الرسول. وقرأ ذلك عامة قرّاء الكوفيين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَأْكُلُ مِنْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنون، بمعنى: نأكل من الجنة. <br/>وأولى القراءتين في ذلك عندي بالصواب قراءة من قرأه بالياء، وذلك للخبر الذي ذكرنا قبل بأن مسألة من سأل من المشركين رسول الله <span class="honorific"></span>، أن يسأل ربه هذه الخلال لنفسه لا لهم. فإذ كانت مسألتهم إياه ذلك كذلك، فغير جائز أن يقولوا له: سل لنفسك ذلك لنأكل نحن. <br/>وبعدُ، فإن في قوله تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَارَكَ الَّذِي إِنْ شَاءَ جَعَلَ لَكَ خَيْرًا مِنْ ذَلِكَ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الأنْهَارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> دليلا بيِّنا على أنهم إنما قالوا له: اطلب ذلك لنفسك، لتأكل أنت منه، لا نحن. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ الظَّالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وقال المشركون للمؤمنين بالله ورسوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ تَتَّبِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها القوم باتباعكم محمدا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا رَجُلا</span><span class="ve">﴾</span></span> به سحر.<p/><p id="109.6FBbd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:9-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:9" id="qr-tabari-25-9">انظُرْ كَيْفَ ضَرَبُوا لَكَ الْأَمْثَالَ فَضَلُّوا فَلَا يَسْتَطِيعُونَ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/9" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:10" id="qr-tabari-25-10">تَبَارَكَ الَّذِي إِن شَاءَ جَعَلَ لَكَ خَيْرًا مِّن ذَٰلِكَ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ وَيَجْعَل لَّكَ قُصُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/10" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.5c4C5"/><p id="103.J4JO2">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿انْظُرْ كَيْفَ ضَرَبُوا لَكَ الأمْثَالَ فَضَلُّوا فَلا يَسْتَطِيعُونَ سَبِيلا (٩) تَبَارَكَ الَّذِي إِنْ شَاءَ جَعَلَ لَكَ خَيْرًا مِنْ ذَلِكَ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الأنْهَارُ وَيَجْعَلْ لَكَ قُصُورًا (١٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: انظر يا محمد إلى هؤلاء المشركين الذين شبهوا لك الأشباه بقولهم لك: هو مسحور، فضلوا بذلك عن قصد السبيل، وأخطؤوا طريق الهدى والرشاد، فلا يستطيعون يقول: فلا يجدون سبيلا إلى الحقّ، إلا فيما بعثتك به، ومن الوجه الذي ضلوا عنه. <br/>وبنحو الذي قلنا في تأويل ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا سلمة، عن ابن إسحاق، قال: ثني محمد بن أبى محمد، عن سعيد بن جُبير، أو عكرمة، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انْظُرْ كَيْفَ ضَرَبُوا لَكَ الأمْثَالَ فَضَلُّوا فَلا يَسْتَطِيعُونَ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي التمسوا الهدى في غير ما بعثتك به إليهم فضلوا، فلن يستطيعوا أن يصيبوا الهدى في غيره. <br/>وقال آخرون في ذلك ما:- <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا يَسْتَطِيعُونَ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مخرجا يخرجهم من الأمثال التي ضربوا لك. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَارَكَ الَّذِي إِنْ شَاءَ جَعَلَ لَكَ خَيْرًا مِنْ ذَلِكَ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الأنْهَارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: تقدس الذي إن شاء جعل لك خيرا من ذلك. <br/>واختلف أهل التأويل في المعني ب: "ذلك"التي في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَعَلَ لَكَ خَيْرًا مِنْ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعضهم: معنى ذلك: خيرا مما قال هؤلاء المشركون لك يا محمد: هلا أوتيته وأنت لله رسول، ثم بين تعالى ذكره عن الذي لو شاء جعل له من خير مما قالوا، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الأنْهَارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَارَكَ الَّذِي إِنْ شَاءَ جَعَلَ لَكَ خَيْرًا مِنْ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> خيرا مما قالوا. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَارَكَ الَّذِي إِنْ شَاءَ جَعَلَ لَكَ خَيْرًا مِنْ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مما قالوا وتمنوا لك، فيجعل لك مكان ذلك جنات تجري من تحتها الأنهار. <br/>وقال آخرون: عني بذلك المشي في الأسواق، والتماس المعاش. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا سلمة، عن ابن إسحاق، عن محمد بن أبي محمد، فيما يرى الطبري، عن سعيد بن جُبير، أو عكرمة، عن ابن عباس قال: ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَارَكَ الَّذِي إِنْ شَاءَ جَعَلَ لَكَ خَيْرًا مِنْ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من أن تمشي في الأسواق، وتلتمس المعاش كما يلتمسه الناس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الأنْهَارُ وَيَجْعَلْ لَكَ قُصُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قال أبو جعفر: والقول الذي ذكرناه عن مجاهد في ذلك أشبه بتأويل الآية، لأن المشركين إنما استعظموا أن لا تكون له جنة يأكل منها، وأن لا يلقى إليه كنز واستنكروا أن يمشي في الأسواق، وهو لله رسول، فالذي هو أولى بوعد الله إياه أن يكون وعدا بما هو خير مما كان عند المشركين عظيما، لا مما كان منكرا عندهم، وعني بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الأنْهَارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بساتين تجري في أصول أشجارها الأنهار. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الأنْهَارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: حوائط. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَجْعَلْ لَكَ قُصُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يعني بالقصور: البيوت المبنية. <br/>وبنحو ما قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: قال أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَجْعَلْ لَكَ قُصُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بيوتا مبنية مشيدة، كان ذلك في الدنيا، قال: كانت قريش ترى البيت من الحجارة قصرا كائنا ما كان. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَجْعَلْ لَكَ قُصُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مشيدة في الدنيا، كل هذا قالته قريش. وكانت قريش ترى البيت من حجارة ما كان صغيرا <a class="role-footnote-ref" href="#9_11_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن حبيب قال: قيل للنبي <span class="honorific"></span>: إن شئت أن نعطيك من خزائن الأرض ومفاتيحها ما لم يعط نبي قبلك، ولا يعطى من بعدك، ولا ينقص ذلك مما لك عند الله تعالى، فقال: "اجمعوها لي في الآخرة"، فأنزل الله في ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَارَكَ الَّذِي إِنْ شَاءَ جَعَلَ لَكَ خَيْرًا مِنْ ذَلِكَ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الأنْهَارُ وَيَجْعَلْ لَكَ قُصُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="109.51fc8"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="9_11_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> الظاهر أنه سقط من قلم الناسخ " أو كبيرًا" كما يفيده ما قبله. والذي في ابن كثير " صغيرًا كان أو كبيرًا " <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:11-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:11" id="qr-tabari-25-11">بَلْ كَذَّبُوا بِالسَّاعَةِ ۖ وَأَعْتَدْنَا لِمَن كَذَّبَ بِالسَّاعَةِ سَعِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/11" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:12" id="qr-tabari-25-12">إِذَا رَأَتْهُم مِّن مَّكَانٍ بَعِيدٍ سَمِعُوا لَهَا تَغَيُّظًا وَزَفِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/12" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.A5Fff"/><p id="103.rQvKz">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿بَلْ كَذَّبُوا بِالسَّاعَةِ وَأَعْتَدْنَا لِمَنْ كَذَّبَ بِالسَّاعَةِ سَعِيرًا (١١) إِذَا رَأَتْهُمْ مِنْ مَكَانٍ بَعِيدٍ سَمِعُوا لَهَا تَغَيُّظًا وَزَفِيرًا (١٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ما كذب هؤلاء المشركون بالله، وأنكروا ما جئتهم به يا محمد من الحق من أجل أنك تأكل الطعام، وتمشي في الأسواق، ولكن من أجل أنهم لا يوقنون بالمعاد، ولا يصدقون بالثواب والعقاب تكذيبا منهم بالقيامة، وبعث الله الأموات أحياء لحشر القيامة. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعتدنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وأعددنا لمن كذب ببعث الله الأموات أحياء بعد فنائهم لقيام الساعة، نارا تسعر عليهم وتتقد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا رَأَتْهُمْ مِنْ مَكَانٍ بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، يقول: إذا رأت هذه النار التي اعتدناها لهؤلاء المكذبين أشخاصهم من مكان بعيد، تغيظت عليهم، وذلك أن تغلي وتفور، يقال: فلان تغيظ على فلان، وذلك إذ غضب عليه، فغلى صدره من الغضب عليه، وتبين في كلامه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزَفِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وهو صوتها. <br/>فإن قال قائل: وكيف قيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَمِعُوا لَهَا تَغَيُّظًا</span><span class="ve">﴾</span></span> والتغيظ: لا يسمع، قيل معنى ذلك: سمعوا لها صوت التغيظ من التلهب والتوقد. <br/> ⁕ حدثني محمود بن خداش، قال: ثنا محمد بن يزيد الواسطي، قال: ثنا أصبع بن زيد الوَرَّاقُ، عن خالد بن كثير، عن فديك، عن رجل من أصحاب محمد <span class="honorific"></span>، قال: قال رسول الله <span class="honorific"></span>: "مَنْ يَقُولُ عَليَّ مَا لَمْ أَقُلْ فَلْيَتَبَوَّأْ بَيْنَ عَيْنَيْ جَهَنَّمَ مَقْعَدًا" قالوا: يا رسول الله، وهل لها من عين؟ قال: "أَلَمْ تَسْمَعُوا إلى قَوْلِ اللهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا رَأَتْهُمْ مِنْ مَكَانٍ بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> " ... الآية. <br/> ⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَمِعُوا لَهَا تَغَيُّظًا وَزَفِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أخبرني المنصور بن المعتمر، عن مجاهد، عن عبيد بن عمير، قال: إن جهنم لتزفر زفرة لا يبقى ملك ولا نبي إلا خر ترعد فرائضه حتى إن إبراهيم ليجثو على ركبتيه، فيقول: يا رب لا أسألك اليوم إلا نفسي!. <br/> ⁕ حدثنا أحمد بن إبراهيم الدورقي، قال: ثنا عبيد الله بن موسى، قال: أخبرنا إسرائيل، عن أبي يحيى، عن مجاهد، عن ابن عباس، قال: إن الرجل ليجر إلي النار، فتنزوي، وينقبض بعضها إلى بعض، فيقول لها الرحمن: ما لك؟ فتقول: إنه ليستجير مني! فيقول: أرسلوا عبدي. وإن الرجل ليجر إلى النار، فيقول: يا رب ما كان هذا الظن بك؟ فيقول: ما كان ظنك؟ فيقول: أن تسعني رحمتك، قال: فيقول أرسلوا عبدي. وإن الرجل ليجرُّ إلى النار، فتشهق إليه النار شهوق البغلة إلى الشعير، وتزفر زفرة لا يبقى أحد إلا خاف.</p><p id="109.4bA43"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:13-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:13" id="qr-tabari-25-13">وَإِذَا أُلْقُوا مِنْهَا مَكَانًا ضَيِّقًا مُّقَرَّنِينَ دَعَوْا هُنَالِكَ ثُبُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/13" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:14" id="qr-tabari-25-14">لَّا تَدْعُوا الْيَوْمَ ثُبُورًا وَاحِدًا وَادْعُوا ثُبُورًا كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/14" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.053Aa"/><p id="103.615eb">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَإِذَا أُلْقُوا مِنْهَا مَكَانًا ضَيِّقًا مُقَرَّنِينَ دَعَوْا هُنَالِكَ ثُبُورًا (١٣) لا تَدْعُوا الْيَوْمَ ثُبُورًا وَاحِدًا وَادْعُوا ثُبُورًا كَثِيرًا (١٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وإذا ألقي هؤلاء المكذّبون بالساعة من النار مكانا ضيقا، قد قرنت أيديهم إلى أعناقهم في الأغلال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَعَوْا هُنَالِكَ ثُبُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>واختلف أهل التأويل في معنى الثبور، فقال بعضهم: هو الويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني علي، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس. في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَادْعُوا ثُبُورًا كَثِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ويلا. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَدْعُوا الْيَوْمَ ثُبُورًا وَاحِدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لا تدعوا اليوم ويلا واحدا، وادعوا ويلا كثيرا. <br/>وقال آخرون: الثبور الهلاك. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَدْعُوا الْيَوْمَ ثُبُورًا وَاحِدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> الثبور: الهلاك. <br/>قال أبو جعفر: والثبور في كلام العرب: أصله انصراف الرجل عن الشيء، يقال منه: ما ثبرك عن هذا الأمر: أي ما صرفك عنه، وهو في هذا الموضع دعاء هؤلاء القوم بالندم على انصرافهم عن طاعة الله في الدنيا، والإيمان بما جاءهم به نبيّ الله <span class="honorific"></span> حتى استوجبوا العقوبة منه، كما يقول القائل: وا ندامتاه، وا حسرتاه على ما فرطت في جنب الله: وكان بعض أهل المعرفة بكلام العرب من أهل البصرة يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَعَوْا هُنَالِكَ ثُبُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هلكة، ويقول: هو مصدر من ثبر الرجل: أي أهلك، ويستشهد لقيله في ذلك ببيت ابن الزّبَعْرى: <br/>إذ أُجاري الشَّيطَان في سَنَن الغ ... يّ ومن مَال مَيْلَهُ مَثْبُورا <a class="role-footnote-ref" href="#13_15_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَدْعُوا الْيَوْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>أيها المشركون ندمًا واحدًا: أي مرة واحدة، ولكن ادعوا ذلك كثيرا. وإنما قيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَدْعُوا الْيَوْمَ ثُبُورًا وَاحِدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن الثبور مصدر؛ والمصادر لا تجمع، وإنما توصف بامتداد وقتها وكثرتها، كما يقال: قعد قعودا طويلا وأكل أكلا كثيرا. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن مرزوق، قال: ثنا حجاج، قال: ثنا حماد قال: ثنا عليّ بن زيد، عن أنس بن مالك، أن رسول الله <span class="honorific"></span> قال: "أوَّلُ مَنْ يُكْسَى حُلَّةً مِنَ النَّار إِبْلِيسُ، فَيَضَعُها عَلى حاجبَيْه، ويَسْحَبُها مِنْ خَلْفِهِ، وَذُرَّيَّتُهُ مِنْ خَلْفِهِ، وَهُوَ يَقُولُ: يا ثُبُورَاه، وَهُمْ يُنَادُونَ: يا ثُبُورَهُمْ فيقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَدْعُوا الْيَوْمَ ثُبُورًا وَاحِدًا وَادْعُوا ثُبُورًا كَثِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ".<p/><p id="109.02773"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="13_15_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت لعبد الله بن الزبعرى شاعر قريش الذي كان يهجو رسول الله -<span class="honorific"></span>- وأصحابه ثم خرج إليه وأسلم بعد فتح مكة، وقال حين أسلم شعرًا، منه هذا البيت من مقطوعة أربعة أبيات أنشدها ابن إسحاق في السيرة (طبعة الحلبي ٤: ٦١) ومعنى أجاري: أباري وأعارض. والسنن بالتحريك: وسط الطريق. ومثبور: هالك. والشاهد فيه عند المؤلف أن الثبور معناه الهلاك والمثبور: الهالك <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:15-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:15" id="qr-tabari-25-15">قُلْ أَذَٰلِكَ خَيْرٌ أَمْ جَنَّةُ الْخُلْدِ الَّتِي وُعِدَ الْمُتَّقُونَ ۚ كَانَتْ لَهُمْ جَزَاءً وَمَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/15" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:16" id="qr-tabari-25-16">لَّهُمْ فِيهَا مَا يَشَاءُونَ خَالِدِينَ ۚ كَانَ عَلَىٰ رَبِّكَ وَعْدًا مَّسْئُولًا</span><a class="vn" href="/quran/25/16" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.cEa33"/><p id="103.7abdR">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿قُلْ أَذَلِكَ خَيْرٌ أَمْ جَنَّةُ الْخُلْدِ الَّتِي وُعِدَ الْمُتَّقُونَ كَانَتْ لَهُمْ جَزَاءً وَمَصِيرًا (١٥) لَهُمْ فِيهَا مَا يَشَاءُونَ خَالِدِينَ كَانَ عَلَى رَبِّكَ وَعْدًا مَسْئُولا (١٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: قل يا محمد لهؤلاء المكذّبين بالساعة: أهذه النار التي وصف لكم ربكم صفتها وصفة أهلها خير؟ أم بستان الخلد الذي يدوم نعيمه ولا يبيد، الذي وعد من اتقاه في الدنيا بطاعته فيما أمره ونهاه؟ وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَانَتْ لَهُمْ جَزَاءً وَمَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: كانت جنة الخلد للمتقين جزاء أعمالهم لله في الدنيا بطاعته، وثواب تقواهم إياه، ومصيرا لهم، يقول: ومصيرا للمتقين يصيرون إليها في الآخرة. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمْ فِيهَا مَا يَشَاءُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: لهؤلاء المتقين في جنة الخلد التي وعدهموها الله ما يشاءون مما تشتهيه الأنفس وتلذ الأعين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَالِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيها، يقول: لابثين فيها ماكثين أبدا، لا يزولون عنها ولا يزول عنهم نعيمها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَانَ عَلَى رَبِّكَ وَعْدًا مَسْئُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وذلك أن المؤمنين سألوا ربهم ذلك في الدنيا حين قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآتِنَا مَا وَعَدْتَنَا عَلَى رُسُلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول الله تبارك وتعالى: وكان إعطاء الله المؤمنين جنة الخلد التي وصف صفتها في الآخرة وعدا وعدهم الله على طاعتهم إياه في الدنيا، ومسألتهم إياه ذلك. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك، قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن عطاء الخراساني، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَانَ عَلَى رَبِّكَ وَعْدًا مَسْئُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فسألوا الذي وعدهم وتنجزوه. <br/> ⁕ حدثني يونس. قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَانَ عَلَى رَبِّكَ وَعْدًا مَسْئُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: سألوه إياها في الدنيا، طلبوا ذلك فأعطاهم وعدهم إذ سألوه أن يعطيهم، فأعطاهم، فكان ذلك وعدا مسئولا كما وقَّت أرزاق العباد في الأرض قبل أن يخلقهم فجعلها أقواتا للسائلين، وقَّت ذلك على مسألتهم، وقرأ (وَقَدَّرَ فِيهَا أَقْوَاتَهَا فِي أَرْبَعَةِ أَيَّامٍ سَوَاءً لِلسَّائِلِينَ) . <br/>وقد كان بعض أهل العربية يوجه معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعْدًا مَسْئُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى أنه معنيّ به وعدا واجبا، وذلك أن المسئول واجب، وإن لم يُسأل كالدين، ويقول ذلك نظير قول العرب: لأعطينك ألفا وعدا مسئولا بمعنى واجب لك، فتسأله.<p/><p id="109.c5ca1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:17" id="qr-tabari-25-17">وَيَوْمَ يَحْشُرُهُمْ وَمَا يَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ فَيَقُولُ أَأَنتُمْ أَضْلَلْتُمْ عِبَادِي هَٰؤُلَاءِ أَمْ هُمْ ضَلُّوا السَّبِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/25/17" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.44ffA"/><p id="103.8jRyE">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَيَوْمَ يَحْشُرُهُمْ وَمَا يَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ فَيَقُولُ أَأَنْتُمْ أَضْلَلْتُمْ عِبَادِي هَؤُلاءِ أَمْ هُمْ ضَلُّوا السَّبِيلَ (١٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ويوم نحشر هؤلاء المكذّبين بالساعة، العابدين الأوثان، وما يعبدون من دون الله من الملائكة والإنس والجنّ. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يَحْشُرُهُمْ وَمَا يَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَأَنْتُمْ أَضْلَلْتُمْ عِبَادِي هَؤُلاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عيسى وعُزير والملائكة. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد، نحوه. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة ذلك، فقرأه أبو جعفر القارئ وعبد الله بن كثير: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يَحْشُرُهُمْ وَمَا يَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ فَيَقُولُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء جميعا، بمعنى: ويوم يحشرهم ربك، ويحشر ما يعبدون من دون فيقول. وقرأته عامة قرّاء الكوفيين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْشُرُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنون، فنقول. وكذلك قرأه نافع. <br/>وأولى الأقوال في ذلك بالصواب أن يقال: إنهما قراءتان مشهورتان متقاربتا المعنى، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَقُولُ أَأَنْتُمْ أَضْلَلْتُمْ عِبَادِي هَؤُلاءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: فيقول الله للذين كان هؤلاء المشركون يعبدونهم من دون الله: أأنتم أضللتم عبادي هؤلاء: يقول: أنتم أزلتموهم عن طريق الهدى، ودعوتموهم إلى الغيّ والضلالة حتى تاهوا وهلكوا، أم هم ضلوا السبيل، يقول: أم عبادي هم الذين ضلوا سبيل الرشد والحقّ وسلكوا العطب.<p/><p id="109.A36a8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:18" id="qr-tabari-25-18">قَالُوا سُبْحَانَكَ مَا كَانَ يَنبَغِي لَنَا أَن نَّتَّخِذَ مِن دُونِكَ مِنْ أَوْلِيَاءَ وَلَٰكِن مَّتَّعْتَهُمْ وَآبَاءَهُمْ حَتَّىٰ نَسُوا الذِّكْرَ وَكَانُوا قَوْمًا بُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/18" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.d421d"/><p id="103.DBbGR">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿قَالُوا سُبْحَانَكَ مَا كَانَ يَنْبَغِي لَنَا أَنْ نَتَّخِذَ مِنْ دُونِكَ مِنْ أَوْلِيَاءَ وَلَكِنْ مَتَّعْتَهُمْ وَآبَاءَهُمْ حَتَّى نَسُوا الذِّكْرَ وَكَانُوا قَوْمًا بُورًا (١٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: قالت الملائكة الذين كان هؤلاء المشركون يعبدونهم من دون الله وعيسى: تنزيها لك يا ربنا، وتبرئة مما أضاف إليك هؤلاء المشركون، ما كان ينبغي لنا أن نتخذ من دونك من أولياء نواليهم، أنت ولينا من دونهم، ولكن متعتهم بالمال يا ربنا في الدنيا والصحة، حتى نسوا الذكر وكانوا قوما هَلْكى، قد غلب عليهم الشقاء والخذلان. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ مَتَّعْتَهُمْ وَآبَاءَهُمْ حَتَّى نَسُوا الذِّكْرَ وَكَانُوا قَوْمًا بُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: قوم قد ذهبت أعمالهم وهم في الدنيا، ولم تكن لهم أعمال صالحة. <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانُوا قَوْمًا بُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: هلكى. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانُوا قَوْمًا بُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: هلكى. <br/> ⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر عن الحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانُوا قَوْمًا بُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هم الذين لا خير فيهم، حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانُوا قَوْمًا بُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يقول: ليس من الخير في شيء. البور: الذي ليس فيه من الخير شيء. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا كَانَ يَنْبَغِي لَنَا أَنْ نَتَّخِذَ مِنْ دُونِكَ مِنْ أَوْلِيَاءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأ ذلك عامة قراء الأمصار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَتَّخِذَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح النون سوى الحسن ويزيد بن القعقاع، فإنهما قرآه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنَّ نُتَّخَذَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم النون. فذهب الذين فتحوها إلى المعنى الذي بَيَّنَّاه في تأويله من أن الملائكة وعيسى، ومن عُبِد من دون الله من المؤمنين، هم الذين تبرّءوا أن يكون كان لهم وليّ غير الله تعالى ذكره. وأما الذين قرءوا ذلك بضمّ النون، فإنهم وجهوا معنى الكلام إلى أن المعبودين في الدنيا إنما تبرّءوا إلى الله أن يكون كان لهم أن يعبدوا من دون الله جلّ ثناؤه، كما أخبر الله عن عيسى، أنه قال إذا قيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَأَنْتَ قُلْتَ لِلنَّاسِ اتَّخِذُونِي وَأُمِّيَ إِلَهَيْنِ مِنْ دُونِ اللَّهِ قَالَ سُبْحَانَكَ مَا يَكُونُ لِي أَنْ أَقُولَ مَا لَيْسَ لِي بِحَقٍّ....* مَا قُلْتُ لَهُمْ إِلا مَا أَمَرْتَنِي بِهِ أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ رَبِّي وَرَبَّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قال أبو جعفر: وأولى القراءتين في ذلك عندي بالصواب قراءة من قرأه بفتح النون، لعلل ثلاث: إحداهن إجماع من القرّاء عليها. والثانية: أن الله جلّ ثناؤه ذكر نظير هذه القصة في سورة سبأ، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يَحْشُرُهُمْ جَمِيعًا ثُمَّ يَقُولُ لِلْمَلائِكَةِ أَهَؤُلاءِ إِيَّاكُمْ كَانُوا يَعْبُدُونَ قَالُوا سُبْحَانَكَ أَنْتَ وَلِيُّنَا مِنْ دُونِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فأخبر عن الملائكة أنهم إذا سُئلوا عن عبادة من عبدهم تبرّءوا إلى الله من ولايتهم، فقالوا لربهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنت ولينا من دونهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فذلك يوضح عن صحة قراءة من قرأ ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا كَانَ يَنْبَغِي لَنَا أَنْ نَتَّخِذَ مِنْ دُونِكَ مِنْ أَوْلِيَاءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى: ما كان ينبغي لنا أن نتخذهم من دونك أولياء. والثالثة: أن العرب لا تدخل"مِن"هذه التي تدخل في الجحد إلا في الأسماء، ولا تدخلها في الأخبار، لا يقولون: ما رأيت أخاك من رجل، وإنما يقولون: ما رأيت من أحد، وما عندي من رجل، وقد دخلت ها هنا في الأولياء، وهي في موضع الخبر، ولو لم تكن فيها"من" كان وجها حسنا. وأما البور: فمصدر واحد وجمع للبائر، يقال: أصبحت منازلهم بورا: أي خالية لا شيء فيها، ومنه قولهم: بارت السوق وبار الطعام إذا خلا من الطلاب والمشتري، فلم يكن له طالب، فصار كالشيء الهالك؛ ومنه قول ابن الزبعْرى: <br/>يَا رَسُولَ المَلِيكِ إنَّ لسانِي ... رَاتقٌ ما فَتَقْتُ إذْ أنا بُورُ <a class="role-footnote-ref" href="#18_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>وقد قيل: إن بور: مصدر، كالعدل والزور والقطع، لا يثنى ولا يجمع ولا يؤنث، وإنما أريد بالبور في هذا الموضع أن أعمال هؤلاء الكفار كانت باطلة؛ لأنها لم تكن لله كما ذكرنا عن ابن عباس.<p/><p id="109.bD78A"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="18_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت لعبد الله بن الزبعرى قاله حين أسلم عند فتح مكة. وهو في أول المقطوعة قبل البيت الذي مضى شرحه قبل هذا. وراتق: مصلح لما أفسدت، وأصل الرتق السد للثوب الممزق بإصلاح ما تقطع منه. وفتقت: أي أفسدت من الدين، فكل إثم فتق وتمزيق، وكل ثوبة رتق وإصلاح. وبور: هالك. يقال: رجل بور وبائر، وقوم بور، وأصل البور: مصدر بار يبور بورًا، ثم وصف به فلزم الإفراد لأن المصادر لا تجمع. وقال المؤلف: إنه مصدر واحد (غير مجموع) ، وجمع للبائر، قال يقال: أصبحت منازلهم بورًا، أي خالية <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:19" id="qr-tabari-25-19">فَقَدْ كَذَّبُوكُم بِمَا تَقُولُونَ فَمَا تَسْتَطِيعُونَ صَرْفًا وَلَا نَصْرًا ۚ وَمَن يَظْلِم مِّنكُمْ نُذِقْهُ عَذَابًا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/19" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.447df"/><p id="103.GwqEV">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَقَدْ كَذَّبُوكُمْ بِمَا تَقُولُونَ فَمَا تَسْتَطِيعُونَ صَرْفًا وَلا نَصْرًا (١٩) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره مخبرا عما هو قائل للمشركين عند تبرّي من كانوا يعبدونه في الدنيا من دون الله منهم: قد كذّبوكم أيها الكافرون من زعمتم أنهم أضلوكم، ودعوكم إلى عبادتهم بما تقولون، يعني بقولكم، يقول: كذّبوكم بكذبكم. <br/>وبنحو الذي قلنا في تأويل ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ كَذَّبُوكُمْ بِمَا تَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول الله للذين كانوا يعبدون عيسى وعُزيرا والملائكة، يكذّبون المشركين. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ كَذَّبُوكُمْ بِمَا تَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عيسى وعُزيرا والملائكة، يكذّبون المشركين بقولهم. <br/>وكان ابن زيد يقول في تأويل ذلك: ما:- <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ كَذَّبُوكُمْ بِمَا تَقُولُونَ فَمَا تَسْتَطِيعُونَ صَرْفًا وَلا نَصْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كذّبوكم بما تقولون بما جاء من عند الله جاءت به الأنبياء والمؤمنون آمنوا به، وكذب هؤلاء فوجه ابن زيد تأويل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ كَذَّبُوكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى: فقد كذّبوكم أيها المؤمنون المكذّبون بما جاءهم به محمد من عند الله، بما تقولون من الحقّ، وهو أن يكون خبرا عن الذين كذّبوا الكافرين في زعمهم أنهم دعوهم إلى الضلالة، وأمروهم بها على ما قاله مجاهد من القول الذي ذكرناه عنه أشبه وأولى؛ لأنه في سياق الخبر عنهم، والقراءة في ذلك عندنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ كَذَّبُوكُمْ بِمَا تَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتاء على التأويل الذي ذكرناه، لإجماع الحجة من قرّاء الأمصار عليه. وقد حُكي عن بعضهم أنه قرأه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ كَذَّبُوكُمْ بِمَا يَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء، بمعنى: فقد كذبوكم بقولهم. <br/>وقوله جلّ ثناؤه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا تَسْتَطِيعُونَ صَرْفًا وَلا نَصْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فما يستطيع هؤلاء الكفار صرف عذاب الله حين نزل بهم عن أنفسهم، ولا نصرها من الله حين عذّبها وعاقبها. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا يَسْتَطِيعُونَ صَرْفًا وَلا نَصْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: المشركون لا يستطيعونه. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا تَسْتَطِيعُونَ صَرْفًا وَلا نَصْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: المشركون. قال ابن جُرَيج: لا يستطيعون صرف العذاب عنهم، ولا نصر أنفسهم. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا يَسْتَطِيعُونَ صَرْفًا وَلا نَصْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا يستطيعون يصرفون عنهم العذاب الذي نزل بهم حين كذّبوا، ولا أن ينتصروا قال: وينادي مناد يوم القيامة حين يجتمع الخلائق: ما لكم لا تناصرون، قال: من عبد من دون الله لا ينصر اليوم من عبده، وقال العابدون من دون الله: لا ينصره اليوم إلهه الذي يعبد من دون الله، فقال الله تبارك وتعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هُمُ الْيَوْمَ مُسْتَسْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقرأ قول الله جلّ ثناؤه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ كَانَ لَكُمْ كَيْدٌ فَكِيدُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>ورُوي عن ابن مسعود في ذلك ما:- <br/> ⁕ حدثنا به أحمد بن يونس، قال: ثنا القاسم، قال: ثنا حجاج، عن هارون، قال: هي في حرف عبد الله بن مسعود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا يَسْتَطِيعُونَ لكَ صَرْفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن تكن هذه الرواية عنه صحيحة صحّ التأويل الذي تأوّله ابن زيد في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ كَذَّبُوكُمْ بِمَا تَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ويصير قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ كَذَّبُوكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> خبرا عن المشركين أنهم كذّبوا المؤمنين، ويكون تأويل قوله حينئذ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا يَسْتَطِيعُونَ لكَ صَرْفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فما يستطيع يا محمد هؤلاء الكفار لك صرفا عن الحق الذي هداك الله له، ولا نصر أنفسهم، مما بهم من البلاء الذي هم فيه، بتكذيبهم إياك. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمَنْ يَظْلِمْ مِنْكُمْ نُذِقْهُ عَذَابًا كَبِيرًا (١٩) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره للمؤمنين به: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَظْلِمْ مِنْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها المؤمنون- يعني بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَظْلِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن يشرك بالله فيظلم نفسه، فذلك نذقه عذابا كبيرا كالذي ذكرنا أنَّا نذيقه الذين كذّبوا بالساعة. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثني الحسين، قال: ثني حجاج، قال: قال ابن جُرَيج، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَظْلِمْ مِنْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يشرك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نُذِقْهُ عَذَابًا كَبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن الحسن، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَظْلِمْ مِنْكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو الشرك:<p/><p id="109.FbFCe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:20" id="qr-tabari-25-20">وَمَا أَرْسَلْنَا قَبْلَكَ مِنَ الْمُرْسَلِينَ إِلَّا إِنَّهُمْ لَيَأْكُلُونَ الطَّعَامَ وَيَمْشُونَ فِي الْأَسْوَاقِ ۗ وَجَعَلْنَا بَعْضَكُمْ لِبَعْضٍ فِتْنَةً أَتَصْبِرُونَ ۗ وَكَانَ رَبُّكَ بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/20" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.E5Bd4"/><p id="103.02ke0">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمَا أَرْسَلْنَا قَبْلَكَ مِنَ الْمُرْسَلِينَ إِلا إِنَّهُمْ لَيَأْكُلُونَ الطَّعَامَ وَيَمْشُونَ فِي الأسْوَاقِ وَجَعَلْنَا بَعْضَكُمْ لِبَعْضٍ فِتْنَةً أَتَصْبِرُونَ وَكَانَ رَبُّكَ بَصِيرًا (٢٠) ﴾ <br/>وهذا احتجاج من الله تعالى ذكره لنبيه على مشركي قومه الذين قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَالِ هَذَا الرَّسُولِ يَأْكُلُ الطَّعَامَ وَيَمْشِي فِي الأسْوَاقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وجواب لهم عنه يقول لهم جلّ ثناؤه: وما أنكر يا محمد هؤلاء القائلون: ما لهذا الرسول يأكل الطعام، ويمشي في الأسواق، من أكلك الطعام، ومشيك في الأسواق، وأنت لله رسول، فقد علموا أنا ما أرسلنا قبلك من المرسلين إلا إنهم ليأكلون الطعام ويمشون في الأسواق، كالذي تأكل أنت وتمشي، فليس لهم عليك بما قالوا من ذلك حجة. <br/>فان قال قائل: فإن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span> ليست في التلاوة، فكيف قلت: معنى الكلام: إلا من إنهم ليأكلون الطعام؟ قيل: قلنا في ذلك: معناه: أن الهاء والميم في قوله: إنهم، كناية أسماء لم تذكر، ولا بد لها من أن تعود على من كُني عنه بها، وإنما ترك ذكر"من" وإظهاره في الكلام اكتفاء بدلالة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الْمُرْسَلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> عليه، كما اكتفي في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا مِنَّا إِلا لَهُ مَقَامٌ مَعْلُومٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> من إظهار"من"، ولا شكّ أن معنى ذلك: وما منا إلا من له مقام معلوم، كما قيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ مِنْكُمْ إِلا وَارِدُهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه: وإن منكم إلا من هو واردها، فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ لَيَأْكُلُونَ الطَّعَامَ</span><span class="ve">﴾</span></span> صلة لمن المتروك، كما يقال في الكلام: ما أرسلت إليك من الناس إلا من إنه ليبلغك الرسالة، فإنه ليبلغك الرسالة، صلة لمن. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَا بَعْضَكُمْ لِبَعْضٍ فِتْنَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وامتحنا أيها الناس بعضكم ببعض، جعلنا هذا نبيا وخصصناه بالرسالة، وهذا ملِكا وخصصناه بالدنيا، وهذا فقيرًا وحرمناه الدنيا لنختبر الفقير بصبره على ما حرم مما أعطيه الغنيّ، والملك بصبره على ما أعطيه الرسول من الكرامة، وكيف رضي كل إنسان منهم بما أعطى، وقسم له، وطاعته ربه مع ما حرم مما أعطى غيره. يقول فمن أجل ذلك لم أعط محمدا الدنيا، وجعلته يطلب المعاش في الأسواق، ولأبتليكم أيها الناس، وأختبر طاعتكم ربكم وإجابتكم رسوله إلى ما دعاكم إليه، بغير عرض من الدنيا ترجونه من محمد أن يعطيكم على اتباعكم إياه، لأني لو أعطيته الدنيا، لسارع كثير منكم إلى اتباعه طمعا في دنياه أن يَنال منها. <br/>وبنحو الذي قلنا في تأويل ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يعقوب بن إبراهيم، قال: ثنا ابن علية، عن أبي رجاء، قال: ثني عبد القدوس، عن الحسن، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَا بَعْضَكُمْ لِبَعْضٍ فِتْنَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية، يقول هذا الأعمى: لو شاء الله لجعلني بصيرا مثل فلان، ويقول هذا الفقير: لو شاء الله لجعلني غنيا مثل فلان، ويقول هذا السقيم: لوشاء الله لجعلني صحيحا مثل فلان. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَا بَعْضَكُمْ لِبَعْضٍ فِتْنَةً أَتَصْبِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يمسك عن هذا، ويوسع على هذا، فيقول: لم يعطني مثل ما أعطى فلانا، ويبتلى بالوجع كذلك، فيقول: لم يجعلني ربي صحيحا مثل فلان في أشباه ذلك من البلاء، ليعلم من يصبر ممن يجزع. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا سلمة، قال: ثني ابن إسحاق، قال: ثني محمد بن أبي محمد، فيما يرى الطبري، عن عكرمة، أو عن سعيد، عن ابن عباس، قال: وأنزل عليه في ذلك من قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَالِ هَذَا الرَّسُولِ يَأْكُلُ الطَّعَامَ وَيَمْشِي فِي الأسْوَاقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَرْسَلْنَا قَبْلَكَ مِنَ الْمُرْسَلِينَ إِلا إِنَّهُمْ لَيَأْكُلُونَ الطَّعَامَ وَيَمْشُونَ فِي الأسْوَاقِ وَجَعَلْنَا بَعْضَكُمْ لِبَعْضٍ فِتْنَةً أَتَصْبِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي جعلت بعضكم لبعض بلاء لتصبروا على ما تسمعون منهم، وترون من خلافهم، وتتبعوا الهدى بغير أن أعطيهم عليه الدنيا، ولو شئت أن أجعل الدنيا مع رسلي، فلا يخالفون لفعلت، ولكني قد أردت أن أبتلي العباد بكم وأبتليكم بهم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ رَبُّكَ بَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وربك يا محمد بصير بمن يجزع ومن يصبر على ما امتحن به من المحن. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ رَبُّكَ بَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> إن ربك لبصير بمن يجزع، ومن يصبر.<p/><p id="109.b691E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:21-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:21" id="qr-tabari-25-21">وَقَالَ الَّذِينَ لَا يَرْجُونَ لِقَاءَنَا لَوْلَا أُنزِلَ عَلَيْنَا الْمَلَائِكَةُ أَوْ نَرَىٰ رَبَّنَا ۗ لَقَدِ اسْتَكْبَرُوا فِي أَنفُسِهِمْ وَعَتَوْا عُتُوًّا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/21" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:22" id="qr-tabari-25-22">يَوْمَ يَرَوْنَ الْمَلَائِكَةَ لَا بُشْرَىٰ يَوْمَئِذٍ لِّلْمُجْرِمِينَ وَيَقُولُونَ حِجْرًا مَّحْجُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/22" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.0D4CE"/><p id="103.Dx27q">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَقَالَ الَّذِينَ لا يَرْجُونَ لِقَاءَنَا لَوْلا أُنزلَ عَلَيْنَا الْمَلائِكَةُ أَوْ نَرَى رَبَّنَا لَقَدِ اسْتَكْبَرُوا فِي أَنْفُسِهِمْ وَعَتَوْا عُتُوًّا كَبِيرًا (٢١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وقال المشركون الذين لا يخافون لقاءنا، ولا يَخْشَون عقابنا، هلا أنزل الله علينا ملائكة، فتخبرَنا أن محمدًا محقّ فيما يقول، وأن ما جاءنا به صدق، أو نرى ربنا فيخبرنا بذلك، كما قال جلّ ثناؤه مخبرا عنهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُوا لَنْ نُؤْمِنَ لَكَ حَتَّى تَفْجُرَ لَنَا مِنَ الأرْضِ يَنْبُوعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال بعد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ تَأْتِيَ بِاللَّهِ وَالْمَلائِكَةِ قَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول الله: لقد استكبر قائلو هذه المقالة في أنفسهم، ونعظموا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَتَوْا عُتُوًّا كَبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وتجاوزوا في الاستكبار بقيلهم ذلك حدّه. <br/>وبنحو الذي قلنا في تأويل ذلك قال أهل التأويل. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، قال: قال كفار قريش: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا أُنزلَ عَلَيْنَا الْمَلائِكَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيخبرونا أن محمدا رسول الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدِ اسْتَكْبَرُوا فِي أَنْفُسِهِمْ وَعَتَوْا عُتُوًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن"عتا" من ذوات الواو، فأخرج مصدره على الأصل بالواو، وقيل في سورة مريم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ بَلَغْتُ مِنَ الْكِبَرِ عِتِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما قيل ذلك كذلك لموافقة المصادر في هذا الوجه جمع الأسماء كقولهم: قعد قعودا، وهم قوم قعود، فلما كان ذلك كذلك، وكان العاتي يجمع عتيا بناء على الواحد، جعل مصدره أحيانا موافقا لجمعه، وأحيانا مردودا إلى أصله. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿يَوْمَ يَرَوْنَ الْمَلائِكَةَ لا بُشْرَى يَوْمَئِذٍ لِلْمُجْرِمِينَ وَيَقُولُونَ حِجْرًا مَحْجُورًا (٢٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: يوم يرى هؤلاء الذين قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا أُنزلَ عَلَيْنَا الْمَلائِكَةُ أَوْ نَرَى رَبَّنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بتصديق محمد الملائكة، فلا بشرى لهم يومئذ بخير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُونَ حِجْرًا مَحْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أن الملائكة يقولون للمجرمين حجرا محجورا، حراما محرّما عليكم اليوم البشرى أن تكون لكم من الله؛ ومن الحجر قول المتلمس: <br/>حَنَّتْ إلى نَخْلَةَ القُصْوَى فَقُلْتُ لَهَا ... حِجْرٌ حَرَامٌ ألا تِلْكَ الدَّهاريسُ <a class="role-footnote-ref" href="#21_23_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>ومنه قولهم: حجر القاضي على فلان، وحجر فلان على أهله؛ ومنه حجر الكعبة، لأنه لا يدخل إليه في الطواف، وإنما يطاف من ورائه؛ ومنه قول الآخر. <br/>فَهَمَمْتُ أنْ أَلْقَى إلَيْها مَحْجَرًا ... فَلَمِثْلُهَا يُلْقَى إلَيْهِ المَحْجَرُ <a class="role-footnote-ref" href="#21_23_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>أي مثلها يُركب منه المُحْرَمُ. <br/>واختلف أهل التأويل في المخبر عنهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُونَ حِجْرًا مَحْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن قائلوه؟ فقال بعضهم: قائلو ذلك الملائكة للمجرمين نحو الذي قلنا فيه. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني موسى بن عبد الرحمن المسروقي، قال: ثنا أبو أسامة، عن الأجلح، قال: سمعت الضحاك بن مزاحم، وسأله رجل عن قول الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُونَ حِجْرًا مَحْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تقول الملائكة: حراما محرما أن تكون لكم البُشرى. <br/> ⁕ حدثني عبد الوارث بن عبد الصمد، قال: ثني أبي، عن جدي، عن الحسن، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُونَ حِجْرًا مَحْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هي كلمة كانت العرب تقولها، كان الرجل إذا نزل به شدّة قال: حجرا، يقول: حراما محرّما. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا بُشْرَى يَوْمَئِذٍ لِلْمُجْرِمِينَ وَيَقُولُونَ حِجْرًا مَحْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لما جاءت زلازل الساعة، فكان من زلازلها أن السماء انشقت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهِيَ يَوْمَئِذٍ وَاهِيَةٌ وَالْمَلَكُ عَلَى أَرْجَائِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> على شفة كل شيء تشقَّق من السماء، فذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَرَوْنَ الْمَلائِكَةَ لا بُشْرَى يَوْمَئِذٍ لِلْمُجْرِمِينَ وَيَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : يعني الملائكة تقول للمجرمين حراما محرمًا أيها المجرمون أن تكون لكم البشرى اليوم حين رأيتمونا. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَرَوْنَ الْمَلائِكَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يوم القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُونَ حِجْرًا مَحْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عوذا معاذا. <br/> ⁕ حدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، مثله، وزاد فيه: الملائكة تقوله. <br/>وقال آخرون: ذلك خبر من الله عن قيل المشركين إذا عاينوا الملائكة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثني الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَرَوْنَ الْمَلائِكَةَ لا بُشْرَى يَوْمَئِذٍ لِلْمُجْرِمِينَ وَيَقُولُونَ حِجْرًا مَحْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن جُرَيج: كانت العرب إذا كرهوا شيئا قالوا حجرا، فقالوا حين عاينوا الملائكة. قال ابن جُرَيج: قال مجاهد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حِجْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> عوذا، يستعيذون من الملائكة. <br/>قال أبو جعفر: وإنما اخترنا القول الذي اخترنا في تأويل ذلك من أجل أن الحِجْر هو الحرام، فمعلوم أن الملائكة هي التي تخبر أهل الكفر أن البُشرى عليهم حرام. وأما الاستعاذة فإنها الاستجارة، وليست بتحريم، ومعلوم أن الكفار لا يقولون للملائكة حرام عليكم، فيوجه الكلام إلى أن ذلك خبر عن قيل المجرمين للملائكة.<p/><p id="109.EFd72"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="21_23_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت للمتلمس جرير بن عبد المسيح (عن معجم ما استعجم لأبي عبيد البكري: رسم نخلة) .. وحنت: اشتاقت. وفي (اللسان: دهرس) : حجت. ونخلة القصوى: موضع على ليلة من مكة. وقيل: هما نخلة الشامية ونخلة اليمانية؛ فالشامية واد ينصب من الغمير. واليمانية: واد ينصب من بطن قرن المنازل، وهو طريق اليمن إلى مكة. وحجر: مثلث الحاء بمعنى حرام، وفي المعجم البكري: بسل عليك، وهو الحرام أيضًا. والدهاريس جمع دهرس، مثلث الدال، وهي الداهية (عن اللسان) . والبيت من شواهد أبي عبيدة في مجاز القرآن (الورقة ١٦٧ من مصورة الجامعة رقم ٢٦٠٥٩) وعنه أخذه المؤلف <br/></div><div class="role-footnote" id="21_23_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> البيت لحميد بن ثور الهلالي (اللسان: حجر. والديوان طبعة دار الكتب المصرية ص ٨٤) . وفي رواية الديوان واللسان: أغشى في موضع ألقى. والمحجر: الحرام. قال في اللسان: لمثلها يؤتى إليه الحرام. وقبل البيت ثلاثة أبيات وهي: لَمْ أَلْقَ عَمْرَةَ بَعْدَ إذْ هِيَ نَاشِئٌ ... خَرَجَتْ مُعَطَّفَةً عَلَيْهَا مئْزَرُ <br/>بَرَزَتْ عَقِيلَةَ أَرْبَع هَادَيْنَهَا ... بِيضِ الوُجُوهِ كأنهُنَّ الْعُنْقَرُ <br/>ذَهَبَتْ بِعَقْلِكَ رَيطَةٌ مَطْوِيَّةٌ ... وَهِيَ التي تُهْدَي بِهَا لَوْ تَشْعُرُ <br/>والبيت شاهد على أنت المحجر الحرام. وقال الفراء في معاني القرآن (الورقة ٢٢٤ من مصورة الجامعة ٢٤٠٥٩) : ألقى: من لقيت أي مثلها يركب منه المحرم. وعنه أخذ المؤلف <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:23-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:23" id="qr-tabari-25-23">وَقَدِمْنَا إِلَىٰ مَا عَمِلُوا مِنْ عَمَلٍ فَجَعَلْنَاهُ هَبَاءً مَّنثُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/23" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:24" id="qr-tabari-25-24">أَصْحَابُ الْجَنَّةِ يَوْمَئِذٍ خَيْرٌ مُّسْتَقَرًّا وَأَحْسَنُ مَقِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/24" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.eFeEc"/><p id="103.p0ex7">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَقَدِمْنَا إِلَى مَا عَمِلُوا مِنْ عَمَلٍ فَجَعَلْنَاهُ هَبَاءً مَنْثُورًا (٢٣) أَصْحَابُ الْجَنَّةِ يَوْمَئِذٍ خَيْرٌ مُسْتَقَرًّا وَأَحْسَنُ مَقِيلا (٢٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدِمْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وعمدنا إلى ما عمل هؤلاء المجرمون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ عَمَلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؛ ومنه قول الراجز: <br/>وَقَدِمَ الخَوَارِجُ الضُّلالُ ... إلَى عِبادِ رَبِّهِمْ وَقالُوا <br/>إنَّ دِمَاءَكُم لَنا حَلالُ <a class="role-footnote-ref" href="#23_25_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>يعني بقوله: قدم: عمد. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدِمْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عَمَدنا. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد، مثله وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلْنَاهُ هَبَاءً مَنْثُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فجعلناه باطلا لأنهم لم يعملوه لله وإنما عملوه للشيطان. <br/>والهباء: هو الذي يرى كهيئة الغبار إذا دخل ضوء الشمس من كوّة يحسبه الناظر غبارًا ليس بشيء تقبض عليه الأيدي ولا تمسه، ولا يرى ذلك في الظل. <br/>واختلف أهل التأويل في تأويل ذلك، فقال بعضهم نحو الذي قلنا فيه. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن المثنى، قال: ثنا محمد، قال: ثنا شعبة، عن سماك، عن عكرمة أنه قال في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَبَاءً مَنْثُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الغبار الذي يكون في الشمس. <br/> ⁕ حدثني يعقوب بن إبراهيم، قال: ثنا ابن علية، عن أبي رجاء، عن الحسن، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدِمْنَا إِلَى مَا عَمِلُوا مِنْ عَمَلٍ فَجَعَلْنَاهُ هَبَاءً مَنْثُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الشعاع في كوّة أحدهم إن ذهب يقبض عليه لم يستطع. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَبَاءً مَنْثُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: شعاع الشمس من الكوّة. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد، مثله. <br/> ⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن الحسن، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَبَاءً مَنْثُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ما رأيت شيئا يدخل البيت من الشمس تدخله من الكوّة، فهو الهباء. <br/>وقال آخرون: بل هو ما تسفيه الرياح من التراب، وتذروه من حطام الأشجار، ونحو ذلك. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن عطاء الخراساني، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَبَاءً مَنْثُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ما تسفي الريح تَبُثُّهُ. <br/> ⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَبَاءً مَنْثُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو ما تذرو الريح من حطام هذا الشجر. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَبَاءً مَنْثُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الهباء: الغبار. <br/>وقال آخرون: هو الماء المهراق. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني علي، قال: ثنا عبد الله بن صالح، قال: ثني معاوية، عن علي، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَبَاءً مَنْثُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقال: الماء المهراق. <br/>وقوله جلّ ثناؤه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَصْحَابُ الْجَنَّةِ يَوْمَئِذٍ خَيْرٌ مُسْتَقَرًّا وَأَحْسَنُ مَقِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: أهل الجنة يوم القيامة خير مستقرّا، وهو الموضع الذي يستقرّون فيه من منازلهم في الجنة من مستقرّ هؤلاء المشركين الذين يفتخرون بأموالهم، وما أوتوا من عرض هذه الدنيا في الدنيا، وأحسن منهم فيها مقيلا. <br/>فإن قال قائل: وهل في الجنة قائلة؟ فيقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَحْسَنُ مَقِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> فيها؟ قيل: معنى ذلك: وأحسن فيها قرارا في أوقات قائلتهم في الدنيا، وذلك أنه ذكر أن أهل الجنة لا يمرّ فيهم في الآخرة إلا قدر ميقات النهار من أوّله إلى وقت القائلة، حتى يسكنوا مساكنهم في الجنة، فذلك معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَحْسَنُ مَقِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="bold" id="103.nxm8E">* ذكر الرواية عمن قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَصْحَابُ الْجَنَّةِ يَوْمَئِذٍ خَيْرٌ مُسْتَقَرًّا وَأَحْسَنُ مَقِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: قالوا في الغرف في الجنة، وكان حسابهم أن عرضوا على ربهم عرضة واحدة، وذلك الحساب اليسير، وهو مثل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمَّا مَنْ أُوتِيَ كِتَابَهُ بِيَمِينِهِ فَسَوْفَ يُحَاسَبُ حِسَابًا يَسِيرًا وَيَنْقَلِبُ إِلَى أَهْلِهِ مَسْرُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني أبو السائب، قال: ثنا أبو معاوية، عن الأعمش، عن إبراهيم، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَصْحَابُ الْجَنَّةِ يَوْمَئِذٍ خَيْرٌ مُسْتَقَرًّا وَأَحْسَنُ مَقِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كانوا يرون أنه يفرغ من حساب الناس يوم القيامة في نصف النهار، فيقيل هؤلاء في الجنة وهؤلاء في النار. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَصْحَابُ الْجَنَّةِ يَوْمَئِذٍ خَيْرٌ مُسْتَقَرًّا وَأَحْسَنُ مَقِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لم ينتصف النهار حتى يقضي الله بينهم، فيقيل أهل الجنة في الجنة وأهل النار في النار. قال: وفي قراءة ابن مسعود: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِنَّ مَقِيلَهُمْ لإلى الجَحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَصْحَابُ الْجَنَّةِ يَوْمَئِذٍ خَيْرٌ مُسْتَقَرًّا وَأَحْسَنُ مَقِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قال ابن عباس: كان الحساب من ذلك في أوّله، وقال القوم حين قالوا في منازلهم من الجنة، وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَصْحَابُ الْجَنَّةِ يَوْمَئِذٍ خَيْرٌ مُسْتَقَرًّا وَأَحْسَنُ مَقِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: أخبرنا عمرو بن الحارث أن سعيدًا الصوّاف حدثه أنه بلغه أن يوم القيامة يقضي على المؤمنين حتى يكون كما بين العصر إلى غروب الشمس، وأنهم يقيلون في رياض الجنة حتى يفرغ من الناس، فذلك قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَصْحَابُ الْجَنَّةِ يَوْمَئِذٍ خَيْرٌ مُسْتَقَرًّا وَأَحْسَنُ مَقِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قال أبو جعفر: وإنما قلنا: معنى ذلك: خير مستقرا في الجنة منهم في الدنيا، لأن الله تعالى ذكره عَمَّ بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَصْحَابُ الْجَنَّةِ يَوْمَئِذٍ خَيْرٌ مُسْتَقَرًّا وَأَحْسَنُ مَقِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> جميع أحوال الجنة في الآخرة أنها خير في الاستقرار فيها، والقائلة من جميع أحوال أهل النار، ولم يخُصّ بذلك أنه خير من أحوالهم في النار دون الدنيا، ولا في الدنيا دون الآخرة، فالواجب أن يعمَّ كما عمّ ربنا جلّ ثناؤه، فيقال: أصحاب الجنة يوم القيامة خير مستقرًّا في الجنة من أهل النار في الدنيا والآخرة، وأحسن منهم مقيلا وإذا كان ذلك معناه، صحّ فساد قول من توهم أن تفضيل أهل الجنة بقول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَيْرٌ مُسْتَقَرًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> على غير الوجه المعروف من كلام الناس بينهم في قولهم: هذا خير من هذا، وهذا أحسن من هذا.<p/><p id="109.efFEb"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="23_25_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> الرجز من شواهد أبي عبيدة في مجاز القرآن (الورقة ١٦٧ مصورة الجامعة ٢٦٠٥٩) وقدم إلى الشيء: عمد إليه وقصده. وهو محل الشاهد عند المؤلف <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:25-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:25" id="qr-tabari-25-25">وَيَوْمَ تَشَقَّقُ السَّمَاءُ بِالْغَمَامِ وَنُزِّلَ الْمَلَائِكَةُ تَنزِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/25" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:26" id="qr-tabari-25-26">الْمُلْكُ يَوْمَئِذٍ الْحَقُّ لِلرَّحْمَٰنِ ۚ وَكَانَ يَوْمًا عَلَى الْكَافِرِينَ عَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/26" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.27Be8"/><p id="103.zYr6Q">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَيَوْمَ تَشَقَّقُ السَّمَاءُ بِالْغَمَامِ وَنزلَ الْمَلائِكَةُ تَنزيلا (٢٥) الْمُلْكُ يَوْمَئِذٍ الْحَقُّ لِلرَّحْمَنِ وَكَانَ يَوْمًا عَلَى الْكَافِرِينَ عَسِيرًا (٢٦) ﴾ <br/>اختلف القرّاء في قراءة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَشَقَّقُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأته عامَّة قرّاء الحجاز <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَشَّقَّقُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بتشديد الشين بمعنى: تَتَشقق، فأدغموا إحدى التاءين في الشين فشدّدوها، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَسَّمَّعُونَ إِلَى الْمَلإ الأعْلَى</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وقرأ ذلك عامة قرّاء أهل الكوفة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَشَقَّقُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بتخفيف الشين والاجتزاء بإحدى التاءين من الأخرى. <br/>والقول في ذلك عندي: أنهما قراءتان مستفيضتان في قراءة الأمصار بمعنى واحد، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب. وتأويل الكلام: ويوم تُشقق السماء عن الغمام. وقيل: إن ذلك غمام أبيض مثل الغمام الذي ظلل على بني إسرائيل، وجعلت الباء، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالْغَمَامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مكان"عن"كما تقول: رميت عن القوس وبالقوس وعلى القوس، بمعنى واحد. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَشَقَّقُ السَّمَاءُ بِالْغَمَامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو الذي قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي ظُلَلٍ مِنَ الْغَمَامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي يأتي الله فيه يوم القيامة، ولم يكن في تلك قطّ إلا لبني إسرائيل. قال ابن جُرَيج: الغمام الذي يأتي الله فيه غمام زعموا في الجنة. <br/> ⁕ قال: ثنا الحسين، قال: ثنا معتمر بن سليمان، عن عبد الجليل، عن أبي حازم، عن عبد الله بن عمرو قال: يهبط الله حين يهبط، وبينه وبين خلقه سبعون حجابا، منها النور والظلمة والماء، فيصوّت الماء صوتا تنخلع له القلوب. <br/> ⁕ قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن عكرمة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَأْتِيَهُمُ اللَّهُ فِي ظُلَلٍ مِنَ الْغَمَامِ وَالْمَلائِكَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: والملائكة حوله. <br/>قال: ثني حجاج، عن مبارك بن فضالة، عن عليّ بن زيد بن جُدعان، عن يوسف بن مهران، أنه سمع ابن عباس يقول: إن هذه السماء إذا انشقت نزل منها من الملائكة أكثر من الجنّ والإنس، وهو يوم التلاق، يوم يلتقي أهل السماء وأهل الأرض، فيقول أهل الأرض: جاء ربنا، فيقولون: لم يجيء وهو آت، ثم تَتَشقق السماء الثانية، ثم سماء سماء على قدر ذلك من التضعيف إلى السماء السابعة، فينزل منها من الملائكة أكثر من جميع من نزل من السماوات ومن الجنّ والإنس. قال: فتنزل الملائكة الكُروبيون، ثم يأتي ربنا تبارك وتعالى في حملة العرش الثمانية، بين كعب كل ملك وركبته مسيرة سبعين سنة، وبين فخذه ومنكبه مسيرة سبعين سنة، قال: وكل ملك منهم لم يتأمل وجه صاحبه، وكلّ ملك منهم واضع رأسه بين ثدييه يقول: سبحان الملك القدوس، وعلى رءوسهم شيء مبسوط كأنه القباء، والعرش فوق ذلك، ثم وقف. <br/> ⁕ قال: ثنا الحسن، قال: ثنا جعفر بن سليمان، عن هارون بن وثاب، عن شهر بن حوشب، قال: حملة العرش ثمانية، فأربعة منهم يقولون: سبحانك اللهمّ وبحمدك، لك الحمد على حلمك بعد علمك. وأربعة يقولون: سبحانك اللهمّ وبحمدك، لك الحمد على عفوك بعد قدرتك. <br/> ⁕ قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن أبي بكر بن عبد الله، قال: إذا نظر أهل الأرض إلى العرش يهبط عليهم فوقهم شخصت إليه أبصارهم، ورجفت كُلاهم في أجوافهم، قال: وطارت قلوبهم من مقرّها في صدورهم إلى حناجرهم. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَشَقَّقُ السَّمَاءُ بِالْغَمَامِ وَنزلَ الْمَلائِكَةُ تَنزيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني يوم القيامة حين تشقق السماء بالغمام، وتنزل الملائكة تنزيلا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنزلَ الْمَلائِكَةُ تَنزيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ونزل الملائكة إلى الأرض تنزيلا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْمُلْكُ يَوْمَئِذٍ الْحَقُّ لِلرَّحْمَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: الملك الحقّ يومئذ خالص للرحمن دون كلّ من سواه، وبطلت الممالك يومئذ سوى ملكه. وقد كان في الدنيا ملوك، فبطل الملك يومئذ سوى ملك الجبار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ يَوْمًا عَلَى الْكَافِرِينَ عَسِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وكان يومُ تشقُّق السماء بالغمام يوما على أهل الكفر بالله عسيرا، يعني صعبا شديدا.<p/><p id="109.657d8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:27-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:27" id="qr-tabari-25-27">وَيَوْمَ يَعَضُّ الظَّالِمُ عَلَىٰ يَدَيْهِ يَقُولُ يَا لَيْتَنِي اتَّخَذْتُ مَعَ الرَّسُولِ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/27" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:28" id="qr-tabari-25-28">يَا وَيْلَتَىٰ لَيْتَنِي لَمْ أَتَّخِذْ فُلَانًا خَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/28" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:29" id="qr-tabari-25-29">لَّقَدْ أَضَلَّنِي عَنِ الذِّكْرِ بَعْدَ إِذْ جَاءَنِي ۗ وَكَانَ الشَّيْطَانُ لِلْإِنسَانِ خَذُولًا</span><a class="vn" href="/quran/25/29" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.7Bd0f"/><p id="103.7lBAJ">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَيَوْمَ يَعَضُّ الظَّالِمُ عَلَى يَدَيْهِ يَقُولُ يَا لَيْتَنِي اتَّخَذْتُ مَعَ الرَّسُولِ سَبِيلا (٢٧) يَا وَيْلَتَى لَيْتَنِي لَمْ أَتَّخِذْ فُلانًا خَلِيلا (٢٨) لَقَدْ أَضَلَّنِي عَنِ الذِّكْرِ بَعْدَ إِذْ جَاءَنِي وَكَانَ الشَّيْطَانُ لِلإنْسَانِ خَذُولا (٢٩) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ويوم يعضّ الظالم نفسه المشرك بربه على يديه ندما وأسفًا على ما فرط في جنب الله، وأوبق نفسه بالكفر به في طاعة خليله الذي صدّه عن سبيل ربه، يقول: يا ليتني اتخذت في الدنيا مع الرسول سبيلا يعني طريقا إلى النجاة من عذاب الله، وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاوَيْلَتَى لَيْتَنِي لَمْ أَتَّخِذْ فُلانًا خَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>اختلف أهل التأويل في المعنيّ بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الظَّالِمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وبقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فُلانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعضهم: عني بالظالم: عقبة بن أبي معيط، لأنه ارتدّ بعد إسلامه، طلبا منه لرضا أُبيّ بن خلف، وقالوا: فلان هو أُبيّ. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثني الحسين، قال: ثني حجاج عن ابن جُرَيج، عن عطاء الخراساني، عن ابن عباس قال: كان أُبيّ بن خلف يحضر النبيّ <span class="honorific"></span>، فزجره عقبة بن أبي معيط، فنزل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يَعَضُّ الظَّالِمُ عَلَى يَدَيْهِ يَقُولُ يَالَيْتَنِي اتَّخَذْتُ مَعَ الرَّسُولِ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَذُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الظالم</span><span class="ve">﴾</span></span> : عقبة، وفلانا خليلا أُبيّ بن خلف. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا جرير، عن مغيرة، عن الشعبيّ في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْتَنِي لَمْ أَتَّخِذْ فُلانًا خَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان عقبة بن أبي معيط خليلا لأمية بن خلف، فأسلم عقبة، فقال أمية: وجهي من وجهك حرام إن تابعت محمدا فكفر؛ وهو الذي قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْتَنِي لَمْ أَتَّخِذْ فُلانًا خَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر عن قتادة وعثمان الجزري، عن مقسم في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يَعَضُّ الظَّالِمُ عَلَى يَدَيْهِ يَقُولُ يَالَيْتَنِي اتَّخَذْتُ مَعَ الرَّسُولِ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: اجتمع عقبة بن أبي معيط وأبيّ بن خلف، وكانا خليلين، فقال أحدهما لصاحبه: بلغني أنك أتيت محمدا فاستمعت منه، والله لا أرضى عنك حتى تتفل في وجهه وتكذّبه، فلم يسلطه الله على ذلك، فقتل عقبة يوم بدر صبرا <a class="role-footnote-ref" href="#27_30_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="honorific"></span> بيده يوم أُحد في القتال، وهما اللذان أنزل الله فيهما: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يَعَضُّ الظَّالِمُ عَلَى يَدَيْهِ يَقُولُ يَالَيْتَنِي اتَّخَذْتُ مَعَ الرَّسُولِ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن ابن عباس، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يَعَضُّ الظَّالِمُ عَلَى يَدَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فُلانًا خَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو أُبيّ بن خلف، كان يحضر النبيّ <span class="honorific"></span>، فزجره عقبة بن أبي معيط. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يَعَضُّ الظَّالِمُ عَلَى يَدَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عقبة بن أبي معيط دعا مجلسا فيهم النبيّ <span class="honorific"></span> لطعام، فأبى النبيّ <span class="honorific"></span> أن يأكل، وقال: "ولا آكُل حتى تَشْهَدَ أنْ لا إلهَ إلا اللهُ، وأنَّ مُحمَّدًا رسُولُ الله"، فقال: ما أنت بآكل حتى أشهد؟ قال: "نعم"، قال: أشهد أن لا إله إلا الله وأنَّ مُحمَّدًا رسُولُ الله. فلقيه أمية بن خلف فقال: صبوت؟ فقال: إن أخاك على ما تعلم، ولكني صنعت طعاما فأبى أن يأكل حتى أقول ذلك، فقلته، وليس من نفسي. <br/>وقال آخرون: عنى بفلان: الشيطان. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فُلانًا خَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الشيطان. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد، مثله. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ أَضَلَّنِي عَنِ الذِّكْرِ بَعْدَ إِذْ جَاءَنِي</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه مخبرا عن هذا النادم على ما سلف منه في الدنيا، من معصية ربه في طاعة خليله: لقد أضلني عن الإيمان بالقرآن، وهو الذكر، بعد إذ جاءني من عند الله، فصدّني عنه، يقول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الشَّيْطَانُ لِلإنْسَانِ خَذُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: مسلما لما ينزل به من البلاء غير منقذه ولا منجيه.<p/><p id="109.0E4b0"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="27_30_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> يقال: قتل فلان صبرًا: قدم فقتل، وهو يرى وينظر، وهو غير من يقتل في حرب أو حادث. السقا. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:30-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:30" id="qr-tabari-25-30">وَقَالَ الرَّسُولُ يَا رَبِّ إِنَّ قَوْمِي اتَّخَذُوا هَٰذَا الْقُرْآنَ مَهْجُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/30" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:31" id="qr-tabari-25-31">وَكَذَٰلِكَ جَعَلْنَا لِكُلِّ نَبِيٍّ عَدُوًّا مِّنَ الْمُجْرِمِينَ ۗ وَكَفَىٰ بِرَبِّكَ هَادِيًا وَنَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/31" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.AC5ac"/><p id="103.k832J">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَقَالَ الرَّسُولُ يَا رَبِّ إِنَّ قَوْمِي اتَّخَذُوا هَذَا الْقُرْآنَ مَهْجُورًا (٣٠) وَكَذَلِكَ جَعَلْنَا لِكُلِّ نَبِيٍّ عَدُوًّا مِنَ الْمُجْرِمِينَ وَكَفَى بِرَبِّكَ هَادِيًا وَنَصِيرًا (٣١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وقال الرسول يوم يعضّ الظالم على يديه: يا ربّ إن قومي الذين بعثتني إليهم لأدعوهم إلى توحيدك اتخذوا هذا القرآن مهجورا. <br/>واختلف أهل التأويل في معنى اتخاذهم القرآن مهجورا، فقال بعضهم: كان اتخاذهم ذلك هجرا، قولهم فيه السييء من القول، وزعمهم أنه سحر، وأنه شعر. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتَّخَذُوا هَذَا الْقُرْآنَ مَهْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يهجُرون فيه بالقول، يقولون: هو سحر. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ الرَّسُولُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية: يهجرون فيه بالقول. قال مجاهد: وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُسْتَكْبِرِينَ بِهِ سَامِرًا تَهْجُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مستكبرين بالبلد سامرا مجالس تهجرون، قال: بالقول السييء في القرآن غير الحقّ. <br/> ⁕ حدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال، ثنا هشيم، عن مغيرة، عن إبراهيم، في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ قَوْمِي اتَّخَذُوا هَذَا الْقُرْآنَ مَهْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قالوا فيه غير الحقّ، ألم تر إلى المريض إذا هذي قال غير الحق. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: الخبر عن المشركين أنهم هجروا القرآن وأعرضوا عنه ولم يسمعوا له. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ الرَّسُولُ يَارَبِّ إِنَّ قَوْمِي اتَّخَذُوا هَذَا الْقُرْآنَ مَهْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يريدون أن يسمعوه، وإن دعوا إلى الله قالوا لا. وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ يَنْهَوْنَ عَنْهُ وَيَنْأَوْنَ عَنْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ينهون عنه، ويبعدون عنه. <br/>قال أبو جعفر: وهذا القول أولى بتأويل ذلك، وذلك أن الله أخبر عنهم أنهم قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تسمعوا لهذا القرآن والغوا فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وذلك هجرهم إياه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ جَعَلْنَا لِكُلِّ نَبِيٍّ عَدُوًّا مِنَ الْمُجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: وكما جعلنا لك يا محمد أعداء من مشركي قومك، كذلك جعلنا لكل من نبأناه من قبلك عدوّا من مشركي قومه، فلم تخصص بذلك من بينهم. يقول: فاصبر لما نالك منهم كما صبر من قبلك أولو العزم من رسلنا. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، قال: قال ابن عباس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ جَعَلْنَا لِكُلِّ نَبِيٍّ عَدُوًّا مِنَ الْمُجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يوطن محمدا <span class="honorific"></span> أنه جاعل له عدوّا من المجرمين كما جعل لمن قبله. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَفَى بِرَبِّكَ هَادِيًا وَنَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه: وكفاك يا محمد بربك هاديا يهديك إلى الحقّ، ويبصرك الرشد، ونصيرا: يقول: ناصرا لك على أعدائك، يقول: فلا يهولنك أعداؤك من المشركين، فإني ناصرك عليهم، فاصبر لأمري، وامض لتبليغ رسالتي إليهم.<p/><p id="109.deeE8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:32" id="qr-tabari-25-32">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْلَا نُزِّلَ عَلَيْهِ الْقُرْآنُ جُمْلَةً وَاحِدَةً ۚ كَذَٰلِكَ لِنُثَبِّتَ بِهِ فُؤَادَكَ ۖ وَرَتَّلْنَاهُ تَرْتِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/32" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.f10A4"/><p id="103.0WX7l">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْلا نزلَ عَلَيْهِ الْقُرْآنُ جُمْلَةً وَاحِدَةً كَذَلِكَ لِنُثَبِّتَ بِهِ فُؤَادَكَ وَرَتَّلْنَاهُ تَرْتِيلا (٣٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا نزلَ عَلَيْهِ الْقُرْآنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: هلا نزل على محمد <span class="honorific"></span> القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جُمْلَةً وَاحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> كما أنزلت التوراة على موسى جملة واحدة؟ قال الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ لِنُثَبِّتَ بِهِ فُؤَادَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تنزيله عليك الآية بعد الآية، والشيء بعد الشيء، لنثبت به فؤادك نزلناه. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْلا نزلَ عَلَيْهِ الْقُرْآنُ جُمْلَةً وَاحِدَةً كَذَلِكَ لِنُثَبِّتَ بِهِ فُؤَادَكَ وَرَتَّلْنَاهُ تَرْتِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان الله ينزل عليه الآية، فإذا علمها نبيّ الله نزلت آية أخرى ليعلمه الكتاب عن ظهر قلب، ويثبت به فؤاده. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْلا نزلَ عَلَيْهِ الْقُرْآنُ جُمْلَةً وَاحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> كما أنزلت التوراة على موسى، قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ لِنُثَبِّتَ بِهِ فُؤَادَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان القرآن ينزل عليه جوابا لقولهم: ليعلم محمد أن الله يجيب القوم بما يقولون بالحقّ، ويعني بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنُثَبِّتَ بِهِ فُؤَادَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لنصحح به عزيمة قلبك ويقين نفسك، ونشجعك به. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَتَّلْنَاهُ تَرْتِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وشيئا بعد شيء علمناكه حتى تحفظنه، والترتيل في القراءة: الترسل والتثبت. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك، قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يعقوب بن إبراهيم، قال: ثنا هشيم، قال: أخبرنا مغيرة، عن إبراهيم، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَتَّلْنَاهُ تَرْتِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: نزل متفرّقا. <br/> ⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن الحسن، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَتَّلْنَاهُ تَرْتِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان ينزل آية وآيتين وآيات جوابا لهم إذا سألوا عن شيء أنزله الله جوابا لهم، وردّا عن النبيّ فيما يتكلمون به. وكان بين أوله وآخره نحو من عشرين سنة. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَتَّلْنَاهُ تَرْتِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كان بين ما أنزل القرآن إلى آخره أنزل عليه لأربعين، ومات النبيّ <span class="honorific"></span> لثنتين أو لثلاث وستين. <br/>وقال آخرون: معنى الترتيل: التبيين والتفسير. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَتَّلْنَاهُ تَرْتِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فسرناه تفسيرا، وقرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَتِّلِ الْقُرْآنَ تَرْتِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="109.b9e21"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:33-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:33" id="qr-tabari-25-33">وَلَا يَأْتُونَكَ بِمَثَلٍ إِلَّا جِئْنَاكَ بِالْحَقِّ وَأَحْسَنَ تَفْسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/33" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:34" id="qr-tabari-25-34">الَّذِينَ يُحْشَرُونَ عَلَىٰ وُجُوهِهِمْ إِلَىٰ جَهَنَّمَ أُولَٰئِكَ شَرٌّ مَّكَانًا وَأَضَلُّ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/34" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.d3010"/><p id="103.X1al2">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلا يَأْتُونَكَ بِمَثَلٍ إِلا جِئْنَاكَ بِالْحَقِّ وَأَحْسَنَ تَفْسِيرًا (٣٣) الَّذِينَ يُحْشَرُونَ عَلَى وُجُوهِهِمْ إِلَى جَهَنَّمَ أُولَئِكَ شَرٌّ مَكَانًا وَأَضَلُّ سَبِيلا (٣٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ولا يأتيك يا محمد هؤلاء المشركون بمثل يضربونه إلا جئناك من الحق، بما نبطل به ما جاءوا به، وأحسن منه تفسيرًا. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَأْتُونَكَ بِمَثَلٍ إِلا جِئْنَاكَ بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الكتاب بما تردّ به ما جاءوا به من الأمثال التي جاءوا بها وأحسن تفسيرا. <br/>وعنى بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَحْسَنَ تَفْسِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وأحسن مما جاءوا به من المثل بيانا وتفصيلا. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك، قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن ابن عباس قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَحْسَنَ تَفْسِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أحسن تفصيلا. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَحْسَنَ تَفْسِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بيانا. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَحْسَنَ تَفْسِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: تفصيلا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يُحْشَرُونَ عَلَى وُجُوهِهِمْ إِلَى جَهَنَّمَ أُولَئِكَ شَرٌّ مَكَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه: هؤلاء المشركون يا محمد، القائلون لك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا نزلَ عَلَيْهِ الْقُرْآنُ جُمْلَةً وَاحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن كان على مثل الذي هم عليه من الكفر بالله، الذين يحشرون يوم القيامة على وجوههم إلى جهنم، فيساقون إلى جهنم شرّ مستقرّا في الدنيا والآخرة من أهل الجنة في الجنة، وأضل منهم في الدنيا طريقا. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك، قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يُحْشَرُونَ عَلَى وُجُوهِهِمْ إِلَى جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الذي أمشاهم على أرجلهم قادر على أن يمشيهم على وجوههم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ شَرٌّ مَكَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> من أهل الجنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَضَلُّ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: طريقا. <br/> ⁕ حدثني محمد بن يحيى الأزدي، قال: ثنا الحسين بن محمد، قال: ثنا شيبان، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يُحْشَرُونَ عَلَى وُجُوهِهِمْ إِلَى جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: حدثنا أنس بن مالك أن رجلا قال: يا رسول الله، كيف يحشر الكافر على وجهه؟ قال: الَّذِي أَمْشَاهُ عَلى رِجْلَيْهِ قادرٌ عَلَى أَنْ يُمْشِيَهُ عَلَى وَجْهِهِ". <br/> ⁕ حدثنا أبو سفيان الغنوي يزيد بن عمرو، قال: ثنا خلاد بن يحيى الكوفي، قال: ثنا سفيان الثوري، عن إسماعيل بن أبي خالد، قال: أخبرني من سمع أنس بن مالك يقول: جاء رجل إلى النبيّ <span class="honorific"></span> فقال: كيف يحشرهم على وجوههم؟ قال: "الَّذِي يَحْشُرُهُمْ عَلى أرْجُلِهِمْ قادِرٌ بأنْ يَحْشُرُهُمْ عَلى وُجُوههمْ". <br/> ⁕ حدثنا عبيد بن محمد الورّاق، قال: ثنا يزيد بن هارون، قال: أخبرنا إسماعيل بن أبي خالد، عن أبي داود، عن أنس بن مالك، قال: "سئل رسول الله <span class="honorific"></span>: كيف يُحشر أهل النار على وجوههم؟ فقال: إنَّ الَّذِي أمْشاهُمْ عَلى أقْدامِهِمْ قَادِرٌ عَلى أنْ يُمْشِيَهُمْ عَلى وُجُوهِهِمْ". <br/> ⁕ حدثني أحمد بن المقدام قال: ثنا حزم، قال: سمعت الحسن يقول: قرأ رسول الله <span class="honorific"></span> هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يُحْشَرُونَ عَلَى وُجُوهِهِمْ إِلَى جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقالوا: يا نبي الله، كيف يمشون على وجوههم؟ قال: أرأيْتَ الَّذِي أمْشاهُمْ عَلى أقْدَامِهِمْ ألَيْس قَادِرًا أَنْ يُمْشِيَهُمْ عَلى وُجُوهِهم". <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثنا هشيم، قال: أخبرنا منصور بن زاذان، عن علي بن زيد بن جدعان، عن أبي خالد، عن أبي هريرة، قال: "يحشر الناس يوم القيامة على ثلاثة أصناف: صنف على الدوابّ، وصنف على أقدامهم، وصنف على وجوههم، فقيل: كيف يمشون على وجوههم؟ قال: إن الذي أمشاهم على أقدامهم، قادر أن يمشيهم على وجوههم.<p/><p id="109.37eb9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:35-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:35" id="qr-tabari-25-35">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى الْكِتَابَ وَجَعَلْنَا مَعَهُ أَخَاهُ هَارُونَ وَزِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/35" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:36" id="qr-tabari-25-36">فَقُلْنَا اذْهَبَا إِلَى الْقَوْمِ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآيَاتِنَا فَدَمَّرْنَاهُمْ تَدْمِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/36" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.4CcFd"/><p id="103.ybg5G">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى الْكِتَابَ وَجَعَلْنَا مَعَهُ أَخَاهُ هَارُونَ وَزِيرًا (٣٥) فَقُلْنَا اذْهَبَا إِلَى الْقَوْمِ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآيَاتِنَا فَدَمَّرْنَاهُمْ تَدْمِيرًا (٣٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span> يتوعد مشركي قومه على كفرهم بالله، وتكذيبهم رسوله ويخوّفهم من حلول نقمته بهم، نظير الذي يحلّ بمن كان قبلهم من الأمم المكذّبة رسلها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ آتَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُوسَى الْكِتَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني التوراة، كالذي آتيناك من الفرقان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَا مَعَهُ أَخَاهُ هَارُونَ وَزِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني معينا وظهيرا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْنَا اذْهَبَا إِلَى الْقَوْمِ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآيَاتِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فقلنا لهما: اذهبا إلى فرعون وقومه الذين كذبوا بإعلامنا وأدلتنا، فدمرناهم تدميرا. وفي الكلام متروك استغني بدلالة ما ذكر من ذكره وهو: فذهبا فكذبوهما فدمرناهم حينئذ.</p><p id="109.30CE0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:37-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:37" id="qr-tabari-25-37">وَقَوْمَ نُوحٍ لَّمَّا كَذَّبُوا الرُّسُلَ أَغْرَقْنَاهُمْ وَجَعَلْنَاهُمْ لِلنَّاسِ آيَةً ۖ وَأَعْتَدْنَا لِلظَّالِمِينَ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/25/37" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:38" id="qr-tabari-25-38">وَعَادًا وَثَمُودَ وَأَصْحَابَ الرَّسِّ وَقُرُونًا بَيْنَ ذَٰلِكَ كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/38" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:39" id="qr-tabari-25-39">وَكُلًّا ضَرَبْنَا لَهُ الْأَمْثَالَ ۖ وَكُلًّا تَبَّرْنَا تَتْبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/39" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.5D8E8"/><p id="103.Wjawz">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَقَوْمَ نُوحٍ لَمَّا كَذَّبُوا الرُّسُلَ أَغْرَقْنَاهُمْ وَجَعَلْنَاهُمْ لِلنَّاسِ آيَةً وَأَعْتَدْنَا لِلظَّالِمِينَ عَذَابًا أَلِيمًا (٣٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وقوم نوح لما كذبوا رسلنا، وردّوا عليهم ما جاءوهم به من الحقّ، أغرقناهم بالطوفان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَاهُمْ لِلنَّاسِ آيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وجعلنا تغريقنا إياهم وإهلاكنا عظة وعبرة للناس يعتبرون بها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَعْتَدْنَا لِلظَّالِمِينَ عَذَابًا أَلِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وأعددنا لهم من الكافرين بالله في الآخرة عذابا أليما، سوى الذي حلّ بهم من عاجل العذاب في الدنيا. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَعَادًا وَثَمُودَ وَأَصْحَابَ الرَّسِّ وَقُرُونًا بَيْنَ ذَلِكَ كَثِيرًا (٣٨) وَكُلا ضَرَبْنَا لَهُ الأمْثَالَ وَكُلا تَبَّرْنَا تَتْبِيرًا (٣٩) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ودمرنا أيضا عادا وثمود وأصحاب الرسّ. <br/>واختلف أهل التأويل في أصحاب الرسّ، فقال بعضهم: أصحاب الرسّ من ثمود. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، قال: قال ابن عباس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَصْحَابَ الرَّسِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قرية من ثمود. <br/>وقال آخرون: بل هي قرية من اليمامة يقال لها الفلْج <a class="role-footnote-ref" href="#37_40_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس بن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن وهب، قال: ثنا جرير بن حازم، قال: قال قتادة: الرسّ: قرية من اليمامة يقال لها الفلج. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، قال: قال ابن جُرَيج، قال عكرمة: أصحاب الرسّ بفلج هم أصحاب يس. <br/>وقال آخرون: هم قوم رسوا نبيهم في بئر. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن أبي بكر، عن عكرمة، قال: كان الرسّ بئرا رسُّوا فيها نبيهم. <br/>وقال آخرون: هي بئر كانت تسمى الرسّ. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَصْحَابَ الرَّسِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هي بئر كانت تسمى الرّسّ. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمارة، قال: ثنا عبيد الله بن موسى، قال: أخبرنا إسرائيل، عن أبي يحيى عن مجاهد في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَصْحَابَ الرَّسِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الرّسّ بئر كان عليها قوم. <br/>قال أبو جعفر: والصواب من القول في ذلك، قول من قال: هم قوم كانوا على بئر، وذلك أن الرّسّ في كلام العرب: كلّ محفور مثل البئر والقبر ونحو ذلك؛ ومنه قول الشاعر: <br/>سَبَقْتَ إلى فَرطٍ باهِلٍ ... تنابِلَةٍ يَحْفِرُونَ الرِّساسا <a class="role-footnote-ref" href="#37_40_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>يريد أنهم يحفِرون المعادن، ولا أعلم قوما كانت لهم قصة بسبب حفرة، ذكرهم الله في كتابه إلا أصحاب الأخدود، فإن يكونوا هم المعنيين بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَصْحَابَ الرَّسِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنا سنذكر خبرهم إن شاء الله إذا انتهينا إلى سورة البروج، وإن يكونوا غيرهم فلا نعرف لهم خبرا، إلا ما جاء من جملة الخبر عنهم أنهم قوم رَسوا نبيهم في حفرة. <br/>إلا ما:- <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا سلمة، عن ابن إسحاق، عن محمد بن كعب القرظي، قال: قال رسول الله <span class="honorific"></span>: " إِنَّ أَوَّلَ النَّاسِ يَدخُلُ الجَنَّةَ يَوْمَ القِيَامَةِ الْعَبْدُ الأسْوَدُ". وذلك أن الله تبارك وتعالى بعث نبيا إلى أهل قرية فلم يؤمن مِنْ أهلها أحد إلا ذلك الأسود، ثم إن أهل القرية عدوا على النبيّ <span class="honorific"></span>، فحفروا له بئرا فألقوه فيها، ثم أطبقوا عليه بحجر ضخم، قال: وكان ذلك العبد يذهب فيحتطب على ظهره، ثم يأتي بحطبه فيبيعه، فيشتري به طعاما وشرابا، ثم يأتي به إلى ذلك البئر، فيرفع تلك الصخرة، فيعينه الله عليها، فيدلي إليه طعامه وشرابه، ثم يعيدها كما كانت، قال: فكان كذلك ما شاء الله أن يكون. ثم إنه ذهب يوما يحتطب، كما كان يصنع، فجمع حطبه، وحزم حزمته وفرغ منها؛ فلما أراد أن يحتملها وجد سِنة، فاضطجع فنام، فضرب الله على أذنه سبع سنين نائما. ثم إنه هبّ فتمطى، فتحوّل لشقة الآخر، فاضطجع، فضرب الله على أذنه سبع سنين أخرى. ثم إنه هبّ فاحتمل حزمته، ولا يحسب إلا أنه نام ساعة من نهار، فجاء إلى القرية فباع حزمته، ثم اشترى طعاما وشرابا كما كان يصنع ثم ذهب إلى الحفرة في موضعها التي كانت فيه فالتمسه فلم يجده، وقد كان بدا لقومه فيه بداء، فاستخرجوه وآمنوا به وصدّقوه، قال: فكان النبي <span class="honorific"></span> يسألهم عن ذلك الأسود ما فعل؟ فيقولون: ما ندري، حتى قبض الله النبيّ، فأهبّ الله الأسود من نومته بعد ذلك، فقال رسول الله <span class="honorific"></span>: "إِنَّ ذَلكَ الأسْودَ لأوَّلُ مَنْ يَدْخُلُ الجَنَّةَ" غير أن هؤلاء في هذا الخبر يذكر محمد بن كعب عن النبيّ <span class="honorific"></span> أنهم آمنوا بنبيهم واستخرجوه من حفرته، فلا ينبغي أن يكونوا المعنيين بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَصْحَابَ الرَّسِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن الله أخبر عن أصحاب الرّسّ أنه دمرهم تدميرا، إلا أن يكونوا دمروا بأحداث أحدثوها بعد نبيهم الذي استخرجوه من الحفرة وآمنوا به، فيكون ذلك وجها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقُرُونًا بَيْنَ ذَلِكَ كَثِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ودمرنا بين أضعاف هذه الأمم التي سمَّيناها لكم أمما كثيرة. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا الحسن بن شبيب، قال: ثنا خلف بن خليفة، عن جعفر بن عليّ بن أبي رافع مولى رسول الله <span class="honorific"></span> قال: خلفت بالمدينة عمي ممن يفتي على أن القرن سبعون سنة، وكان عمه عبيد الله بن أبي رافع كاتب عليّ <span class="honorific"></span>. <br/> ⁕ حدثنا عمرو بن عبد الحميد، قال: ثنا حفص بن غياث، عن الحجاج، عن الحكم، عن إبراهيم قال: القرن أربعون سنة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلا ضَرَبْنَا لَهُ الأمْثَالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وكل هذه الأمم التي أهلكناها التي سميناها لكم أو لم نسمها ضربنا له الأمثال يقول: مثلنا له الأمثال ونبهناها على حججنا عليها، وأعذرنا إليها بالعبر والمواعظ، فلم نهلك أمة إلا بعد الإبلاغ إليهم في المعذرة. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك، قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلا ضَرَبْنَا لَهُ الأمْثَالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كلّ قد أعذر الله إليه، ثم انتقم منه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلا تَبَّرْنَا تَتْبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وكل هؤلاء الذين ذكرنا لكم أمرهم استأصلناهم، فدمرناهم بالعذاب إبادة، وأهلكناهم جميعا. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن الحسن، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلا تَبَّرْنَا تَتْبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تبر الله كلا بعذاب تتبيرا. <br/> ⁕ حدثنا أبو كريب قال: ثنا ابن يمان، عن أشعث، عن جعفر، عن سعيد بن جُبير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلا تَبَّرْنَا تَتْبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تتبير بالنبطية. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، قال: قال ابن جُرَيج، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلا تَبَّرْنَا تَتْبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بالعذاب.<p/><p id="109.bdEBB"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="37_40_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في تاج العروس: وقيل (فلج) : بلد. ومنه قيل لطريق مأخذه من البصرة إلى اليمامة: طريق بطن فلج. اهـ. <br/></div><div class="role-footnote" id="37_40_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> البيت للنابغة الجعدي (اللسان: رسس) . والفرط بالتحريك: القوم يتقدمون إلى الماء قبل الورود، فيهيئون لهم الأرسال والدلاء، ويملئون الحياض، ويستقون لهم (عن اللسان) . والباهل: المتردد بلا عمل. والتنابلة جمع تنبل، بوزن جَعْفَر، وهو الرجل القصير. ولعله كناية عن البطء والعجز عن العمل. والرساس جمع رس، وهي البئر القديمة أو المعدن (المنجم تستخرج منه المعادن كالحديد ونحوه) . استشهد به المؤلف على أن كل محفور مثل البئر والقبر والمعدن فهو رس عند العرب. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:40" id="qr-tabari-25-40">وَلَقَدْ أَتَوْا عَلَى الْقَرْيَةِ الَّتِي أُمْطِرَتْ مَطَرَ السَّوْءِ ۚ أَفَلَمْ يَكُونُوا يَرَوْنَهَا ۚ بَلْ كَانُوا لَا يَرْجُونَ نُشُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/40" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.4CA9b"/><p id="103.9O3RK">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَقَدْ أَتَوْا عَلَى الْقَرْيَةِ الَّتِي أُمْطِرَتْ مَطَرَ السَّوْءِ أَفَلَمْ يَكُونُوا يَرَوْنَهَا بَلْ كَانُوا لا يَرْجُونَ نُشُورًا (٤٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ولقد أتى هؤلاء الذين اتخذوا القرآن مهجورا على القرية التي أمطرها الله مطر السوء وهي سدوم، قرية قوم لوط. ومطر السوء: هو الحجارة التي أمطرها الله عليهم فأهلكهم بها. كما: <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج (وَلَقَدْ أَتَوْا عَلَى الْقَرْيَةِ الَّتِي أُمْطِرَتْ مَطَرَ السَّوْءِ) قال: حجارة، وهي قرية قوم لوط، واسمها سدوم. قال ابن عباس: خمس قرَّيات، فأهلك الله أربعة، وبقيت الخامسة، واسمها صعوة. لم تهلك صعوة، كان أهلها لا يعملون ذلك العمل، وكانت سدوم أعظمها، وهي التي نزل بها لوط، ومنها بعث، وكان إبراهيم <span class="honorific"></span> ينادي نصيحة لهم: يا سدوم، يوم لكم من الله، أنهاكم أن تعرضوا لعقوبة الله، زعموا أن لوطا ابن أخي إبراهيم صلوات الله عليهما. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلَمْ يَكُونُوا يَرَوْنَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: أو لم يكن هؤلاء المشركون الذين قد أتوا على القرية التي أمطرت مطر السوء يرون تلك القرية، وما نزل بها من عذاب الله بتكذيب أهلها رسلهم، فيعتبروا ويتذكروا، فيراجعوا التوبة من كفرهم وتكذيبهم محمدا <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ كَانُوا لا يَرْجُونَ نُشُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: ما كذّبوا محمدا فيما جاءهم به من عند الله، لأنهم لم يكونوا رأوا ما حلّ بالقرية التي وصفت، ولكنهم كذّبوه من أجل أنهم قوم لا يخافون نشورًا بعد الممات، يعني أنهم لا يوقنون بالعقاب والثواب، ولا يؤمنون بقيام الساعة، فيردعهم ذلك عما يأتون من معاصي الله. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلَمْ يَكُونُوا يَرَوْنَهَا بَلْ كَانُوا لا يَرْجُونَ نُشُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بعثا.<p/><p id="109.F2b2F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:41-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:41" id="qr-tabari-25-41">وَإِذَا رَأَوْكَ إِن يَتَّخِذُونَكَ إِلَّا هُزُوًا أَهَٰذَا الَّذِي بَعَثَ اللَّهُ رَسُولًا</span><a class="vn" href="/quran/25/41" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:42" id="qr-tabari-25-42">إِن كَادَ لَيُضِلُّنَا عَنْ آلِهَتِنَا لَوْلَا أَن صَبَرْنَا عَلَيْهَا ۚ وَسَوْفَ يَعْلَمُونَ حِينَ يَرَوْنَ الْعَذَابَ مَنْ أَضَلُّ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/42" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.1727a"/><p id="103.4oK67">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَإِذَا رَأَوْكَ إِنْ يَتَّخِذُونَكَ إِلا هُزُوًا أَهَذَا الَّذِي بَعَثَ اللَّهُ رَسُولا (٤١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: وإذا رآك هؤلاء المشركون الذين قصصت عليك قصصهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ يَتَّخِذُونَكَ إِلا هُزُوًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ما يتخذونك إلا سخرية يسخرون منك، يقولون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَهَذَا الَّذِي بَعَثَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلينا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَسُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> من بين خلقه. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿إِنْ كَادَ لَيُضِلُّنَا عَنْ آلِهَتِنَا لَوْلا أَنْ صَبَرْنَا عَلَيْهَا وَسَوْفَ يَعْلَمُونَ حِينَ يَرَوْنَ الْعَذَابَ مَنْ أَضَلُّ سَبِيلا (٤٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره مخبرا عن هؤلاء المشركين الذين كانوا يهزءون برسول الله <span class="honorific"></span> إنهم يقولون إذا رأوه: قد كاد هذا يضلنا عن آلهتنا التي نعبدها، فيصدّنا عن عبادتها لولا صبرنا عليها، وثبوتنا على عبادتها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَوْفَ يَعْلَمُونَ حِينَ يَرَوْنَ الْعَذَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول جلّ ثناؤه: سيبين لهم حين يعاينون عذاب الله قد حلّ بهم على عبادتهم الآلهة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ أَضَلُّ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: من الراكب غير طريق الهدى، والسالك سبيل الردى أنت أوهم. <br/>وبنحو ما قلنا في تأويل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا أَنْ صَبَرْنَا عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثنا حجاج، عن ابن جُرَيج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ كَادَ لَيُضِلُّنَا عَنْ آلِهَتِنَا لَوْلا أَنْ صَبَرْنَا عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ثبتنا عليها.<p/><p id="109.1fCdB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:43-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:43" id="qr-tabari-25-43">أَرَأَيْتَ مَنِ اتَّخَذَ إِلَٰهَهُ هَوَاهُ أَفَأَنتَ تَكُونُ عَلَيْهِ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/43" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:44" id="qr-tabari-25-44">أَمْ تَحْسَبُ أَنَّ أَكْثَرَهُمْ يَسْمَعُونَ أَوْ يَعْقِلُونَ ۚ إِنْ هُمْ إِلَّا كَالْأَنْعَامِ ۖ بَلْ هُمْ أَضَلُّ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/44" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:45" id="qr-tabari-25-45">أَلَمْ تَرَ إِلَىٰ رَبِّكَ كَيْفَ مَدَّ الظِّلَّ وَلَوْ شَاءَ لَجَعَلَهُ سَاكِنًا ثُمَّ جَعَلْنَا الشَّمْسَ عَلَيْهِ دَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/45" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:46" id="qr-tabari-25-46">ثُمَّ قَبَضْنَاهُ إِلَيْنَا قَبْضًا يَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/46" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.45ee8"/><p id="103.olky7">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَرَأَيْتَ مَنِ اتَّخَذَ إِلَهَهُ هَوَاهُ أَفَأَنْتَ تَكُونُ عَلَيْهِ وَكِيلا (٤٣) أَمْ تَحْسَبُ أَنَّ أَكْثَرَهُمْ يَسْمَعُونَ أَوْ يَعْقِلُونَ إِنْ هُمْ إِلا كَالأنْعَامِ بَلْ هُمْ أَضَلُّ سَبِيلا (٤٤) ﴾ <br/>يعني تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَرَأَيْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنِ اتَّخَذَ إِلَهَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> شهوته التي يهواها وذلك أن الرجل من المشركين كان يعبد الحجر، فإذا رأى أحسن منه رمى به، وأخذ الآخر يعبده، فكان معبوده وإلهه ما يتخيره لنفسه، فلذلك قال جلّ ثناؤه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَرَأَيْتَ مَنِ اتَّخَذَ إِلَهَهُ هَوَاهُ أَفَأَنْتَ تَكُونُ عَلَيْهِ وَكِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: أفأنت تكون يا محمد على هذا حفيظا في أفعاله مع عظيم جهله؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ تَحْسَبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد أن أكثر هؤلاء المشركين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يتلى عليهم، فيعون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ما يعاينون من حجج الله، فيفهمون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هُمْ إِلا كَالأنْعَامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ما هم إلا كالبهائم التي لا تعقل ما يقال لها، ولا تفقه، بل هم من البهائم أضلّ سبيلا لأن البهائم تهتدي لمراعيها، وتنقاد لأربابها، وهؤلاء الكفرة لا يطيعون ربهم، ولا يشكرون نعمة من أنعم عليهم، بل يكفرونها، ويعصون من خلقهم وبرأهم. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَلَمْ تَرَ إِلَى رَبِّكَ كَيْفَ مَدَّ الظِّلَّ وَلَوْ شَاءَ لَجَعَلَهُ سَاكِنًا ثُمَّ جَعَلْنَا الشَّمْسَ عَلَيْهِ دَلِيلا (٤٥) ثُمَّ قَبَضْنَاهُ إِلَيْنَا قَبْضًا يَسِيرًا (٤٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْفَ مَدَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ربك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الظِّلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو ما بين طلوع الفجر إلى طلوع الشمس. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا عبد الله، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ إِلَى رَبِّكَ كَيْفَ مَدَّ الظِّلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ما بين طلوع الفجر إلى طلوع الشمس. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ إِلَى رَبِّكَ كَيْفَ مَدَّ الظِّلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مدّه ما بين صلاة الصبح إلى طلوع الشمس. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يعقوب، عن جعفر، عن سعيد بن جُبير، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ إِلَى رَبِّكَ كَيْفَ مَدَّ الظِّلَّ وَلَوْ شَاءَ لَجَعَلَهُ سَاكِنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الظلّ: ما بين طلوع الفجر إلى طلوع الشمس. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عبد الله بن بزيع، قال: ثنا أبو محصن، عن حصين، عن أبي مالك، قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ إِلَى رَبِّكَ كَيْفَ مَدَّ الظِّلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ما بين طلوع الفجر إلى طلوع الشمس. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَيْفَ مَدَّ الظِّلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال. ظلّ الغداة قبل أن تطلع الشمس. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد، قال: الظلّ: ظلّ الغداة. <br/>قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن عكرمة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ إِلَى رَبِّكَ كَيْفَ مَدَّ الظِّلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مدّه من طلوع الفجر إلى طلوع الشمس. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ إِلَى رَبِّكَ كَيْفَ مَدَّ الظِّلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: من صلاة الغداة إلى طلوع الشمس. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ شَاءَ لَجَعَلَهُ سَاكِنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ولو شاء لجعله دائما لا يزول، ممدودا لا تذهبه الشمس، ولا تنقصه. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني علي، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ شَاءَ لَجَعَلَهُ سَاكِنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: دائما. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال، ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ شَاءَ لَجَعَلَهُ سَاكِنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا تصيبه الشمس ولا يزول. <br/> ⁕ حدثنا القاسم. قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ شَاءَ لَجَعَلَهُ سَاكِنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا يزول. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ شَاءَ لَجَعَلَهُ سَاكِنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: دائما لا يزول. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جَعَلْنَا الشَّمْسَ عَلَيْهِ دَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: ثم دللناكم أيها الناس بنسخ الشمس إياه عند طلوعها عليه، أنه خلْق من خلق ربكم، يوجده إذا شاء، ويفنيه إذا أراد؛ والهاء في قوله: "عليه" من ذكر الظلّ. ومعناه: ثم جعلنا الشمس على الظلّ دليلا. قيل: معنى دلالتها عليه أنه لو لم تكن الشمس التي تنسخه لم يعلم أنه شيء، إذا كانت الأشياء إنما تعرف بأضدادها، نظير الحلو الذي إنما يعرف بالحامض والبارد بالحارِّ، وما أشبه ذلك. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك، قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جَعَلْنَا الشَّمْسَ عَلَيْهِ دَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: طلوع الشمس. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جَعَلْنَا الشَّمْسَ عَلَيْهِ دَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تحويه. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد، مثله. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ جَعَلْنَا الشَّمْسَ عَلَيْهِ دَلِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أخرجت ذلك الظل فذهبت به وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ قَبَضْنَاهُ إِلَيْنَا قَبْضًا يَسِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: ثم قبضنا ذلك الدليل من الشمس على الظلّ إلينا قبضا خفيا سريعا بالفيء الذي نأتي به بالعشيّ. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ قَبَضْنَاهُ إِلَيْنَا قَبْضًا يَسِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: حوى الشمس الظلّ. وقيل: إن الهاء التي في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ قَبَضْنَاهُ إِلَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> عائدة على الظلّ، وإن معنى الكلام: ثم قبضنا الظلّ إلينا بعد غروب الشمس، وذلك أن الشمس إذا غربت غاب الظلّ الممدود، قالوا: وذلك وقت قبضه. <br/>واختلف أهل التأويل في معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعضهم: معناه: سريعا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ قَبَضْنَاهُ إِلَيْنَا قَبْضًا يَسِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: سريعا. <br/>وقال آخرون: بل معناه: قبضا خفيا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن عبد العزيز بن رفيع، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ قَبَضْنَاهُ إِلَيْنَا قَبْضًا يَسِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: خفيا. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، قال: قال ابن جُرَيج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَبْضًا يَسِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: خفيا، قال: إن ما بين الشمس والظلّ مثل الخيط، واليسير الفعيل من اليسر، وهو السهل الهين في كلام العرب. فمعنى الكلام إذ كان ذلك كذلك، يتوجه لما روي عن ابن عباس ومجاهد؛ لأن سهولة قبض ذلك قد تكون بسرعة وخفاء. وقيل: إنما قيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ قَبَضْنَاهُ إِلَيْنَا قَبْضًا يَسِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن الظلّ بعد غروب الشمس لا يذهب كله دفعة، ولا يقبل الظلام كله جملة، وإنما يقبض ذلك الظلّ قبضا خفيا، شيئا بعد شيء ويعقب كل جزء منه يقبضه جزء من الظلام.<p/><p id="109.ae7Fd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:47" id="qr-tabari-25-47">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِبَاسًا وَالنَّوْمَ سُبَاتًا وَجَعَلَ النَّهَارَ نُشُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/47" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.20937"/><p id="103.oKMZN">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِبَاسًا وَالنَّوْمَ سُبَاتًا وَجَعَلَ النَّهَارَ نُشُورًا (٤٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: الذي مدّ الظل ثم جعل الشمس عليه دليلا هو الذي جعل لكم أيها الناس الليل لباسا. وإنما قال جلّ ثناؤه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِبَاسًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه جعله لخلقه جنة يجتنون فيها ويسكنون، فصار لهم سترا يستترون به، كما يستترون بالثياب التي يُكسونها. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالنَّوْمَ سُبَاتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وجعل لكم النوم راحة تستريح به أبدانكم، وتهدأ به جوارحكم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ النَّهَارَ نُشُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وجعل النهار يقظة وحياة من قولهم: نَشر الميتُ، كما قال الأعشى: <br/>حَتى يقُولَ النَّاسُ مِمَّا رأَوْا ... يا عَجَبا للْمَيِّتِ النَّاشِرِ <a class="role-footnote-ref" href="#47_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>ومنه قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَمْلِكُونَ مَوْتًا وَلا حَيَاةً وَلا نُشُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وكان مجاهد يقول في تأويل ذلك ما:- <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ النَّهَارَ نُشُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ينشر فيه. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد، مثله. <br/>وإنما اخترنا القول الذي اخترنا في تأويل ذلك، أنه عقيب قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالنَّوْمَ سُبَاتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> في الليل. فإذ كان ذلك كذلك، فوصف النهار بأن فيه اليقظة والنشور من النوم أشبه إذ كان النوم أخا الموت. والذي قاله مجاهد غير بعيد من الصواب؛ لأن الله أخبر أنه جعل النهار معاشا، وفيه الانتشار للمعاش، ولكن النشور مصدر من قول القائل: نشر، فهو بالنشر من الموت والنوم أشبه، كما صحّت الرواية عن النبيّ <span class="honorific"></span> أنه كان يقول إذا أصبح وقام من نومه: " الحَمْدُ للهِ الَّذِي أَحْيَانَا بَعْدَما أماتَنا، وإلَيْهِ النُّشُورُ".<p/><p id="109.9EffD"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="47_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت لأعشى بني قيس بن ثعلبة (ديوان طبعة القاهرة، بشرح الدكتور محمد حسين ١٤١) وهو من قصيدة يهجو بها علقمة بن علاثة، ويمدح عامر بن الطفيل في المنافرة التي جرت بينهما. وقبل البيت قوله: لَو أسْنَدَتْ مَيْتًا إلى صَدْرِهَا ... عَاشَ وَلَمْ يَنْقَلْ إلى قَابِرِ <br/>والبيت كذلك في (اللسان: نشر) قال: ونشر الله الميت ينشره نشرًا ونشورًا، وأنشره، فنشر الميت (برفع الميت) لا غير: أحياه قال الأعشى: حتى يقول ... " البيت. وهذا محل الشاهد عند المؤلف. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:48-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:48" id="qr-tabari-25-48">وَهُوَ الَّذِي أَرْسَلَ الرِّيَاحَ بُشْرًا بَيْنَ يَدَيْ رَحْمَتِهِ ۚ وَأَنزَلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً طَهُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/48" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:49" id="qr-tabari-25-49">لِّنُحْيِيَ بِهِ بَلْدَةً مَّيْتًا وَنُسْقِيَهُ مِمَّا خَلَقْنَا أَنْعَامًا وَأَنَاسِيَّ كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/49" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:50" id="qr-tabari-25-50">وَلَقَدْ صَرَّفْنَاهُ بَيْنَهُمْ لِيَذَّكَّرُوا فَأَبَىٰ أَكْثَرُ النَّاسِ إِلَّا كُفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/50" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.C08B9"/><p id="103.4zbGZ">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَهُوَ الَّذِي أَرْسَلَ الرِّيَاحَ بُشْرًا بَيْنَ يَدَيْ رَحْمَتِهِ وَأَنزلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً طَهُورًا (٤٨) لِنُحْيِيَ بِهِ بَلْدَةً مَيْتًا وَنُسْقِيَهُ مِمَّا خَلَقْنَا أَنْعَامًا وَأَنَاسِيَّ كَثِيرًا (٤٩) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: والله الذي أرسل الرياح الملقحة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُشْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> : حياة أو من الحيا والغيث الذي هو منزله على عباده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنزلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً طَهُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وأنزلنا من السحاب الذي أنشأناه بالرياح من فوقكم أيها الناس ماء طهورا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِنُحْيِيَ بِهِ بَلْدَةً مَيْتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أرضا قَحِطة عذية لا تُنبت. وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْدَةً مَيْتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل ميتة، لأنه أريد بذلك لنحيي به موضعًا ومكانًا ميتًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُسْقِيَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> من خلقنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْعَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> من البهائم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَاسِيَّ كَثِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الأناسيّ: جمع إنسان وجمع أناسي، فجعل الياء عوضا من النون التي في إنسان، وقد يجمع إنسان: إناسين، كما يجمع النَشْيان <a class="role-footnote-ref" href="#48_51_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَقَدْ صَرَّفْنَاهُ بَيْنَهُمْ لِيَذَّكَّرُوا فَأَبَى أَكْثَرُ النَّاسِ إِلا كُفُورًا (٥٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ولقد قسمنا هذا الماء الذي أنزلناه من السماء طهورا لنحيي به الميت من الأرض بين عبادي، ليتذكروا نعمي عليهم، ويشكروا أيادي عندهم وإحساني إليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَبَى أَكْثَرُ النَّاسِ إِلا كُفُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إلا جحودا لنعمي عليهم، وأياديّ عليهم. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا معتمر بن سليمان، عن أبيه، قال: سمعت الحسن بن مسلم يحدّث طاوسا، عن سعيد بن جُبير، عن ابن عباس قال: ما عام بأكثر مطرا من عام، ولكنّ الله يصرّفه بين خلقه؛ قال: ثم قرأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ صَرَّفْنَاهُ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا ابن علية، عن سليمان التيمي، قال: ثنا الحسن بن مسلم، عن سعيد بن جُبير، قال: قال ابن عباس: ما عام بأكثر مطرا من عام، ولكنه يصرفه في الأرضين، ثم تلا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ صَرَّفْنَاهُ بَيْنَهُمْ لِيَذَّكَّرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ صَرَّفْنَاهُ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: المطر ينزله في الأرض، ولا ينزله في الأرض الأخرى، قال: فقال عكرِمة: صرفناه بينهم ليذّكروا. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ صَرَّفْنَاهُ بَيْنَهُمْ لِيَذَّكَّرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: المطر مرّة هاهنا، ومرّة هاهنا. <br/> ⁕ حدثنا سعيد بن الربيع الرازي، قال: ثنا سفيان بن عيينة، عن يزيد بن أبي زياد، أنه سمع أبا جحيفة يقول: سمعت عبد الله بن مسعود يقول: ليس عام بأمطر من عام، ولكنه يصرفه، ثم قال عبد الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ صَرَّفْنَاهُ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وأما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَبَى أَكْثَرُ النَّاسِ إِلا كُفُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فإن القاسم حدثنا قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج عن ابن جُرَيج، عن عكرمة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَبَى أَكْثَرُ النَّاسِ إِلا كُفُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قولهم في الأنواء.<p/><p id="109.B35Ec"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="48_51_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> يقال: رجل نشوان، من السكر؛ ونشيان للخبر: يختبر الأخبار أول ورودها، ويبحث عنها. وأصلها الواو. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:51-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:51" id="qr-tabari-25-51">وَلَوْ شِئْنَا لَبَعَثْنَا فِي كُلِّ قَرْيَةٍ نَّذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/51" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:52" id="qr-tabari-25-52">فَلَا تُطِعِ الْكَافِرِينَ وَجَاهِدْهُم بِهِ جِهَادًا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/52" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.D6733"/><p id="103.nEKPQ">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَلَوْ شِئْنَا لَبَعَثْنَا فِي كُلِّ قَرْيَةٍ نَذِيرًا (٥١) فَلا تُطِعِ الْكَافِرِينَ وَجَاهِدْهُمْ بِهِ جِهَادًا كَبِيرًا (٥٢) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ولو شئنا يا محمد لأرسلنا في كلّ مصر ومدينة نذيرا ينذرهم بأسنا على كفرهم بنا، فيخفّ عنك كثير من أعباء ما حملناك منه، ويسقط عنك بذلك مؤنة عظيمة، ولكنا حملناك ثقل نذارة جميع القرى، لتستوجب بصبرك عليه إن صبرت ما أعدّ الله لك من الكرامة عنده، والمنازل الرفيعة قِبَله، فلا تطع الكافرين فيما يدعونك إليه من أن تعبد آلهتهم، فنذيقك ضعف الحياة وضعف الممات، ولكن جاهدهم بهذا القرآن جهادا كبيرا، حتى ينقادوا للإقرار بما فيه من فرائض الله، ويدينوا به ويذعنوا للعمل بجميعه طوعا وكرها. <br/>وبنحو الذي قلنا في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَاهِدْهُمْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، قال: قال ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تُطِعِ الْكَافِرِينَ وَجَاهِدْهُمْ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بالقرآن. <br/>وقال آخرون في ذلك بما:- <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَاهِدْهُمْ بِهِ جِهَادًا كَبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الإسلام. وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاغْلُظْ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلْيَجِدُوا فِيكُمْ غِلْظَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال: هذا الجهاد الكبير.<p/><p id="109.beD45"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:53" id="qr-tabari-25-53">وَهُوَ الَّذِي مَرَجَ الْبَحْرَيْنِ هَٰذَا عَذْبٌ فُرَاتٌ وَهَٰذَا مِلْحٌ أُجَاجٌ وَجَعَلَ بَيْنَهُمَا بَرْزَخًا وَحِجْرًا مَّحْجُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/53" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.EdcCB"/><p id="103.KZOxn">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَهُوَ الَّذِي مَرَجَ الْبَحْرَيْنِ هَذَا عَذْبٌ فُرَاتٌ وَهَذَا مِلْحٌ أُجَاجٌ وَجَعَلَ بَيْنَهُمَا بَرْزَخًا وَحِجْرًا مَحْجُورًا (٥٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: والله الذي خلط البحرين، فأمرج أحدهما في الآخر، وأفاضه فيه. وأصل المرج الخلط، ثم يقال للتخلية مرج؛ لأن الرجل إذا خلى الشيء حتى اختلط بغيره، فكأنه قد مرجه، ومنه الخبر عن النبيّ <span class="honorific"></span>، وقوله لعبد الله بن عمرو: "كَيْفَ بِكَ يا عَبْدَ اللهِ إذَا كُنْتَ في حُثَالَةٍ مِنَ النَّاسِ، قَدْ مَرِجَتْ عُهُودُهُمْ وأماناتُهُمْ، وصَارُوا هَكَذا وشبَّك بين أصابعه. يعني بقوله: قد مرجت: اختلطت، ومنه قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي أَمْرٍ مَرِيجٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مختلط. وإنما قيل للمرج مرج من ذلك، لأنه يكون فيه أخلاط من الدوابّ، ويقال: مَرَجْت دابتك: أي خليتها تذهب حيث شاءت. ومنه قول الراجز: <br/>رَعَى بِهَا مَرَجَ رَبيعٍ مَمْرَج <a class="role-footnote-ref" href="#53_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>وبنحو ما قلنا في ذلك، قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي مَرَجَ الْبَحْرَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنه خلع أحدهما على الآخر. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَرَجَ الْبَحْرَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أفاض أحدهما على الآخر. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد، مثله. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي مَرَجَ الْبَحْرَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: خلع أحدهما على الآخر. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثنا أبو تميلة، عن أبي حمزة، عن جابر، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَرَجَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أفاض أحدهما على الآخر. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذَا عَذْبٌ فُرَاتٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>الفرات: شديد العذوبة، يقال: هذا ماء فرات: أي شديد العذوبة وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَذَا مِلْحٌ أُجَاجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وهذا ملح مرّ، يعني بالعذب الفرات: مياه الأنهار والأمطار، وبالملح الأجاج: مياه البحار. <br/>وإنما عنى بذلك أنه من نعمته على خلقه، وعظيم سلطانه، يخلط ماء البحر العذب بماء البحر الملح الأجاج، ثم يمنع الملح من تغيير العذب عن عذوبته، وإفساده إياه بقضائه وقدرته، لئلا يضرّ إفساده إياه بركبان الملح منهما، فلا يجدوا ماء يشربونه عند حاجتهم إلى الماء، فقال جلّ ثناؤه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ بَيْنَهُمَا بَرْزَخًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني حاجزا يمنع كل واحد منهما من إفساد الآخر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحِجْرًا مَحْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وجعل كلّ واحد منهما حراما محرّما على صاحبه أن يغيره ويفسده. <br/>وبنحو الذي قلنا في تأويل ذلك، قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذَا عَذْبٌ فُرَاتٌ وَهَذَا مِلْحٌ أُجَاجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنه خلع أحدهما على الآخر، فليس يفسد العذب المالح، وليس يفسد المالح العذب، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ بَيْنَهُمَا بَرْزَخًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: البرزخ: الأرض بينهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحِجْرًا مَحْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: حجر أحدهما على الآخر بأمره وقضائه، وهو مثل قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ بَيْنَ الْبَحْرَيْنِ حَاجِزًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ وحدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ بَيْنَهُمَا بَرْزَخًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: محبسا، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحِجْرًا مَحْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا يختلط البحر بالعذب. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ بَيْنَهُمَا بَرْزَخًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: حاجزا لا يراه أحد، لا يختلط العذب في البحر. قال ابن جُرَيج: فلم أجد بحرا عذبا إلا الأنهار العذاب، فإن دجلة تقع في البحر، فأخبرني الخبير بها أنها تقع في البحر، فلا تمور فيه بينهما مثل الخيط الأبيض، فإذا رجعت لم ترجع في طريقها من البحر، والنيل يصبّ في البحر. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني أبو تميلة، عن أبي حمزة، عن جابر، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ بَيْنَهُمَا بَرْزَخًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: البرزخ أنهما يلتقيان فلا يختلطان، وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حِجْرًا مَحْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي لا تختلط ملوحة هذا بعذوبة هذا، لا يبغي أحدهما على الآخر. <br/> ⁕ حدثني يعقوب بن إبراهيم، قال: ثنا ابن علية، عن رجاء، عن الحسن، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ بَيْنَهُمَا بَرْزَخًا وَحِجْرًا مَحْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هذا اليبس. <br/> ⁕ حدثنا الحسن، قال: ثنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ بَيْنَهُمَا بَرْزَخًا وَحِجْرًا مَحْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: جعل هذا ملحا أجاجًا، قال: والأجاج: المرّ. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَرَجَ الْبَحْرَيْنِ هَذَا عَذْبٌ فُرَاتٌ وَهَذَا مِلْحٌ أُجَاجٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: خلع أحدهما على الآخر، فلا يغير أحدهما طعم الآخر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ بَيْنَهُمَا بَرْزَخًا</span><span class="ve">﴾</span></span> هو الأجل ما بين الدنيا والآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحِجْرًا مَحْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> جعل الله بين البحرين حجرا، يقول: حاجزا حجز أحدهما عن الآخر بأمره وقضائه. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: (وَجَعَلَ بَيْنَهُمَا بَرْزَخًا وَحِجْرًا مَحْجُورًا) وجعل بينهما سترا لا يلتقيان. قال: والعرب إذا كلم أحدهم الآخر بما يكره قال حجرا، قال: سترا دون الذي تقول. <br/>قال أبو جعفر: وإنما اخترنا القول الذي اخترناه في معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ بَيْنَهُمَا بَرْزَخًا وَحِجْرًا مَحْجُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> دون القول الذي قاله من قال معناه: إنه جعل بينهما حاجزا من الأرض أو من اليبس، لأن الله تعالى ذكره أخبر في أوّل الآية أنه مرج البحرين، والمرج: هو الخلط في كلام العرب على ما بيَّنت قبل، فلو كان البرزخ الذي بين العذب الفرات من البحرين، والملح الأجاج أرضا أو يبسا لم يكن هناك مرج للبحرين، وقد أخبر جلّ ثناؤه أنه مرجهما، وإنما عرفنا قدرته بحجزه هذا الملح الأجاج عن إفساد هذا العذب الفرات، مع اختلاط كلّ واحد منهما بصاحبه. فأما إذا كان كلّ واحد منهما في حيز عن حيز صاحبه، فليس هناك مرج، ولا هناك من الأعجوبة ما ينبه عليه أهل الجهل به من الناس، ويذكرون به، وإن كان كلّ ما ابتدعه ربنا عجيبا، وفيه أعظم العبر والمواعظ والحجج البوالغ.<p/><p id="109.Bf9b2"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="53_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت من مشطور الرجز، للعجاج الراجز (ديوانه طبع ليبسك سنة ١٠٩٣ ص ٩) وهو البيت الثاني والثمانون من أرجوزته التي مطلعها * ما هاج أحزانا وشجوا قد شجا * <br/>وضبط ناشره لفظ ممرج، بضم الميم الأول وكسر الراء، والصواب ما في اللسان، ونقلناه عنه، وهو اسم مكان من مرج الدابة يمرجها (من باب نصر) إذا أرسلها ترعى في المرج. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:54-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:54" id="qr-tabari-25-54">وَهُوَ الَّذِي خَلَقَ مِنَ الْمَاءِ بَشَرًا فَجَعَلَهُ نَسَبًا وَصِهْرًا ۗ وَكَانَ رَبُّكَ قَدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/54" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:55" id="qr-tabari-25-55">وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ مَا لَا يَنفَعُهُمْ وَلَا يَضُرُّهُمْ ۗ وَكَانَ الْكَافِرُ عَلَىٰ رَبِّهِ ظَهِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/55" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.6dD04"/><p id="103.VYEal">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَهُوَ الَّذِي خَلَقَ مِنَ الْمَاءِ بَشَرًا فَجَعَلَهُ نَسَبًا وَصِهْرًا وَكَانَ رَبُّكَ قَدِيرًا (٥٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: والله الذي خلق من النطف بشرا إنسانا فجعله نسبا، وذلك سبعة، وصهرا، وهو خمسة. <br/>كما:- <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلَهُ نَسَبًا وَصِهْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> النسب: سبع، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حُرِّمَتْ عَلَيْكُمْ أُمَّهَاتُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَبَنَاتُ الأخْتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> والصهر خمس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُمَّهَاتُكُمُ اللاتِي أَرْضَعْنَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَلائِلُ أَبْنَائِكُمُ الَّذِينَ مِنْ أَصْلابِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ رَبُّكَ قَدِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وربك يا محمد ذو قدرة على خلق ما يشاء من الخلق، وتصريفهم فيما شاء وأراد. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَيَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ مَا لا يَنْفَعُهُمْ وَلا يَضُرُّهُمْ وَكَانَ الْكَافِرُ عَلَى رَبِّهِ ظَهِيرًا (٥٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ويعبد هؤلاء المشركون بالله من دونه آلهة لا تنفعهم، فتجلب إليهم نفعا إذا هم عبدوها، ولا تضرّهم إن تركوا عبادتها، ويتركون عبادة من أنعم عليهم هذه النعم التي لا كفاء لأدناها، وهي ما عدّد علينا جلّ جلاله في هذه الآيات من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ إِلَى رَبِّكَ كَيْفَ مَدَّ الظِّلَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، ومن قدرته القدرة التي لا يمتنع عليه معها شيء أراده، ولا يتعذّر عليه فعل شيء أراد فعله، ومن إذا أراد عقاب بعض من عصاه من عباده أحلّ به ما أحلّ بالذين وصف صفتهم من قوم فرعون وعاد وثمود وأصحاب الرّسّ، وقرونا بين ذلك كثيرا، فلم يكن لمن غضب عليه منه ناصر، ولا له عنه دافع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الْكَافِرُ عَلَى رَبِّهِ ظَهِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: وكان الكافر معينا للشيطان على ربه، مظاهرا له على معصيته. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك، قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا حكام، عن عنبسة، عن ليث، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الْكَافِرُ عَلَى رَبِّهِ ظَهِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يظاهر الشيطان على معصية الله بعينه. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى رَبِّهِ ظَهِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: معينا. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد، مثله. قال ابن جُرَيج: أبو جهل معينا ظاهر الشيطان على ربه. <br/> ⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن الحسن، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الْكَافِرُ عَلَى رَبِّهِ ظَهِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عونا للشيطان على ربه على المعاصي. <br/> ⁕ حدثني يونس. قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الْكَافِرُ عَلَى رَبِّهِ ظَهِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: على ربه عوينا. والظهير: العوين. وقرأ قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَكُونَنَّ ظَهِيرًا لِلْكَافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا تكونن لهم عوينا. وقرأ أيضا قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنزلَ الَّذِينَ ظَاهَرُوهُمْ مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ مِنْ صَيَاصِيهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ظاهروهم: أعانوهم. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الْكَافِرُ عَلَى رَبِّهِ ظَهِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: أبا الحكم الذي سماه رسول الله <span class="honorific"></span>: أبا جهل بن هشام. <br/>وقد كان بعضهم يوجه معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ الْكَافِرُ عَلَى رَبِّهِ ظَهِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وكان الكافر على ربه هينا، من قول العرب: ظهرت به، فلم ألتفت إليه، إذا جعله خلف ظهره فلم يلتفت إليه، وكأنّ الظهير كان عنده فعيل صرف من مفعول إليه من مظهور به، كأنه قيل: وكان الكافر مظهورا به. والقول الذي قلناه هو وجه الكلام، والمعنى الصحيح، لأن الله تعالى ذكره أخبر عن عبادة هؤلاء الكفار من دونه، فأولى الكلام أن يتبع ذلك ذمه إياهم، وذمّ فعلهم دون الخبر عن هوانهم على ربهم، ولم يجر لاستكبارهم عليه ذكر، فيتبع بالخبر عن هوانهم عليه.<p/><p id="109.ac666"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:56-58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:56" id="qr-tabari-25-56">وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلَّا مُبَشِّرًا وَنَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/56" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:57" id="qr-tabari-25-57">قُلْ مَا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ مِنْ أَجْرٍ إِلَّا مَن شَاءَ أَن يَتَّخِذَ إِلَىٰ رَبِّهِ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/57" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:58" id="qr-tabari-25-58">وَتَوَكَّلْ عَلَى الْحَيِّ الَّذِي لَا يَمُوتُ وَسَبِّحْ بِحَمْدِهِ ۚ وَكَفَىٰ بِهِ بِذُنُوبِ عِبَادِهِ خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/58" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.19A38"/><p id="103.5lJMA">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلا مُبَشِّرًا وَنَذِيرًا (٥٦) قُلْ مَا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ مِنْ أَجْرٍ إِلا مَنْ شَاءَ أَنْ يَتَّخِذَ إِلَى رَبِّهِ سَبِيلا (٥٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَرْسَلْنَاكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد إلى من أرسلناك إليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا مُبَشِّرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالثواب الجزيل، من آمن بك وصدّقك، وآمن بالذي جئتهم به من عندي، وعملوا به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَذِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> من كذّبك وكذّب ما جئتهم به من عندي، فلم يصدّقوا به، ولم يعملوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ مَا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ مِنْ أَجْرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول له: قل لهؤلاء الذين أرسلتك إليهم، ما أسألكم يا قوم على ما جئتكم به من عند ربي أجرا، فتقولون: إنما يطلب محمد أموالنا بما يدعونا إليه، فلا نتبعه فيه، ولا نعطيه من أموالنا شيئا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا مَنْ شَاءَ أَنْ يَتَّخِذَ إِلَى رَبِّهِ سَبِيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لكن من شاء منكم اتخذ إلى ربه سبيلا طريقا بإنفاقه من ماله في سبيله، وفيما يقربه إليه من الصدقة والنفقة في جهاد عدوّه، وغير ذلك من سبل الخير. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَتَوَكَّلْ عَلَى الْحَيِّ الَّذِي لا يَمُوتُ وَسَبِّحْ بِحَمْدِهِ وَكَفَى بِهِ بِذُنُوبِ عِبَادِهِ خَبِيرًا (٥٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وتوكل يا محمد على الذي له الحياة الدائمة التي لا موت معها، فثق به في أمر ربك وفوّض إليه، واستسلم له، واصبر على ما نابك فيه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبِّحْ بِحَمْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: واعبده شكرا منك له على ما أنعم به عليك. قوله: (وَكَفَى بِهِ بِذُنُوبِ عِبَادِهِ خَبِيرًا) يقول: وحسبك بالحي الذي لا يموت خابرا بذنوب خلقه، فإنه لا يخفى عليه شيء منها، وهو محص جميعها عليهم حتى يجازيهم بها يوم القيامة.<p/><p id="109.B67B4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:59" id="qr-tabari-25-59">الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ اسْتَوَىٰ عَلَى الْعَرْشِ ۚ الرَّحْمَٰنُ فَاسْأَلْ بِهِ خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/59" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.Ace4E"/><p id="103.ZgM63">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى الْعَرْشِ الرَّحْمَنُ فَاسْأَلْ بِهِ خَبِيرًا (٥٩) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَوَكَّلْ عَلَى الْحَيِّ الَّذِي لا يَمُوتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا بَيْنَهُمَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد ذكر السماوات والأرض، والسماوات جماع، لأنه وجه ذلك إلى الصنفين والشيئين، كما قال القطامي: <br/>ألَمْ يَحْزُنْكَ أنَّ حِبالَ قَيْسٍ ... وتَغْلِبَ قَدْ تَبايَنَتا انقِطاعا <a class="role-footnote-ref" href="#59_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>يريد: وحبال تغلب فثنى، والحبال جمع، لأنه أراد الشيئين والنوعين. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قيل: كان ابتداء ذلك يوم الأحد، والفراغ يوم الجمعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى الْعَرْشِ الرَّحْمَنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ثم استوى على العرش الرحمن وعلا عليه، وذلك يوم السبت فيما قيل. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْأَلْ بِهِ خَبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: فاسأل يا محمد خبيرا بالرحمن، خبيرا بخلقه، فإنه خالق كلّ شيء، ولا يخفى عليه ما خلق. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك، قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْأَلْ بِهِ خَبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يقول لمحمد <span class="honorific"></span>: إذا أخبرتك شيئا، فاعلم أنه كما أخبرتك، أنا الخبير، والخبير في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْأَلْ بِهِ خَبِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوب على الحال من الهاء التي في قوله به. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَإِذَا قِيلَ لَهُمُ اسْجُدُوا لِلرَّحْمَنِ قَالُوا وَمَا الرَّحْمَنُ أَنَسْجُدُ لِمَا تَأْمُرُنَا وَزَادَهُمْ نُفُورًا (٦٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وإذا قيل لهؤلاء الذين يعبدون من دون الله ما لا ينفعهم ولا يضرهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اسْجُدُوا لِلرَّحْمَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اجعلوا سجودكم لله خالصا دون الآلهة والأوثان. قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَسْجُدُ لِمَا تَأْمُرُنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>واختلفت القرّاء في قراءة ذلك، فقرأته عامة قرّاء المدينة والبصرة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَا تَأْمُرُنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى: أنسجد نحن يا محمد لما تأمرنا أنت أن نسجد له. وقرأته عامة قرّاء الكوفة "لمَا يَأْمُرُنا"بالياء، بمعنى: أنسجد لما يأمر الرحمن، وذكر بعضهم أن مُسيلمة كان يُدعى الرحمن، فلما قال لهم النبيّ <span class="honorific"></span> اسجدوا للرحمن، قالوا: أنسجد لما يأمرنا رحمن اليمامة؟ يعنون مُسَيلمة بالسجود له. <br/>قال أبو جعفر: والصواب من القول في ذلك، أنهما قراءتان مستفيضتان مشهورتان، قد قرأ بكل واحد منهما علماء من القرّاء، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزَادَهُمْ نُفُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وزاد هؤلاء المشركين قول القائل لهم: اسجدوا للرحمن من إخلاص السجود لله، وإفراد الله بالعبادة بعدا مما دعوا إليه من ذلك فرارا.<p/><p id="109.aA4fE"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="59_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت للقطامي، وقد سبق الكلام عنه مفصلا، والشاهد فيه هنا: أن الشاعر قال: "تباينتا" بالتثنية، مع أن حبال جمع حبل. والمسوغ لذلك: أن حبال قيس جماعة، وحبال تغلب جماعة أخرى، فعاملهما في إعادة الضمير عليهما معاملة المفردين، ومثله في القرآن: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي خلق السماوات والأرض وما بينهما</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه وجه ذلك إلى الصفتين. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:60-61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:60" id="qr-tabari-25-60">وَإِذَا قِيلَ لَهُمُ اسْجُدُوا لِلرَّحْمَٰنِ قَالُوا وَمَا الرَّحْمَٰنُ أَنَسْجُدُ لِمَا تَأْمُرُنَا وَزَادَهُمْ نُفُورًا ۩</span><a class="vn" href="/quran/25/60" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:61" id="qr-tabari-25-61">تَبَارَكَ الَّذِي جَعَلَ فِي السَّمَاءِ بُرُوجًا وَجَعَلَ فِيهَا سِرَاجًا وَقَمَرًا مُّنِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/61" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.A6bCd"/><p id="103.EOX2Z">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿تَبَارَكَ الَّذِي جَعَلَ فِي السَّمَاءِ بُرُوجًا وَجَعَلَ فِيهَا سِرَاجًا وَقَمَرًا مُنِيرًا (٦١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: تقدّس الربّ الذي جعل في السماء بروجا، ويعني بالبروج: القصور، في قول بعضهم. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد بن العلاء ومحمد بن المثنى وسلم بن جنادة، قالوا: ثنا عبد الله بن إدريس، قال: سمعت أبي، عن عطية بن سعد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَارَكَ الَّذِي جَعَلَ فِي السَّمَاءِ بُرُوجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قصورا في السماء، فيها الحرس. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن المثنى، قال: ثني أبو معاوية، قال: ثني إسماعيل، عن يحيى بن رافع، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَارَكَ الَّذِي جَعَلَ فِي السَّمَاءِ بُرُوجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قصورا في السماء. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا حكام، عن عمرو، عن منصور، عن إبراهيم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَعَلَ فِي السَّمَاءِ بُرُوجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قصورًا في السماء. <br/> ⁕ حدثني إسماعيل بن سيف، قال: ثني عليّ بن مسهر، عن إسماعيل، عن أبي صالح، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَارَكَ الَّذِي جَعَلَ فِي السَّمَاءِ بُرُوجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قصورا في السماء فيها الحرس. <br/>وقال آخرون: هي النجوم الكبار. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني ابن المثنى، قال: ثنا يعلى بن عبيد، قال: ثنا إسماعيل، عن أبي صالح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَارَكَ الَّذِي جَعَلَ فِي السَّمَاءِ بُرُوجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: النجوم الكبار. <br/> ⁕ قال: ثنا الضحاك، عن مخلد، عن عيسى بن ميمون، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد قال: الكواكب. <br/> ⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بُرُوجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: البروج: النجوم. <br/>قال أبو جعفر: وأولى القولين في ذلك بالصواب قول من قال: هي قصور في السماء، لأن ذلك في كلام العرب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ كُنْتُمْ فِي بُرُوجٍ مُشَيَّدَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقول الأخطل: <br/>كَأَنَّهَا بُرْجُ رُوميّ يُشَيِّدُهُ ... بانٍ بِجِصّ وآجُر وأحْجارِ <a class="role-footnote-ref" href="#60_62_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>يعني بالبرج: القصر. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ فِيهَا سِرَاجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف القرّاء في قراءة ذلك، فقرأته عامة قرّاء المدينة والبصرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ فِيهَا سِرَاجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> على التوحيد، ووجهوا تأويل ذلك إلى أنه جعل فيها الشمس، وهي السراج التي عني عندهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ فِيهَا سِرَاجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن قَتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ فِيهَا سِرَاجًا وَقَمَرًا مُنِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: السراج: الشمس. <br/>وقرأته عامة قرّاء الكوفيين "وَجَعَلَ فِيها سُرُجا"على الجماع، كأنهم وجهوا تأويله: وجعل فيها نجوما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَمَرًا مُنِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وجعلوا النجوم سرجا إذ كان يهتدي بها. <br/>والصواب من القول في ذلك عندي أن يقال: إنهما قراءتان مشهورتان في قراءة الأمصار، لكل واحدة منهما وجه مفهوم، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَمَرًا مُنِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يعني بالمنير: المضيء.<p/><p id="109.F7A54"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="60_62_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت للأخطل كما قال المؤلف. والبرج: المراد به القصر كما قاله. وقد كثر في كلام العرب تشبيه إبل السفر القوية الموثقة الخلق بأبنية الرومي، ومن ذلك قول طرفة في وصف ناقته: كَقَنْطَرَةِ الرُّوميّ أقسَمَ رَبُّهَا ... لَتُكْتَفَنْ حَتَى تُشَادَ بِقَرْمَدِ <br/>والبيت شاهد على أن البرج معناه: القصر. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:62" id="qr-tabari-25-62">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ خِلْفَةً لِّمَنْ أَرَادَ أَن يَذَّكَّرَ أَوْ أَرَادَ شُكُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/62" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.BE802"/><p id="103.RJ6RX">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ خِلْفَةً لِمَنْ أَرَادَ أَنْ يَذَّكَّرَ أَوْ أَرَادَ شُكُورًا (٦٢) ﴾ <br/>اختلف أهل التأويل في تأويل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَعَلَ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ خِلْفَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال بعضهم: معناه: أن الله جعل كل واحد منهما خلفًا من الآخر، في أن ما فات أحدهما من عمل يعمل فيه لله، أدرك قضاؤه في الآخر. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يعقوب القمي، عن حفص بن حميد، عن شمر بن عطية، عن شقيق قال: جاء رجل إلى عمر بن الخطاب <span class="honorific"></span>، فقال: فاتتني الصلاة الليلة، فقال: أدرك ما فاتك من ليلتك في نهارك، فإن الله جعل الليل والنهار خلفة لمن أراد أن يذكر، أو أراد شكورا. <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ خِلْفَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: من فاته شيء من الليل أن يعمله أدركه بالنهار، أو من النهار أدركه بالليل. <br/> ⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن الحسن، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَعَلَ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ خِلْفَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: جعل أحدهما خلفا للآخر، إن فات رجلا من النهار شيء أدركه من الليل، وإن فاته من الليل أدركه من النهار. <br/>وقال آخرون: بل معناه أنه جعل كل واحد منهما مخالفا صاحبه، فجعل هذا أسود وهذا أبيض. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ خِلْفَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أسود وأبيض. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد، مثله. <br/> ⁕ حدثنا أبو هشام الرفاعي، قال: ثنا يحيى بن يمان، قال: ثنا سفيان، عن عمر بن قيس بن أبي مسلم الماصر، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ خِلْفَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أسود وأبيض. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: أن كل واحد منهما يخلف صاحبه، إذا ذهب هذا جاء هذا، وإذا جاء هذا ذهب هذا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد بن بشار، قال: ثنا أبو أحمد الزبيري، قال: ثنا قيس، عن عمر بن قيس الماصر، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَعَلَ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ خِلْفَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هذا يخلف هذا، وهذا يخلف هذا. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ خِلْفَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لو لم يجعلهما خلفة لم يدر كيف يعمل، لو كان الدهر ليلا كله كيف يدري أحد كيف يصوم، أو كان الدهر نهارا كله كيف يدري أحد كيف يصلي. قال: والخلفة: مختلفان، يذهب هذا ويأتي هذا، جعلهما الله خلفة للعباد، وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَنْ أَرَادَ أَنْ يَذَّكَّرَ أَوْ أَرَادَ شُكُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> والخلفة: مصدر، فلذلك وحدت، وهي خبر عن الليل والنهار؛ والعرب تقول: خلف هذا من كذا خلفة، وذلك إذا جاء شيء مكان شيء ذهب قبله، كما قال الشاعر: <br/>وَلهَا بالمَاطِرُونَ إذَا ... أَكَلَ النَّمْلُ الَّذِي جَمَعَا خِلْفَةٌ حَتَّى إذَا ارْتَبَعَتْ ... سَكَنَتْ مِنْ جِلَّقٍ بِيَعَا <a class="role-footnote-ref" href="#62_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>بِهَا العِيْنُ والآرَامُ يَمْشِينَ خِلْفَةً ... وأطْلاؤُها يَنْهَضْنَ مِنْ كُلّ مَجْثَمِ <a class="role-footnote-ref" href="#62_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>يعني بقوله: يمشين خلفة: تذهب منها طائفة، وتخلف مكانها طائفة أخرى. وقد يحتمل أن زُهَيرا أراد بقوله: خلفة: مختلفات الألوان، وأنها ضروب في ألوانها وهيئاتها. ويحتمل أن يكون أراد أنها تذهب في مشيها كذا، وتجيء كذا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَنْ أَرَادَ أَنْ يَذَّكَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: جعل الليل والنهار، وخلوف كل واحد منهما الآخر حجة وآية لمن أراد أن يذكَّر أمر الله، فينيب إلى الحق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ أَرَادَ شُكُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أو أراد شكر نعمة الله التي أنعمها عليه في اختلاف الليل والنهار. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك، قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ أَرَادَ شُكُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: شكر نعمة ربه عليه فيهما. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَنْ أَرَادَ أَنْ يَذَّكَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذاك آية له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ أَرَادَ شُكُورًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: شكر نعمة ربه عليه فيهما. <br/>واختلف القرّاء في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَذَّكَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأ ذلك عامة قرّاء المدينة والبصرة وبعض الكوفيين: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَذَّكَّرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مشددة، بمعنى يتذكر. وقرأه عامة قرّاء الكوفيين: "يَذْكُرَ" مخففة، وقد يكون التشديد والتخفيف في مثل هذا بمعنى واحد. يقال: ذكرت حاجة فلان وتذكرتها. <br/>والقول في ذلك أنهما قراءتان معروفتان متقاربتا المعنى، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب الصواب فيهما.<p/><p id="109.cf5a4"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="62_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيتان ليزيد بن معاوية من مقطوعة له ذكرها صاحب (خزانة الأدب الكبرى ٣: ٢٧٨- ٢٨٠) قالها متغزلا في امرأة نصرانية كانت قد ترهبت في دير عند الماطرون وهو بستان بظاهر دمشق. وفي الأبيات "خرفة" في موضع "خلفة" وخرافة بضم الخاء: ما يخترف ويجتنى، وهذه رواية المبرد في الكامل. <br/>ورواية المؤلف موافقة لرواية صاحب العباب، وكذلك رواها العيني عن أبي القوطية قال: الرواية: هي الخلفة باللام، وهو ما يطلع من الثمر بعد الثمر الطيب. قال البغدادي: والجيد عندي رواية الخلفة، على أنها اسم من الاختلاف، أي التردد. وارتبعت: دخلت في الربيع. ويروى: ربعت، بمعناه. ويروى: ذكرت: بدل سكنت، وجلق: مدينة بالشام، والبيع: جمع بيعة بكسر الباء، وهي متعبد. قال الجوهري وصاحبا العباب، والمصباح: هي للنصارى، وقال العيني: البيعة: لليهود، والكنيسة للنصارى، وهذا لا يناسب قوله إن الشعر في نصرانية. ومعنى البيتين: إن لهذه المرأة ترددًا إلى الماطرون في الشتاء، فإن النمل يخزن الحب في الصيف، ليأكله في الشتاء؛ وإذا دخلت في أيام الربيع ارتحلت إلى البيع التي بجلق. اهـ. وأورد المؤلف الشعر شاهدًا على معنى الخلفة كما شرحه البغدادي. <br/></div><div class="role-footnote" id="62_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> البيت من معلقة زهير بن أبي سلمى (مختار شعر الجاهلي، بشرح مصطفى السقا، طبعة مصطفى البابي الحلبي وأولاده ص ٢٢٨) قال شارحه: العين: جمع عيناء، بقر الوحش. والآرام: جمع رئم، وهو الظبي الخالص البياض. وخلفة: يخلف بعضها بعضًا. والأطلاء: جمع الطلا، وهو الولد من ذوات الظلف. والمجثم: المربض، والشاهد في البيت عند المؤلف في قوله "خلفة" كما في الشاهد الذي قبله: أي يذهب بعضها ويخلفه بعض. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:63" id="qr-tabari-25-63">وَعِبَادُ الرَّحْمَٰنِ الَّذِينَ يَمْشُونَ عَلَى الْأَرْضِ هَوْنًا وَإِذَا خَاطَبَهُمُ الْجَاهِلُونَ قَالُوا سَلَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/63" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.fb5B2"/><p id="103.bnB5a">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَعِبَادُ الرَّحْمَنِ الَّذِينَ يَمْشُونَ عَلَى الأرْضِ هَوْنًا وَإِذَا خَاطَبَهُمُ الْجَاهِلُونَ قَالُوا سَلامًا (٦٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِبَادُ الرَّحْمَنِ الَّذِينَ يَمْشُونَ عَلَى الأرْضِ هَوْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالحلم والسكينة والوقار غير مستكبرين، ولا متجبرين، ولا ساعين فيها بالفساد ومعاصي الله. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل، غير أنهم اختلفوا، فقال بعضهم: عنى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمْشُونَ عَلَى الأرْضِ هَوْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أنهم يمشون عليها بالسكينة والوقار. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يَمْشُونَ عَلَى الأرْضِ هَوْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بالوقار والسكينة. <br/> ⁕ قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا محمد بن أبي الوضاح، عن عبد الكريم، عن مجاهد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمْشُونَ عَلَى الأرْضِ هَوْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بالحلم والوقار. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث؛ قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نَجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمْشُونَ عَلَى الأرْضِ هَوْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بالوقار والسكينة. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد، مثله. <br/> ⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، عن الثوري، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمْشُونَ عَلَى الأرْضِ هَوْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالوقار والسكينة. <br/> ⁕ حدثني يحيى بن طلحة اليربوعي، قال: ثنا شريك، عن سالم، عن سعيد وعبد الرحمن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يَمْشُونَ عَلَى الأرْضِ هَوْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالا بالسكينة والوقار. <br/> ⁕ حدثنا أبو كريب، قال: ثنا ابن يمان، عن شريك، عن جابر، عن عمار، عن عكرمة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمْشُونَ عَلَى الأرْضِ هَوْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بالوقار والسكينة. <br/> ⁕ قال: ثنا ابن يمان، عن سفيان، عن منصور، عن مجاهد، مثله. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا حكام، عن أيوب، عن عمرو الملائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمْشُونَ عَلَى الأرْضِ هَوْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بالوقار والسكينة. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: أنهم يمشون عليها بالطاعة والتواضع. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني علي، قال: ثنا عبد الله، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يَمْشُونَ عَلَى الأرْضِ هَوْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالطاعة والعفاف والتواضع. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِبَادُ الرَّحْمَنِ الَّذِينَ يَمْشُونَ عَلَى الأرْضِ هَوْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يمشون على الأرض بالطاعة. <br/> ⁕ حدثني أحمد بن عبد الرحمن، قال: ثني عمي عبد الله بن وهب، قال: كتب إليّ إبراهيم بن سويد، قال: سمعت زيد بن أسلم يقول: التمست تفسير هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يَمْشُونَ عَلَى الأرْضِ هَوْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فلم أجدها عند أحد، فأُتيت في النوم فقيل لي: هم الذين لا يريدون يفسدون في الأرض. <br/> ⁕ حدثنا أبو كريب، قال: ثنا ابن يمان، عن أسامة بن زيد بن أسلم، عن أبيه، قال: لا يفسدون في الأرض. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِبَادُ الرَّحْمَنِ الَّذِينَ يَمْشُونَ عَلَى الأرْضِ هَوْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا يتكبرون على الناس، ولا يتجبرون، ولا يفسدون. وقرأ قول الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِلْكَ الدَّارُ الآخِرَةُ نَجْعَلُهَا لِلَّذِينَ لا يُرِيدُونَ عُلُوًّا فِي الأرْضِ وَلا فَسَادًا وَالْعَاقِبَةُ لِلْمُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: أنهم يمشون عليها بالحلم لا يجهلون على من جهل عليهم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا أبو كريب، قال: ثنا ابن يمان، عن أبي الأشهب، عن الحسن في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمْشُونَ عَلَى الأرْضِ هَوْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: حلماء، وإن جُهِلَ عليهم لم يجهلوا. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد قال: ثنا يحيى بن واضح، قال: ثنا الحسين، عن يزيد، عن عكرمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمْشُونَ عَلَى الأرْضِ هَوْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: حلماء. <br/> ⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن الحسن، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمْشُونَ عَلَى الأرْضِ هَوْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: علماء حلماء لا يجهلون. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا خَاطَبَهُمُ الْجَاهِلُونَ قَالُوا سَلامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وإذا خاطبهم الجاهلون بالله بما يكرهونه من القول، أجابوهم بالمعروف من القول، والسداد من الخطاب. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا أبو الأشهب، عن الحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا خَاطَبَهُمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية، قال: حلماء، وإن جُهل عليهم لم يجهلوا. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا ابن المبارك، عن معمر، عن يحيى بن المختار، عن الحسن، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا خَاطَبَهُمُ الْجَاهِلُونَ قَالُوا سَلامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إن المؤمنين قوم ذُلُلٌ، ذلّت منهم والله الأسماع والأبصار والجوارح، حتى يحسبهم الجاهل مرضى، وإنهم لأصحاء القلوب، ولكن دخلهم من الخوف ما لم يدخل غيرهم، ومنعهم من الدنيا علمهم بالآخرة، فقالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَذْهَبَ عَنَّا الْحَزَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> والله ما حزنهم حزن الدنيا، ولا تعاظم في أنفسهم ما طلبوا به الجنة، أبكاهم الخوف من النار، وإنه من لم يتعز بعزاء الله تَقَطَّعَ نفسه على الدنيا حسرات، ومن لم ير لله عليه نعمة إلا في مطعم ومشرب، فقد قلّ علمه وحضر عذابه. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا خَاطَبَهُمُ الْجَاهِلُونَ قَالُوا سَلامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: سدادا. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا محمد بن أبي الوضاح، عن عبد الكريم، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا خَاطَبَهُمُ الْجَاهِلُونَ قَالُوا سَلامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: سَدَادا من القول. <br/> ⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، عن الثوريّ، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، مثله. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثنا حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا خَاطَبَهُمُ الْجَاهِلُونَ قَالُوا سَلامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> حلماء. <br/> ⁕ قال: ثنا الحسين، قال: ثنا يحيى بن يمان، عن أبي الأشهب، عن الحسن، قال: حلماء لا يجهلون، وإن جُهِل عليهم حلموا ولم يسفهوا، هذا نهارهم فكيف ليلهم - خير ليل - صفوا أقدامهم، وأجْرَوا دموعهم على خدودهم يطلبون إلى الله جلّ ثناؤه في فكاك رقابهم. <br/> ⁕ قال: ثنا الحسين، قال: ثنا هشيم، قال: أخبرنا عبادة، عن الحسن، قال: حلماء لا يجهلون وإن جهل عليهم حلموا.<p/><p id="109.1CD82"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:64-66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:64" id="qr-tabari-25-64">وَالَّذِينَ يَبِيتُونَ لِرَبِّهِمْ سُجَّدًا وَقِيَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/64" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:65" id="qr-tabari-25-65">وَالَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا اصْرِفْ عَنَّا عَذَابَ جَهَنَّمَ ۖ إِنَّ عَذَابَهَا كَانَ غَرَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/65" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:66" id="qr-tabari-25-66">إِنَّهَا سَاءَتْ مُسْتَقَرًّا وَمُقَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/66" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.Db0CE"/><p id="103.ZLzGp">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَالَّذِينَ يَبِيتُونَ لِرَبِّهِمْ سُجَّدًا وَقِيَامًا (٦٤) وَالَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا اصْرِفْ عَنَّا عَذَابَ جَهَنَّمَ إِنَّ عَذَابَهَا كَانَ غَرَامًا (٦٥) إِنَّهَا سَاءَتْ مُسْتَقَرًّا وَمُقَامًا (٦٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: والذين يبيتون لربهم يصلون لله، يراوحون بين سجود في صلاتهم وقيام. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِيَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>جمع قائم، كما الصيام جمع صائم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا اصْرِفْ عَنَّا عَذَابَ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره: والذين يدعون الله أن يصرف عنهم عقابه وعذابه حذرا منه ووجلا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ عَذَابَهَا كَانَ غَرَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: إن عذاب جهنم كان غراما ملحا دائما لازما غير مفارق من عذِّب به من الكفار، ومهلكا له. ومنه قولهم: رجل مُغْرم، من الغُرْم والدَّين. ومنه قيل للغريم غَريم لطلبه حقه، وإلحاحه على صاحبه فيه. ومنه قيل للرجل المولع للنساء: إنه لمغرَم بالنساء، وفلان مغرَم بفلان: إذا لم يصبر عنه؛ ومنه قول الأعشى: <br/>إنْ يُعَاقِب يَكُنْ غَرَاما وَإِنْ يُعْـ ... ـطِ جَزِيلا فَإِنَّهُ لا يبالي <a class="role-footnote-ref" href="#64_67_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>يقول: إن يعاقب يكن عقابه عقابا لازما، لا يفارق صاحبه مهلكا له، وقول بشر بن أبي خازم: <br/>وَيوْمَ النِّسارِ وَيَوْمَ الجِفا ... رِ كَانَ عِقَابًا وَكَانَ غَرَاما <a class="role-footnote-ref" href="#64_67_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني علي بن الحسن اللاني، قال: أخبرنا المعافي بن عمران الموصلي، عن موسى بن عبيدة، عن محمد بن كعب في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ عَذَابَهَا كَانَ غَرَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إن الله سأل الكفار عن نعمه، فلم يردّوها إليه، فأغرمهم، فأدخلهم النار. <br/> ⁕ قال: ثنا المعافي، عن أبي الأشهب، عن الحسن، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ عَذَابَهَا كَانَ غَرَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قد علموا أن كلّ غريم مفارق غريمه إلا غريم جهنم. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ عَذَابَهَا كَانَ غَرَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الغرام: الشرّ. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ عَذَابَهَا كَانَ غَرَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا يفارقه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهَا سَاءَتْ مُسْتَقَرًّا وَمُقَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: إن جهنم ساءت مستقرًّا ومقاما، يعني بالمستقرّ: القرار، وبالمقام: الإقامة؛ كأن معنى الكلام: ساءت جهنم منزلا ومقاما. وإذا ضمت الميم من المقام فهو من الإقامة، وإذا فتحت فهو من قمت، ويقال: المقام إذا فتحت الميم أيضا هو المجلس، ومن المُقام بضمّ الميم بمعنى الإقامة، قول سلامة بن جندل: <br/>يَوْمانِ: يَوْمُ مُقَاماتٍ وأَنْدِيَةٍ ... وَيَوْمُ سَيْرٍ إلى الأعْداءِ تَأوِيبَ <a class="role-footnote-ref" href="#64_67_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>ومن المُقام الذي بمعنى المجلس، قول عباس بن مرداس: <br/>فأيِّي ما وأيُّكَ كانَ شَرًّا ... فقِيدَ إلى المَقَامَة لا يَرَاها <a class="role-footnote-ref" href="#64_67_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>يعني: المجلس.<p/><p id="109.aC7cb"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="64_67_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت لأعشى بني قيس بن ثعلبة (ديوانه طبع القاهرة، بشرح الدكتور محمد حسين، ص ٩) وهو من قصيدة يمدح بها الأسود بن المنذر اللخمي، وأولها ما بكاء الكبير بالأطلال <br/>والغرام الشر الدائم، ومنه قوله تعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن عذابها كان غرامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هلاكًا ولزامًا لهم. يقول: إن عاقب كان غرامًا، وإن أعطى لم يبال العذال. <br/></div><div class="role-footnote" id="64_67_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> البيت لبشر بن أبي خازم كما قال المؤلف. وفي اللسان نسبه للطرماح. قال: والغرام: اللازم من العذاب، والشر الدائم، والبلاء، والحب، والعشق، وما لا يستطاع أن يتفصى منه، وقال الزجاج: هو أشد العذاب في اللغة. قال الله عز وجل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن عذابها كان غرامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وقال الطرماح: " ويوم النسار.. . " البيت. وقوله عز وجل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن عذابها كان غرامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> : أي ملحًا دائمًا ملازمًا. وفي معجم ما استعجم للبكري (طبعة القاهرة ص ٣٨٥) الجفار: بكسر أوله، وبالراء المهملة: موضع بنجد، وهو الذي عنى بشر بن أبي خازم بقوله: " ويوم الجفار.. . " البيت. وقال أبو عبيدة: الجفار: في بلاد بني تميم. وقال البكري في رسم النسار: النسار، بكسر أوله: على لفظ الجمع، وهي أجبل صغار، شبهت بأنسر واقعة، وذكر ذلك أبو حاتم. وقال في موضع آخر: هي ثلاث قارات سود، تسمى الأنسر. وهناك أوقعت طيئ وأسد وغطفان، وهم حلفاء لبني عامر وبني تميم، ففرت تميم، وثبتت بنو عامر، فقتلوهم قتلا شديدًا؛ فغضبت بنو تميم لبني عامر، فتجمعوا ولقوهم يوم الجفار، فلقيت أشد مما لقيت بنو عامر، فقال بشر ابن أبي خازم: غَضِبَتْ تَمِيمٌ أنْ تُقْتَّلَ عَامِر ... يَوْمَ النِّسَارِ فَأُعْقِبُوا بِالصَّيْلَمِ <br/>قلت: الصيلم: الداهية المستأصلة. وفي رواية: فأعتبوا <br/></div><div class="role-footnote" id="64_67_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> البيت لسلامة بن جندل، كما قال المؤلف. (وانظر اللسان: أوب) . والمقامات جمع مقامة، بمعنى الإقامة، والتأويب في كلام العرب: سير النهار كله إلى الليل. يقول: إننا نمضي حياتنا على هذا النحو: نجعل يوماً للإقامة، يجتمع أولو الرأي فينا في أنديتهم ومجالسهم، ليتشاوروا ويدبروا أمر القبيلة؛ واليوم الآخر نجعله للإغارة على الأعداء نشنها عليهم، ولو سرنا إليهم النهار كله فما نبالي، لأننا أهل عزة ومنعة. واستشهد به المؤلف عند قوله تعالى في صفة جهنم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنها ساءت مستقرًا ومقامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إقامة. <br/></div><div class="role-footnote" id="64_67_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> البيت لعباس بن مرداس، أنشده ابن بري في (اللسان: قوم) وهو شاهد على أن المقام والمقامة، بفتح الميم: المجلس. وقال البغدادي في الخزانة (٢: ٢٣٠) يدعو على الشر منهما، أي من كان منا شرَّا أعماه الله في الدنيا، فلا يبصر حتى يقاد إلى مجلسه. وقال شارح اللباب: أي قيد إلى مواضع إقامة الناس وجمعهم في العرصات لا يراها، أي قيد أعمى لا يرى المقامة. والبيت من جملة أبيات للعباس بن مرداس السلمي، قالها لخفاف بن ندبه في أمر شجر بينهما. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:67" id="qr-tabari-25-67">وَالَّذِينَ إِذَا أَنفَقُوا لَمْ يُسْرِفُوا وَلَمْ يَقْتُرُوا وَكَانَ بَيْنَ ذَٰلِكَ قَوَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/67" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.9FcB5"/><p id="103.dOLx4">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَالَّذِينَ إِذَا أَنْفَقُوا لَمْ يُسْرِفُوا وَلَمْ يَقْتُرُوا وَكَانَ بَيْنَ ذَلِكَ قَوَامًا (٦٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: والذين إذا أنفقوا أموالهم لم يسرفوا في إنفاقها. <br/>ثم اختلف أهل التأويل في النفقة التي عناها الله في هذا الموضع، وما الإسراف فيها والإقتار. فقال بعضهم: الإسراف ما كان من نفقة في معصية الله وإن قلت: قال: وإياها عني الله، وسماها إسرافا. قالوا: والإقتار: المنع من حقّ الله. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني علي، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ إِذَا أَنْفَقُوا لَمْ يُسْرِفُوا وَلَمْ يَقْتُرُوا وَكَانَ بَيْنَ ذَلِكَ قَوَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هم المؤمنون لا يسرفون فينفقون في معصية الله، ولا يُقترون فيمنعون حقوق الله تعالى. <br/> ⁕ حدثنا أبو كُريب، قال: ثنا ابن يمان، عن عثمان بن الأسود، عن مجاهد، قال: لو أنفقت مثل أبي قبيس ذهبا في طاعة الله ما كان سرفا، ولو أنفقت صاعا فى معصية الله كان سرفا. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ إِذَا أَنْفَقُوا لَمْ يُسْرِفُوا وَلَمْ يَقْتُرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: في النفقة فيما نهاهم وإن كان درهما واحدا، ولم يقتروا ولم يُقصِّروا عن النفقة في الحق. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ إِذَا أَنْفَقُوا لَمْ يُسْرِفُوا وَلَمْ يَقْتُرُوا وَكَانَ بَيْنَ ذَلِكَ قَوَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لم يسرفوا فينفقوا في معاصي الله كلّ ما أنفق في معصية الله، وإن قلّ فهو إسراف، ولم يقتروا فيمسكوا عن طاعة الله. قال: وما أُمْسِكَ عن طاعة الله وإن كثر فهو إقتار. <br/>قال: أخبرنا ابن وهب، قال: أخبرني إبراهيم بن نشيط، عن عمر مولى غُفرة أنه سئل عن الإسراف ما هو؟ قال: كلّ شيء أنفقته في غير طاعة الله فهو سرف. <br/>وقال آخرون: السرف: المجاوزة في النفقة الحدّ، والإقتار: التقصير عن الذي لا بدّ منه. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثنا عبد السلام بن حرب، عن مغيرة، عن إبراهيم، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ إِذَا أَنْفَقُوا لَمْ يُسْرِفُوا وَلَمْ يَقْتُرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا يجيعهم ولا يعريهم ولا ينفق نفقة يقول الناس قد أسرف. <br/> ⁕ حدثني سليمان بن عبد الجبار، قال: ثنا محمد بن يزيد بن خنيس أبو عبد الله المخزومي المكي، قال: سمعت وهيب بن الورد أبا الورد مولى بني مخزوم، قال: لقي عالم عالما هو فوقه في العلم، فقال: يرحمك الله أخبرني عن هذا البناء الذي لا إسراف فيه ما هو؟ قال: هو ما سترك من الشمس، وأكنك من المطر، قال: يرحمك الله، فأخبرني عن هذا الطعام الذي نصيبه لا إسراف فيه ما هو؟ قال: ما سدّ الجوع ودون الشبع، قال: يرحمك الله، فأخبرني عن هذا اللباس الذي لا إسراف فيه ما هو؟ قال: ما ستر عورتك، وأدفأك من البرد. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: أخبرني عبد الرحمن بن شريح، عن يزيد بن أبي حبيب في هذه الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ إِذَا أَنْفَقُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية، قال: كانوا لا يلبسون ثوبا للجمال، ولا يأكلون طعاما للذّة، ولكن كانوا يريدون من اللباس ما يسترون به عورتهم، ويكتَنُّون به من الحرّ والقرّ، ويريدون من الطعام ما سدّ عنهم الجوع، وقواهم على عبادة ربهم. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا حكام، عن عنبسة، عن العلاء بن عبد الكريم، عن يزيد بن مرّة الجعفي. قال: العلم خير من العمل، والحسنة بين السيئتين، يعني: إذا أنفقوا لم يسرفوا ولم يقتروا، وخير الأعمال أوساطها. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا مسلم بن إبراهيم، قال: ثنا كعب بن فروخ، قال: ثنا قتادة، عن مطرِّف بن عبد الله، قال: خير هذه الأمور أوساطها، والحسنة بين السيئتين. فقلت لقتادة: ما الحسنة بين السيئتين؟ فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ إِذَا أَنْفَقُوا لَمْ يُسْرِفُوا وَلَمْ يَقْتُرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية. <br/>وقال آخرون: الإسراف هو أن تأكل مال غيرك بغير حق. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا سالم بن سعيد، عن أبي مَعْدان، قال: كنت عند عون بن عبد الله بن عتبة، فقال: ليس المسرف من يأكل ماله، إنما المسرف من يأكل مال غيره. <br/>قال أبو جعفر: والصواب من القول في ذلك، قول من قال: الإسراف في النفقة الذي عناه الله في هذا الموضع: ما جاوز الحدّ الذي أباحه الله لعباده إلى ما فوقه، والإقتار: ما قصر عما أمر الله به، والقوام: بين ذلك. <br/>وإنما قلنا إن ذلك كذلك، لأن المسرف والمقتر كذلك، ولو كان الإسراف والإقتار في النفقة مرخصا فيهما ما كانا مذمومين، ولا كان المسرف ولا المقتر مذموما، لأن ما أذن الله في فعله فغير مستحقّ فاعله الذمّ. <br/>فإن قال قائل: فهل لذلك من حدّ معروف تبينه لنا؟ قيل: نعم ذلك مفهوم في كلّ شيء من المطاعم والمشارب والملابس والصدقة وأعمال البرّ وغير ذلك، نكره تطويل الكتاب بذكر كلّ نوع من ذلك مفصلا غير أن جملة ذلك هو ما بيَّنا وذلك نحو أكل آكل من الطعام فوق الشبع ما يضعف بدنه، وينهك قواه ويشغله عن طاعة ربه، وأداء فرائضه؛ فذلك من السرف، وأن يترك الأكل وله إليه سبيل حتى يضعف ذلك جسمه وينهك قواه ويضعفه عن أداء فرائض ربه؛ فذلك من الإقتار وبين ذلك القوام على هذا النحو، كل ما جانس ما ذكرنا، فأما اتخاذ الثوب للجمال يلبسه عند اجتماعه مع الناس، وحضوره المحافل والجمع والأعياد دون ثوب مهنته، أو أكله من الطعام ما قوّاه على عبادة ربه، مما ارتفع عما قد يسدّ الجوع، مما هو دونه من الأغذية، غير أنه لا يعين البدن على القيام لله بالواجب معونته، فذلك خارج عن معنى الإسراف، بل ذلك من القوام، لأن النبي <span class="honorific"></span> قد أمر ببعض ذلك، وحضّ على بعضه، كقوله: "مَا عَلى أحَدِكُمْ لَوْ اتَّخَذَ ثَوْبَيْنِ: ثَوْبًا لِمِهْنَتِهِ، وَثَوْبًا لجُمْعَتِهِ وَعِيدِه"وكقوله: "إذَا أنْعَمَ اللهُ عَلَى عبْدٍ نِعْمَةً أَحَبَّ أَنْ يَرَى أَثَرَهَا عَلَيْهِ" وما أشبه ذلك من الأخبار التي قد بيَّناها في مواضعها. <br/>وأما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ بَيْنَ ذَلِكَ قَوَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فإنه النفقة بالعدل والمعروف على ما قد بيَّنا. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا سفيان، عن أبي سليمان، عن وهب بن منبه، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ بَيْنَ ذَلِكَ قَوَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الشطر من أموالهم. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ بَيْنَ ذَلِكَ قَوَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> النفقة بالحقّ. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ بَيْنَ ذَلِكَ قَوَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: القوام: أن ينفقوا في طاعة الله، ويمسكوا عن محارم الله. <br/>قال: أخبرني إبراهيم بن نشيط، عن عمر مولى غُفْرة، قال: قلت له: ما القوام؟ قال: القوام: أن لا تنفق في غير حقّ، ولا تمسك عن حقّ هو عليك. والقوام في كلام العرب، بفتح القاف، وهو الشيء بين الشيئين. تقول للمرأة المعتدلة الخلق: إنها لحسنة القوام في اعتدالها، كما قال الحطيئة: <br/>طَافَتْ أُمَامَةُ بالرُّكْبانِ آونَةً ... يا حُسْنَهُ مِنْ قَوَام ما وَمُنْتَقَبا <a class="role-footnote-ref" href="#67_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>فأما إذا كسرت القاف فقلت: إنه قِوام أهله، فإنه يعني به: أن به يقوم أمرهم وشأنهم. وفيه لغات أُخَر، يقال منه: هو قيام أهله وقيّمهم في معنى قوامهم. فمعنى الكلام: وكان إنفاقهم بين الإسراف والإقتار قواما معتدلا لا مجاوزة عن حد الله، ولا تقصيرا عما فرضه الله، ولكن عدلا بين ذلك على ما أباحه جلّ ثناؤه، وأذن فيه ورخص. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَقْتُرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأته عامة قرّاء المدينة"ولمْ يُقْتروا" بضم الياء وكسر التاء من أقتر يَقْتِر. وقرأته عامة قرّاء الكوفيين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَقْتُرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الياء وضم التاء من قتر يَقْتُر. وقرأته عامة قرّاء البصرة"وَلمْ يَقْتِروا"بفتح الياء وكسر التاء من قتر يَقْتِر. <br/>والصواب من القول في ذلك، أن كل هذه القراءات على اختلاف ألفاظها لغات مشهورات في العرب، وقراءات مستفيضات وفي قرّاء الأمصار بمعنى واحد، فبأيتها قرأ القارئ فمصيب. <br/>وقد بيَّنا معنى الإسراف والإقتار بشواهدهما فيما مضى في كتابنا في كلام العرب، فأغنى ذلك عن إعادته في هذا الموضع. وفي نصب القَوام وجهان: أحدهما ما ذكرت، وهو أن يجعل في كان اسم الإنفاق بمعنى: وكان إنفاقهم ما أنفقوا بين ذلك قواما: أي عدلا والآخر أن يجعل بين هو الاسم، فتكون وإن كانت في اللفظة نصبا في معنى رفع، كما يقال: كان دون هذا لك كافيا، يعني به: أقلّ من هذا كان لك كافيا، فكذلك يكون في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ بَيْنَ ذَلِكَ قَوَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن معناه: وكان الوسط من ذلك قواما.<p/><p id="109.1BD9C"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="67_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت للحطيئة: وآونة: جمع أوان. والقوام: حسن الطول. والمنتقب: مصدر ميمي بمعنى الانتقاب. يقول: إن أمامة كانت أحيانًا تطوف بالركبان، فما أعدل قوامها، وأحسن نقبتها. والنقاب: ما وضع على مارن الأنف من أغطية الوجه. والنقبة: هيئة الانتقاب به، يقال: إن فلانة لحسنة النقبة. ويكون معنى القوام كذلك: الشيء الوسط بين الشيئين. وقد حمل عليه المؤلف معنى البيت. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:68-71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:68" id="qr-tabari-25-68">وَالَّذِينَ لَا يَدْعُونَ مَعَ اللَّهِ إِلَٰهًا آخَرَ وَلَا يَقْتُلُونَ النَّفْسَ الَّتِي حَرَّمَ اللَّهُ إِلَّا بِالْحَقِّ وَلَا يَزْنُونَ ۚ وَمَن يَفْعَلْ ذَٰلِكَ يَلْقَ أَثَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/68" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:69" id="qr-tabari-25-69">يُضَاعَفْ لَهُ الْعَذَابُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَيَخْلُدْ فِيهِ مُهَانًا</span><a class="vn" href="/quran/25/69" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:70" id="qr-tabari-25-70">إِلَّا مَن تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ عَمَلًا صَالِحًا فَأُولَٰئِكَ يُبَدِّلُ اللَّهُ سَيِّئَاتِهِمْ حَسَنَاتٍ ۗ وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/25/70" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:71" id="qr-tabari-25-71">وَمَن تَابَ وَعَمِلَ صَالِحًا فَإِنَّهُ يَتُوبُ إِلَى اللَّهِ مَتَابًا</span><a class="vn" href="/quran/25/71" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.86e78"/><p id="103.meboK">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَالَّذِينَ لا يَدْعُونَ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آخَرَ وَلا يَقْتُلُونَ النَّفْسَ الَّتِي حَرَّمَ اللَّهُ إِلا بِالْحَقِّ وَلا يَزْنُونَ وَمَنْ يَفْعَلْ ذَلِكَ يَلْقَ أَثَامًا (٦٨) يُضَاعَفْ لَهُ الْعَذَابُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَيَخْلُدْ فِيهِ مُهَانًا (٦٩) إِلا مَنْ تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ عَمَلا صَالِحًا فَأُولَئِكَ يُبَدِّلُ اللَّهُ سَيِّئَاتِهِمْ حَسَنَاتٍ وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَحِيمًا (٧٠) وَمَنْ تَابَ وَعَمِلَ صَالِحًا فَإِنَّهُ يَتُوبُ إِلَى اللَّهِ مَتَابًا (٧١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: والذين لا يعبدون مع الله إلها آخر، فيشركون في عبادتهم إياه، ولكنهم يخلصون له العبادة ويفردونه بالطاعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَقْتُلُونَ النَّفْسَ الَّتِي حَرَّمَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قتلها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> إما بكفر بالله بعد إسلامها، أو زنا بعد إحصانها، أو قتل نفس، فتقتل بها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَزْنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فيأتون ما حرم الله عليهم إتيانه من الفروج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَفْعَلْ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ومن يأت هذه الأفعال، فدعا مع الله إلها آخر، وقتل النفس التي حرّم الله بغير الحق، وزنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَلْقَ أَثَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: يلق من عقاب الله عقوبة ونكالا كما وصفه ربنا جلّ ثناؤه، وهو أنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُضَاعَفْ لَهُ الْعَذَابُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَيَخْلُدْ فِيهِ مُهَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، ومن الأثام قول بَلْعَاءَ بن قيس الكناني: <br/>جَزَى اللهُ ابْنَ عُرْوَةَ حيْثُ أمْسَى ... عُقُوقا والعُقُوقُ لَهُ أثامُ <a class="role-footnote-ref" href="#68_72_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>يعني بالأثام: العقاب. <br/>وقد ذُكر أن هذه الآية نزلت على رسول الله <span class="honorific"></span> من أجل قوم من المشركين أرادوا الدخول في الإسلام، ممن كان منه في شركه هذه الذنوب، فخافوا أن لا ينفعهم مع ما سلف منهم من ذلك إسلام، فاستفتَوْا رسول الله <span class="honorific"></span> في ذلك، فأنزل الله تبارك وتعالى هذه الآية، يعلمهم أن الله قابل توبة من تاب منهم. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، قال: ثني يعلى بن مسلم، عن سعيد بن جبير، عن ابن عباس: أن ناسا من أهل الشرك قَتَلُوا فأكثروا، فأتوا محمدًا <span class="honorific"></span>، فقالوا: إن الذي تدعونا إليه لحسن، لو تخبرنا أن لما عملنا كفارة، فنزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ لا يَدْعُونَ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آخَرَ وَلا يَقْتُلُونَ النَّفْسَ الَّتِي حَرَّمَ اللَّهُ إِلا بِالْحَقِّ وَلا يَزْنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ونزلت: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ يَاعِبَادِيَ الَّذِينَ أَسْرَفُوا عَلَى أَنْفُسِهِمْ لا تَقْنَطُوا مِنْ رَحْمَةِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قَبْلِ أَنْ يَأْتِيَكُمُ الْعَذَابُ بَغْتَةً وَأَنْتُمْ لا تَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن جُرَيج: وقال مجاهد مثل قول ابن عباس سواء. <br/> ⁕ حدثنا عبد الله بن محمد الفريابي، قال: ثنا سفيان، عن أبي معاوية، عن أبي عمرو الشيباني، عن عبد الله، قال: سألت النبيّ <span class="honorific"></span>: ما الكبائر؟ قال: أنْ تَدْعُوَ للهِ نِدّا وهُوَ خَلَقَكَ وأنْ تَقْتُلَ وَلَدَكَ مِنْ أَجْلِ أَنْ يَأَكُلَ مَعَكَ، وأنْ تَزْنِي بِحَلِيلَةِ جَارِكَ، وقرأ علينا رسول الله <span class="honorific"></span> من كتاب الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ لا يَدْعُونَ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آخَرَ وَلا يَقْتُلُونَ النَّفْسَ الَّتِي حَرَّمَ اللَّهُ إِلا بِالْحَقِّ وَلا يَزْنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا أبو عامر، قال: ثنا سفيان عن الأعمش ومنصور، عن أبي وائل، عن عمرو بن شرحبيل، عن عبد الله، قال: قلت: يا رسول الله، أي الذنب أعظم؟ أنْ تَجْعَلَ للهِ نِدّا وهُوَ خَلَقَكَ، قلت: ثم أي؟ قال: أنْ تَقْتُلَ وَلَدَكَ خَشْيَةَ أَنْ يَأَكُلَ مَعَكَ، قلت: ثم أي؟ قال: أنْ تُزَاني حَلِيلَةِ جَارِكَ" فأنزل تصديق قول النبي <span class="honorific"></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ لا يَدْعُونَ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آخَرَ وَلا يَقْتُلُونَ النَّفْسَ الَّتِي حَرَّمَ اللَّهُ إِلا بِالْحَقِّ وَلا يَزْنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> " ... الآية. <br/> ⁕ حدثنا سليمان بن عبد الجبار، قال: ثنا عليّ بن قادم، قال: ثنا أسباط بن نصر الهمداني، عن منصور، عن أبي وائل، عن أبي ميسرة، عن عبد الله بن مسعود، عن النبيّ <span class="honorific"></span>، نحوه. <br/> ⁕ حدثني عيسى بن عثمان بن عيسى الرملي، قال: ثني عمي يحيى بن عيسى، عن الأعمش، عن سفيان، عن عبد الله قال: جاء رجل إلى النبي <span class="honorific"></span> فقال: يا رسول الله أي الذنب أكبر؟ ثم ذكر نحوه. <br/> ⁕ حدثني أحمد بن إسحاق الأهوازي، قال: ثنا عامر بن مدرك، قال: ثنا السريّ - يعني ابن إسماعيل - قال: ثنا الشعبي، عن مسروق، قال: قال عبد الله: " خرج رسول الله <span class="honorific"></span> ذات يوم، فاتبعته، فجلس على نشَز من الأرض، وقعدت أسفل منه، ووجهي حيال ركبتيه، فاغتنمت خلوته وقلت: بأبي وأمي يا رسول الله، أي الذنوب أكبر؟ قال: "أنْ تَدْعُوَ للهِ نِدّا وهُوَ خَلَقَكَ. قلت: ثم مه؟ قال: "أنْ تَقْتَلَ وَلَدَكَ كَرَاهِيَةَ أنْ يَطْعَمَ مَعَكَ". قلت: ثم مه؟ قال: "أنْ تُزَانِي حَلِيلَةِ جَارِكَ"، ثم تلا هذه الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ لا يَدْعُونَ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آخَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى آخر الآية. <br/> ⁕ حدثنا أبو كريب، قال: ثنا طلق بن غنام، عن زائدة، عن منصور، قال: ثني سعيد بن جُبير، أو حُدثت عن سعيد بن جُبير، أن عبد الرحمن بن أبزى أمره أن يسأل ابن عباس عن هاتين الآيتين التي في النساء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَقْتُلْ مُؤْمِنًا مُتَعَمِّدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى آخر الآية، والآية التي في الفرقان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَفْعَلْ ذَلِكَ يَلْقَ أَثَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَخْلُدْ فِيهِ مُهَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: إذا دخل الرجل في الإسلام وعلم شرائعه وأمره، ثم قتل مؤمنا متعمدا، فلا توبة له، والتي في الفرقان لما أنزلت قال المشركون من أهل مكة: فقد عدلنا بالله، وقتلنا النفس التي حرّم الله بغير الحقّ، فما ينفعنا الإسلام؟ قال: فنزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا مَنْ تَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: فمن تاب منهم قُبل منه. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا جرير، عن منصور، قال: ثني سعيد بن جبير، أو قال: حدثني الحكم عن سعيد بن جُبير، قال: أمرني عبد الرحمن بن أبزي، فقال: سل ابن عباس، عن هاتين الآيتين، ما أمرهما عن الآية التي في الفرقان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ لا يَدْعُونَ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آخَرَ وَلا يَقْتُلُونَ النَّفْسَ الَّتِي حَرَّمَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية، والتي في النساء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَقْتُلْ مُؤْمِنًا مُتَعَمِّدًا فَجَزَاؤُهُ جَهَنَّمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فسألت ابن عباس عن ذلك، فقال: لما أنزل الله التي في الفرقان، قال مشركو أهل مكة: قد قتلنا النفس التي حرّم الله، ودعونا مع الله إلها آخر، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا مَنْ تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ عَمَلا صَالِحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية. فهذه لأولئك. وأما التي في النساء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَقْتُلْ مُؤْمِنًا مُتَعَمِّدًا فَجَزَاؤُهُ جَهَنَّمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية، فإن الرجل إذا عرف الإسلام، ثم قتل مؤمنا متعمدا، فجزاؤه جهنم، فلا توبة له. فذكرته لمجاهد، فقال: إلا من ندم. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عوف الطائي، قال: ثنا أحمد بن خالد الذهني، قال: ثنا شيبان، عن منصور بن المعتمر، قال: ثني سعيد بن جُبير، قال لي سعيد بن عبد الرحمن بن أبزى: سل ابن عباس، عن هاتين الآيتين عن قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ لا يَدْعُونَ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آخَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ تَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وعن قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَقْتُلْ مُؤْمِنًا مُتَعَمِّدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى آخر الآية، قال: فسألت عنها ابن عباس، فقال: أنزلت هذه الآية في الفرقان بمكة إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَخْلُدْ فِيهِ مُهَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال المشركون: فما يغني عنا الإسلام، وقد عدلنا بالله، وقتلنا النفس التي حرّم الله، وأتينا الفواحش، قال: فأنزل الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا مَنْ تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ عَمَلا صَالِحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى آخر الآية، قال: وأما من دخل في الإسلام وعقله، ثم قتل، فلا توبة له. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا ابن أبي عديّ، عن شعبة، عن أبي بشر، عن سعيد بن جبير، عن ابن عباس، قال في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ لا يَدْعُونَ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آخَرَ وَلا يَقْتُلُونَ النَّفْسَ الَّتِي حَرَّمَ اللَّهُ إِلا بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية، قال: نزلت في أهل الشرك. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا محمد بن جعفر، قال: ثنا شعبة، عن منصور، عن سعيد بن جُبير، قال: أمرني عبد الرحمن بن أبزي أن أسأل ابن عباس عن هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ لا يَدْعُونَ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آخَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فذكر نحوه. <br/> ⁕ حدثني عبد الكريم بن عمير، قال: ثنا إبراهيم بن المنذر، قال: ثنا عيسى بن شعيب بن ثوبان، مَولى لبني الديل من أهل المدينة، عن فليح الشماس، عن عبيد بن أبي عبيد، عن أبي هريرة، قال: "صليت مع رسول الله <span class="honorific"></span> العَتَمة، ثم انصرفت فإذا امرأة عند بابي، ثم سلمت، ففتحت ودخلت، فبينا أنا في مسجدي أصلي، إذ نقرت الباب، فأذنت لها، فدخلت فقالت: إني جئتك أسألك عن عمل عملت، هل لي من توبة؟ فقالت: إني زنيت وولدت، فقتلته، فقلت: ولا لا نعمت العين ولا كرامة، فقامت وهي تدعو بالحسرة تقول: يا حسرتاه، أخُلق هذا الحسن للنار؟ قال: ثم صليت مع رسول الله <span class="honorific"></span> الصبح من تلك الليلة، ثم جلسنا ننتظر الإذن عليه، فأذن لنا، فدخلنا، ثم خرج من كان معي، وتخلفت، فقال: مَا لَكَ يا أبا هُرَيْرَةَ، ألَكَ حَاجَة؟ فقلت له: يا رسول الله صليت معك البارحة ثم انصرفت. وقصصت عليه ما قالت المرأة، فقال النبي <span class="honorific"></span>: ما قُلْت لَهَا؟ قال: قلت لها: لا والله، ولا نعمت العين ولا كرامة، فقال رسول الله <span class="honorific"></span>: "بِئسَ مَا قُلتَ، أمَا كُنْتَ تَقْرَأ هذِهِ الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ لا يَدْعُونَ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آخَرَ وَلا يَقْتُلُونَ النَّفْسَ الَّتِي حَرَّمَ اللَّهُ إِلا بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا مَنْ تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ عَمَلا صَالِحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال أبو هريرة: فخرجت، فلم أترك بالمدينة حصنا ولا دارًا إلا وقفت عليه، فقلت: إن تكن فيكم المرأة التي جاءت أبا هريرة الليلة، فلتأتني ولتبشر؛ فلما صليت مع النبيّ <span class="honorific"></span> العشاء، فإذا هي عند بابي، فقلت: أبشري، فإني دخلت على النبيّ، فذكرت له ما قلت لي، وما قلت لك، فقال: وبئس ما قلت لها، أما كنت تقرأ هذه الآية؟ فقرأتها عليها، فخرّت ساجدة، فقالت: الحمد لله الذي جعل مخرجًا وتوبة مما عملت، إن هذه الجارية وابنها حرَّان لوجه الله، وإني قد تبت مما عملت". <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يحيى بن واضح، قال: ثنا جعفر بن سليمان، عن عمرو بن مالك، عن أبي الجوزاء، قال: اختلفت إلى ابن عباس ثلاث عشرة سنة، فما شيء من القرآن إلا سألته عنه، ورسولي يختلف إلى عائشة، فما سمعته ولا سمعت أحدا من العلماء يقول: إن الله يقول لذنب: لا أغفره. <br/>وقال آخرون: هذه الآية منسوخة بالتي في النساء. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا يونس بن عبد الأعلى، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: أخبرني المغيرة بن عبد الرحمن الحراني، عن أبي الزناد، عن خارجة بن زيد أنه دخل على أبيه وعنده رجل من أهل العراق، وهو يسأله عن هذه الآية التي في تبارك الفرقان، والتي في النساء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَقْتُلْ مُؤْمِنًا مُتَعَمِّدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال زيد بن ثابت: قد عرفت الناسخة من المنسوخة، نسختها التي في النساء بعدها بستة أشهر. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، قال: قال الضحاك بن مزاحم: هذه السورة بينها وبين النساء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَقْتُلْ مُؤْمِنًا مُتَعَمِّدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ثمان حجج. وقال ابن جُرَيج: وأخبرني القاسم بن أبي بزة أنه سأل سعيد بن جُبير: هل لمن قتل مؤمنا متعمدا توبة؟ فقال: لا فقرأ عليه هذه الآية كلها، فقال سعيد بن جُبير: قرأتها على ابن عباس كما قرأتها علي، فقال: هذه مكية، نسختها آية مدنية، التي في سورة النساء، وقد أتينا على البيان عن الصواب من القول في هذه الآية التي في سورة النساء بما أغنى عن إعادته في هذا الموضع. <br/>وبنحو الذي قلنا في الأثام من القول، قال أهل التأويل، إلا أنهم قالوا: ذلك عقاب يعاقب الله به من أتى هذه الكبائر بواد في جهنم يُدعى أثاما. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني أحمد بن المقدام، قال: ثنا المعتمر بن سليمان، قال: سمعت أبي يحدّث، عن قتادة، عن أبي أيوب الأزدي، عن عبد الله بن عمرو، قال: الأثام: واد في جهنم. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعًا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَلْقَ أَثَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: واديا في جهنم. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد، حدثنا ابن حميد قال: ثنا يحيى بن واضح، قال: ثنا الحسين، عن يزيد، عن عكرمة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَفْعَلْ ذَلِكَ يَلْقَ أَثَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: واديا في جهنم فيه الزناة. <br/> ⁕ حدثني العباس بن أبي طالب، قال: ثنا محمد بن زياد، قال: ثنا شرقي بن قطاميّ، عن لقمان بن عامر الخزاعيّ، قال: جئت أبا أمامة صديّ بن عجلان الباهلي، فقلت: حدثني حديثًا سمعته من رسول الله <span class="honorific"></span>، قال: فدعا لي بطعام، ثم قال: قال رسول الله <span class="honorific"></span>: "لَوْ أَنَّ صَخْرَةً زِنَةَ عَشْر عَشْرَوَاتٍ قُذِفَ بِها مِنْ شَفِيرِ جَهَنَّمَ ما بَلَغَتْ قَعْرَهَا خَمْسِينَ خَرِيفا، ثُمَّ تَنْتَهِي إلى غَيٍّ وأثامٍ". قلت: وما غيّ وأثام؟ قال: بِئْرَان فِي أَسْفَلِ جَهَنَّمَ يَسِيلُ فِيهِمَا صَدِيدُ أهْلِ النَّار، وهما اللذان ذكر الله في كتابه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَضَاعُوا الصَّلاةَ وَاتَّبَعُوا الشَّهَوَاتِ فَسَوْفَ يَلْقَوْنَ غَيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله في الفرقان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَزْنُونَ وَمَنْ يَفْعَلْ ذَلِكَ يَلْقَ أَثَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَلْقَ أَثَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الأثام الشرّ، وقال: سيكفيك ما وراء ذلك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُضَاعَفْ لَهُ الْعَذَابُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَيَخْلُدْ فِيهِ مُهَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَلْقَ أَثَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: نكالا قال: وقال: إنه واد في جهنم. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن هشيم، قال: أخبرنا زكريا بن أبي مريم قال: سمعت أبا أمامة الباهلي يقول: إن ما بين شفير جهنم إلى قعرها مسيرة سبعين خريفا بحجر يهوي فيها أو بصخرة تهوي، عظمها كعشر عشراوات سمان، فقال له رجل: فهل تحت ذلك من شيء؟ قال: نعم غيّ وأثام. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُضَاعَفْ لَهُ الْعَذَابُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلفت القرّاء في قراءته، فقرأته عامة قراء الأمصار سوى عاصم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُضَاعفْ</span><span class="ve">﴾</span></span> جزما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَخْلُدْ</span><span class="ve">﴾</span></span> جزما. وقرأه عاصم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضَاعَفُ</span><span class="ve">﴾</span></span> رفعا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَخْلُدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> رفعا كلاهما على الابتداء، وأن الكلام عنده قد تناهى عند <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَلْقَ أَثَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم ابتدأ قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُضَاعَفُ لَهُ الْعَذَابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . والصواب من القراءة عندنا فيه: جزم الحرفين كليهما: يضاعفْ، ويخلدْ، وذلك أنه تفسير للأثام لا فعل له، ولو كان فعلا له كان الوجه فيه الرفع، كما قال الشاعر: <br/>مَتى تأْتِهِ تَعْشُو إلى ضَوْءِ نَارِهِ ... تَجِدْ خَيْرَ نَارٍ عِنْدَهَا خَيْرُ مُوقِدِ <a class="role-footnote-ref" href="#68_72_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>فرفع تعشو، لأنه فعل لقوله تأته، معناه: متى تأته عاشيا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَخْلُدْ فِيهِ مُهَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>ويبقى فيه إلى ما لا نهاية في هوان. وقوله: (إِلا مَنْ تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ عَمَلا صَالِحًا) يقول تعالى ذكره: ومن يفعل هذه الأفعال التي ذكرها جلّ ثناؤه يلق أثاما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا مَنْ تَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: إلا من راجع طاعة الله تبارك وتعالى بتركه ذلك، وإنابته إلى ما يرضاه الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآمَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وصدّق بما جاء به محمد نبيّ الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَمِلَ عَمَلا صَالِحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وعمل بما آمره الله من الأعمال، وانتهى عما نهاه الله عنه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُولَئِكَ يُبَدِّلُ اللَّهُ سَيِّئَاتِهِمْ حَسَنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>اختلف أهل التأويل في تأويل ذلك، فقال بعضهم: معناه: فأولئك يبدّل الله بقبائح أعمالهم في الشرك، محاسن الأعمال في الإسلام، فيبدله بالشرك إيمانا، وبقيل أهل الشرك بالله قيل أهل الإيمان به، وبالزنا عفة وإحصانا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُولَئِكَ يُبَدِّلُ اللَّهُ سَيِّئَاتِهِمْ حَسَنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هم المؤمنون كانوا قبل إيمانهم على السيئات، فرغب الله بهم عن ذلك، فحوّلهم إلى الحسنات، وأبدلهم مكان السيئات حسنات. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا مَنْ تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ عَمَلا صَالِحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى آخر الآية، قال: هم الذين يتوبون فيعملون بالطاعة، فيبدّل الله سيئاتهم حسنات حين يتوبون. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا يعقوب، عن سعيد، قال: نزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ لا يَدْعُونَ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آخَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى آخر الآية في وحشي وأصحابه، قالوا: كيف لنا بالتوبة، وقد عبدنا الأوثان، وقتلنا المؤمنين، ونكحنا المشركات، فأنزل الله فيهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا مَنْ تَابَ وَآمَنَ وَعَمِلَ عَمَلا صَالِحًا فَأُولَئِكَ يُبَدِّلُ اللَّهُ سَيِّئَاتِهِمْ حَسَنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فأبدلهم الله بعبادة الأوثان عبادة الله، وأبدلهم بقتالهم مع المشركين قتالا مع المسلمين للمشركين، وأبدلهم بنكاح المشركات نكاح المؤمنات. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، قال: قال ابن جُرَيج، قال ابن عباس، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُولَئِكَ يُبَدِّلُ اللَّهُ سَيِّئَاتِهِمْ حَسَنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بالشرك إيمانا، وبالقتل إمساكا، والزنا إحصانا. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ لا يَدْعُونَ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آخَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذه الآية مكية نزلت بمكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَفْعَلْ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: الشرك، والقتل، والزنا جميعا. لما أنزل الله هذه الآية قال المشركون من أهل مكة: يزعم محمد أن من أشرك وقتل وزنى فله النار، وليس له عند الله خير، فأنزل الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا مَنْ تَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> من المشركين من أهل مكة، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُولَئِكَ يُبَدِّلُ اللَّهُ سَيِّئَاتِهِمْ حَسَنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: يبدّل الله مكان الشرك والقتل والزنا: الإيمان بالله، والدخول في الإسلام، وهو التبديل في الدنيا. وأنزل الله في ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَاعِبَادِيَ الَّذِينَ أَسْرَفُوا عَلَى أَنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنيهم بذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَقْنَطُوا مِنْ رَحْمَةِ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ يَغْفِرُ الذُّنُوبَ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ما كان في الشرك، يقول الله لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنِيبُوا إلى رَبِّكُمْ وَأَسْلِمُوا لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، يدعوهم إلى الإسلام، فهاتان الآيتان مكيتان والتي في النساء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يَقْتُلْ مُؤْمِنًا مُتَعَمِّدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية، هذه مدنية، نزلت بالمدينة، وبينها وبين التي نزلت في الفرقان ثمان سنين، وهي مبهمة ليس منها مخرج. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا أبو تُمَيْلة، قال ثنا أبو حمزة، عن جابر، عن مجاهد، قال: سُئل ابن عباس عن قول الله جلّ ثناؤه: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُبَدِّلُ اللَّهُ سَيِّئَاتِهِمْ حَسَنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال: <br/>بُدِّلْنَ بَعْدَ حَرّهِ خَرِيفا ... وَبَعْدَ طُولِ النَّفَسِ الوَجِيفا <a class="role-footnote-ref" href="#68_72_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ لا يَدْعُونَ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آخَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَخْلُدْ فِيهِ مُهَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال المشركون: ولا والله ما كان هؤلاء الذين مع محمد إلا معنا، قال: فأنزل الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا مَنْ تَابَ وَآمَنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تاب من الشرك، قال: وآمن بعقاب الله ورسوله (وَعَمِلَ عَمَلا صَالِحًا) قال: صدّق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُولَئِكَ يُبَدِّلُ اللَّهُ سَيِّئَاتِهِمْ حَسَنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يبدّل الله أعمالهم السيئة التي كانت في الشرك بالأعمال الصالحة حين دخلوا في الإيمان. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك، فأولئك يبدل الله سيئاتهم في الدنيا حسنات لهم يوم القيامة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني أحمد بن عمرو البصري، قال: ثنا قريش بن أنس أبو أنس، قال: ثني صالح بن رستم، عن عطاء الخراساني، عن سعيد بن المسيب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأُولَئِكَ يُبَدِّلُ اللَّهُ سَيِّئَاتِهِمْ حَسَنَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تصير سيئاتهم حسنات لهم يوم القيامة. <br/> ⁕ حدثنا الحسن بن عرفة، قال: ثنا محمد بن حازم أبو معاوية، عن الأعمش، عن المعرور بن سويد، عن أبي ذرّ، قال: قال رسول الله <span class="honorific"></span>: "إنِّي لأعْرِفُ آَخِرَ أهْلِ النَّارِ خُرُوجًا مِنَ النَّارِ، وآخِرَ أَهْلِ النَّارِ دُخُولا الجَنَّةَ، قال: يُؤتَى بِرجُلٍ يَومَ القِيَامَةِ، فَيُقَالُ: نَحُّوا كِبَارَ ذُنُوبِهِ وسَلُوهُ عَنْ صِغَارِهَا، قال: فَيُقُالُ لَهُ: عَمِلْتَ كَذَا وكَذَا، وَعَمِلْتَ كَذَا وكَذَا، قال: فيَقُولُ: يا رَبّ لَقَدْ عَمِلْتُ أشْيَاءَ ما أرَاها هاهُنَا، قال: فضحك رسول الله <span class="honorific"></span> حتى بدت نواجذه، قال: فَيُقَالُ لَهُ: لَكَ مَكَانَ كُلِّ سَيِّئَةٍ حَسَنَةٌ". <br/>قال أبو جعفر: وأولى التأويلين بالصواب في ذلك، تأويل من تأوّله: فأولئك يبدل الله سيئاتهم: أعمالهم في الشرك حسنات في الإسلام، بنقلهم عما يسخطه الله من الأعمال إلى ما يرضى. <br/>وإنما قلنا ذلك أولى بتأويل الآية، لأن الأعمال السيئة قد كانت مضت على ما كانت عليه من القُبح، وغير جائز تحويل عين قد مضت بصفة إلى خلاف ما كانت عليه إلا بتغييرها عما كانت عليه من صفتها في حال أخرى، فيجب إن فعل ذلك كذلك أن يصير شرك الكافر الذي كان شركا في الكفر بعينه إيمانا يوم القيامة بالإسلام ومعاصيه كلها بأعيانها طاعة، وذلك ما لا يقوله ذو حجا. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَحِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وكان الله ذا عفو عن ذنوب من تاب من عباده، وراجع طاعته، وذا رحمة به أن يعاقبه على ذنوبه بعد توبته منها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ تَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ومن تاب من المشركين، فآمن بالله ورسوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَمِلَ صَالِحًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وعمل بما أمره الله فأطاعه، فإن الله فاعل به من إبداله سيئ أعماله في الشرك بحسنها في الإسلام، مثل الذي فعل من ذلك بمن تاب وآمن وعمل صالحا قبل نزول هذه الآية من أصحاب رسول الله <span class="honorific"></span>. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ تَابَ وَعَمِلَ صَالِحًا فَإِنَّهُ يَتُوبُ إِلَى اللَّهِ مَتَابًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هذا للمشركين الذين قالوا لما أنزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ لا يَدْعُونَ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آخَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَحِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأصحاب رسول الله <span class="honorific"></span>، ما كان هؤلاء إلا معنا، قال: ومن تاب وعمل صالحا فإن لهم مثل ما لهؤلاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّهُ يَتُوبُ إِلَى اللَّهِ مَتَابًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لم تُحظر التوبة عليكم.<p/><p id="109.B75a1"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="68_72_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت لبلعام بن قيس بن ربيعة بن عبد الله بن يعمر، واسمه حميضة وهو من كنانة بن خزيمة، وكان بلعاء رأس بني كنانة في أكثر حروبهم ومغازيهم، وكان كثير الغارات على العرب، وله أخبار في حروب الفجار. وهو شاعر محسن، قال في كل فن أشعاراً جيادًا (انظر المؤتلف والمختلف ١٠٦ ومعجم الشعراء للمرزباني ٣٥٧) . والبيت أنشده صاحب (اللسان: أثم) ونسبه إلى شافع الليثي. ونسبه أبو عبيدة في مجاز القرآن إلى بلعاء بن قيس الكناني، وعنه أخذ المؤلف قال في اللسان: " قال أبو إسحاق: تأويل الأثام: المجازاة وفال أبو عمرو الشيباني: لقي فلان أثام ذلك: أي جزاء ذلك، فإن الخليل وسيبويه يذهبان إلى أن معناه: يلقى جزاء الأثام. وقول شافع الليثي في ذلك جزى الله ابن عروة...... ... .............. له أثام" <br/>أي عقوبة مجازاة العقوق، وهي قطيعة الرحم. وقال الليث: الأثام في جملة التفسير عقوبة الإثم. وقيل في قوله تعالى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يلق أثاما</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: هو واد في جهنم. قال ابن سيده: والصواب عندي: أن معناه: يلق عقاب الأثام. اهـ. <br/></div><div class="role-footnote" id="68_72_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> البيت للحطيئة (اللسان: عشا) . قال: عشا إلى النار وعشاها عشوًا وعشوًا (كفعول) واعتشاها واعتشى بها: كله: رآها ليلا على بعد، فقصدها مستضيئا بها؛ قال الحطيئة: * متى تأته تعشو * <br/>البيت. أي متى تأته لا تتبين ناره من ضعف بصرك. اهـ. وجملة تعشو: في محل نصب على الحال. ولذلك قال المؤلف: فرفع تعشو لأنه فعل لقوله تأته، أي: هو حال من فاعل تأته. أي متى تأته عاشيًا. أما ما رواه الطبري من أن القراء مختلفون في قراءة: (يضاعف) جزمًا ورفعًا فهو كلام وجيه، ولكل قراءة تأويلها من جهة النحو، ولكنه يؤثر رواية الجزم على التفسير، أي البدل مما قبله، وهو (يلق) والذي ذهب إليه المؤلف تبع فيه الفراء في معاني القرآن (مصور الجامعة رقم ٢٤٠٥٩ ص ٢٢٦) قال: وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يفعل ذلك يلق أثاما يضاعف له العذاب يوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span> : قرأت القراء بجزم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضاعف</span><span class="ve">﴾</span></span> ورفعه عاصم بن أبي النجود؛ والوجه الجزم. وذلك إن فسرته ولم يكن فعلا لما قبله (أي مصاحبا الفعل الذي قبله) فالوجه الجزم. وما كان فعلا لما قبله رفعته، فأما المفسر للمجزوم (أي المبدل منه) فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يفعل ذلك يلق أثاما</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم فسر الأثام، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضاعف له العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> . ومثله في الكلام: " إن تكلمني توصني بالخير والبر أقبل منك". ألا ترى أنك فسرت الكلام بالبر، ولم يكن له فعلا له، فلذلك جزمت، ولو كان الثاني فعلا للأول لرفعته، كقولك: " إن تأتنا تطلب الخير تجده ". ألا ترى تجد تطلب فعلا للإتيان، كقيلك: إن تأتنا طالبًا للخير تجده، قال الشاعر: متى تأته تعشو ... <br/>" البيت، فرفع تعشو لأنه أراد: متى تأته عاشيًا. ورفع عاصم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضاعف له</span><span class="ve">﴾</span></span> ، لأنه أراد الاستئناف، كما تقول: إن تأتنا نكرمك، نعطيك كل ما تريد، لا على الجزاء. <br/></div><div class="role-footnote" id="68_72_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> هذا بيت للبيد العامري الشاعر. وروايته هكذا غامضة. ولم أجده في أصل ديوانه، وإنما وجدته في الملحق بالديوان (طبع ليدن ص ٥٦) ، وروايته فيه كرواية السيوطي في الإتقان: وهذه الرواية أجود وأوضح، وهي: بَدّلْنَ بَعْدَ النَّفَش الوَجِيفا ... وَبَعْدَ طُولِ الحِرَّةِ الصَّرِيفا <br/>يصف لبيد جماعة من الإبل، بأنها كانت ترعى ليلا زمنًا طويلا، ثم بدلت بذلك الوجيف، وهو ضرب من سير الإبل والخيل سريع، يقال: وجف البعير والفرس وجفًا، ووجيفًا أسرع وبدلت بعد طول الاجتراء في مباركها الصريف. والاجتراء: أن يخرج دو الكرش جزءًا من الطعام ليمضغه جيدًا ثم يعيده والصريف يطلق على معان، منها اللبن ساعة يحلب، والخمر؛ والمراد به هنا صوت ناب الناقة إذا حركته، وإنما يكون ذلك إذا نالها الإعياء والكلال فكأن لبيدًا يقول تبدلت أحوالها بعد النعيم بؤسًا. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:72" id="qr-tabari-25-72">وَالَّذِينَ لَا يَشْهَدُونَ الزُّورَ وَإِذَا مَرُّوا بِاللَّغْوِ مَرُّوا كِرَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/72" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.E5a15"/><p id="103.nR7le">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَالَّذِينَ لا يَشْهَدُونَ الزُّورَ وَإِذَا مَرُّوا بِاللَّغْوِ مَرُّوا كِرَامًا (٧٢) ﴾ <br/>اختلف أهل التأويل في معنى الزور الذي وصف الله هؤلاء القوم بأنهم لا يشهدونه، فقال بعضهم: معناه الشرك بالله. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا أبو عامر، قال: ثنا سفيان، عن جويبر، عن الضحاك، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يَشْهَدُونَ الزُّورَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الشرك. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ لا يَشْهَدُونَ الزُّورَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هؤلاء المهاجرون، قال: والزور قولهم لآلهتهم، وتعظيمهم إياها. <br/>وقال آخرون: بل عني به الغناء. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني علي بن عبد الأعلى المحاربيّ قال: ثنا محمد بن مروان، عن ليث، عن مجاهد في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ لا يَشْهَدُونَ الزُّورَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا يسمعون الغناء. <br/>وقال آخرون: هو قول الكذب. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ لا يَشْهَدُونَ الزُّورَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الكذب. <br/>قال أبو جعفر: وأصل الزور تحسين الشيء، ووصفه بخلاف صفته، حتى يخيل إلى من يسمعه أو يراه، أنه خلاف ما هو به، والشرك قد يدخل في ذلك، لأنه محسَّن لأهله، حتى قد ظنوا أنه حق، وهو باطل، ويدخل فيه الغناء، لأنه أيضا مما يحسنه ترجيع الصوت، حتى يستحلي سامعه سماعه، والكذب أيضا قد يدخل فيه لتحسين صاحبه إياه، حتى يظنّ صاحبه أنه حق، فكل ذلك مما يدخل في معنى الزور. <br/>فإذا كان ذلك كذلك، فأولى الأقوال بالصواب في تأويله أن يقال: والذين لا يشهدون شيئا من الباطل لا شركا، ولا غناء، ولا كذبا ولا غيره، وكلّ ما لزمه اسم الزور، لأن الله عمّ في وصفه إياهم أنهم لا يشهدون الزور، فلا ينبغي أن يخص من ذلك شيء إلا بحجة يجب التسليم لها، من خبر أو عقل. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا مَرُّوا بِاللَّغْوِ مَرُّوا كِرَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في معنى اللغو الذي ذُكر في هذا الموضع، فقال بعضهم: معناه: ما كان المشركون يقولونه للمؤمنين، ويكلمونهم به من الأذى. ومرورهم به كراما إعراضهم عنهم وصفحهم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا مَرُّوا بِاللَّغْوِ مَرُّوا كِرَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: صفحوا. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا مَرُّوا بِاللَّغْوِ مَرُّوا كِرَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إذا أوذوا مرّوا كراما، قال: صفحوا. <br/>وقال آخرون: بل معناه: وإذا مرّوا بذكر النكاح، كفوا عنه. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثنا هشيم، قال: أخبرنا العوام بن حوشب، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا مَرُّوا بِاللَّغْوِ مَرُّوا كِرَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إذا ذكروا النكاح كفوا عنه. <br/> ⁕ حدثني الحارث، قال: ثنا الأشيب، قال: ثنا هشيم، قال: أخبرنا العوّام بن حوشب، عن مجاهد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا مَرُّوا بِاللَّغْوِ مَرُّوا كِرَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كانوا إذا أتوا على ذكر النكاح كفوا عنه. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا المعتمر، عن أبي مخزوم، عن سيار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا مَرُّوا بِاللَّغْوِ مَرُّوا كِرَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا مرّوا بالرفث كفُّوا. <br/>وقال آخرون: إذا مرّوا بما كان المشركون فيه من الباطل مرّوا منكرين له. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا مَرُّوا بِاللَّغْوِ مَرُّوا كِرَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هؤلاء المهاجرون، واللغو ما كانوا فيه من الباطل، يعني المشركين وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاجْتَنِبُوا الرِّجْسَ مِنَ الأوْثَانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وقال آخرون: عُني باللغو هاهنا: المعاصي كلها. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن الحسن، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا مَرُّوا بِاللَّغْوِ مَرُّوا كِرَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: اللغو كله: المعاصي. <br/>قال أبو جعفر: وأولى الأقوال في ذلك بالصواب عندي، أن يقال: إن الله أخبر عن هؤلاء المؤمنين الذين مدحهم بأنهم إذا مروا باللغو مرّوا كراما، واللغو في كلام العرب هو كل كلام أو فعل باطل لا حقيقة له ولا أصل، أو ما يستقبح فسبّ الإنسان الإنسان بالباطل الذي لا حقيقة له من اللغو. وذكر النكاح بصريح اسمه مما يُستقبح في بعض الأماكن، فهو من اللغو، وكذلك تعظيم المشركين آلهتهم من الباطل الذي لا حقيقة لما عظموه على نحو ما عظموه، وسماع الغناء مما هو مستقبح في أهل الدين، فكل ذلك يدخل في معنى اللغو، فلا وجه إذ كان كل ذلك يلزمه اسم اللغو، أن يقال: عُني به بعض ذلك دون بعض، إذ لم يكن لخصوص ذلك دلالة من خبر أو عقل. فإذ كان ذلك كذلك، فتأويل الكلام: وإذا مرّوا بالباطل فسمعوه أو رأوه، مرّوا كراما، مرورهم كراما في بعض ذلك بأن لا يسمعوه، وذلك كالغناء. وفي بعض ذلك بأن يعرضوا عنه ويصفحوا، وذلك إذا أو ذوا بإسماع القبيح من القول، وفي بعضه بأن يَنْهَوْا عن ذلك، وذلك بأن يروا من المنكر ما يغير بالقول فيغيروه بالقول. وفي بعضه بأن يضاربوا عليه بالسيوف، وذلك بأن يروا قوما يقطعون الطريق على قوم، فيستصرخهم المراد ذلك منهم، فيصرخونهم، وكلّ ذلك مرورهم كراما. <br/> ⁕ وقد حدثني ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا محمد بن مسلم، عن إبراهيم بن ميسرة، قال: مرّ ابن مسعود بلهو مسرعا فقال رسول الله <span class="honorific"></span>: "إنْ أصْبَحَ ابْنُ مَسْعُودٍ لَكَرِيما". <br/>وقيل: إن هذه الآية مكية. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، قال: سمعت السديّ يقول: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا مَرُّوا بِاللَّغْوِ مَرُّوا كِرَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هي مكية، وإنما عني السديّ بقوله هذا إن شاء الله، أن الله نسخ ذلك بأمره المؤمنين بقتال المشركين بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاقْتُلُوا الْمُشْرِكِينَ حَيْثُ وَجَدْتُمُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأمرهم إذا مرّوا باللَّغو الذي هو شرك، أن يُقاتلوا أمراءه، وإذا مرّوا باللغو، الذي هو معصية لله أن يغيروه، ولم يكونوا أمروا بذلك بمكة، وهذا القول نظير تأويلنا الذي تأولناه في ذلك.<p/><p id="109.4bCC4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:73" id="qr-tabari-25-73">وَالَّذِينَ إِذَا ذُكِّرُوا بِآيَاتِ رَبِّهِمْ لَمْ يَخِرُّوا عَلَيْهَا صُمًّا وَعُمْيَانًا</span><a class="vn" href="/quran/25/73" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.07dfF"/><p id="103.Qamp8">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَالَّذِينَ إِذَا ذُكِّرُوا بِآيَاتِ رَبِّهِمْ لَمْ يَخِرُّوا عَلَيْهَا صُمًّا وَعُمْيَانًا (٧٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: والذين إذا ذكَّرهم مذكِّر بحجج الله، لم يكونوا صما لا يسمعون، وعميا لا يبصرونها ولكنهم يِقَاظُ القلوب، فهماء العقول، يفهمون عن الله ما يذِّكرهم به، ويفهمون عنه ما ينبههم عليه، فيوعون مواعظه آذانا سمعته، وقلوبا وعته. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمْ يَخِرُّوا عَلَيْهَا صُمًّا وَعُمْيَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا يسمعون، ولا يبصرون، ولا يفقهون حقا. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ إِذَا ذُكِّرُوا بِآيَاتِ رَبِّهِمْ لَمْ يَخِرُّوا عَلَيْهَا صُمًّا وَعُمْيَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا يفقهون، ولا يسمعون، ولا يبصرون. <br/> ⁕ حدثني يعقوب بن إبراهيم، قال: ثنا ابن علَية، عن ابن عون، قال: قلت للشعبيّ: رأيت قوما قد سجدوا ولم أعلم ما سجدوا منه أسجد <a class="role-footnote-ref" href="#73_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ إِذَا ذُكِّرُوا بِآيَاتِ رَبِّهِمْ لَمْ يَخِرُّوا عَلَيْهَا صُمًّا وَعُمْيَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ إِذَا ذُكِّرُوا بِآيَاتِ رَبِّهِمْ لَمْ يَخِرُّوا عَلَيْهَا صُمًّا وَعُمْيَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هذا مثل ضربه الله لهم، لم يدعوها إلى غيرها، وقرأ قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا الْمُؤْمِنُونَ الَّذِينَ إِذَا ذُكِرَ اللَّهُ وَجِلَتْ قُلُوبُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية. <br/>فإن قال قائل: وما معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمْ يَخِرُّوا عَلَيْهَا صُمًّا وَعُمْيَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أوَ يَخرّ الكافرون صما وعميانا إذا ذكروا بآيات الله، فَيُنْفَى عن هؤلاء ما هو صفة للكفار؟ قيل: نعم، الكافر إذا تُليت عليه آيات الله خرّ عليها أصم وأعمى، وخرّه عليها كذلك: إقامته على الكفر، وذلك نظير قول العرب: سببت فلانا، فقام يبكي، بمعنى فظلّ يبكي، ولا قيام هنالك، ولعله أن يكون بكى قاعدا، وكما يقال: نهيت فلانا عن كذا، فقعد يشتمني: ومعنى ذلك: فجعل يشتمني، وظلّ يشتمني، ولا قعود هنالك، ولكن ذلك قد جرى على ألسن العرب، حتى قد فهموا معناه. وذكر الفرّاء أنه سمع العرب تقول: قعد يشتمني، كقولك: قام يشتمني، وأقبل يشتمني؛ قال: وأنشد بعض بني عامر: <br/>لا يُقْنِعُ الجَارِيَةَ الخِضَابُ ... ولا الوِشاحانِ ولا الجِلْبابُ ... منْ دُونِ أنْ تَلْتَقِي الأرْكابُ ... وَيَقْعُدَ الأيْرُ لَهُ لُعابُ <a class="role-footnote-ref" href="#73_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمْ يَخِرُّوا عَلَيْهَا صُمًّا وَعُمْيَانًا</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما معناه: لم يصَمُّوا عنها، ولا عموا عنها، ولم يصيروا على باب ربهم صُمًّا وعمْيانًا، كما قال الراجز: <br/>وَيَقْعَدَ الهَنُ لَهُ لُعَابُ <br/>بمعنى: ويصير.<p/><p id="109.e10A4"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="73_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> أي فكنت أسجد معهم. ولكنه اختصر الكلام. وكثير من هؤلاء القائلين والمجيبين يختصرون الكلام إلى حد الرمز والإشارة، اكتفاء بدلالة الحال. <br/></div><div class="role-footnote" id="73_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> هذه أربعة أبيات من مشطور الرجز، رواها الفراء في معاني القرآن عن بعض العرب (مصور الجامعة ص ٢٢٧) قال: وسمعت العرب تقول: قعد يشتمني، كقولك: قام يشتمني، وأقبل يشتمني، وأنشد بعض العرب: * لا يقنع الجارية......... * <br/>الأبيات. وفي البيت الرابع: "ويقعدّ الهنُ " ... إلخ كقولك: يصير. وقوله: الأركاب، هو جمع ركب، كسبب، وهو العانة أو منبتها، أو ظاهر الفرج. قال الخليل: هو للمرأة خاصة وقال الفراء: هو للرجل والمرأة. وأنشد الفراء: " لا يقنع الجارية ... " الأبيات. وفي التهذيب: ولا يقال: ركب للرجل. وقيل: يجوز أن يقال: ركب للرجل. والهن (في رواية الفراء) : الحر. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:74" id="qr-tabari-25-74">وَالَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا هَبْ لَنَا مِنْ أَزْوَاجِنَا وَذُرِّيَّاتِنَا قُرَّةَ أَعْيُنٍ وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/74" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.0FAee"/><p id="103.lMXQV">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَالَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا هَبْ لَنَا مِنْ أَزْوَاجِنَا وَذُرِّيَّاتِنَا قُرَّةَ أَعْيُنٍ وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَامًا (٧٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: والذين يرغبون إلى الله في دعائهم ومسألتهم بأن يقولوا: ربنا هب لنا من أزواجنا وذرياتنا ما تقرّ به أعيننا من أن تريناهم يعملون بطاعتك. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَبْ لَنَا مِنْ أَزْوَاجِنَا وَذُرِّيَّاتِنَا قُرَّةَ أَعْيُنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنون: من يعمل لك بالطاعة فتقرّ بهم أعيننا في الدنيا والآخرة. <br/> ⁕ حدثني أحمد بن المقدام، قال: ثنا حزم، قال: سمعت كثيرا سأل الحسن، قال: يا أبا سعيد، قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَبْ لَنَا مِنْ أَزْوَاجِنَا وَذُرِّيَّاتِنَا قُرَّةَ أَعْيُنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا والآخرة؟ قال: لا بل في الدنيا، قال: وما ذاك؟ قال: المؤمن يرى زوجته وولده يطيعون الله. <br/> ⁕ حدثنا الفضل بن إسحاق، قال: ثنا سالم بن قُتَيبة، قال: ثنا حزم، قال: سمعت الحسن فذكر نحوه. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا المعتمر بن سليمان، عن أبيه، قال: قرأ حضرمي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا هَبْ لَنَا مِنْ أَزْوَاجِنَا وَذُرِّيَّاتِنَا قُرَّةَ أَعْيُنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: وإنما قرّة أعينهم أن يروهم يعملون بطاعة الله. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا ابن المبارك، عن ابن جُرَيج فيما قرأنا عليه في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَبْ لَنَا مِنْ أَزْوَاجِنَا وَذُرِّيَّاتِنَا قُرَّةَ أَعْيُنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يعبدونك فيحسنون عبادتك، ولا يجرُّون الجرائر. <br/> ⁕ حدثنا القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، قال: قال ابن جُرَيج، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا هَبْ لَنَا مِنْ أَزْوَاجِنَا وَذُرِّيَّاتِنَا قُرَّةَ أَعْيُنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يعبدونك يحسنون عبادتك، ولا يجرّون علينا الجرائر. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا هَبْ لَنَا مِنْ أَزْوَاجِنَا وَذُرِّيَّاتِنَا قُرَّةَ أَعْيُنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يسألون الله لأزواجهم وذرياتهم أن يهديهم للإسلام. <br/> ⁕ حدثنا محمد بن عون، قال: ثنا محمد بن إسماعيل بن عياش، قال: ثني أبي، عن صفوان بن عمرو، عن عبد الرحمن بن جُبير بن نفير، عن أبيه، قال: جلسنا إلى المقداد بن الأسود، فقال: لقد بُعث رسول الله <span class="honorific"></span> على أشدّ حالة بُعث عليها نبيّ من الأنبياء في فترة وجاهلية، ما يرون دينا أفضل من عبادة الأوثان، فجاء بفرقان فَرق به بين الحق والباطل، وفرق بين الوالد وولده، حتى إن كان الرجل ليرى ولده ووالده وأخاه كافرا، وقد فتح الله قفل قلبه بالإسلام، فيعلم أنه إن مات دخل النار، فلا تقرّ عينه، وهو يعلم أن حبيبه في النار، وإنها للتي قال الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا هَبْ لَنَا مِنْ أَزْوَاجِنَا وَذُرِّيَّاتِنَا قُرَّةَ أَعْيُنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية. <br/> ⁕ حدثني ابن عوف، قال: ثني علي بن الحسن العسقلاني، عن عبد الله بن المبارك، عن صفوان، عن عبد الرحمن بن جُبير بن نُفَيرٍ، عن أبيه، عن المقداد، نحوه. <br/>وقيل: هب لنا قرّة أعين، وقد ذكر الأزواج والذريات وهم جمع، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُرَّةَ أَعْيُنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> واحدة لأن قوله: قرّة أعين مصدر من قول القائل: قرّت عينك قرة، والمصدر لا تكاد العرب تجمعه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في تأويله، فقال بعضهم: معناه: اجعلنا أئمة يَقْتَدِي بنا من بعدنا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني ابن عبد الأعلى بن واصل، قال: ثني عون بن سلام، قال: أخبرنا بشر بن عمارة عن أبي روق، عن الضحاك، عن ابن عباس، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أثمة يُقْتَدَى بنا. <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أثمة التقوى ولأهله يقتدى بنا. قال ابن زيد: كما قال لإبراهيم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي جَاعِلُكَ لِلنَّاسِ إِمَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وقال آخرون: بل معناه: واجعلنا للمتقين إمامًا: نأتمّ بهم، ويأتمّ بنا من بعدنا. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني ابن بشار، قال: ثنا مؤمل، قال: ثنا ابن عيينة، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أئمة نقتدي بمن قبلنا، ونكون أئمة لمن بعدنا. <br/> ⁕ حدثنا الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا ابن عيينة، عن أبن أبي نجيح، عن مجاهد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: اجعلنا مؤتمين بهم، مقتدين بهم. <br/>قال أبو جعفر: وأولى القولين في ذلك بالصواب قول من قال: معناه: واجعلنا للمتقين الذين يتقون معاصيك، ويخافون عقابك إماما يأتمون بنا في الخيرات، لأنهم إنما سألوا ربهم أن يجعلهم للمتقين أئمة ولم يسألوه أن يجعل المتقين لهم إماما، وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل أئمة. وقد قالوا: واجعلنا وهم جماعة، لأن الإمام مصدر من قول القائل: أمّ فلان فلانا إماما، كما يقال: قام فلان قياما وصام يوم كذا صياما. ومن جمع الإمام أئمة، جعل الإمام اسما، كما يقال: أصحاب محمد إمام، وأئمة للناس. فمن وحَّد قال: يأتمّ بهم الناس. وهذا القول الذي قلناه في ذلك قول بعض نحويِّي أهل الكوفة. وقال بعض أهل البصرة من أهل العربية: الإمام في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلْمُتَّقِينَ إِمَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> جماعة، كما تقول: كلهم عُدُول. قال: ويكون على الحكاية كما يقول القائل: إذا قيل له: من أميركم، هؤلاء أميرنا، واستشهد لذلك بقول الشاعر: <br/>يا عاذِلاتي لا تُرِدْنَ مَلامَتِي ... إنَّ العوَاذلَ لَسْنَ لي بأمِيرِ <a class="role-footnote-ref" href="#74_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><p/><p id="109.b19e2"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="74_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت من شواهد بن هشام في المغني في حرف اللام، على أن قوله: " لا تردن ملامتي " أبلغ من: لا تلمني لأنه نهى عن السبب، والنهي عن إرادة الفعل أبلغ من النهي عن الفعل نفسه. وقال الأمير في حاشيته: قوله: " بأمير": أخبر به عن الجمع، إما لكونه "فعيلا" يستوي فيه الواحد وغيره، قال الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والملائكة بعد ذلك ظهير</span><span class="ve">﴾</span></span> . أو أنه صفة لمفرد لفظًا، جمع معنى محذوف، أي بفريق أمير. فلاحظ في الإخبار معناه وفي وصفه لفظه. قلت: ولم ينسب البيت ابن هشام ولا الأمير، ولا ذكره السيوطي في شرح شواهد المغني في حرف اللام. وتوحيد الأمير في البيت نظير توحيد الإمام في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واجعلنا للمتقين إمامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وكلاهما يراد به الجمع في المعنى. قال في اللسان: وقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واجعلنا للمتقين إمامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . قال أبو عبيدة: هو واحد يدل على الجمع. اهـ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:75-77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:75" id="qr-tabari-25-75">أُولَٰئِكَ يُجْزَوْنَ الْغُرْفَةَ بِمَا صَبَرُوا وَيُلَقَّوْنَ فِيهَا تَحِيَّةً وَسَلَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/75" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:76" id="qr-tabari-25-76">خَالِدِينَ فِيهَا ۚ حَسُنَتْ مُسْتَقَرًّا وَمُقَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/76" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" data-v="25:77" id="qr-tabari-25-77">قُلْ مَا يَعْبَأُ بِكُمْ رَبِّي لَوْلَا دُعَاؤُكُمْ ۖ فَقَدْ كَذَّبْتُمْ فَسَوْفَ يَكُونُ لِزَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/77" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.E0779"/><p id="103.3dWPg">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أُولَئِكَ يُجْزَوْنَ الْغُرْفَةَ بِمَا صَبَرُوا وَيُلَقَّوْنَ فِيهَا تَحِيَّةً وَسَلامًا (٧٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: هؤلاء الذين وصفت صفتهم من عبادي، وذلك من ابتداء قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِبَادُ الرَّحْمَنِ الَّذِينَ يَمْشُونَ عَلَى الأرْضِ هَوْنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا هَبْ لَنَا مِنْ أَزْوَاجِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ... الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُجْزَوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: يُثابون على أفعالهم هذه التي فعلوها في الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْغُرْفَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي منزلة من منازل الجنة رفيعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا صَبَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: بصبرهم على هذه الأفعال، ومقاساة شدتها. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُلَقَّوْنَ فِيهَا تَحِيَّةً وَسَلامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلفت القرّاء في قراءته، فقرأته عامة قرّاء أهل المدينة والبصرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُلَقَّوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مضمومة الياء، مشدّدة القاف، بمعنى: وتتلقاهم الملائكة فيها بالتحية. وقرأ ذلك عامة قراء الكوفة: "وَيَلْقَوْنَ"بفتح الياء، وتخفيف القاف. <br/>والصواب من القول في ذلك أن يقال: إنهما قراءتان مشهورتان في قَرَأة الأمصار بمعنى واحد، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب، غير أن أعجب القراءتين إليّ أن أقرأ بها "وَيَلْقَوْنَ فِيهَا"بفتح الياء، وتخفيف القاف. لأن العرب إذا قالت ذلك بالتشديد، قالت: فلان يُتَلَّقَّى بالسلام وبالخير ونحن نتلقاهم بالسلام، قرنته بالياء وقلما تقول: فلان يُلقَّى السلام، فكان وجه الكلام لو كان بالتشديد، أن يقال: ويُتَلَقَّوْنَ فيها بالتحية والسلام. <br/>وإنما اخترنا القراءة بذلك، كما تجيز أخذت بالخطام، وأخذت الخطام. <br/>وقد بيَّنا معنى التحية والسلام فيما مضى قبل، فأغنى عن إعادته في هذا الموضع. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿خَالِدِينَ فِيهَا حَسُنَتْ مُسْتَقَرًّا وَمُقَامًا (٧٦) قُلْ مَا يَعْبَأُ بِكُمْ رَبِّي لَوْلا دُعَاؤُكُمْ فَقَدْ كَذَّبْتُمْ فَسَوْفَ يَكُونُ لِزَامًا (٧٧) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: أولئك يجزون الغرفة بما صبروا، خالدين في الغرفة، يعني أنهم ماكثون فيها، لابثون إلى غير أمد، حسنت تلك الغرفة قرارا لهم ومقاما. يقول: وإقامة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ مَا يَعْبَأُ بِكُمْ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه لنبيه: قل يا محمد لهؤلاء الذين أرسلت إليهم: أيّ شيء يَعُدّكم، وأيّ شيء يصنع بكم ربي؟ يقال منه: عبأت به أعبأ عبئا، وعبأت الطيب أعبؤه: إذا هيأته، كما قال الشاعر: <br/>كأنَّ بِنَحْرِهِ وبمَنْكَبَيْهِ ... عَبِيرًا باتَ يَعْبَؤُهُ عَرُوسُ <a class="role-footnote-ref" href="#75_78_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>يقول: يهيئه ويعمله يعبؤُه عبا وعبوءا، ومنه قولهم: عَبَّأت الجيش بالتشديد والتخفيف فأنا أعبئه: أُهَيِّئُهُ والعبءُ: الثقل. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ مَا يَعْبَأُ بِكُمْ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> يصنع لولا دعاؤكم. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ مَا يَعْبَأُ بِكُمْ رَبِّي</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يعبأ: يفعل. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا دُعَاؤُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: لولا عبادة من يعبده منكم، وطاعة من يطيعه منكم. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني علي، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يَعْبَأُ بِكُمْ رَبِّي لَوْلا دُعَاؤُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لولا إيمانكم، وأخبر الله الكفار أنه لا حاجة له بهم إذ لم يخلقهم مؤمنين، ولو كان له بهم حاجة لحبب إليهم الإيمان كما حبَّبه إلى المؤمنين. <br/> ⁕ وحدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا دُعَاؤُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لولا دعاؤكم إياه لتعبدوه وتطيعوه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ كَذَّبْتُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لمشركي قريش قوم رسول الله <span class="honorific"></span>: فقد كذبتم أيها القوم رسولكم الذي أرسل إليكم وخالفتم أمر ربكم الذي أمر بالتمسك به لو تمسكتم به، كان يعبأ بكم ربي، فسوف يكون تكذيبكم رسول ربكم، وخلافكم أمر بارئكم، عذابًا لكم ملازما، قتلا بالسيوف وهلاكا لكم مفنيا يلحق بعضكم بعضا، كما قال أبو ذُؤَيب الهُذَليّ: <br/>فَفاجأَهُ بِعادِيَةٍ لِزَامٍ ... كمَا يَتَفَجَّرُ الحَوْضُ اللَّقِيفُ <a class="role-footnote-ref" href="#75_78_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>يعني باللزام: الكبير الذي يتبع بعضه بعضا، وباللقيف: المتساقط الحجارة المتهدّم، ففعل الله ذلك بهم، وصدقهم وعده، وقتلهم يوم بدر بأيدي أوليائه، وألحق بعضهم ببعض، فكان ذلك العذاب اللزام. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا محمد بن المثنى، قال: ثنا محمد بن جعفر، قال: ثنا شعبة، قال: أخبرني مولى لشقيق بن ثور أنه سمع سلمان أبا عبد الله، قال: صليت مع ابن الزُّبير فسمعته يقرأ: فقد كذب الكافرون. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا عبد الرحمن بن مهدي، قال: ثنا سعيد بن أدهم السدوسيّ، قال: ثنا محمد بن جعفر قال: ثنا شعبة، عن عبد المجيد، قال: سمعت مسلم بن عمار، قال: سمعت ابن عباس يقرأ هذا الحرف: فقد كذب الكافرون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ يَكُونُ لِزَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ مَا يَعْبَأُ بِكُمْ رَبِّي لَوْلا دُعَاؤُكُمْ فَقَدْ كَذَّبْتُمْ فَسَوْفَ يَكُونُ لِزَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: كذب الكافرون أعداء الله. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا عبد الأعلى، قال: ثنا داود، عن عامر، عن ابن مسعود، قال: فسوف يلقون لزاما يوم بدر. <br/> ⁕ حدثني أبو السائب، قال: ثنا أبو معاوية، عن الأعمش، عن مسلم، عن مسروق. قال: قال عبد الرحمن: خمس قد مضين: الدخان، واللزام، والبطشة، والقمر، والروم. <br/> ⁕ حدثني الحسن، قال: أخبرنا عبد الرزاق، قال: أخبرنا معمر، عن قَتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ يَكُونُ لِزَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أُبَيِّ بن كعب: هو القتل يوم بدر. <br/> ⁕ حدثنا بن حميد، قال: ثنا سلمة، عن عمرو، عن مغيرة، عن إبراهيم، قال: اللزام: يوم بدر. <br/> ⁕ حدثني يعقوب بن إبراهيم، قال: ثنا ابن علية، عن ليث، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ يَكُونُ لِزَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو يوم بدر. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، جميعا عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ يَكُونُ لِزَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يوم بدر. <br/> ⁕ حدثني القاسم، قال: ثنا الحسين، قال: ثني حجاج، عن ابن جُرَيج، عن مجاهد، مثله. <br/> ⁕ قال: ثنا الحسين، قال: ثنا أبو سفيان، عن مَعْمر، عن منصور، عن سفيان، عن ابن مسعود، قال: اللزام، القتل يوم بدر. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ كَذَّبْتُمْ فَسَوْفَ يَكُونُ لِزَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> الكفار كذبوا رسول الله <span class="honorific"></span>، وبما جاء به من عند الله، فسوف يكون لزاما، وهو يوم بدر. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا جرير، عن مغيرة، عن إبراهيم، عن عبد الله، قال: قد مضى اللزام، كان اللزام يوم بدر، أسروا سبعين، وقتلوا سبعين. <br/>وقال آخرون: معنى اللزام: القتال. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: (فَسَوْفَ يَكُونُ لِزَامًا) قال: فسوف يكون قتالا اللزام: القتال. <br/>وقال آخرون: اللزام: الموت. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ يَكُونُ لِزَامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: موتا. <br/>وقال بعض أهل العلم بكلام العرب: معنى ذلك: فسوف يكون جزاء يلزم كل عامل ما عمل من خير أو شرّ. وقد بيَّنا الصواب من القول في ذلك. وللنصب في اللزامِ وجه آخر غير الذي قلناه، وهو أن يكون في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَكُون</span><span class="ve">﴾</span></span> مجهول، ثم ينصب اللزام على الخبر كما قيل: <br/>إذَا كان طَعْنًا بَيْنَهُمْ وَقتالا <br/>وقد كان بعض من لا علم له بأقوال أهل العلم يقول في تأويل ذلك: قل ما يعبأ بكم ربي لولا دعاؤكم ما تَدْعون من دونه من الآلهة والأنداد، وهذا قول لا معنى للتشاغل به لخروجه عن أقوال أهل العلم من أهل التأويل. <br/>آخر تفسير سورة الفرقان، والحمد لله وحده.<p/><p id="109.59E8e"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="75_78_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت لأبي زبيد الطائي يصف أسدًا (اللسان: عبأ) . قال: عبأ الطيب يعبؤه عبئًا: صنعه وخلطه، قال أبو زبيد يصف أسدًا: " كأن بنحره ... " البيت. ويروى: " بات يخبؤه ". وقال الفراء في معاني القرآن: وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما يعبأ بكم ربي</span><span class="ve">﴾</span></span> : استفهام، أي ما يصنع بكم لولا دعاؤه إياكم إلى الإسلام؟ وقال أبو عبيدة في مجاز القرآن (ص ١٧٠) : ومنه قوله؛ ما عبأت بك شيئًا: أي ما عددتك شيئًا. اهـ. <br/></div><div class="role-footnote" id="75_78_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> البيت لأبي ذؤيب الهذلي (اللسان: لقف) . قال: وحوض لقف ولقيف: تهور من أسفله واتسع، ومنه قول أبي ذؤيب:* فلم تر غير عادية لزامًا * <br/>.. . البيت قال: ويقال: الملآن. والأول: هو الصحيح. قال: والعادية: القوم يعدون على أرجلهم أي: فحملتهم لزامًا، كأنهم لزموه، لا يفارقون ما هم فيه. اهـ. وقال في (لزم) : واللزام: الملازم قال أبو ذؤيب: (البيت كروايته في لقف) ثم فسره كما فسره هناك. قال: واللقيف: المتهور من أسفله. وقال أبو عبيدة في مجاز القرآن (مصورة الجامعة رقم ٢٦٠٥٩ ص ١٧٠) : لزام: أي كثيرة بعضها في أثر بعض وبهامشه: اللقيف المتهدم، الذي سقطت حجاره بعضها على بعض. اه. <br/></div></div></div></div></div></body></html>