<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الطور" id="ch80"><h1 id="103.pa1eY">سورة الطور</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="52:1-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:1" id="qr-tabari-52-1">وَالطُّورِ</span><a class="vn" href="/quran/52/1" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:2" id="qr-tabari-52-2">وَكِتَابٍ مَّسْطُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/52/2" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:3" id="qr-tabari-52-3">فِي رَقٍّ مَّنشُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/52/3" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:4" id="qr-tabari-52-4">وَالْبَيْتِ الْمَعْمُورِ</span><a class="vn" href="/quran/52/4" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:5" id="qr-tabari-52-5">وَالسَّقْفِ الْمَرْفُوعِ</span><a class="vn" href="/quran/52/5" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:6" id="qr-tabari-52-6">وَالْبَحْرِ الْمَسْجُورِ</span><a class="vn" href="/quran/52/6" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:7" id="qr-tabari-52-7">إِنَّ عَذَابَ رَبِّكَ لَوَاقِعٌ</span><a class="vn" href="/quran/52/7" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:8" id="qr-tabari-52-8">مَّا لَهُ مِن دَافِعٍ</span><a class="vn" href="/quran/52/8" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.44EDb"/><p id="103.6nmgB">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَالطُّورِ (١) وَكِتَابٍ مَسْطُورٍ (٢) فِي رَقٍّ مَنْشُورٍ (٣) وَالْبَيْتِ الْمَعْمُورِ (٤) وَالسَّقْفِ الْمَرْفُوعِ (٥) وَالْبَحْرِ الْمَسْجُورِ (٦) إِنَّ عَذَابَ رَبِّكَ لَوَاقِعٌ (٧) مَا لَهُ مِنْ دَافِعٍ (٨) ﴾ <br/>يعني تعالى ذكره بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والطور</span><span class="ve">﴾</span></span> : والجبل الذي يُدعى الطور. <br/>وقد بيَّنت معنى الطور بشواهده، وذكرنا اختلاف المختلفين فيه فيما مضى بما أغْنى عن إعادته في هذا الموضع <br/> ⁕ وقد حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قول الله تبارك وتعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والطور</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الجبل بالسُّريانية. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكتاب مسطور</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وكتاب مكتوب؛ ومنه قول رُؤْبة: <br/>إني وآياتٍ سُطِرْنَ سَطْرًا <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن. قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكِتَابٍ مَسْطُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: صحف. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكِتَابٍ مَسْطُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> والمسطور: المكتوب. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا محمد بن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَسْطُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مكتوب. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَسْطُور</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: مكتوب. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي رَقٍّ مَنْشُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: في ورق منشور. <br/>وقوله: "في" من صلة مسطور، ومعنى الكلام: وكتاب سطر، وكُتب في ورق منشور. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي رَقٍّ مَنْشُورٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الكتاب. <br/> ⁕ حدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي رَقٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الرقّ: الصحيفة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْبَيْتِ الْمَعْمُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: والبيت الذي يعمر بكثرة غاشيته وهو بيت فيما ذُكر في السماء بحيال الكعبة من الأرض، يدخله كلّ يوم سبعون ألفا من الملائكة، ثم لا يعودون فيه أبدا. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا ابن أبي عديّ، عن سعيد، عن قتادة، عن أنس بن مالك، عن مالك بن صعصعة، رجل من قومه قال: قال نبيُّ الله <span class="honorific"></span>: "رفِعَ إليَّ البَيْتُ المَعْمُورُ، فَقُلْتُ: يا جبريلُ ما هَذَا؟ قال: البَيْتُ المَعْمُورُ، يَدْخُلُهُ كُلَّ يَوْم سَبْعُونَ أَلْفَ مَلَكٍ إذَا خَرَجوا مِنْهُ لَمْ يَعُودُوا آخِرَ ما عَلَيْهِمْ". <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا خالد بن الحارث، قال: ثنا شعبة، عن قتاده، عن أنس بن مالك، عن مالك بن صعصعة رجل من قومه، عن النبي <span class="honorific"></span> بنحوه. <br/> ⁕ حدثنا هناد بن السريّ، قال: ثنا أبو الأحوص عن سماك بن حرب، عن خالد بن عُرعُرة، أن رجلا قال لعليّ <span class="honorific"></span>: ما البيت المعمور؟ قال: بيت في السماء يقال له الضراح، وهو بحيال الكعبة، من فوقها حرمته في السماء كحرمة البيت في الأرض، يصلي فيه كلّ يوم سبعون ألفا من الملائكة، ولا يعودون فيه أبدا. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا محمد بن جعفر، قال: ثنا شعبة، عن سماك بن حرب، قال: سمعت خالد بن عرعرة، قال: سمعت عليا <span class="honorific"></span>، وخرج إلى الرحبة، فقال له ابن الكوّاء أو غيره: ما البيت المعمور؟ قال: بيت في السماء السادسة يقال له الضراح، يدخله كل يوم سبعون ألف مَلَك لا يعودون فيه أبدا. <br/> ⁕ حدثنا أبو كُرَيب، قال: ثنا طلق بن غنام، عن زائدة، عن عاصم، عن عليّ بن ربيعة، قال: سأل ابن الكوّاء عليا، <span class="honorific"></span> عن البيت المعمور، قال: مسجد في السماء يقال له الضراح، يدخله كلّ يوم سبعون ألفا من الملائكة، لا يرجعون فيه أبدا. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا حكام، عن عنبسة، عن عبيد المكتب، عن أبي الطفيل، قال: سأل ابن الكوّاء عليًا عن البيت المعمور، قال: بيت بحيال البيت العتيق في السماء يدخله كلّ يوم سبعون ألف مَلك على رسم راياتهم، يقال له الضراح، يدخله كلّ يوم سبعون ألفا من الملائكة ثم لا يرجعون فيه أبدا. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا بهرام، قال: ثنا سفيان، عن سماك بن حرب، عن خالد بن عرعرة، عن عليّ <span class="honorific"></span>، قال: سأله رجل عن البيت المعمور، قال: بيت في السماء يقال له الضريح قصد البيت، يدخله كلّ يوم سبعون ألف مَلَك، ثم لا يعودون فيه. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْبَيْتِ الْمَعْمُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو بيت حذاء العرش تعمره الملائكة، يصلي فيه كل يوم سبعون ألفا من الملائكة ثم لا يعودون إليه. <br/> ⁕ حدثنا عبد الله بن أحمد بن شبُّويه، قال: ثنا عليّ بن الحسن، قال: ثنا حسين، قال: سُئل عكرمة وأنا جالس عنده عن البيت المعمور، قال: بيت في السماء بحيال الكعبة. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ حدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْبَيْتِ الْمَعْمُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بيت في السماء يقال له الضراح. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والبيت المعمور</span><span class="ve">﴾</span></span> ذكر لما أن نبيّ الله <span class="honorific"></span> قال يوما لأصحابه: "هَلْ تَدْرُونَ مَا البَيْتُ المَعْمُورُ" قالوا: الله ورسوله أعلم، قال: "فإنَّهُ مَسْجِدٌ في السَّماء تَحْتَهُ الكَعْبَة لَوْ خَرّ لَخَرّ عَلَيها، أَوْ عَلَيْه، يُصَلِّي فِيهِ كُلَّ يَوْمٍ سَبْعُونَ أَلْفَ مَلَك إذَا خَرَجُوا مِنْهُ لَمْ يَعُودُوا آخرَ مَا عَلَيهِمْ". <br/>حدُثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْبَيْتِ الْمَعْمُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يزعمون أنه يروح إليه كلّ يوم سبعون ألف مَلك من قبيلة إبليس، يقال لهم الجنّ. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْبَيْتِ الْمَعْمُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بيت الله الذي في السماء. وقال: قال رسول الله <span class="honorific"></span>: "إنَّ بَيْتَ الله في السماء لَيَدخلُهُ كُلَّ يَوْمٍ طَلَعَتْ شَمْسُه سَبْعُونَ ألْفَ مَلَك، ثُمَّ لا يَعُودُونَ فِيهِ أبَدًا بَعْدَ ذَلِك". <br/> ⁕ حدثنا محمد بن مرزوق، قال: ثنا حجاج، قال: ثنا حماد، عن ثابت، عن أنس، عن النبي <span class="honorific"></span>، قال: "البَيْتُ المَعْمُورُ في السَّماءِ السَّابِعَة يَدخُلُهُ كُلَّ يَوْمٍ سَبْعُونَ أَلْفَ مَلَك، ثُمَّ لا يَعُودُون إِلَيهِ حتَّى تَقُومَ السَّاعَةُ". <br/> ⁕ حدثنا محمد بن سِنان القَزّاز، قال: ثنا موسى بن إسماعيل، قال: ثنا سليمان عن ثابت، عن أنس، قال: قال رسول الله <span class="honorific"></span>: "لمّا عَرَجَ بِي المَلَكُ إلَى السَّماء السَّابِعَة انْتَهَيْتُ إلَى بِنَاء فَقُلْتُ للْمَلَك: ما هَذَا؟ قال: هذا بِنَاء بَنَاه اللهُ للمَلائكَةِ يَدخُلُهُ كُلَّ يَوْمٍ سَبْعُونَ أَلْفَ مَلَك، يُقَدِّسُونَ اللهَ ويُسَبِّحُونَهُ، لا يَعُودُونَ فِيه". <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالسَّقْفِ الْمَرْفُوعِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يعني بالسقف في هذا الموضع: السماء، وجعلها سقفا، لأنها سماء للأرض، كسماء البيت الذي هو سقفه. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا هناد بن السريّ، قال: ثنا أبو الأحوص، عن سماك، عن خالد بن عرعرة، أن رجلا قال لعليّ <span class="honorific"></span>: ما السقف المرفوع؟ قال: السماء. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن سماك، عن خالد بن عُرْعرة، عن عليّ، قال: السقف المرفوع: السماء. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا مهران، قال: ثنا سفيان، عن سماك بن حرب، عن خالد بن عُرْعرة، عن عليّ <span class="honorific"></span> قال: سأله رجل عن السقف المرفوع، فقال: السماء. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا محمد بن جعفر، قال: ثنا شعبة، عن سماك بن حرب، قال: سمعت خالد بن عُرْعرة، قال: سمعت عليًّا يقول: والسقف المرفوع: هو السماء، قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَا السَّمَاءَ سَقْفًا مَحْفُوظًا وَهُمْ عَنْ آيَاتِهَا مُعْرِضُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السقف المرفوع</span><span class="ve">﴾</span></span> : قال: السماء. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسقف المرفوع</span><span class="ve">﴾</span></span> سقف السماء. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالسَّقْفِ الْمَرْفُوعِ</span><span class="ve">﴾</span></span> : سقف السماء. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْبَحْرِ الْمَسْجُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في معنى البحر المسجور، فقال بعضهم: الموقد. وتأويل ذلك: والبحر الموقد المحميّ. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يعقوب، قال: ثنا ابن علية، عن داود، عن سعيد بن المسيب، قال: قال عليّ <span class="honorific"></span> لرجل من اليهود: أين جهنم؟ فقال: البحر، فقال: ما أراه إلا صادقا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْبَحْرِ الْمَسْجُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْبِحَارُ سُجِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مخففة. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا يعقوب، عن حفص بن حُميد، عن شمر بن عطية، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْبَحْرِ الْمَسْجُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بمنزلة التنُّور المسجور. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث. قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْبَحْرِ الْمَسْجُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الموقد. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْبَحْرِ الْمَسْجُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الموقد، وقرأ قول الله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْبِحَارُ سُجِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أوقدت. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: وإذا البحار مُلئت، وقال: المسجور: المملوء. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْبَحْرِ الْمَسْجُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الممتلئ. <br/>وقال آخرون: بل المسجور: الذي قد ذهب ماؤه. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي عن أبيه، عن ابن عباس في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْبَحْرِ الْمَسْجُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: سجره حين يذهب ماؤه ويفجر. <br/>وقال آخرون: المسجور: المحبوس. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني علي، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْبَحْرِ الْمَسْجُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: المحبوس. <br/>وأولى الأقوال في ذلك عندي بالصواب قول من قال: معناه: والبحر المملوء المجموع ماؤه بعضه في بعض، وذلك أن الأغلب من معاني السجر: الإيقاد، كما يقال: سجرت التنور، بمعنى: أوقدت، أو الامتلاء على ما وصفت، كما قال لبيد: <br/>فتوسطا عُرْضَ السَّريِّ وصدعا ... مسجورةً متجاورًا قُلامُها <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>وكما قال النمر بن تولب العكلي: <br/>إذَا شاءَ طالَعَ مَسْجورةً ... تَرَى حَوْلَهَا النَّبْعَ والسَّاسمّا سَقَتْها رَوَاعِدُ مِنْ صَيّفٍ ... وَإنْ مِنْ خَريفٍ فَلَنْ يَعدمَا <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>فإذا كان ذلك الأغلب من معاني السَّجْر، وكان البحر غير مُوقَد اليوم، وكان الله تعالى ذكره قد وصفه بأنه مسجور، فبطل عنه إحدى الصفتين، وهو الإيقاد صحّت الصفة الأخرى التي هي له اليوم، وهو الامتلاء، لأنه كلّ وقت ممتلئ. <br/>وقيل: إن هذا البحر المسجور الذي أقسم به ربنا تبارك وتعالى بحر في السماء تحت العرش. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن إسماعيل بن أبي خالد، عن أبي صالح، عن عليّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْبَحْرِ الْمَسْجُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بحر في السماء تحت العرش.٠ قال: ثنا مهران، قال: وسمعته أنا من إسماعيل، قال: ثنا مهران عن سفيان، عن ليث، عن مجاهد، عن عبد الله بن عمرو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْبَحْرِ الْمَسْجُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بحر تحت العرش. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمارة، قال: ثنا عبيد الله بن موسى، قال: أخبرنا إسماعيل بن أبي خالد، عن أبي صالح في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْبَحْرِ الْمَسْجُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بحر تحت العرش. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ عَذَابَ رَبِّكَ لَوَاقِعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه <span class="honorific"></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ عَذَابَ رَبِّكَ لَوَاقِعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد، لكائن حالّ بالكافرين به يوم القيامة. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ عَذَابَ رَبِّكَ لَوَاقِعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وقع القسم ها هنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ عَذَابَ رَبِّكَ لَوَاقِعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك يوم القيامة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا لَهُ مِنْ دَافِعٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ما لذلك العذاب الواقع بالكافرين من دافع يدفعه عنهم، فينقذهم منه إذا وقع.<p/><p id="109.eBDb1"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="1_9_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت من مشطور الرجز، وبعده بيت يكمله (اللسان: سطر) وهو قوله: * لقائل يا نصر نصر نصرا * <br/>ولم ينسبهما في اللسان. وقال العيني في فرائد القلائد، (شرح مختصر الشواهد) في شواهد عطف البيان: " عزاه سيبويه " إلى رؤبة. وقال الصاغاني: " وليس له " أ. هـ. قلت ومحل الشاهد قوله: " سطرن سطرا " أي خططن وكتبن. أقسم بالسطور التي خطت وكتبت. ولعله يريد سطور القرآن. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> البيت للبيد من معلقته المشهورة. وقد مر الاستشهاد به عند قوله تعالى في سورة مريم " قد جعل ربك تحتك سريا " (١٦: ٧١) فراجعه ثمة. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> البيتان للنمر بن تولب العكلي، كما في خزانة الأدب الكبرى للبغدادي (٤: ٤٣٤ - ٤٢) وهما من شواهد أبي عبيدة في مجاز القرآن (الورقة ٢٢٨ ب) عند قوله تعالى " والبحر المسجور ". والشاعر يصف وعلا. وقوله مسجورة: يريد عينا كثيرة الماء، أي مملوءة. والنبع: شجر يتخذ منه القسي. والساسم: قيل هو الآبنوس. وقيل شجر يشبهه، ومنابتهما أعالي الجبال. سقتها: أي العين. والرواعد: جمع راعدة، وهي السحابة الماطرة، وفيها صوت الرعد غالبا. والصيف بتشديد الياء المكسورة: المطر الذي يجيء في الصيف، والخريف الفصل بين الصيف والشتاء، يريد مطر الخريف. يريد الشاعر أن هذا الوعل يشرب من هذه العين المسجورة المملوءة إما من مطر الصيف وإما من مطر الخريف، فهو لن يعدم الماء على كل حال. والشاهد في قوله مسجورة: أي مملوءة. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="52:9-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:9" id="qr-tabari-52-9">يَوْمَ تَمُورُ السَّمَاءُ مَوْرًا</span><a class="vn" href="/quran/52/9" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:10" id="qr-tabari-52-10">وَتَسِيرُ الْجِبَالُ سَيْرًا</span><a class="vn" href="/quran/52/10" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.6869A"/><p id="103.qy9OG">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿يَوْمَ تَمُورُ السَّمَاءُ مَوْرًا (٩) وَتَسِيرُ الْجِبَالُ سَيْرًا (١٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: إن عذاب ربك لواقع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَمُورُ السَّمَاءُ مَوْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فيوم من صلة واقع، ويعني بقوله: تمور: تدور وتكفأ. وكان معمر بن المثنى يُنشد بيت الأعشى: <br/>كأنَّ مشْيتَها مِنْ بَيْتِ جارَتها ... مَوْرُ السَّحابَة لا رَيْثٌ ولا عَجًلُ <a class="role-footnote-ref" href="#9_11_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>فالمور على روايته: التكفي والترهيل في المشية، وأما غيره فإنه كان يرويه مرّ السحابة. <br/>واختلف أهل التأويل في تأويل ذلك، فقال بعضهم فيه نحو الذي قلنا فيه. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَمُورُ السَّمَاءُ مَوْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يقول: تحريكا. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى وعمرو بن مالك، قالا حدثنا أبو معاوية الضرير، عن سفيان بن عُيينة، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَمُورُ السَّمَاءُ مَوْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تدور السماء دورا. <br/> ⁕ حدثنا الحسن بن عليّ الصدائي، قال: ثنا إبراهيم بن بشار، قال: ثنا سفيان بن عيينة قال: أخبروني عن معاوية الضرير، عني، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَمُورُ السَّمَاءُ مَوْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تدور دورا. <br/> ⁕ حدثنا هارون بن حاتم المقري، قال: ثنا سفيان بن عيينة، قال: ثني أبو معاوية، عني، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَمُورُ السَّمَاءُ مَوْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تدور دورا. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَمُورُ السَّمَاءُ مَوْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مورها: تحريكها. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: ثنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَمُورُ السَّمَاءُ مَوْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: استدارتها وتحريكها لأمر الله، وموج بعضها في بعض. <br/> ⁕ حدثنا ابن حميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، قال: قال الضحاك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَمُورُ السَّمَاءُ مَوْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: تموج بعضها في بعض، وتحريكها لأمر الله. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَمُورُ السَّمَاءُ مَوْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هذا يوم القيامة، وأما المور: فلا علم لنا به. <br/>وقال آخرون: مورها: تشققها. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَمُورُ السَّمَاءُ مَوْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يوم تشقَّق السماء. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَسِيرُ الْجِبَالُ سَيْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: وتسير الجبال عن أماكنها من الأرض سيرا، فتصير هباء منبثا.<p/><p id="109.C6e7A"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="9_11_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> هذا البيت لأعشى بني قيس بن ثعلبة (ديوانه طبعة القاهرة ٥٥) وهو من شواهد أبي عبيدة في مجاز القرآن (الورقة ٢٢٨ ب) والرواية فيه: مور السحابة في موضع " مر السحابة " في رواية الديوان. وقد أنشده شاهدًا على قوله تعالى: (يوم تمور السماء مورًا) أي تكفأ، وهو أن ترهيأ في مشيتها، أي ترهيأ كما ترهيأ النخلة العيدانة. وقال في (اللسان: رهأ) الرهيأة: الضعف والعجز والتواني، والمراة ترهيأ في مشيتها أي تكفأ كما ترهيأ النخلة العيدانة أ. هـ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="52:11-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:11" id="qr-tabari-52-11">فَوَيْلٌ يَوْمَئِذٍ لِّلْمُكَذِّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/52/11" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:12" id="qr-tabari-52-12">الَّذِينَ هُمْ فِي خَوْضٍ يَلْعَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/52/12" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:13" id="qr-tabari-52-13">يَوْمَ يُدَعُّونَ إِلَىٰ نَارِ جَهَنَّمَ دَعًّا</span><a class="vn" href="/quran/52/13" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:14" id="qr-tabari-52-14">هَٰذِهِ النَّارُ الَّتِي كُنتُم بِهَا تُكَذِّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/52/14" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.E6EFe"/><p id="103.G20MA">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَوَيْلٌ يَوْمَئِذٍ لِلْمُكَذِّبِينَ (١١) الَّذِينَ هُمْ فِي خَوْضٍ يَلْعَبُونَ (١٢) يَوْمَ يُدَعُّونَ إِلَى نَارِ جَهَنَّمَ دَعًّا (١٣) هَذِهِ النَّارُ الَّتِي كُنْتُمْ بِهَا تُكَذِّبُونَ (١٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: فالوادي الذي يسيل من قيح وصديد في جهنم، يوم تمور السماء مورا، وذلك يوم القيامة للمكذّبين بوقوع عذاب الله للكافرين، يوم تمور السماء مورا. وكان بعض نحويّي البصرة يقول: أدخلت الفاء في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَيْلٌ يَوْمَئِذٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه في معنى إذا كان كذا وكذا، فأشبه المجازاة، لأن المجازاة يكون خبرها بالفاء. وقال بعض نحويّي الكوفة: الأوقات تكون كلها جزاء مع الاستقبال، فهذا من ذاك، لأنهم قد شبهوا "إن" وهي أصل الجزاء بحين، وقال: إن مع يوم إضمار فعل، وإن كان التأويل جزاء، لأن الإعراب يأخذ ظاهر الكلام، وإن كان المعنى جزاء. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ هُمْ فِي خَوْضٍ يَلْعَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: الذين هم في فتنة واختلاط في الدنيا يلعبون، غافلين عما هم صائرون إليه من عذاب الله في الآخرة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يُدَعُّونَ إِلَى نَارِ جَهَنَّمَ دَعًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: فويل للمكذبين يوم يُدَعُّونَ. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يُدَعُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>ترجمة عن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وإبدال منه. وعنى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُدَعُّونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يدفعون بإرهاق وإزعاج، يقال منه: دعَعْت في قفاه: إذا دفعت فيه. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني سليمان بن عبد الجبار، قال: ثنا أبو كدينة، عن قابوس، عن أبيه، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يُدَعُّونَ إِلَى نَارِ جَهَنَّمَ دَعًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يدفع في أعناقهم حتى يردوا النار. <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يُدَعُّونَ إِلَى نَارِ جَهَنَّمَ دَعًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: يدفعون. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يُدَعُّونَ إِلَى نَارِ جَهَنَّمَ دَعًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يدفعون فيها دفعا. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُمَيد، قال: ثنا يحيى بن واضح، قال: ثنا الحسين، عن يزيد، عن عكرمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يُدَعُّونَ إِلَى نَارِ جَهَنَّمَ دَعًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: يدفعون إلى نار جهنم دفعا. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن أبن أبي نجيح، عن مجاهد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يُدَعُّونَ إِلَى نَارِ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يدفعون. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يُدَعُّونَ إِلَى نَارِ جَهَنَّمَ دَعًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يزعجون إليها إزعاجا. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة بنحوه. <br/> ⁕ حُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ، يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يُدَعُّونَ إِلَى نَارِ جَهَنَّمَ دَعًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> الدعّ: الدفع والإرهاق. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يُدَعُّونَ إِلَى نَارِ جَهَنَّمَ دَعًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يدفعون دفعا، وقرأ قول الله تبارك وتعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذَلِكَ الَّذِي يَدُعُّ الْيَتِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يدفعه، ويغلظ عليه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذِهِ النَّارُ الَّتِي كُنْتُمْ بِهَا تُكَذِّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: يقال لهم: هذه النار التي كنتم بها في الدنيا تكذّبون، فتجحدون أن تردوها، وتصلوها، أو يعاقبكم بها ربكم وترك ذكر يُقال لهم، اجتزاء بدلالة الكلام عليه.<p/><p id="109.DdB2E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="52:15-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:15" id="qr-tabari-52-15">أَفَسِحْرٌ هَٰذَا أَمْ أَنتُمْ لَا تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/52/15" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:16" id="qr-tabari-52-16">اصْلَوْهَا فَاصْبِرُوا أَوْ لَا تَصْبِرُوا سَوَاءٌ عَلَيْكُمْ ۖ إِنَّمَا تُجْزَوْنَ مَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/52/16" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:17" id="qr-tabari-52-17">إِنَّ الْمُتَّقِينَ فِي جَنَّاتٍ وَنَعِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/52/17" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:18" id="qr-tabari-52-18">فَاكِهِينَ بِمَا آتَاهُمْ رَبُّهُمْ وَوَقَاهُمْ رَبُّهُمْ عَذَابَ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/52/18" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.c1A48"/><p id="103.zXyPz">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَفَسِحْرٌ هَذَا أَمْ أَنْتُمْ لا تُبْصِرُونَ (١٥) اصْلَوْهَا فَاصْبِرُوا أَوْ لا تَصْبِرُوا سَوَاءٌ عَلَيْكُمْ إِنَّمَا تُجْزَوْنَ مَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ (١٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره مخبرا عما يقول لهؤلاء المكذبين الذين وصف صفتهم إذا وردوا جهنم يوم القيامة: أفسحر أيها القوم هذا الذي وردتموه الآن أم أنتم لا تعاينونه ولا تبصرونه؟ وقيل هذا لهم توبيخا لا استفهاما. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اصْلَوْها</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ذوقوا حرّ هذه النار التي كنتم بها تكذبون، وردوها فاصبروا على ألمها وشدتها، أو لا تصبروا على ذلك، سواء عليكم صبرتم أو لم تصبروا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا تُجْزَوْنَ مَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ما تجزون إلا أعمالكم: أي لا تعاقبون إلا على معصيتكم في الدنيا ربكم وكفركم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿إِنَّ الْمُتَّقِينَ فِي جَنَّاتٍ وَنَعِيمٍ (١٧) فَاكِهِينَ بِمَا آتَاهُمْ رَبُّهُمْ وَوَقَاهُمْ رَبُّهُمْ عَذَابَ الْجَحِيمِ (١٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: إن الذين اتقوا الله بأداء فرائضه، واجتناب معاصيه في جنات: يقول في بساتين ونعيم فيها، وذلك في الآخرة. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاكِهِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: عندهم فاكهة كثيرة، وذلك نظير قول العرب للرجل يكون عنده تمر كثير: رجل تامر، أو يكون عنده لبن كثير، فيقال: هو لابن، كما قال الحُطَيئة: <br/>أَغَرَرْتَني وَزَعمْتَ أنَّك ... لابنٌ في الصَّيف تامِرْ <a class="role-footnote-ref" href="#15_19_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِمَا آتَاهُمْ رَبُّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: عندهم فاكهة كثيرة بإعطاء الله إياهم ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَقَاهُمْ رَبُّهُمْ عَذَابَ الْجَحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ورفع عنهم ربهم عقابه الذي عذَّب به أهل الجحيم.<p/><p id="109.DCDEe"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="15_19_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت للحطيئة (ديوانه ١٧) . واستشهد به المؤلف على أن معنى قوله تعالى (فاكهين بما آتاهم ربهم) أي عندهم فاكهة كثيرة، وهو مثل قوله الحطيئة " لابن " و " تامر " أي ذو لبن وذو تمر، أي عندك منهما في الصيف كثير. وقال السكري في شرح الديوان: يعني أنك غررتني، وزعمت أنك تطعمني التمر واللبن، فقنعت بهما، فلم تفعل أ. هـ. يمدح بغيضا ويهجو الزبرقان. وقد تقدم الاستشهاد بالبيت في الجزء (٢٣: ١٩) وشرحناه بأوسع من شرحه هنا، فراجعه ثمة. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="52:19-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:19" id="qr-tabari-52-19">كُلُوا وَاشْرَبُوا هَنِيئًا بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/52/19" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:20" id="qr-tabari-52-20">مُتَّكِئِينَ عَلَىٰ سُرُرٍ مَّصْفُوفَةٍ ۖ وَزَوَّجْنَاهُم بِحُورٍ عِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/52/20" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.bF4Dd"/><p id="103.qL5Ea">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿كُلُوا وَاشْرَبُوا هَنِيئًا بِمَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ (١٩) مُتَّكِئِينَ عَلَى سُرُرٍ مَصْفُوفَةٍ وَزَوَّجْنَاهُمْ بِحُورٍ عِينٍ (٢٠) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: كلوا واشربوا، يقال لهؤلاء المتقين في الجنات: كلوا أيها القوم مما آتاكم ربكم، واشربوا من شرابها هنيئا، لا تخافون مما تأكلون وتشربون فيها أذى ولا غائلة بما كنتم تعملون في الدنيا لله من الأعمال. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُتَّكِئِينَ عَلَى سُرُرٍ مَصْفُوفَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قد جعلت صفوفا، وترك قوله: على نمارق، اكتفاء بدلالة ما ذكر من الكلام عليه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزَوَّجْنَاهُمْ بِحُورٍ عِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وزوّجنا الذكور من هؤلاء المتقين أزواجا بحور عين من النساء، يقول الرجل: زوّج هذا الخلف الفرد أو النعل الفرد بهذا الفرد، بمعنى: اجعلهما زوجا. وقد بينَّا معنى الزوج فيما مضى بما أغنى عن إعادته ها هنا، والحُور: جمع حَوْراء، وهي الشديدة بياض مقلة العين في شدة سواد الحدقة. <br/>وقد ذكرت اختلاف أهل التأويل في ذلك، وبيَّنت الصواب فيه عندنا بشواهده المغنية عن إعادتها في هذا الموضع، والعين: جمع عَيْنَاء، وهي العظيمة العَيْن في حُسن وسعة.<p/><p id="109.b7DCF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="52:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:21" id="qr-tabari-52-21">وَالَّذِينَ آمَنُوا وَاتَّبَعَتْهُمْ ذُرِّيَّتُهُم بِإِيمَانٍ أَلْحَقْنَا بِهِمْ ذُرِّيَّتَهُمْ وَمَا أَلَتْنَاهُم مِّنْ عَمَلِهِم مِّن شَيْءٍ ۚ كُلُّ امْرِئٍ بِمَا كَسَبَ رَهِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/52/21" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.a420e"/><p id="103.lzaoA">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَالَّذِينَ آمَنُوا وَاتَّبَعَتْهُمْ ذُرِّيَّتُهُمْ بِإِيمَانٍ أَلْحَقْنَا بِهِمْ ذُرِّيَّتَهُمْ وَمَا أَلَتْنَاهُمْ مِنْ عَمَلِهِمْ مِنْ شَيْءٍ كُلُّ امْرِئٍ بِمَا كَسَبَ رَهِينٌ (٢١) ﴾ <br/>اختلف أهل التأويل في تأويل ذلك، فقال بعضهم: معناه: والذين آمنوا وأتبعناهم ذرياتهم بإيمان، ألحقنا بهم ذرياتهم المؤمنين في الجنة، وإن كانوا لم يبلغوا بأعمالهم درجات آبائهم، تكرمة لآبائهم المؤمنين، وما ألتنا آباءهم المؤمنين من أجور أعمالهم من شيء. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا شعبة، عن عمرو بن مرّة، عن سعيد بن جُبَير، عن ابن عباس، في هذه الآية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذين آمَنُوا وأتْبَعْناهُم ذُرّيَّاتِهِمْ بإيمانٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال: إن الله تبارك وتعالى يرفع للمؤمن ذريته، وإن كانوا دونه في العمل، ليقرّ الله بهم عينه. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا مؤمل، قال: ثنا سفيان، عن عمرو بن مرّة، عن سعيد بن جُبَير، عن ابن عباس، قال: إن الله تبارك وتعالى ليرفع ذرّية المؤمن في درجته، وإن كانوا دونه في العمل، ليقرَّ بهم عينه، ثم قرأ "والذين آمنوا واتبعتهم ذريتهم بإيمان ألحقنا بهم ذرياتهم وما ألتناهم من عملهم من شيء". <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن عمرو بن مرّة الجملي، عن سعيد بن جُبير، عن ابن عباس، قال: إن الله تبارك وتعالى ليرفع ذريَّة المؤمن معه في درجته، ثم ذكر نحوه، غير أنه قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأتْبَعْناهُم ذُرّيَّاتِهِمْ بإيمانٍ أَلْحَقْنَا بهم ذرّيَّاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني موسى بن عبد الرحمن المسروقي، قال: ثنا محمد بن بشر، قال: ثنا سفيان بن سعيد، عن سماعة، عن عمرو بن مرّة، عن سعيد بن جبير، عن ابن عباس، نحوه. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا محمد بن جعفر، قال: ثنا شعبة، عن عمرو بن مرّة، عن سعيد بن جُبَير عن ابن عباس، أنه قال في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ آمَنُوا وأتْبَعْناهُم ذُرّيَّاتِهِمْ بإيمانٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: المؤمن ترفع له ذرّيته، فيلحقون به، وإن كانوا دونه في العمل. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: والذين آمنوا وأتبعناهم ذرّيَّاتهم التي بلغت الإيمان بإيمانٍ، ألحقنا بهم ذرياتهم الصغار التي لم تبلغ الإيمان، وما ألتنا الآباء من عملهم من شيء. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذين آمَنُوا وأتْبَعْناهُم ذُرّيَّاتِهِمْ بإيمانٍ أَلْحَقْنَا بهم ذرّيَّاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: الذين أدرك ذريتهم الإيمان، فعملوا بطاعتي، ألحقتهم بإيمانهم إلى الجنة، وأولادهم الصغار نلحقهم بهم. <br/> ⁕ حدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: (والَّذين آمَنُوا وأتْبَعْناهُم ذُرّيَّاتِهِمْ بإيمانٍ أَلْحَقْنَا بهم ذرّيَّاتِهِمْ) يقول: من أدرك ذريته الإيمان، فعملوا بطاعتي ألحقتهم بآبائهم في الجنة، وأولادهم الصغار أيضا على ذلك. <br/>وقال آخرون نحو هذا القول، غير أنهم جعلوا الهاء والميم في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْحَقْنَا بِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> من ذكر الذرّية، والهاء والميم في قوله: ذرّيتهم الثانية من ذكر الذين. وقالوا: معنى الكلام: والذين آمنوا واتبعتهم ذرّيتهم الصغار، وما ألتنا الكبار من عملهم من شيء. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذين آمَنُوا وأتْبَعْناهُم ذُرّيَّاتِهِمْ بإيمانٍ أَلْحَقْنَا بهم ذرّيَّاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أدرك أبناؤهم الأعمال التي عملوا، فاتبعوهم عليها واتبعتهم ذرّياتهم التي لم يدركوا الأعمال، فقال الله جلّ ثناؤه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَلَتْنَاهُمْ مِنْ عَمَلِهِمْ مِنْ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يقول: لم نظلمهم من عملهم من شيء فننقصهم، فنعطيه ذرّياتهم الذين ألحقناهم بهم، الذين لم يبلغوا الأعمال ألحقتهم بالذين قد بلغوا الأعمال. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ آمَنُوا وَاتَّبَعَتْهُمْ ذُرِّيَّتُهُمْ بِإِيمَانٍ أَلْحَقْنَا بِهِمْ ذُرِّيَّتَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فأدخلناهم الجنة بعمل آبائهم، وما ألتنا الآباء من عملهم من شيء. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا المعتمر بن سليمان، قال: سمعت داود يحدّث عن عامر، أنه قال في هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذين آمَنُوا وأتْبَعْناهُم ذُرّيَّاتِهِمْ بإيمانٍ أَلْحَقْنَا بهم ذرّيَّاتِهِمْ وَمَا أَلَتْنَاهُم مِنْ عَمَلِهِمْ مِنْ شَيءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فأدخل الله الذرّية بعمل الآباء الجنة، ولم ينقص الله الآباء من عملهم شيئا، قال: فهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَلَتْنَاهُمْ مِنْ عَمَلِهِمْ مِنْ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا ابن أبي عديّ، عن داود، عن سعيد بن جبير أنه قال في قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْحَقْنَا بهم ذرّيَّاتِهِمْ وَمَا أَلَتْنَاهُم مِنْ عَمَلِهِمْ مِنْ شَيءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ألحق الله ذرياتهم بآبائهم، ولم ينقص الآباء من أعمالهم، فيردَّه على أبنائهم. <br/>وقال آخرون: إنما عنى بقوله: " أَلْحَقْنَا بِهِمْ ذُرِّيَّتَهُمْ ": أعطيناهم من الثواب ما أعطينا الآباء. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن قيس بن مسلم، قال: سمعت إبراهيم في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأتْبَعْناهُم ذُرّيَّاتِهِمْ بإيمانٍ أَلْحَقْنَا بهم ذرّيَّاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أعطوا مثل أجور آبائهم، ولم ينقص من أجورهم شيئًا. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُمَيد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن قيس بن مسلم، عن إبراهيم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأتْبَعْناهُم ذُرّيَّاتِهِمْ بإيمانٍ أَلْحَقْنَا بهم ذرّيَّاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: أعطوا مثل أجورهم، ولم ينقص من أجورهم. <br/> ⁕ قال: ثنا حكام، عن أبي جعفر، عن الربيع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأتْبَعْناهُم ذُرّيَّاتِهِمْ بإيمانٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أعطيناهم من الثواب ما أعطيناهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَلَتْنَاهُمْ مِنْ عَمَلِهِمْ مِنْ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ما نقصنا آباءهم شيئا. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتاده، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذين آمَنُوا وأتْبَعْناهُم ذُرّيَّاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> كذلك قالها يزيد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُرّيَّاتِهِمْ بإيمانٍ أَلْحَقْنَا بهم ذرّيَّاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عملوا بطاعة الله فألحقهم الله بآبائهم. <br/>وأولى هذه الأقوال بالصواب وأشبهها بما دلّ عليه ظاهر التنزيل، القول الذي ذكرنا عن سعيد بن جبير، عن ابن عباس، وهو: والذين آمنوا بالله ورسوله، وأتبعناهم ذرياتهم الذين أدركوا الإيمان بإيمان، وآمنوا بالله ورسوله، ألحقنا بالذين آمنوا ذريتهم الذين أدركوا الإيمان فآمنوا، في الجنة فجعلناهم معهم في درجاتهم، وإن قصرت أعمالهم عن أعمالهم تكرمة منا لآبائهم، وما ألتناهم من أجور عملهم شيئا. <br/>وإنما قلت: ذلك أولى التأويلات به، لأن ذلك الأغلب من معانيه، وإن كان للأقوال الأخر وجوه. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأتْبَعْناهُم ذُرّيَّاتِهِمْ بإيمانٍ أَلْحَقْنَا بهم ذرّيَّاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأ ذلك عامه قرّاء المدينة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاتَّبَعَتْهُمْ ذُرِّيَّتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> على التوحيد بإيمان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْحَقْنَا بهم ذرّيَّاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> على الجمع، وقرأته قراء الكوفة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاتَّبَعَتْهُمْ ذُرِّيَّتُهُمْ بِإِيمَانٍ أَلْحَقْنَا بِهِمْ ذُرِّيَّتَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> كلتيهما بإفراد. وقرأ بعض قرّاء البصرة وهو أبو عمرو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأتْبَعْناهُم ذُرّيَّاتِهِمْ بإيمانٍ أَلْحَقْنَا بهم ذرّيَّاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>والصواب من القول في ذلك أن جميع ذلك قراءات معروفات مستفيضات في قراءة الأمصار، متقاربات المعاني، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَلَتْنَاهُمْ مِنْ عَمَلِهِمْ مِنْ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: وما ألتنا الآباء، يعني بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَلَتْنَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> : وما نقصناهم من أجور أعمالهم شيئا، فنأخذه منهم، فنجعله لأبنائهم الذين ألحقناهم بهم، ولكنا وفَّيناهم أجور أعمالهم، وألحقنا أبناءهم بدرجاتهم، تفضلا منا عليهم. والألت في كلام العرب: النقص والبخس، وفيه لغة أخرى، ولم يقرأ بها أحد نعلمه، ومن الألت قول الشاعر: <br/>أبْلغْ بني ثُعَل عَنَّي مُغلغَلَةً ... جَهْدَ الرّسالة لا ألْتا ولا كَذبا <a class="role-footnote-ref" href="#21_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>يعني: لا نُقصان ولا زيادة. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن بشار قال: ثنا مؤمل قال: ثنا سفيان، عن عمرو بن مرّة، عن سعيد بن جبير، عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَلَتْنَاهُمْ مِنْ عَمَلِهِمْ مِنْ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ما نقصناهم. <br/> ⁕ حدثني علي قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن ابن عباس قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَلَتْنَاهُمْ مِنْ عَمَلِهِمْ مِنْ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ما نقصناهم. <br/> ⁕ وحدثني موسى بن عبد الرحمن، قال: ثنا موسى بن بشر، قال: ثنا سفيان بن سعيد، عن سماعة عن <a class="role-footnote-ref" href="#21_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَلَتْنَاهُمْ مِنْ عَمَلِهِمْ مِنْ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: وما نقصناهم. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَلَتْنَاهُمْ مِنْ عَمَلِهِمْ مِنْ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ما نقصنا الآباء للأبناء. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قال: ما نقصنا الآباء للأبناء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَلَتْنَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: وما نقصناهم. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَلَتْنَاهُمْ مِنْ عَمَلِهِمْ مِنْ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: نقصناهم. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا حكام، عن أبي جعفر، عن الربيع بن أنس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَلَتْنَاهُمْ مِنْ عَمَلِهِمْ مِنْ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ما نقصنا آباءهم شيئا. <br/> ⁕ قال ثنا مهران، عن أبي جعفر، عن الربيع بن أنس، مثله. <br/> ⁕ حدثنا ابن المثنى، قال: ثنا محمد بن جعفر، قال: ثنا شعبة، عن أبي المعلى، عن سعيد بن جبير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَلَتْنَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: وما ظلمناهم. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَلَتْنَاهُمْ مِنْ عَمَلِهِمْ مِنْ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وما ظلمناهم من عملهم من شيء. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَلَتْنَاهُمْ مِنْ عَمَلِهِمْ مِنْ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وما ظلمناهم. <br/> ⁕ وحُدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَلَتْنَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وما ظلمناهم. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَلَتْنَاهُمْ مِنْ عَمَلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يقول: لم نظلمهم من عملهم من شيء: لم ننتقصهم فنعطيه ذرّياتهم الذين ألحقناهم بهم لم يبلغوا الأعمال ألحقهم بالذين قد بلغوا الأعمال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَلَتْنَاهُمْ مِنْ عَمَلِهِمْ مِنْ شَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لم يأخذ عمل الكبار فيجزيه الصغار، وأدخلهم برحمته، والكبار عملوا فدخلوا بأعمالهم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُّ امْرِئٍ بِمَا كَسَبَ رَهِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: كلّ نفس بما كسبت وعملت من خير وشرّ مرتهنة لا يؤاخذ أحد منهم بذنب غيره، وإنما يعاقب بذنب نفسه.<p/><p id="109.ABFFB"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="21_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت من شواهد الفراء في معاني القرآن (الورقة ٣١٣ - ٣١٤) قال: وقوله: " وما ألتناهم " الألت: النقص. وفيه لغة أخرى: " وما ألتناهم من عملهم من شيء ". وكذلك هي في قراءة عبد الله (ابن مسعود) وأبي بن كعب، قال الشاعر: " أبلغ بني ثعل ... البيت ". يقول: لا نقصان ولا زيادة. وقال الآخر (نسبه أبو عبيدة إلى رؤبة) : وليلة ذات ندى سريت ... ولم يلتني عن سراها ليت <br/>والليت هاهنا: لم يثنني عنها نقص بي، ولا عجز عنها. وفي (اللسان: ليت) : " ولاته عن وجهه يليته ويلوته لوتا: أي حبسه عن وجهه وصرفه. قال الراجز: " وليلة ذات ندى ... البيتين " أ. هـ. وقال أبو عبيدة في مجاز القرآن: " وما ألتناهم ": أي ما نقصناهم ولا حبسنا منه شيئا أ. هـ. <br/></div><div class="role-footnote" id="21_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> في المطبوعة: عن سماعة بن عمر بن مرة. تحريف. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="52:22-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:22" id="qr-tabari-52-22">وَأَمْدَدْنَاهُم بِفَاكِهَةٍ وَلَحْمٍ مِّمَّا يَشْتَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/52/22" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:23" id="qr-tabari-52-23">يَتَنَازَعُونَ فِيهَا كَأْسًا لَّا لَغْوٌ فِيهَا وَلَا تَأْثِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/52/23" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.e7CEd"/><p id="103.pX3ma">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَأَمْدَدْنَاهُمْ بِفَاكِهَةٍ وَلَحْمٍ مِمَّا يَشْتَهُونَ (٢٢) يَتَنَازَعُونَ فِيهَا كَأْسًا لا لَغْوٌ فِيهَا وَلا تَأْثِيمٌ (٢٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وأمددنا هؤلاء الذين آمنوا بالله ورسوله، واتبعتهم ذريتهم بإيمان في الجنة، بفاكهة ولحم مما يشتهون من اللحمان. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَتَنَازَعُونَ فِيهَا كَأْسًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: يتعاطون فيها كأس الشراب، ويتداولونها بينهم، كما قال الأخطل: <br/>نَازَعْتُهُ طَيِّبَ الرَّاح الشَّمول وقَدْ ... صَاحَ الدَّجاجُ وحَانَتْ وَقْعَةُ السَّاري <a class="role-footnote-ref" href="#22_24_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا لَغْوٌ فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: لا باطل في الجنة، والهاء في قوله "فيها" من ذكر الكأس، ويكون المعنى لما فيها الشراب بمعنى: أن أهلها لا لغو عندهم فيها ولا تأثيم، واللغو: الباطل. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَأْثِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ولا فعل فيها يُؤْثم صاحبه. وقيل: عنى بالتأثيم: الكذب. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا لَغْوٌ فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لا باطل فيها. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَأْثِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: لا كذب. <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا لَغْوٌ فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لا يستبون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَأْثِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: ولا يؤثمون. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: (لا لَغْوٌ فِيهَا وَلا تَأْثِيمٌ) : أي لا لغو فيها ولا باطل، إنما كان الباطل في الدنيا مع الشيطان. <br/> ⁕ وحدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا محمد بن ثور، عن معمر، عن قتاده، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا لَغْوٌ فِيهَا وَلا تَأْثِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ليس فيها لغو ولا باطل، إنما كان اللغو والباطل في الدنيا. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا لَغْوٌ فِيهَا وَلا تَأْثِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأ ذلك عامة قرّاء المدينة والكوفة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا لَغْوٌ فِيهَا وَلا تَأْثِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالرفع والتنوين على وجه الخبر، على أنه ليس في الكأس لغو ولا تأثيم. وقرأه بعض قرّاء البصرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا لَغْوَ فيها وَلا تَأْثِيَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نصبا غير منوّن على وجه التبرئة. <br/>والقول في ذلك عندي أنهما قراءتان معروفتان، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب، وإن كان الرفع والتنوين أعجب القراءتين إليّ لكثرة القراءة بها، وأنها أصحّ المعنيين.<p/><p id="109.Ad0A7"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="22_24_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> البيت للأخطل وهو من شواهد أبي عبيدة في معاني القرآن (الورقة ٢٢٩) قال: " يتنازعون فيها كأسا ": يتعاطون أي يتداولون قال الأخطل: " نازعته ... البيت " أ. هـ. وفي (اللسان: نزع) : ومنازعة الكأس: معاطاتها؛ قال الله عز وجل (يتنازعون فيها كأسا لا لغو فيها ولا تأثيم) : أي يتعاطون. والأصل فيه: يتجاذبون، ويقال: نازعني فلان بنانه: أي صافحني. والمنازعة المصافحة؛ قال الراعي: ينُازِعْنَنا رَخْصَ البنانِ كأنَّمَا ... يُنَنازِعْننا هُدّابَ رَيْطٍ مُعَضّدٍ <br/>المنازعة: المجاذبة في الأعيان والمعاني أ. هـ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="52:24-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:24" id="qr-tabari-52-24">وَيَطُوفُ عَلَيْهِمْ غِلْمَانٌ لَّهُمْ كَأَنَّهُمْ لُؤْلُؤٌ مَّكْنُونٌ</span><a class="vn" href="/quran/52/24" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:25" id="qr-tabari-52-25">وَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ عَلَىٰ بَعْضٍ يَتَسَاءَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/52/25" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.143c5"/><p id="103.9G0M5">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَيَطُوفُ عَلَيْهِمْ غِلْمَانٌ لَهُمْ كَأَنَّهُمْ لُؤْلُؤٌ مَكْنُونٌ (٢٤) وَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ يَتَسَاءَلُونَ (٢٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: ويطوف على هؤلاء القوم الذين وصف صفتهم في الجنة غلمان لهم، كأنهم لؤلؤ في بياضه وصفائه مكنون، يعني: مصون في كنّ، فهو أنقى له، وأصفى لبياضه. وإنما عنى بذلك أن هؤلاء الغلمان يطوفون على هؤلاء المؤمنين في الجنة بكئوس الشراب التي وصف جل ثناؤه صفتها. <br/> ⁕ وقد حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَطُوفُ عَلَيْهِمْ غِلْمَانٌ لَهُمْ كَأَنَّهُمْ لُؤْلُؤٌ مَكْنُونٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذُكر لنا أن رجلا قال: يا نبيّ الله هذا الخادم، فكيف المخدوم؟ قال: "والذي نفس محمد ييده، إن فضل المخدوم على الخادم كفضل القمر ليلة البدر على سائر الكواكب". <br/> ⁕ وحدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأَنَّهُمْ لُؤْلُؤٌ مَكْنُونٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بلغني أنه قيل: يا رسول الله هذا الخادم مثل اللؤلؤ، فكيف المخدوم؟ قال: "والَّذي نَفْسِي بِيَدهِ إنَّ فَضْل ما بَيْنَهُمَا كفَضْل القَمَر لَيْلَة البَدر على النجوم". <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>. . الآية، يقول تعالى ذكره: وأقبل بعض هؤلاء المؤمنين في الجنة على بعض، يسأل بعضهم بعضا. وقد قيل: إن ذلك يكون منهم عند البعث من قبورهم. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ يَتَسَاءَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إذا بعثوا في النفخة الثانية.<p/><p id="109.dbC1D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="52:26-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:26" id="qr-tabari-52-26">قَالُوا إِنَّا كُنَّا قَبْلُ فِي أَهْلِنَا مُشْفِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/52/26" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:27" id="qr-tabari-52-27">فَمَنَّ اللَّهُ عَلَيْنَا وَوَقَانَا عَذَابَ السَّمُومِ</span><a class="vn" href="/quran/52/27" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:28" id="qr-tabari-52-28">إِنَّا كُنَّا مِن قَبْلُ نَدْعُوهُ ۖ إِنَّهُ هُوَ الْبَرُّ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/52/28" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.EbA55"/><p id="103.g60N8">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿قَالُوا إِنَّا كُنَّا قَبْلُ فِي أَهْلِنَا مُشْفِقِينَ (٢٦) فَمَنَّ اللَّهُ عَلَيْنَا وَوَقَانَا عَذَابَ السَّمُومِ (٢٧) إِنَّا كُنَّا مِنْ قَبْلُ نَدْعُوهُ إِنَّهُ هُوَ الْبَرُّ الرَّحِيمُ (٢٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: قال بعضهم لبعض: إنا أيها القوم كنا في أهلنا في الدنيا مُشفقين خائفين من عذاب الله وجلين أن يعذبنا ربنا اليوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنَّ اللَّهُ عَلَيْنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> بفضله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَقَانَا عَذَابَ السَّمُومِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: عذاب النار، يعني فنجَّانا من النار، وأدخلنا الجنة. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَذَابَ السَّمُومِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عذاب النار. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا كُنَّا مِنْ قَبْلُ نَدْعُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: إنا كنا في الدنيا من قبل يومنا هذا ندعوه: نعبده مخلصا له الدين، لا نشرك به شيئا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ هُوَ الْبَرُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: اللطيف بعباده. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ هُوَ الْبَرُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: اللطيف. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرَّحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: الرحيم بخلقه أن يعذّبهم بعد توبتهم. <br/>واختلفت القرّاء في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ هُوَ الْبَرُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأته عامة قراء المدينة "أَنَّهُ" بفتح الألف، بمعنى: إنا كنا من قبل ندعوه لأنه البرّ، أو بأنه هو البرّ. وقرأ ذلك عامة قرّاء الكوفة والبصرة بالكسر على الابتداء. <br/>والصواب من القول في ذلك، أنهما قراءتان معروفتان، فبأيتهما قرأ القارئ فمصيب.<p/><p id="109.8cFD0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="52:29-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:29" id="qr-tabari-52-29">فَذَكِّرْ فَمَا أَنتَ بِنِعْمَتِ رَبِّكَ بِكَاهِنٍ وَلَا مَجْنُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/52/29" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:30" id="qr-tabari-52-30">أَمْ يَقُولُونَ شَاعِرٌ نَّتَرَبَّصُ بِهِ رَيْبَ الْمَنُونِ</span><a class="vn" href="/quran/52/30" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:31" id="qr-tabari-52-31">قُلْ تَرَبَّصُوا فَإِنِّي مَعَكُم مِّنَ الْمُتَرَبِّصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/52/31" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.e9F32"/><p id="103.6vlnD">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿فَذَكِّرْ فَمَا أَنْتَ بِنِعْمَةِ رَبِّكَ بِكَاهِنٍ وَلا مَجْنُونٍ (٢٩) أَمْ يَقُولُونَ شَاعِرٌ نَتَرَبَّصُ بِهِ رَيْبَ الْمَنُونِ (٣٠) قُلْ تَرَبَّصُوا فَإِنِّي مَعَكُمْ مِنَ الْمُتَرَبِّصِينَ (٣١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: فذكر يا محمد من أرسلت إليه من قومك وغيرهم، وعظهم بنعم الله عندهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا أَنْتَ بِنِعْمَةِ رَبِّكَ بِكَاهِنٍ وَلا مَجْنُونٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول فلست بنعمة الله عليك بكاهن تتكهن، ولا مجنون له رئيّ يخبر عنه قومه ما أخبره به، ولكنك رسول الله، والله لا يخذلك، ولكنه ٤٧٨. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ يَقُولُونَ شَاعِرٌ نَتَرَبَّصُ بِهِ رَيْبَ الْمَنُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: بل يقول المشركون يا محمد لك: هو شاعر نتربص به حوادث الدهر، يكفيناه بموت أو حادثة متلفة. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل وإن اختلفت عباراتهم عنه، فقال بعضهم فيه كالذي قلنا. وقال بعضهم: هو الموت. <br/>ذكر من قال: عنى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَيْبَ الْمَنُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> : حوادث الدهر: <br/> ⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَيْبَ الْمَنُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: حوادث الدهر. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، قال: قال مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَيْبَ الْمَنُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> حوادث الدهر. <br/>ذكر من قال: عنى به الموت: حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن علي، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَيْبَ الْمَنُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: الموت. <br/> ⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَتَرَبَّصُ بِهِ رَيْبَ الْمَنُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يتربصون به الموت. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ يَقُولُونَ شَاعِرٌ نَتَرَبَّصُ بِهِ رَيْبَ الْمَنُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: قال ذلك قائلون من الناس: تربصوا بمحمد رسول الله <span class="honorific"></span> الموت يكفيكموه، كما كفاكم شاعر بني فلان وشاعر بني فلان. <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَيْبَ الْمَنُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هو الموت، نتربص به الموت، كما مات شاعر بني فلان، وشاعر بني فلان. <br/> ⁕ وحدثني سعيد بن يحيى الأموي، قال: ثني أبي، قال: ثنا محمد بن إسحاق، عن عبد الله بن أبي نجيح، عن مجاهد، عن ابن عباس أن قريشا لما اجتمعوا في دار الندوة في أمر النبي <span class="honorific"></span> قال قائل منهم: احبسوه في وثاق، ثم تربصوا به المنون حتى يهلك كما هلك من قبله من الشعراء زهير والنابغة، إنما هو كأحدهم، فأنزل الله في ذلك من قولهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ يَقُولُونَ شَاعِرٌ نَتَرَبَّصُ بِهِ رَيْبَ الْمَنُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَتَرَبَّصُ بِهِ رَيْبَ الْمَنُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الموت، وقال الشاعر: <br/>تَرَبَّصْ بِها رَيْبَ المَنُونِ لَعَلَّهَا ... سَيَهْلِكُ عَنْها بَعْلها أو "تُسَرَّحُ" <a class="role-footnote-ref" href="#29_32_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>وقال آخرون: معنى ذلك: ريب الدنيا، وقالوا: المنون: الموت. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا مهران، عن أبي سنان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَيْبَ الْمَنُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ريب الدنيا، والمنون: الموت. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ تَرَبَّصُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: قل يا محمد لهؤلاء المشركين الذين يقولون لك: إنك شاعر نتربص بك ريب المنون، تربصوا: أي انتظروا وتمهلوا فيّ ريب المنون، فإني معكم من المتربصين بكم، حتى يأتي أمر الله فيكم.<p/><p id="109.8Cc8c"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="29_32_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> وضعنا كلمة " تسرح " في قافية البيت في مكان " شحيح " التي جاءت في الأصل خطأ، فاختل بها معنى البيت ووزنه. على أن رواية الشطر الثاني كله في اللسان: ربص. وفي تفسير الشوكاني (٥: ٩٦) وفي البحر المحيط لأبي حيان (٨: ١٥١) والقرطبي (١٧: ٧٢) مختلفة عن رواية المؤلف. وهو: * تطلق يوما أو يموت حليلها * <br/>والسراح والتسريح: هو الطلاق، وفي التنزيل: " فسرحوهن سراحا جميلا ". ومعنى التربص: الانتظار. وتربص به: انتظر به خيرا أو شرا. وتربص به الشيء: كذلك. وقال الفراء في معاني القرآن (الورقة ٣١٤) " نتربص به ريب المنون ": أوجاع الدهر، فيشغل عنكم، ويتفرق أصحابه؛ أو عمر آبائه، فإنا قد عرفنا أعمارهم أ. هـ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="52:32-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:32" id="qr-tabari-52-32">أَمْ تَأْمُرُهُمْ أَحْلَامُهُم بِهَٰذَا ۚ أَمْ هُمْ قَوْمٌ طَاغُونَ</span><a class="vn" href="/quran/52/32" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:33" id="qr-tabari-52-33">أَمْ يَقُولُونَ تَقَوَّلَهُ ۚ بَل لَّا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/52/33" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:34" id="qr-tabari-52-34">فَلْيَأْتُوا بِحَدِيثٍ مِّثْلِهِ إِن كَانُوا صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/52/34" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.DECc1"/><p id="103.6qPvk">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَمْ تَأْمُرُهُمْ أَحْلامُهُمْ بِهَذَا أَمْ هُمْ قَوْمٌ طَاغُونَ (٣٢) أَمْ يَقُولُونَ تَقَوَّلَهُ بَلْ لا يُؤْمِنُونَ (٣٣) فَلْيَأْتُوا بِحَدِيثٍ مِثْلِهِ إِنْ كَانُوا صَادِقِينَ (٣٤) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: أتأمر هؤلاء المشركين أحلامهم بأن يقولوا لمحمد <span class="honorific"></span>: هو شاعر، وأن ما جاء به شعر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ هُمْ قَوْمٌ طَاغُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول جلّ ثناؤه: ما تأمرهم بذلك أحلامهم وعقولهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هُمْ قَوْمٌ طَاغُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قد طغوا على ربهم، فتجاوزوا ما أذن لهم، وأمرهم به من الإيمان إلى الكفر به. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ تَأْمُرُهُمْ أَحْلامُهُمْ بِهَذَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: كانوا يعّون في الجاهلية أهل الأحلام، فقال الله: أم تأمرهم أحلامهم بهذا أن يعبدوا أصناما بُكما صما، ويتركوا عبادة الله، فلم تنفعهم أحلامهم حين كانت لدنياهم، ولم تكن عقولهم في دينهم، لم تنفعهم أحلامهم، وكان بعض أهل المعرفة بكلام العرب من أهل البصرة، يتأوَّل قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ تَأْمُرُهُمْ أَحْلامُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> : بل تأمرهم. <br/>وبنحو الذي قلنا في تأويل قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ هُمْ قَوْمٌ طَاغُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أيضا قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا عبد الرحمن، قال: ثنا سفيان، عن عثمان بن الأسود، عن مجاهد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ هُمْ قَوْمٌ طَاغُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بل هم قوم طاغون. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا يحيى، عن عثمان بن الأسود، عن مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ هُمْ قَوْمٌ طَاغُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: بل هم قوم طاغون. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ يَقُولُونَ تَقَوَّلَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: أم يقول هؤلاء المشركون: تقوّل محمد هذا القرآن وتخلَّقه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ لا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: كذبوا فيما قالوا من ذلك، بل لا يؤمنون فيصدّقوا بالحقّ الذي جاءهم من عند ربهم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَأْتُوا بِحَدِيثٍ مِثْلِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: جلّ ثناؤه: فليأت قائلو ذلك له من المشركين بقرآن مثله، فإنهم من أهل لسان محمد <span class="honorific"></span>، ولن يتعذر عليهم أن يأتوا من ذلك بمثل الذي أتى به محمد <span class="honorific"></span> إن كانوا صادقين في أن محمدا <span class="honorific"></span> تقوّله وتخلَّقه.<p/><p id="109.241Cb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="52:35-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:35" id="qr-tabari-52-35">أَمْ خُلِقُوا مِنْ غَيْرِ شَيْءٍ أَمْ هُمُ الْخَالِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/52/35" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:36" id="qr-tabari-52-36">أَمْ خَلَقُوا السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ ۚ بَل لَّا يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/52/36" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.65EFC"/><p id="103.wzDye">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَمْ خُلِقُوا مِنْ غَيْرِ شَيْءٍ أَمْ هُمُ الْخَالِقُونَ (٣٥) أَمْ خَلَقُوا السَّمَاوَاتِ وَالأرْضَ بَل لا يُوقِنُونَ (٣٦) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: أخلق هؤلاء المشركون من غير شيء، أي من غير آباء ولا أمَّهات، فهم كالجماد، لا يعقلون ولا يفهمون لله حجة، ولا يعتبرون له بعبرة، ولا يتعظون بموعظة. وقد قيل: إن معنى ذلك: أم خلقوا لغير شيء، كقول القائل: فعلت كذا وكذا من غير شيء، بمعنى: لغير شيء. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ هُمُ الْخَالِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: أم هم الخالقون هذا الخلق، فهم لذلك لا يأتمرون لأمر الله، ولا ينتهون عما نهاهم عنه، لأن للخالق الأمر والنهي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ خَلَقُوا السَّمَاوَاتِ وَالأرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: أخلقوا السماوات والأرض فيكونوا هم الخالقين، وإنما معنى ذلك: لم يخلقوا السموات والأرض، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَل لا يُوقِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لم يتركوا أن يأتمروا لأمر ربهم، وينتهوا إلى طاعته فيما أمر ونهى، لأنهم خلقوا السموات والأرض، فكانوا بذلك أربابا، ولكنهم فعلوا، لأنهم لا يوقنون بوعيد الله وما أعدّ لأهل الكفر به من العذاب في الآخرة.<p/><p id="109.44cFe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="52:37-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:37" id="qr-tabari-52-37">أَمْ عِندَهُمْ خَزَائِنُ رَبِّكَ أَمْ هُمُ الْمُصَيْطِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/52/37" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:38" id="qr-tabari-52-38">أَمْ لَهُمْ سُلَّمٌ يَسْتَمِعُونَ فِيهِ ۖ فَلْيَأْتِ مُسْتَمِعُهُم بِسُلْطَانٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/52/38" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.a6E81"/><p id="103.amYge">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَمْ عِنْدَهُمْ خَزَائِنُ رَبِّكَ أَمْ هُمُ الْمُسَيْطِرُونَ (٣٧) أَمْ لَهُمْ سُلَّمٌ يَسْتَمِعُونَ فِيهِ فَلْيَأْتِ مُسْتَمِعُهُمْ بِسُلْطَانٍ مُبِينٍ (٣٨) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: أعند هؤلاء المكذّبين بآيات الله خزائن ربك يا محمد، فهم لاستغنائهم بذلك عن آيات ربهم معرضون، أم هم المسيطرون. <br/>اختلف أهل التأويل في تأويل ذلك، فقال بعضهم: معناه: أم هم المسلَّطون. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ هُمُ الْمُسَيْطِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: المسلَّطون. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: أم هم المُنزلونَ. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثني أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ عِنْدَهُمْ خَزَائِنُ رَبِّكَ أَمْ هُمُ الْمُسَيْطِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يقول أم هم المنزلون. <br/>وقال آخرون: بل معنى ذلك: أم هم الأرباب، ومن قال ذلك معمر بن المثنى، قال: يقال: سيطرتَ عليّ: أي اتخذتني خولا لك. <br/>وأولى الأقوال في ذلك بالصواب قول من قال: معنى ذلك: أم هم الجبَّارون المتسلطون المستكبرون على الله، وذلك أن المسيطر في كلام العرب الجبار المتسلط، ومنه قول الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَسْتَ عَلَيْهِمْ بِمُسَيْطِرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . يقول: لست عليهم بجبار مسلط. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ لَهُمْ سُلَّمٌ يَسْتَمِعُونَ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: أم لهم سلم يرتقون فيه إلى السماء يستمعون عليه الوحي، فيدعون أنهم سمعوا هنالك من الله أن الذي هم عليه حقّ، فهم بذلك متمسكون بما هم عليه. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَأْتِ مُسْتَمِعُهُمْ بِسُلْطَانٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: فإن كانوا يدّعون ذلك فليأت من يزعم أنه استمع ذلك، فسمعه بسلطان مبين، يعني بحجة تبين أنها حقّ، كما أتى محمد <span class="honorific"></span> بها على حقيقة قوله، وصدقه فيما جاءهم به من عند الله. والسُّلَّم في كلام العرب: السبب والمرقاة؛ ومنه قول ابن مقبل: <br/>لا تُحرزِ المَرْءَ أَحْجاءُ الْبِلاد وَلا ... تُبْنَى لَهُ في السَّمَاواتِ السَّلاليمُ <a class="role-footnote-ref" href="#37_39_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>ومنه قوله: جعلت فلانا سلما لحاجتي: إذا جعلته سببا لها.<p/><p id="109.97d02"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="37_39_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> هذا البيت لتميم بن أبي مقبل، نسبه إليه أبو عبيد في مجاز القرآن (الورقة ٢٣٠ - ١) وأحجاء البلاد. نواحيها وأطرافها. قاله في (اللسان: حجا) ونسب البيت لابن مقبل وقد شرحنا البيت وبينا الشاهد فيه، عند قوله تعالى (أو سلما في السماء) في سورة الأنعام (٧: ١٨٤) من هذه الطبعة، فراجعه ثمة. وقال أبو عبيدة والسلم: السبب والمراقاة، قال ابن مقبل: " لا تحرز المرء ... البيت " قال: أنت تتخذني سلمًا لحاجتك: أي سببا. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="52:39-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:39" id="qr-tabari-52-39">أَمْ لَهُ الْبَنَاتُ وَلَكُمُ الْبَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/52/39" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:40" id="qr-tabari-52-40">أَمْ تَسْأَلُهُمْ أَجْرًا فَهُم مِّن مَّغْرَمٍ مُّثْقَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/52/40" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:41" id="qr-tabari-52-41">أَمْ عِندَهُمُ الْغَيْبُ فَهُمْ يَكْتُبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/52/41" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.aBCEc"/><p id="103.j5QWk">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَمْ لَهُ الْبَنَاتُ وَلَكُمُ الْبَنُونَ (٣٩) أَمْ تَسْأَلُهُمْ أَجْرًا فَهُمْ مِنْ مَغْرَمٍ مُثْقَلُونَ (٤٠) أَمْ عِنْدَهُمُ الْغَيْبُ فَهُمْ يَكْتُبُونَ (٤١) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره للمشركين به من قريش: ألربكم أيها القوم البنات ولكم البنون؟ ذلك إذن قسمة ضيزي، وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ تَسْأَلُهُمْ أَجْرًا فَهُمْ مِنْ مَغْرَمٍ مُثْقَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: أتسأل هؤلاء المشركين الذين أرسلناك إليهم يا محمد على ما تدعوهم إليه من توحيد الله وطاعته ثوابا وعوضا من أموالهم، فهم من ثقل ما حملتهم من الغرم لا يقدرون على إجابتك إلى ما تدعوهم إليه. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/></p><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ تَسْأَلُهُمْ أَجْرًا فَهُمْ مِنْ مَغْرَمٍ مُثْقَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: هل سألت هؤلاء القوم أجرا يُجهدهم، فلا يستطيعون الإسلام. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ تَسْأَلُهُمْ أَجْرًا فَهُمْ مِنْ مَغْرَمٍ مُثْقَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: يقول: أسألتَهم على هذا أجرا، فأثقلهم الذي يُبْتَغَى أخذُه منهم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ عِنْدَهُمُ الْغَيْبُ فَهُمْ يَكْتُبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره: أم عندهم علم الغيب فهم يكتبون ذلك للناس، فينبئونهم بما شاءوا، ويخبرونهم بما أرادوا.<p/><p id="109.a18AC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="52:42-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:42" id="qr-tabari-52-42">أَمْ يُرِيدُونَ كَيْدًا ۖ فَالَّذِينَ كَفَرُوا هُمُ الْمَكِيدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/52/42" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:43" id="qr-tabari-52-43">أَمْ لَهُمْ إِلَٰهٌ غَيْرُ اللَّهِ ۚ سُبْحَانَ اللَّهِ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/52/43" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:44" id="qr-tabari-52-44">وَإِن يَرَوْا كِسْفًا مِّنَ السَّمَاءِ سَاقِطًا يَقُولُوا سَحَابٌ مَّرْكُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/52/44" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:45" id="qr-tabari-52-45">فَذَرْهُمْ حَتَّىٰ يُلَاقُوا يَوْمَهُمُ الَّذِي فِيهِ يُصْعَقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/52/45" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.7bA2e"/><p id="103.1ylJg">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿أَمْ يُرِيدُونَ كَيْدًا فَالَّذِينَ كَفَرُوا هُمُ الْمَكِيدُونَ (٤٢) أَمْ لَهُمْ إِلَهٌ غَيْرُ اللَّهِ سُبْحَانَ اللَّهِ عَمَّا يُشْرِكُونَ (٤٣) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: بل يريد هؤلاء المشركون يا محمد بك، وبدين الله كيدا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَالَّذِينَ كَفَرُوا هُمُ الْمَكِيدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: فهم المكيدون الممكورُ بهم دونك، فثق بالله، وامض لما أمرك به. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ لَهُمْ إِلَهٌ غَيْرُ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول جلّ ثناؤه: أم لهم معبود يستحق عليهم العبادة غير الله، فيجوز لهم عبادته، يقول: ليس لهم إله غير الله الذي له العبادة من جميع خلقه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحَانَ اللَّهِ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: تنزيها لله عن شركهم وعبادتهم معه غيره. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَإِنْ يَرَوْا كِسْفًا مِنَ السَّمَاءِ سَاقِطًا يَقُولُوا سَحَابٌ مَرْكُومٌ (٤٤) فَذَرْهُمْ حَتَّى يُلاقُوا يَوْمَهُمُ الَّذِي فِيهِ يُصْعَقُونَ (٤٥) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره: وإن ير هؤلاء المشركون قطعا من السماء ساقطا، والكِسْف: جمع كِسفة، مثل التمر جمع تمرة، والسِّدر جمع سِدْرة. <br/>وبنحو الذي قلنا في ذلك قال أهل التأويل. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِسَفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: قِطعا. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ يَرَوْا كِسْفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: وإن يروا قطعا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ السَّمَاءِ سَاقِطًا يَقُولُوا سَحَابٌ مَرْكُومٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول جلّ ثناؤه: يقولوا لذلك الكِسْف من السماء الساقط: هذا سحاب مركوم، يعني بقوله مركوم: بعضه على بعض. <br/>وإنما عنى بذلك جلّ ثناؤه المشركين من قريش الذين سألوا رسول الله <span class="honorific"></span> الآيات، فقالوا له: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنْ نُؤْمِنَ لَكَ حَتَّى تَفْجُرَ لَنَا مِنَ الأرْضِ يَنْبُوعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْنَا كِسَفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال الله لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: وإن ير هؤلاء المشركون ما سألوا من الآيات، فعاينوا كِسَفا من السماء ساقطا، لم ينتقلوا عما هم عليه من التكذيب، ولقالوا. إنما هذا سحاب بعضه فوق بعض، لأن الله قد حتم عليهم أنهم لا يؤمنون. <br/>كما:- <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة يقولوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَحَابٌ مَرْكُومٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: لا يصدّقوا بحديث، ولا يؤمنوا بآية. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ يَرَوْا كِسْفًا مِنَ السَّمَاءِ سَاقِطًا يَقُولُوا سَحَابٌ مَرْكُومٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: حين سألوا الكِسْف قالوا: أسقط علينا كِسْفا من السماء إن كنت من الصادقين؛ قال: يقول: لو أنا فعلنا لقالوا: سحاب مركوم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذَرْهُمْ حَتَّى يُلاقُوا يَوْمَهُمُ الَّذِي فِيهِ يُصْعَقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span>: فدع يا محمد هؤلاء المشركين حتى يلاقوا يومهم الذي فيه يهلكون، وذلك عند النفخة الأولى. <br/>واختلفت القراء في قراءة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِيهِ يُصْعَقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأته عامة قرّاء الأمصار سوى عاصم بفتح الياء من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَصْعَقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وقرأه عاصم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُصْعَقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الياء، والفتح أعجب القراءتين إلينا، لأنه أفصح اللغتين وأشهرهما، وإن كانت الأخرى جائزة، وذلك أن العرب تقول: صعق الرجل وصعِق، وسَعد وسُعد. <br/>وقد بيَّنا معنى الصَّعْق بشواهده، وما قال فيه أهل التأويل فيما مضى بما أغنى عن إعادته.<p/><p id="109.10E4e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="52:46-47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:46" id="qr-tabari-52-46">يَوْمَ لَا يُغْنِي عَنْهُمْ كَيْدُهُمْ شَيْئًا وَلَا هُمْ يُنصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/52/46" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:47" id="qr-tabari-52-47">وَإِنَّ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا عَذَابًا دُونَ ذَٰلِكَ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/52/47" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.bD14f"/><p id="103.O2k7J">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿يَوْمَ لا يُغْنِي عَنْهُمْ كَيْدُهُمْ شَيْئًا وَلا هُمْ يُنْصَرُونَ (٤٦) وَإِنَّ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا عَذَابًا دُونَ ذَلِكَ وَلَكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لا يَعْلَمُونَ (٤٧) ﴾ <br/>يعني جلّ ثناؤه بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ لا يُغْنِي عَنْهُمْ كَيْدُهُمْ شَيْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يوم القيامة، حتى يلاقوا يومهم الذي فيه يصعقون، ثم بين عن ذلك اليوم أيّ يوم هو، فقال: يوم لا يغني عنهم كيدهم شيئًا، يعني: مَكرهم أنه لا يدفع عنهم من عذاب الله شيئا، فاليوم الثاني ترجمة عن الأوّل. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا هُمْ يُنْصَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ولا هم ينصرهم ناصر، فيستقيد لهم ممن عذّبهم وعاقبهم. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا عَذَابًا دُونَ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في العذاب الذي توعدَ الله به هؤلاء الظلمة من دون يوم الصعقة، فقال بعضهم: هو عذاب القبر. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا إسماعيل بن موسى الفزاري، قال: أخبرنا شريك، عن أبي إسحاق، عن البراء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَذَابًا دُونَ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: عذاب القبر. <br/> ⁕ حدثني عليّ، قال: ثنا أبو صالح، قال: ثني معاوية، عن عليّ، عن ابن عباس، وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا عَذَابًا دُونَ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: عذاب القير قبل عذاب يوم القيامة. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، أن ابن عباس كان يقول: إنكم لتجدون عذاب القبر في كتاب الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا عَذَابًا دُونَ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة، أن ابن عباس كان يقول: إن عذاب القبر في القرآن. ثم تلا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا عَذَابًا دُونَ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وقال آخرون: عنى بذلك الجوع. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن عمرو، قال: ثنا أبو عاصم، قال: ثنا عيسى؛ وحدثني الحارث، قال: ثنا الحسن، قال: ثنا ورقاء جميعا، عن ابن أبي نجيح، عن مجاهد، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَذَابًا دُونَ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الجوع. <br/>وقال آخرون: عنى بذلك: المصائب التي تصيبهم في الدنيا من ذهاب الأموال والأولاد. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا عَذَابًا دُونَ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: دون الآخرة في هذه الدنيا ما يعذّبهم به من ذهاب الأموال والأولاد، قال: فهي للمؤمنين أجر وثواب عند الله، عدا مصائبهم ومصائب هؤلاء، عجلهم الله إياها في الدنيا، وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تُعْجِبْكَ أَمْوَالُهُمْ وَلا أَوْلادُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ... إلى آخر الآية. <br/>والصواب من القول في ذلك عندي أن يقال: إن الله تعالى ذكره أخبر أن للذين ظلموا أنفسهم بكفرهم به عذابا دون يومهم الذي فيه يصعقون، وذلك يوم القيامة، فعذاب القبر دون يوم القيامة، لأنه في البرزخ، والجوع الذي أصاب كفار قريش، والمصائب التي تصيبهم في أنفسهم وأموالهم وأولادهم دون يوم القيامة، ولم يخصص الله نوعا من ذلك أنه لهم دون يوم القيامة دون نوع بل عمّ فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا عَذَابًا دُونَ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فكلّ ذلك لهم عذاب، وذلك لهم دون يوم القيامة، فتأويل الكلام: وإن للذين كفروا بالله عذابا من الله دون يوم القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بأنهم ذائقو ذلك العذاب.<p/><p id="109.1aBfc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="52:48-49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:48" id="qr-tabari-52-48">وَاصْبِرْ لِحُكْمِ رَبِّكَ فَإِنَّكَ بِأَعْيُنِنَا ۖ وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ حِينَ تَقُومُ</span><a class="vn" href="/quran/52/48" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="v" data-v="52:49" id="qr-tabari-52-49">وَمِنَ اللَّيْلِ فَسَبِّحْهُ وَإِدْبَارَ النُّجُومِ</span><a class="vn" href="/quran/52/49" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="109.d560a"/><p id="103.W2Pye">القول في تأويل قوله تعالى: ﴿وَاصْبِرْ لِحُكْمِ رَبِّكَ فَإِنَّكَ بِأَعْيُنِنَا وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ حِينَ تَقُومُ (٤٨) وَمِنَ اللَّيْلِ فَسَبِّحْهُ وَإِدْبَارَ النُّجُومِ (٤٩) ﴾ <br/>يقول تعالى ذكره لنبيه محمد <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاصْبِرْ لِحُكْمِ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد الذي حكم به عليك، وامض لأمره ونهيه، وبلغ رسالاته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّكَ بِأَعْيُنِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول جلّ ثناؤه: فإنك بمرأى منا نراك ونرى عملك، ونحن نحوطك ونحفظك، فلا يصل إليك من أرادك بسوء من المشركين. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>اختلف أهل التأويل في تأويل ذلك، فقال بعضهم: معنى ذلك: إذا قمت من نومك فقل: سبحان الله وبحمده. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا أبو أحمد، قال: ثنا سفيان، عن أبي إسحاق، عن أبي الأحوص، في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ حِينَ تَقُومُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: من كل منامة، يقول حين يريد أن يقوم: سبحانَك وبحمدك. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا مهران، عن سفيان، عن أبي إسحاق، عن أبي الأحوص عوف بن مالك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: سبحان الله وبحمده. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ حِينَ تَقُومُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إذا قام لصلاة من ليل أو نهار. وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِذَا قُمْتُمْ إِلَى الصَّلاةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: من نوم. ذكره عن أبيه. <br/>وقال بعضهم: بل معنى ذلك: إذا قمت إلى الصلاة المفروضة فقل: سبحانك اللهمّ وبحمدك. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا ابن المبارك، عن جُوَيبر، عن الضحاك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ حِينَ تَقُومُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: إذا قام إلى الصلاة قال: سبحانك اللهمّ وبحمدك، وتبارك اسمك ولا إله غيرك. <br/>وَحُدِّثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ حِينَ تَقُومُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى الصلاة المفروضة. <br/>وأولى القولين في ذلك بالصواب قول من قال: معنى ذلك: وصلّ بحمد ربك حين تقوم من مَنامك، وذلك نوم القائلة، وإنما عنى صلاة الظهر. <br/>وإنما قلت: هذا القول أولى القولين بالصواب، لأن الجميع مجمعون على أنه غير واجب أن يقال في الصلاة: سبحانك وبحمدك، وما روي عن الضحاك عند القيام إلى الصلاة، فلو كان القول كما قاله الضحاك لكان فرضا أن يُقال لأن قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أمر من الله تعالى بالتسبيح، وفي إجماع الجميع على أن ذلك غير واجب الدليل الواضح على أن القول في ذلك غير الذي قاله الضحاك. <br/>فإن قال قائل: ولعله أريد به الندب والإرشاد. قيل: لا دلالة في الآية على ذلك، ولم تقم حجة بأن ذلك معنيّ به ما قاله الضحاك، فيحمل إجماع الجميع على أن التسبيح عند القيام إلى الصلاة مما خير المسلمون فيه دليلا لنا على أنه أُريد به الندب والإرشاد. <br/>وإنما قلنا: عُني به القيام من نوم القائلة، لأنه لا صلاة تجب فرضا بعد وقت من أوقات نوم الناس المعروف إلا بعد نوم الليل، وذلك صلاة الفجر، أو بعد نوم القائلة، وذلك صلاة الظهر؛ فلما أمر بعد قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ حِينَ تَقُومُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتسبيح بعد إدبار النجوم، وذلك ركعتا الفجر بعد قيام الناس من نومها ليلا عُلِم أن الأمر بالتسبيح بعد القيام من النوم هو أمر بالصلاة التي تجب بعد قيام من نوم القائلة على ما ذكرنا دون القيام من نوم الليل. <br/><p class="text-center text-danger" id="103.8RvKY">* * *</p>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ اللَّيْلِ فَسَبِّحْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>يقول: ومن الليل فعظم ربك يا محمد بالصلاة والعبادة، وذلك صلاة المغرب والعشاء. <br/>وكان ابن زيد يقول في ذلك ما:- <br/> ⁕ حدثني به يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ اللَّيْلِ فَسَبِّحْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ومن الليل صلاة العشاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِدْبَارَ النُّجُومِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني حين تدبر النجوم للأفول عند إقبال النهار. <br/>وقيل: عُني بذلك ركعتا الفجر. <br/><p class="bold" id="103.mDXqG">* ذكر بعض من قال ذلك:</p>⁕ حدثني محمد بن سعد، قال: ثنى أبي، قال: ثني عمي، قال: ثني أبي، عن أبيه، عن ابن عباس، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَبِّحْهُ وَإِدْبَارَ النُّجُومِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: هما السجدتان قبل صلاة الغداة. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ اللَّيْلِ فَسَبِّحْهُ وَإِدْبَارَ النُّجُومِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كنا نحدّث أنهما الركعتان عند طلوع الفجر. قال: وذُكر لنا أن عمر بن الخطاب <span class="honorific"></span> كان يقول: لهما أحبّ إليّ من حُمْر النَّعَم. <br/> ⁕ حدثنا بشر، قال: ثنا يزيد، قال: ثنا سعيد، عن قتادة، عن زرارة بن أوفى، عن سعيد بن هشام عن عائشة، أن رسول الله <span class="honorific"></span> قال في ركعتي الفجر "هما خيرٌ مِنَ الدُّنْيا جميعا". <br/> ⁕ حدثنا ابن عبد الأعلى، قال: ثنا ابن ثور، عن معمر، عن قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِدْبَارَ النُّجُومِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: ركعتان قبل صلاة الصبح. <br/> ⁕ حدثنا ابن بشار، قال: ثنا ابن أبي عديّ وحماد بن مسعدة قالا ثنا حميد، عن الحسن، عن علي، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِدْبَارَ النُّجُومِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الركعتان قبل صلاة الصبح. <br/> ⁕ حدثنا ابن حُميد، قال: ثنا جرير، عن عطاء، قال: قال عليّ <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِدْبَارَ النُّجُومِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الركعتان قبل الفجر. <br/>وقال آخرون: عنى بالتسبح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِدْبَارَ النُّجُومِ</span><span class="ve">﴾</span></span> : صلاة الصبح الفريضة. <br/><p class="bold" id="103.xNmVn">* ذكر من قال ذلك:</p>⁕ حدثت عن الحسين، قال: سمعت أبا معاذ، يقول: أخبرنا عبيد، قال: سمعت الضحاك يقول في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِدْبَارَ النُّجُومِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: صلاة الغداة. <br/> ⁕ حدثني يونس، قال: أخبرنا ابن وهب، قال: قال ابن زيد، في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِدْبَارَ النُّجُومِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: صلاة الصبح. <br/>وأولى القولين في ذلك عندي بالصواب قول من قال: عنى بها: الصلاة المكتوبة صلاة الفجر، وذلك أن الله أمر فقال (وَمِنَ اللَّيْلِ فَسَبِّحْهُ وَإِدْبَارَ النُّجُومِ) والركعتان قبل الفريضة غير واجبتين، ولم تقم حجة يجب التسليم لها، أن قوله فسبحه على الندب، وقد دللنا في غير موضع من كتبنا على أن أمر الله على الفرض حتى تقوم حجة بأنه مراد به الندب، أو غير الفرض بما أغنى عن إعادته في هذا الموضع. <br/>آخر تفسير سورة الطور<p/><p id="109.2F7e2"/></div></div></div></div></body></html>