<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml" class="role-section1" data-chtitle=" متفرقات" id="ch10"><h1 id="74.bojGr">متفرقات</h1><div class="role-section2"><h2 id="74.GePm6">الترتيب والتعقيب</h2><p id="74.nyvgY">]قال الإمام علي بن أبي طالب <span class="honorific"></span>: "لما أنزل الله سبحانه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم</span><a class="vn" data-v="29:1" href="/quran/29/1" id="qr_1514049213047" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v">أَحَسِبَ النَّاسُ أَنْ يُتْرَكُوا أَنْ يَقُولُوا آَمَنَّا وَهُمْ لَا يُفْتَنُونَ</span><a class="vn" data-v="29:2" href="/quran/29/2" id="qr_1514049213047" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span> علمت أن الفتنة لا تنزل بنا، ورسول الله <span class="honorific"></span>، بين أظهرنا، فقلت: يا رسول الله، ما هذه الفتنة التي أخبرك الله بها، فقال: "يا علي، عن أمتي سَيُفْتَنُونَ من بعدي"[.</p><p id="74.DOB5e">تعليق الأستاذ الامام:</p><p id="74.d3w7X">أشكل على الشارحين العطف بالفاء مع كونه الآية مكية، والسؤال كان بعد "أحد" وواقعته كانت بعد الهجرة، وصعب عليهم التوفيق بين كلام الإمام وبين ما أجمع عليه المفسرون من كون العنكبوت مكية بجميع آياتها، والذي أراه أن علمه بكون الفتنة لا تنزل والنبي بين أظهرهم كان عند نزول الآية في مكة، ثم شغله عن استخبار الغيب اشتداد المشركين على الموحدين واهتمام هؤلاء برد كيد أولئك، ثم بعدما خفت الوطأة وصفا الوقت لاستكمال العلم سأل هذا السؤال، فالفاء لترتيب السؤال على العلم، والعلم كان ممتدًا إلى يوم السؤال، فهي لتعقيب قوله لعمله، والتعقيب يصدق بأن يكون ما بعد الفاء غير منقطع عما قبلها، وإن امتد زمن ما قبلها سنين. تقول: تزوج فولد له، وحملت فولدت.</p></div><div class="role-section2"><h2 id="74.O1V2P">شفاعة القرآن</h2><p id="74.p4Re7">شفاعة القرآن: نطق آياته بانطباقها على عمل العامل</p></div><div class="role-section2"><h2 id="74.Q45jK">تكرار القرآن</h2><p id="74.ALarY">إن القرآن دائمًا في أثوابه الجدد، رائق لنظر العقل وإن كثرت تلاوته، لانطباقه على الأحوال المختلفة في الأزمنة المتعددة، وليس كسائر الكلام، كلما تكرر ابتذل وملته النفس.</p></div></div></body></html>