<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="آية من سورة الأحزاب في مسالة زيد وزينب" id="ch11"><h1 id="74.KvwVW">آية من سورة الأحزاب في مسالة زيد وزينب</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="33:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:37">وَإِذْ تَقُولُ لِلَّذِىٓ أَنْعَمَ ٱللَّهُ عَلَيْهِ وَأَنْعَمْتَ عَلَيْهِ أَمْسِكْ عَلَيْكَ زَوْجَكَ وَٱتَّقِ ٱللَّهَ وَتُخْفِى فِى نَفْسِكَ مَا ٱللَّهُ مُبْدِيهِ وَتَخْشَى ٱلنَّاسَ وَٱللَّهُ أَحَقُّ أَن تَخْشَىٰهُ فَلَمَّا قَضَىٰ زَيْدٌ مِّنْهَا وَطَرًا زَوَّجْنَٰكَهَا لِكَىْ لَا يَكُونَ عَلَى ٱلْمُؤْمِنِينَ حَرَجٌ فِىٓ أَزْوَٰجِ أَدْعِيَآئِهِمْ إِذَا قَضَوْا مِنْهُنَّ وَطَرًا وَكَانَ أَمْرُ ٱللَّهِ مَفْعُولًا</span><a class="vn" href="/quran/33/37" id="qr_2c7f6321-d063-43a0-a45e-8b92a7ea4179" target="_blank" title="الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="74.40oX9">نزل قبل هذه الآية قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:36">وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ وَلَا مُؤْمِنَةٍ إِذَا قَضَى اللَّهُ وَرَسُولُهُ أَمْرًا أَنْ يَكُونَ لَهُمُ الْخِيَرَةُ مِنْ أَمْرِهِمْ وَمَنْ يَعْصِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَقَدْ ضَلَّ ضَلَالًا مُبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/33/36" id="qr_1514049213050" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="74.OP8QO">نزلت هذه الآية في زينب بنت جحش وهي بنت عمته <span class="honorific"></span>، أميمة بنت عبد المطلب، وقد خطبها الرسول على مولاه زيد بن حارثة فأبت وأبى أخوها عبد الله بن جحش فنزلت آية: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:36">وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ</span><a class="vn" href="/quran/33/36" id="qr_1514049213052" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، فلما نزلت الآية قالا رضينا يا رسول الله، فأنكحها إياه، وساق عنه إليها مهرها ستين درهمًا وخمارًا وملحفة ودرعًا وإزارًا وخمسين مدًا من طعام وثلاثين صاعًا من تمر (كذا يروى).</p><p id="74.Z5dMe">فنحن نرى من جهة أن زينب كانت بنت عمة النبي <span class="honorific"></span>، ربيت تحت نظره، وشملها من عنايته ما يشمل البنت من والدها لأوَّل الأمر، حتى أنه اختارها لمولاه زوجة مع إبائها وإباء أخيها، وعد إباءها هذا عصيانًا، ولا زالت كذلك حتى نزل في شأنها قرآن فكأنه أرغمها على زواجه لما ألهمه الله من المصلحة لها وللمسلمين في ذلك، ولو كان للجمال سلطان على قلبه <span class="honorific"></span> لكان أقوى سلطانه عليه جمال البكر في روائه ونضرة حدته، وقد كان يراها، ولم يكن بينه وبينها حجاب، ولا يخفى عليه شيء من محاسنها الظاهرة، ولكنه لم يرغب لنفسه، ورغبها لمولاه، فكيف يمتد نظره إليها ويصيب قلبه سهم حبها بعد أن صارت زوجة لعبد من عبيده أنعم عليه بالعتق والحرية؟.</p><p id="74.m8Gmn">لم يعرف فيما يغلب على مألوف البشر أن تعظم شهوة القريب وولعه بالقريب إلى أن تبلغ حد العشق –خصوصًا إذا كان عشيرة منذ صغره– بل المألوف زهادة الأقرباء بعضهم في بعض متى تعود بعضهم النظر إلى بعض من بداية السن إلى أن يبلغ حدًا منه يجول فيه نظرة الشهوة، فكيف نظن أو نتوهم أن النبي الذي يقول الله له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:131">وَلَا تَمُدَّنَّ عَيْنَيْكَ إِلَى مَا مَتَّعْنَا بِهِ أَزْوَاجًا مِنْهُمْ زَهْرَةَ الْحَيَاةِ</span><a class="vn" href="/quran/20/131" id="qr_1514049213054" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> يخالف مألوف العادة ثم يخالف أمر الله في ذلك؟ أم كيف يخطر بالبال أن من عصم الله قلبه عن كل دنيئة يغلب عليه سلطان شهوة في بنت عمته بعد أن زوجها بنفسه لعبد من عبيده؟</p><p id="74.nlDMm">ومن وجهة أخرى نرى أن النبي <span class="honorific"></span> -وهو الرؤوف الرحيم– لم يبال بإباء زينب ورغبتها عن زيد، وقد كان لا يخفى عليه أن نفور قلب المرأة من زوجها مما تسوء معه العشرة وتفسد به شؤون المعيشة، فما كان له وهو سيد المصلحين أن يرغم امرأة على الاقتران برجل وهي لا ترضاه مع ما في ذلك من الضرر الظاهر بكل من الزوجين، لا ريب أننا نجد من ذلك هاديًا إلى وجه الحق في فهم الآية التي نحن بصدد تفسيرها.</p><p id="74.xrLP2">ذلك أن التصاق الأدعياء بالبيوت واتصالهم بأنسابها كان أمرًا تدين به العرب، وتعده أصلًا يرجع إليه في الشرف والحسب، وكانوا يعطون الدعي جميع حقوق الابن ويجرون عليه وله جميع الأحكام التي يعتبرونها للابن حتى في الميراث وحرمة النسب، وهي عقيدة جاهلية رديئة أراد الله محوها بالإسلام حتى لا يعرف من النسب إلا الصريح، ولا يجري من أحكامه إلا ما له أساس صحيح، لهذا أنزل الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:4">وَمَا جَعَلَ أَدْعِيَاءَكُمْ أَبْنَاءَكُمْ ذَلِكُمْ قَوْلُكُمْ بِأَفْوَاهِكُمْ وَاللَّهُ يَقُولُ الْحَقَّ وَهُوَ يَهْدِي السَّبِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/33/4" id="qr_1514049213055" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span>، ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:5">ادْعُوهُمْ لِآَبَائِهِمْ هُوَ أَقْسَطُ عِنْدَ اللَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/33/5" id="qr_1514049213056" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلخ. فهذا هو العدل الإلهي أن لا ينال حق الابن إلا من يكون ابنًا، أما المتبني واللصيق فلا يكون له إلا حق المولى والأخ في الدين، فحرم الله على المسلمين أن ينسبوا الدعي لمن تبناه، وحظر عليهم أن يقتطعوا له شيئًا من حقوق الابن لا قليلًا ولا كثيرًا، وشدد الأمر حتى قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:5">وَلَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ فِيمَا أَخْطَأْتُمْ بِهِ وَلَكِنْ مَا تَعَمَّدَتْ قُلُوبُكُمْ وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/5" id="qr_1514049213058" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> فهو يعفو عن اللفظة تصدر من غير قصد بأن يقول الرجل لآخر: هذا ابني، أو ينادي شخص آخر بمثل ذلك، لا عن قصد التبني، ولكنه لا يعفو عن العمد من ذلك، الذي يقصد منه الالصاق بتلك اللحمة كما كان معروفًا من قبل.</p><p id="74.bQnr6">مضت سنة الله في خلقه أن ما رسخ في النفس بحكم العادة لا يسهل عليها التفصي منه، ولا يقدر على ذلك إلا من رفعه الله فوق العادات، واعتقه من رق الشهوات، وجعل همته فوق المألوفات، فلا يطيبه إلا الحق ولا يحكم عليه إلْفٌ، ولا يغلبه عرف، ذلك هو النبي <span class="honorific"></span> ومن يختصه الله بالتأسي به.</p><p id="74.Z6qM7">لهذا كان الأمر إذا نهى الله عن مكروه –كانت الجاهلية عليه– أو أحل شيئًا –كانت الجاهلية تحرمه– بادر النبي <span class="honorific"></span> إلى امتثال النهي بالكف عن المنهي عنه والإتيان بضده وسارع إلى تنفيذ الأمر بإتيان الأمور به حتى يكون قدوة حسنة ومثالًا صالحًا تحاكيه النفوس، وتحتذيه الهمم، وحتى يخف وزر العادة، وتخلص العقول من ريب الشبهة.</p><p id="74.zRnDW">نادى <span class="honorific"></span> في حجة الوداع بحرمة الربا، وأول ربا وضعه ربا عمه العباس حتى يرى الناس صنيعه بأقرب الناس إليه وأكرمهم عليه فيسهل عليهم ترك ما لهم وتنقطع وساوس الشيطان من صدورهم.</p><p id="74.OvLw9">على هذا السنن الإلهي كان عمل النبي <span class="honorific"></span> في أمر زينب.</p><p id="74.9aD6B">كبر على العرب أن يفصلوا عن أهلهم من ألصقوه بأنسابهم من أدعيائهم كما دل عليه قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:37">وَتَخْشَى النَّاسَ</span><a class="vn" href="/quran/33/37" id="qr_1514049213059" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلخ، فعمد النبي <span class="honorific"></span> -على سنته– إلى خرق العادة بنفسه، وما كان ينبغي له ولا من مقتضى الحكمة أن يكلف أحد الأدعياء الأباعد أن يتزوج ثم يأمره بالطلاق ثم يأمر من كان قد تبناه أن يتزوج مطلقته ففي ذلك من المشقة مع تحكم العادة وتمكن الاشمئزاز من النفوس ما لا يخفى على أحد، فألهمه الله أن يتولى الأمر بنفسه في أحد عتقائه لتسقط العادة بالفعل كما ألغى حكمها بالقول الفاصل.</p><p id="74.vQGvn">لهذا أرغم النبي <span class="honorific"></span> زينب أن تتزوج بزيد، وهو مولاه وصفيه، والنبي يجد في نفسه أن هذا الزواج مقدمة لتقرير شرع وتنفيذ حكم إلهي، وبعد أن صارت زينب إلى زيد لم يلن إباؤها الأول ولم يسلس قيادها بل شمخت بأنفها وذهبت تؤذي زوجها وتفخر عليه بنسبها وبأنها أكرم منه عرقًا، وأصرح منه حرية لأنه لم يجر عليها رق كما جرى عليه، فاشتكى منها إلى رسول الله <span class="honorific"></span> المرة بعد المرة، فيطلب منه الاستمرار في تنفيذ حكم الله، ولا يعجل، فكان يقول لزيد: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:37">أَمْسِكْ عَلَيْكَ زَوْجَكَ وَاتَّقِ اللَّهَ</span><a class="vn" href="/quran/33/37" id="qr_1514049213061" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلى أن غلب أمر الله على أمر الأنفة وسمح لزيد بطلاقها بعد أن مضه العيش معها، ثم تزوجها بعد ذلك رسول الله ليمزق حجاب تلك العادة ويكسر ذلك الباب الذي كان مغلقًا دون مخالفتها، كما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:37">لِكَيْ لَا يَكُونَ عَلَى الْمُؤْمِنِينَ حَرَجٌ فِي أَزْوَاجِ أَدْعِيَائِهِمْ إِذَا قَضَوْا مِنْهُنَّ وَطَرًا وَكَانَ أَمْرُ اللَّهِ مَفْعُولًا</span><a class="vn" href="/quran/33/37" id="qr_1514049213062" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> وأكد ذلك بالتصريح في نفي الشبهة بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:40">مَا كَانَ مُحَمَّدٌ أَبَا أَحَدٍ مِنْ رِجَالِكُمْ وَلَكِنْ رَسُولَ اللَّهِ وَخَاتَمَ النَّبِيِّينَ وَكَانَ اللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/40" id="qr_1514049213063" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> هذه هي الرواية الصحيحة والقولة الراجحة.</p><p id="74.V0yon">ذكر الله نبيه بما وقع منه ليزيده تثبيتًا على الحق، وليدفع عنه ما حاك في صدور ضعاف العقول ومرضى القلوب فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:37">وَإِذْ تَقُولُ لِلَّذِي أَنْعَمَ اللَّهُ عَلَيْهِ</span><a class="vn" href="/quran/33/37" id="qr_1514049213065" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> بالإسلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:37">وَأَنْعَمْتَ عَلَيْهِ</span><a class="vn" href="/quran/33/37" id="qr_1514049213066" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> بالعتق والحرية والاصطفاء بالولاية والمحبة وتزويجه بنت عمتك، وتعظه عندما كان يشكو إليك من إيذاء زوجه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:37">أَمْسِكْ عَلَيْكَ زَوْجَكَ وَاتَّقِ اللَّهَ</span><a class="vn" href="/quran/33/37" id="qr_1514049213067" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> واخشه في أمرها فإن الطلاق يشينها وقد يؤذي قلبها، وراع حق الله في نفسك أيضًا فربما لا تجد بعدها خيرًا منه – تقول ذلك وأنت تعلم أن الطلاق لابد منه لما ألهمك الله أن تتمثل أمره بنفسك لتكون أسوة لمن معك ولمن يأتي بعدك وإنما غلبك في ذلك الحياء وخشية أن يقولوا تزوج محمد مطلقة متبناه، فأنت في هذا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:37">وَتُخْفِي فِي نَفْسِكَ مَا اللَّهُ مُبْدِيهِ</span><a class="vn" href="/quran/33/37" id="qr_1514049213068" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> من الحكم لذي ألهمك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:37">وَتَخْشَى النَّاسَ وَاللَّهُ</span><a class="vn" href="/quran/33/37" id="qr_1514049213069" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> الذي أمرك بذلك كله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:37">فَلَمَّا قَضَى زَيْدٌ مِنْهَا وَطَرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/37" id="qr_1514049213071" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي حاجة بالزواج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:37">زَوَّجْنَاكَهَا لِكَيْ لَا يَكُونَ عَلَى الْمُؤْمِنِينَ حَرَجٌ فِي أَزْوَاجِ أَدْعِيَائِهِمْ إِذَا قَضَوْا مِنْهُنَّ وَطَرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/37" id="qr_1514049213072" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> لترتفع الوحشة من نفوس المؤمنين ولا يجدوا في أنفسهم حرجًا من أن يتزوجوا نساءكن من قبل زوجات لأدعيائهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:37">وَكَانَ أَمْرُ اللَّهِ مَفْعُولًا</span><a class="vn" href="/quran/33/37" id="qr_1514049213073" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="74.vNmgb">وأما ما رووه من أن النبي مر ببيت زيد وهو غائب فرأى زينب فوقع منها في قلبه شيء فقال: سبحان مقلب القلوب، فسمعت التسبيحة فنقلتها إلى زيد فوقع في قلبه أن يطلقها، إلخ ما حكوه، فقد قال الإمام أبو بكر ابن العربي إنه لا يصح وإن الناقلين له، المحتجين به على مزاعمهم في فهم الآية لم يقدروا مقام النبوة حق قدره، ولم تصب عقولهم من معنى العصمة كنهها، وأطال في ذلك. واذكر من كلامه ما يؤيد ما ذكرنا في شان هذه الروايات، قال، بعد الكلام في عصمة النبي <span class="honorific"></span> وطهارته من العيب في زمن الجاهلية وبعد أن جاء الإسلام: "وقد مهدنا لك روايات كلها ساقطة الأسانيد وإنما الصحيح منها ما روي عن عائشة أنها قالت: لو كان النبي <span class="honorific"></span> كاتمًا شيئًا من الوحي لكتم هذه الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:37">تَقُولُ لِلَّذِي أَنْعَمَ اللَّهُ عَلَيْهِ</span><a class="vn" href="/quran/33/37" id="qr_1514049213075" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> يعني بالإسلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:37">وَأَنْعَمْتَ عَلَيْهِ</span><a class="vn" href="/quran/33/37" id="qr_1514049213076" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> فاعتقته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:37">أَمْسِكْ عَلَيْكَ زَوْجَكَ</span><a class="vn" href="/quran/33/37" id="qr_1514049213077" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:37">وَكَانَ أَمْرُ اللَّهِ مَفْعُولًا</span><a class="vn" href="/quran/33/37" id="qr_1514049213079" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وإن رسول الله لما تزوجها قالوا تزوج حليلة ابنه فأنزل الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:40">مَا كَانَ مُحَمَّدٌ أَبَا أَحَدٍ مِنْ رِجَالِكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/33/40" id="qr_1514049213080" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span>الآية وكان رسول الله تبناه وهو صغير فلبث حتى صار رجلًا يقال له زيد بن محمد، فأنزل الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:5">ادْعُوهُمْ لِآَبَائِهِمْ هُوَ أَقْسَطُ عِنْدَ اللَّهِ</span><a class="vn" href="/quran/33/5" id="qr_1514049213081" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> يعني إنه أعدل عند الله. قال القاضي وما وراء هذه الآية غير معتبر، فأما قولهم إن النبي <span class="honorific"></span> رآها فوقعت في قلبه فباطل، فإنه كان معها في كل وقت وموضع، ولم يكن حينئذ حجاب، فكيف تنشأ معه وينشأ معها ويلحظها في كل ساعة ولا تقع في قلبه إلا إذا كان لها زوج، وقد وهبته نفسها وكرهت غيره فلم يخطر ذلك بباله، فكيف يتجدد هوى لم يكن؟ حاشا لذلك القلب المطهر من هذه العلاقة الفاسدة، وقد قال <span class="honorific"></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:131">وَلَا تَمُدَّنَّ عَيْنَيْكَ إِلَى مَا مَتَّعْنَا بِهِ أَزْوَاجًا مِنْهُمْ زَهْرَةَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا لِنَفْتِنَهُمْ فِيهِ</span><a class="vn" href="/quran/20/131" id="qr_1514049213083" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> والنساء افتن الزهرات وأنشر الرياحين، ولم يخالف هذا في المطلقات فكيف في المنكوحات المحبوسات؟! "ثم ساق الكلام في تفسير الآية على حسب ما صح في الواقعة" ولولا خوف التطويل لنقلت كلامه بحروفه.</p><p id="74.B83kG">سبحان الله! كيف ساغ لقوم مسلمين أن يعتقدوا بمثل هذه الروايات وقد علموا أن الله لم يدع لنبيه أن يعرض عن ابن أم مكتوم ويتصدى لصناديد قريش طمعًا في إسلامهم حتى عاتبه على ذلك في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="80:1">عَبَسَ وَتَوَلَّى</span><a class="vn" href="/quran/80/1" id="qr_1514049213084" target="_blank" title="سورة عبس"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلخ الآيات، مع أنه لم ينصرف عن الأعمى إلا لانشغاله بما كان يعده في نفسه خيرًا للدين، ولم يكن رغبة في جاه، ولا شرهًا إلى مال، ولا طموحًا إلى لذة؟ فلو صحت الرواية التي زعموها في شأن زينب لكان العتاب على تلك التسبيحة بمسمع من زينب، ثم على الزواج بعد الطلاق كما أشار إليه في قصة داود <span class="honorific"></span>. وما كان محمد في علو مقامه ورفعة منزلته من النبوة لتطمح نفسه إلى التلذذ ببنت عمته وزوجة مولاه، ولا أن يسمعها ما يدل على شغفه بها، ولا أن تضعف عزيمته عن قَمع شهوته وكبح جماحها، وما كان رب محمد يعلل شهوته ويرفعه من هواه فيما يخالف أمره وهو الذي نهاه أن يمد عينيه إلى ما متع الله به الناس من زهرة الحياة، ومن زهرتها النساء. تسامى قدر محمد عن ذلك وتعالى شأن ربه عن هذا علوًا كبيرًا.</p><p id="74.pj4ak">أما والله لولا ما أدخل الضعفاء أو المدلسون من مثل هذه الرواية ما خطر ببال مطلع على الآية الكريمة شيء مما يؤمنون إليه، فإن نص الآية ظاهر جلي لا يحتمل معناه التأويل ولا يذهب إلى النفس منه إلا أن العتاب كان على التمهل في الأمر والتريث به، وأن الذي كان يخفيه في نفسه هو ذلك الأمر الإلهي الصادر إليه بأن يهدم تلك العادة المتأصلة في نفوس العرب، وأن يتناول المعول لهدمها بنفسه، كما قدر له أن يهدم أصنامهم بيده لأول مرة عند فتح مكة، وكما هو شأنه في جميع ما نهى عنه من عاداتهم. وهذا الذي كان يخفيه في نفسه كان الله مبديه بأمره الذي أوحاه إليه في كتابه وبتزويجه زوجة من كانوا يدعونه ابنًا له كما تقدم بيانه، ولم يكن يمنعه عن إبداء ما أبدى الله إلا حياء الكريم، وتؤدة الحليم، مع العلم بأنه سيفعل لا محالة لكن مع معاونة الزمان.</p><p id="74.2Ej40">أذكر لطيفة لبعض الأذكياء جرت بمحضر مني وذلك أننا كنا نزور أحد الأساتذة الأمريكانيين في مدينة "بيروت" فجاء في الحديث ذكر قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:7">الَّذِي أَحْسَنَ كُلَّ شَيْءٍ خَلَقَهُ</span><a class="vn" href="/quran/32/7" id="qr_1514049213086" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فقال الأستاذ الأميركي: حتى زينب زوجة زيد بن حارثة -يشير بقوله هذا إلى تلك الحادثة ويعرض بعشقه <span class="honorific"></span> لزينب- "على ما زعموا" - فقال له صاحبي: سبحان الله! إنكم تشتغلون بعلوم السموات والأرض ولا تستعملون عقولكم في أقرب الأشياء إليكم مع أنكم في المشهور عنكم من أشد الناس ولعًا بالبحث في الأديان، وإن الله أمر نبيه أن يتزوج زوجة من دعاه ابنًا له ليبين للناس بالفعل أنه ليس كل من لقب بالابن يكون على الحقيقة ابنًا، فإن كان المسيح قد دعي في لسان الانجيل بالبن فليس هذا على الحقيقة وإنما الابن الحقيقي من ولد من أبيه ولادة صحيحة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:21">إِنَّ فِي ذَلِكَ لَذِكْرَى لِأُولِي الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/39/21" id="qr_1514049213087" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> والله أعلم.</p></div></div></div></div></body></html>