<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة القارعة" id="ch35"><h1 id="74.pXZLg">سورة القارعة</h1><div class="surah_tafsir"><p id="74.7dnzk">مكية وآياتها إحدى عشرة</p><p class="center" id="74.82nW9">بسم الله الرحمن الرحيم</p><div class="verse-tafsir" data-verse="101:1-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٱلْقَارِعَةُ</span><a class="vn" data-v="101:1" href="/quran/101/1" id="qr_52b49657-d6ee-4a37-b487-e03fffcd05be" target="_blank" title="القارعة"></a><span class="v">مَا ٱلْقَارِعَةُ</span><a class="vn" data-v="101:2" href="/quran/101/2" id="qr_ea8c5b46-0f3b-47ca-ad7b-c53167d5eb43" target="_blank" title="القارعة"></a><span class="v">وَمَآ أَدْرَىٰكَ مَا ٱلْقَارِعَةُ</span><a class="vn" data-v="101:3" href="/quran/101/3" id="qr_4f402af9-7667-418e-b0d2-8c74139231e9" target="_blank" title="القارعة"></a><span class="v">يَوْمَ يَكُونُ ٱلنَّاسُ كَٱلْفَرَاشِ ٱلْمَبْثُوثِ</span><a class="vn" data-v="101:4" href="/quran/101/4" id="qr_cb12feee-0675-412d-b3ec-0aaf5838d89a" target="_blank" title="القارعة"></a><span class="v">وَتَكُونُ ٱلْجِبَالُ كَٱلْعِهْنِ ٱلْمَنفُوشِ</span><a class="vn" data-v="101:5" href="/quran/101/5" id="qr_31709898-57c8-4231-a5ed-42eac7ce13ff" target="_blank" title="القارعة"></a><span class="v">فَأَمَّا مَن ثَقُلَتْ مَوَٰزِينُهُۥ</span><a class="vn" data-v="101:6" href="/quran/101/6" id="qr_8dc6a4d8-6fba-44f4-9bab-c40dee87535e" target="_blank" title="القارعة"></a><span class="v">فَهُوَ فِى عِيشَةٍ رَّاضِيَةٍ</span><a class="vn" data-v="101:7" href="/quran/101/7" id="qr_95297cdb-5875-4a7d-8cba-84db2389e02f" target="_blank" title="القارعة"></a><span class="v">وَأَمَّا مَنْ خَفَّتْ مَوَٰزِينُهُۥ</span><a class="vn" data-v="101:8" href="/quran/101/8" id="qr_bfcc220d-8177-445f-b3aa-e3deb376adf9" target="_blank" title="القارعة"></a><span class="v">فَأُمُّهُۥ هَاوِيَةٌ</span><a class="vn" data-v="101:9" href="/quran/101/9" id="qr_96ffb9e5-b576-4959-b7c3-db6284ca7eb7" target="_blank" title="القارعة"></a><span class="v">وَمَآ أَدْرَىٰكَ مَا هِيَهْ</span><a class="vn" data-v="101:10" href="/quran/101/10" id="qr_ab1f8838-2d7e-41db-9184-541400349f10" target="_blank" title="القارعة"></a><span class="v">نَارٌ حَامِيَةٌۢ</span><a class="vn" data-v="101:11" href="/quran/101/11" id="qr_1c8a9012-8d36-452f-be51-a7576d87bae9" target="_blank" title="القارعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="74.pdlZp"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْقَارِعَةُ</span><a class="vn" data-v="101:1" href="/quran/101/1" id="qr_1514049214692" target="_blank" title="سورة القارعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> اسم من أسماء القيامة: كالحاقة والصاخة والطامة والغاشية. وهي قارعة لأنها تقرع القلوب بهولها. (ما القارعة)؟ استفهام عن حقيقتها قصد به تهويل أمرها، كأنها –لشدة ما يكون فيها، مما تفزع له النفوس، وتدهش له العقول– يصعب تصورها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَدْرَاكَ مَا الْقَارِعَةُ</span><a class="vn" data-v="101:3" href="/quran/101/3" id="qr_1514049214694" target="_blank" title="سورة القارعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي: أي شيء يعرفك بها؟ زيادة في تعظيم تلك الحادثة العظيمة كأن لا شيء يحيط بها ويفيدك برسمها. ثم أخذ يعرفها بزمانها وما يحدث للناس فيه، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَكُونُ النَّاسُ كَالْفَرَاشِ الْمَبْثُوثِ</span><a class="vn" data-v="101:4" href="/quran/101/4" id="qr_1514049214695" target="_blank" title="سورة القارعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> الفراش: هو ذلك الطير الذي تراه يترامى على ضوء السراج ليلًا. وهو مثل في الحيرة والجهل بالعاقبة. والناس من هول ذلك اليوم يكونون منتشرين حيارى هائمين لا يدرون ماذا يصنعون، ولا ما يصنع بهم، وقال في آية أُخرى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَأَنَّهُمْ جَرَادٌ مُنتَشِرٌ</span><a class="vn" data-v="54:7" href="/quran/54/7" id="qr_1514049214696" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span>.</p><p id="74.Ey3KO"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَكُونُ الْجِبَالُ كَالْعِهْنِ الْمَنفُوشِ</span><a class="vn" data-v="101:5" href="/quran/101/5" id="qr_1514049214698" target="_blank" title="سورة القارعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> العهن: هو الصوف. والمنفوش: الذي نفشته بيدك أو بآلة أُخرى ففرقت شعراته بعضها عن بعض، فهو على حاله يطير مع أضعف ريح. والجبال لتفتتها وتفرق أجزائها، لم تبق لها إلا صورة الصوف المنفوش لا تلبث أن تتطاير وتذهب.</p><p id="74.lrDmd">ومن العلوم أن ذلك هو اليوم الذي تبتدئ فيه الحياة الآخرة، وفيها تعرف مقادير الأعمال وما تستحقه من الجزاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمَّا مَنْ ثَقُلَتْ مَوَازِينُهُ</span><a class="vn" data-v="101:6" href="/quran/101/6" id="qr_1514049214700" target="_blank" title="سورة القارعة"></a><span class="v">فَهُوَ فِي عِيشَةٍ رَاضِيَةٍ</span><a class="vn" data-v="101:7" href="/quran/101/7" id="qr_1514049214700" target="_blank" title="سورة القارعة"></a><span class="ve">﴾</span></span>. ثقل ميزانك: أي كان لك قدر وقيمة، كأنك إذا وضعت في كفة ميزان كان لها بك رجحان.</p><p id="74.g0Ngz">وإنما يكون المقدار والقيمة لأهل الأعمال الصالحة والفضائل الراجحة، فهؤلاء يجزون بالنعيم الدائم. ولا ريب في أن معيشتهم فيه تكون معيشة تمتع ولذه وهي التي تسمى العيشة الراضية الهنيئة.</p><p id="74.4X92N"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَمَّا مَنْ خَفَّتْ مَوَازِينُهُ فَأُمُّهُ هَاوِيَةٌ</span><a class="vn" data-v="101:8" href="/quran/101/8" id="qr_1514049214746" target="_blank" title="سورة القارعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> خفت ميزانك: سقطت قيمتك، فكأنك لست بشيء حتى ولو وضعت في كفة ميزان لم ترجح بك عن أُختها.</p><p id="74.D8PKl">ومن كان في هذه الحياة الدنيا كثير الشر قليل الخير، لم يبلغ بنفسه منازل الإخلاص لله في القول والعمل، ولم يرتفع بها عن دنايا الأمور وسفاسفها، ولم ينزل عقله عن الإشراك، ولم يطهر قلبه عن رذائل الأخلاق، فذلك كان من الناس أخًا للعدم والفناء! فماذا يكون في الآخرة؟ لا ريب أنه لا يكون شيئًا. فلا وزن له، ولا ترجح به كفة ميزان لو وضع فيها. وهذا المعنى قد صرح به في القرآن في قوله تعالى في سورة الكهف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَحَبِطَتْ أَعْمَالُهُمْ فَلا نُقِيمُ لَهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَزْنًا</span><a class="vn" data-v="18:105" href="/quran/18/105" id="qr_1514049214748" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span>. وبهذا صح نسبة الثقل والخفة إلى الموازين بأجمعها.</p><p id="74.Wgn1N">أما لو كان المعنى على ما قالوه فهو ما لا تدل عليه العبارة، وكان من حق التعبير: من رجحت كفة أعماله، أو خفت كفة أعماله. فإذا أرادوا إرجاع لفظ الآية إلى ما فهموه احتاجوا إلى تأويل كثير كما هو ظاهر. وتقدير الله الأعمال وما تستحقه من الجزاء في ذلك اليوم، إنما يكون على حسب ما يعلم لا على طريقة ما نعلم. فعلينا أن نفوض الأمر فيه إليه سبحانه مع الإيمان به.</p><p id="74.WdPe7">ومن عجيب ما قاله بعض المفسرين: "أنه ميزان بلسان وكفتين كأطباق السموات والأرض، ولا يعلم ماهيته إلا الله"! فماذا بقي من ماهيته بعد لسانه وكفتيه حتى يفوض العلم فيه إلى الله؟ والكلام فيه جراءة على غيب الله بغير نص صريح متواتر عن المعصوم، ولم يرد في الكتاب إلا كلمة الميزان. وقد عرفت ما يمكننا أن نفهم منها لننتفع بما نعتقد، وما عدا ذلك فعلمه إلى الله سبحانه.</p><p id="74.d5gxG">وقد قالوا: إن منكر الميزان بالمعنى المعروف لا يكفر، خصوصًا إذا كان القائل به يحدد له لسانًا وكفتين! مع أن البشر قد اخترعوا من الموازين ما هو أتقن من ذلك وأضبط وأوفى بيان الموزون . أفيأبى الحكيم الخبير إلا استعمال ذلك الميزان الخشن الناقص الذي هدى العلم عقول البشر إلى ما هو أدق منه؟! أيأبى عالم الغيب والشهادة أن يستعمل في وزن المعاني والمعقولات إلا ذلك الميزان الذي اخترعه بعض البشر قبل أن يبلغ بهم العلم ما بلغ بأهل العصر الحاضر وما سيبلغ بأهل العصور المقبلة؟!</p><p id="74.yjQby">على أن جميع ما اخترع البشر وما يخترعون –مهما دق ولطف– إنما هو معيار للأثقال الجسمانية والأوزان المحسوسة. وهل يكون الأليق بالمقام الإلهي أن يكون ميزان المعاني المعقولة لديه أسمى وأعلى من أن يكون على نمط ما يستعمله البشر مهما ارتقت المعارف وسمت بهم العلوم؟</p><p id="74.pAkq2">وهل يليق بمن يخاف مقام ربه أن يجرؤ على القول بوجوب الاعتقاد بأن الميزان الذي تستعمله القبائل التي لم تزل في مهد الإنسانية الأولى: ميزان ضعفاء العقول، قصار الأنظار الذين لا يعرفون قيمة للإيمان بالغيب ولا لحياء العقل من الله، وإطراقه عن أن ينظر إلى ما تشامخ من غيوب الله تعالى علمه وتعاظمت قدرته؟</p><p id="74.LWj94">عليك أيها المؤمن المطمئن إلى ما يخير الله به أن توقن أن الله يزن الأعمال ويميز لكل عمل مقداره. ولا تسل كيف يزن، ولا كيف يقدر، فهو أعلم بغيبه. والله يعلم وأنتم لا تعلمون.</p><p id="74.bXrOl">(فأمه هاوية): هو مرجعه الذي يأوي إليه –كما يأوي الولد إلى أمه– هاوية: أي مهواة سحيقة يهوى فيها. وسميت هاوية مع أنها يهوى فيها، كما سميت العيشة راضية مع أنها يرضى بها. (وما أدراك ما هيه)؟ أي: ما الذي يخبرك بما هي تلك الهاوية، وأي شيء تكون؟ (نار حامية): هي نار ملتهبة يهوى فيها ليلقى جزاء ما قدم من عمل. والله اعلم.</p></div></div></div></div></body></html>