<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الانفطار" id="ch16"><h1 id="74.WdB65">سورة الانفطار</h1><div class="surah_tafsir"><p class="center" id="74.z8r6x">مكية وآياتها تسع عشرة</p><p class="center" id="74.1g7oa">بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ</p><div class="verse-tafsir" data-verse="82:1-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا ٱلسَّمَآءُ ٱنفَطَرَتْ</span><a class="vn" data-v="82:1" href="/quran/82/1" id="qr_bb0ff8dc-7b0f-4a05-b305-f481d1b7d161" target="_blank" title="الإنفطار"></a><span class="v">وَإِذَا ٱلْكَوَاكِبُ ٱنتَثَرَتْ</span><a class="vn" data-v="82:2" href="/quran/82/2" id="qr_fbad321a-479c-4cb4-a8ad-e212450aa113" target="_blank" title="الإنفطار"></a><span class="v">وَإِذَا ٱلْبِحَارُ فُجِّرَتْ</span><a class="vn" data-v="82:3" href="/quran/82/3" id="qr_6d3c3b5c-5bf3-488a-93b9-387366c9339d" target="_blank" title="الإنفطار"></a><span class="v">وَإِذَا ٱلْقُبُورُ بُعْثِرَتْ</span><a class="vn" data-v="82:4" href="/quran/82/4" id="qr_25141239-c43c-4604-853a-52f814796875" target="_blank" title="الإنفطار"></a><span class="v">عَلِمَتْ نَفْسٌ مَّا قَدَّمَتْ وَأَخَّرَتْ</span><a class="vn" data-v="82:5" href="/quran/82/5" id="qr_4c81a7e4-f2c3-4ca5-bdd1-03988a347e5c" target="_blank" title="الإنفطار"></a><span class="v">يَٰٓأَيُّهَا ٱلْإِنسَٰنُ مَا غَرَّكَ بِرَبِّكَ ٱلْكَرِيمِ</span><a class="vn" data-v="82:6" href="/quran/82/6" id="qr_2b7840b1-983e-4a8b-b4c9-72fd909268ed" target="_blank" title="الإنفطار"></a><span class="v">ٱلَّذِى خَلَقَكَ فَسَوَّىٰكَ فَعَدَلَكَ</span><a class="vn" data-v="82:7" href="/quran/82/7" id="qr_8a4504c8-9a5d-4ee6-b830-424993ee3daa" target="_blank" title="الإنفطار"></a><span class="v">فِىٓ أَىِّ صُورَةٍ مَّا شَآءَ رَكَّبَكَ</span><a class="vn" data-v="82:8" href="/quran/82/8" id="qr_71da14e0-33f8-48d3-8316-b2ae2fe2c3a8" target="_blank" title="الإنفطار"></a><span class="v">كَلَّا بَلْ تُكَذِّبُونَ بِٱلدِّينِ</span><a class="vn" data-v="82:9" href="/quran/82/9" id="qr_36a259dd-c090-4f37-aa1e-ee6331488e31" target="_blank" title="الإنفطار"></a><span class="v">وَإِنَّ عَلَيْكُمْ لَحَٰفِظِينَ</span><a class="vn" data-v="82:10" href="/quran/82/10" id="qr_61c2c614-4225-4e0d-9096-91549a603c3f" target="_blank" title="الإنفطار"></a><span class="v">كِرَامًا كَٰتِبِينَ</span><a class="vn" data-v="82:11" href="/quran/82/11" id="qr_f635ebba-26a7-4920-973a-a3c2f1cc4e8a" target="_blank" title="الإنفطار"></a><span class="v">يَعْلَمُونَ مَا تَفْعَلُونَ</span><a class="vn" data-v="82:12" href="/quran/82/12" id="qr_71a2825b-aef4-4fd6-b1f7-44d23f2f2dd2" target="_blank" title="الإنفطار"></a><span class="v">إِنَّ ٱلْأَبْرَارَ لَفِى نَعِيمٍ</span><a class="vn" data-v="82:13" href="/quran/82/13" id="qr_e85970d4-198d-4562-aae5-81e86a9e7823" target="_blank" title="الإنفطار"></a><span class="v">وَإِنَّ ٱلْفُجَّارَ لَفِى جَحِيمٍ</span><a class="vn" data-v="82:14" href="/quran/82/14" id="qr_fbafb18b-47f4-4ef1-8760-ad974d23b832" target="_blank" title="الإنفطار"></a><span class="v">يَصْلَوْنَهَا يَوْمَ ٱلدِّينِ</span><a class="vn" data-v="82:15" href="/quran/82/15" id="qr_18616f45-2aa7-491c-9ba5-1f13a551d1fb" target="_blank" title="الإنفطار"></a><span class="v">وَمَا هُمْ عَنْهَا بِغَآئِبِينَ</span><a class="vn" data-v="82:16" href="/quran/82/16" id="qr_8bac3cc9-0ea0-4de1-818a-cf2bf1e2f395" target="_blank" title="الإنفطار"></a><span class="v">وَمَآ أَدْرَىٰكَ مَا يَوْمُ ٱلدِّينِ</span><a class="vn" data-v="82:17" href="/quran/82/17" id="qr_9d1258ad-088d-4a90-8bf3-d32c05b2a9f0" target="_blank" title="الإنفطار"></a><span class="v">ثُمَّ مَآ أَدْرَىٰكَ مَا يَوْمُ ٱلدِّينِ</span><a class="vn" data-v="82:18" href="/quran/82/18" id="qr_bc391d6a-ba9c-46f3-9c4c-177df89c5c89" target="_blank" title="الإنفطار"></a><span class="v">يَوْمَ لَا تَمْلِكُ نَفْسٌ لِّنَفْسٍ شَيْـًٔا وَٱلْأَمْرُ يَوْمَئِذٍ لِّلَّهِ</span><a class="vn" data-v="82:19" href="/quran/82/19" id="qr_674bee1b-e1ae-4326-8674-eb7d28034334" target="_blank" title="الإنفطار"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="74.XPQ7B">عود إلى التذكير باليوم الآخر، وبأن النفس تشهد ما عملته في الدنيا، لا يغيب عنها منه شيء في ذلك اليوم، فتتجلى لها أعمالها في حقيقتها: لا ترى خيرًا في صورة شر، ولا تتخيل شرًا في مثال خير كما يقع في الدنيا لأغلب النفوس، لأن الذي يحول بين الناس وبين فعل الخير إنما هو تفضيل ما ليس بخير عليه، ولا يفضل الشخص شيئًا على شيء إلا إذا ظنه خيرًا له. فضد الخير يتمثل للشرار في صورة الخير فيفعلونه، والخير يظهر لنفوسهم على أنه غير خير فيتركونه. ولكن عندما تتجلى الأفعال كما هي في ذلك اليوم، وينكشف الغطاء عن البصائر، يعرف أهل الخير أنهم وإن نجوا فهم مقصرون، فيأسفون على ما تركوا، ويستبشرون بثواب ما عملوا، وبعض أهل السوء على أيديهم من الندم، ويوقنون بسوء المنقلب، ويتمنون لو كانوا ترابًا.</p><p id="74.eoMYw">ذكر اللَّه اليوم الآخر ببعض ما يحدث فيه من عظائم الأمور، كما من علينا بمثل هذا التذكير في السورة السابقة فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا السَّمَاءُ انْفَطَرَتْ</span><a class="vn" data-v="82:1" href="/quran/82/1" id="qr_1514049213534" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي انشقت. وجاء في سورة الفرقان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَشَقَّقُ السَّمَاءُ بِالْغَمَامِ</span><a class="vn" data-v="25:25" href="/quran/25/25" id="qr_1514049213535" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span>، وانشقاق السماء انصداع نظامها، فلا يبقى أمر ما فيها من الكواكب على ما نراه اليوم، فيخرب العالم بأسره، ولذلك عقب انشقاق السماء بما هو من لوازمه حيث قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْكَوَاكِبُ انْتَثَرَتْ</span><a class="vn" data-v="82:2" href="/quran/82/2" id="qr_1514049213536" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي سقطت فبادت، فإذا كان ذلك اضطربت الأرض أيضًا، وزلزلت زلزالًا شديدًا، ووقع الخلل في جميع أجزائها، فتفجر البحار، وتزول الحواجز بينها، فيختلط عذبها بمالحها، بل تفيض على الأرض حتى يصير سطح الأرض ماء لحظات من الزمان، وذلك قوله في سورة التكوير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْبِحَارُ سُجِّرَتْ</span><a class="vn" data-v="81:6" href="/quran/81/6" id="qr_1514049213537" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="ve">﴾</span></span>، أي ملئت وفاض منها الماء على التأويل الأول. وقد يصح إجراء ما هنا على التأويل الثاني، وذلك أنه بعد أن تفجر البحار ويفيض ماؤها تظهر النار وتأخذ مكان الماء بعد أن يتحول إلى بخار، كما أشير إليه في السورة السابقة، وإذا وقع ذلك انقلب باطن الأرض إلى ظاهرها، فلا ريب في أن تبعثر القبور –(أي يظهر ما كان قد خفى فيها من بقايا أجساد الموتى)-، وبعد ذلك يكون بعث الأموات وإحياؤهم في النشأة الآخرة، ثم تنشر الصحف وينكشف الغطاء، فتعلم كل نفس ما قدمت من أعمال الخير، وما أخرت منها بالكسل والإهمال والتسويف من يوم إلى آخر، حتى حلت الآجال، وقد يكون المعنى ما فعلت من خير أو شر وما تركت منهما.</p><p id="74.xq7yj">جرت العادة بأن كرم السيد يخدع العبيد، فإذا أمر تهاونوا في الإجابة إلى أمره، وإذا نهي تغافلوا عن نهيه، وتمادوا في لزوم ما نهى عنه، والوقوع فيها حذر منه، ويروى عن علي كرم اللَّه وجهه أنه صاح بغلام له مرات فلم يلبه، فنظر فإذا هو بالباب، فقال له: مالك لم تجبني؟ فقال: لثقتي بحلمك، وأمني من عقوبتك، فاستحسن جوابه وأعتقه. وقالوا: من كرم الرجل سوء أدب غلمانه.</p><p id="74.D8aLn">وعلى هذه العادة اتكأ بعض ضرب بينه وبين معنى الخطاب بحجاب، أي حجاب، حيث قال إن اللَّه جل شأنه قد ألهم المخاطب الجواب فلعبده أن يجيبه بقوله: غرني كرمك.</p><p id="74.AKZel">ولا يخفى أن هذا تلاعب بالتأويل وتضليل للناظر في كتاب اللَّه أي تضليل: كيف يخطر ببال عاقل أن يقول ذلك في معنى أبلغ الكلام، وهو صادر في مقام التهويل والإرهاب، والتخويف من الحساب وشدة العقاب، وسد السبل وإغلاق الأبواب على أولئك الجاحدين الذين قرعوا بهذا الخطاب؟ .</p><p id="74.EwmEP">ولكن أسمع ما يليق بالمقام الكريم، وصف الكريم، ليس خاصًا بمعنى الرحيم والواسع العطاء المحسن الغافر للذنب، بل قد جاء في القرآن وصفًا للرزق وللكتاب وللرسول وللعرش وللمقام وللمدخل وللقول وللأجر، ولا ريب أنه في كل مقام يفيد المعنى الذي يناسبه، والأصل في معنى الكرم الكمال في الوصف والبعد عن النقص، ولقد فسروا الكريم بالعظيم في قوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبُّ الْعَرْشِ الْكَرِيمِ</span><a class="vn" data-v="23:116" href="/quran/23/116" id="qr_1514049213538" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> في سورة المؤمنون، وهو بمقام الخطاب في سورتنا هذه، فكأنه يقول ما غرك بربك العلي العظيم الذي قد علاه في ذاته وصفاته عن كل ما يوهم نقصًا أو عيبًا. فهل يمكن للرب العلي البالغ الغاية في الكمال أن يترك عبيده سدى، وأن يهمل فعالهم فلا يعاقب شريرًا ولا يثيب خيرًا، ولا يعد لهم ما يردعهم عن القبيح ولا ما يهزهم إلى الحسن؟ كلا، إن اللائق يعلوه وسموه وكرم مقامه العلي، أن يفيض نعمه على أهل الصالحات، ويصب نقمه على مجترحي السيئات تفضلًا منه على الأولين، وحكمه فائقة في التنكيل بالآخرين.</p><p id="74.e8JDW">ولئن سلم أن معنى الكريم: الجواد الواسع العطاء فياض النعم، فلا يصح أن يدخل فيه معنى العفو والمغفرة، والخطاب خطاب تقريع، ولكن فيه إشارة إلى معنى رفيع يليق بكتاب اللَّه، ذلك أنه خاطب بــ<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَيُّهَا الإنسان</span><a class="vn" data-v="82:6" href="/quran/82/6" id="qr_1514049213540" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="ve">﴾</span></span>، ولم يقل أيها المخلوق أو العبد، وفي الإنسان معنى العاقل المتفكر، الذي أوتي من قوة العقل وبسطة القدرة في العمل ما لا حد له لا ينتهي إليه، حتى صار بذلك أفضل المخلوقات وأكملها، ونال بفضل ما أُوتيه قوة السلطان عليها، ولم يكن ذلك كله إلا منحة من ربه الكريم الذي أحسن كل شيء خلقه.</p><p id="74.7pv1X">وهذا الكريم إنما يليق به أن يوفي كل مرتبة من الوجود حقها، فالإنسان الذي خص بهذه المنزلة من الكرم الإلهي لا ينبغي أن يعيش كما يعيش سائر الحيوان، ويموت كما يموت الوحش وصغار الذر، وإنما يتساوى مع بعضها في الحياة الأولى من حيث قصر المدة وسرعة الفناء، ولكن الذي يليق بعقله وقوة نفسه الناطقة أن تكون له حياة أبدية لا حد لها ولا فناء يأتي عليها.</p><p id="74.5pkd5">ولا ريب في أنه إذا روعي في الكرم الإلهي أن لا يدع مستعدًا إلا منحه ما استعد له، ولا يحرم قابلًا مما أعد لأن يقبله، وهو الذي ينبغي أن يراعي فيه، فقد ارتفع الغرور، وأزيحت الخديعة، وحق اليقين بأنه لابد من حياة أخرى بعد هذه الحياة يوفى فيها كل ذي حق حقه، وكل عامل جزاء عمله، لأن ذلك من تمام معنى الكرم الذي ميز الإنسان على غيره من أنواع الحيوان، إنما تمام تمييزه بأن يجعل له حياة باقية تناسب ما وهبه من العقل والقدرة.</p><p id="74.9EK6y">ويؤكد هذا المعنى –لو حمل الكريم عليه– تعقيبه وصف الكريم بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي خَلَقَكَ فَسَوَّاكَ</span><a class="vn" data-v="82:7" href="/quran/82/7" id="qr_1514049213541" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي أكمل لك قواك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَعَدَلَكَ</span><a class="vn" data-v="82:7" href="/quran/82/7" id="qr_1514049213542" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي جعلك معتدلًا، متناسب الخلق، معتدل القامة لا كسر البهائم، وفي قراءة عدلك بالتخفيف، ومعناه صرفك عن خلقة غيرك، فخلقك خلقة حسنة مفارقة لسائر الخلق، ثم أجمل ذلك في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي أَيِّ صُورَةٍ مَا شَاءَ رَكَّبَكَ</span><a class="vn" data-v="82:8" href="/quran/82/8" id="qr_1514049213543" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي ركبك في صورة هي من أعجب الصور وأتقنها وأحكمها وأدلها على بقائك الأبدي في نشأة أخرى بعد هذة النشأة الأولى. وكلمة "ما" هي التي يسمونها زائدة، ولكنها تدل على تفخيم ما اتصلت به، فزيادتها زيادة إعراب وإن لم تكن خالية عن المعنى.</p><p id="74.g5bao">ويرشد إلى أن المعنى هو ما قلنا، قوله بعد ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلَّا بَلْ تُكَذِّبُونَ بِالدِّينِ</span><a class="vn" data-v="82:9" href="/quran/82/9" id="qr_1514049213545" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="ve">﴾</span></span> إلخ. كلا، أي لا شيء يغرك ويخدعك، بل إن سعة عطاء ربك وحكمته في كرمه تدلك وتوحي إلى نفسك أنك مبعوث في يوم آخر لثواب أو عقاب، وإنما الذي يقع منك أيها الإنسان هو العناد والتكذيب بالدين، أي الجزاء، أي الانصراف عمدًا وعنادًا عما يدعو إليه الشعور الأول، وعن الدليل الذي تقيمه الرسل والحجة التي يأتي بها الأنبياء، مع أن اللَّه لم يترك عملًا من أعمالك إلا حفظه وأحصاه عليك حتى يوفيك جزاءه.</p><p id="74.Gm5Ja">ومن الغيب الذي يجب علينا الإيمان به ما أنبأنا به في كتابه من أن علينا حفَظةً يكتبون أعمالنا، حسنات وسيئات، ولكن ليس علينا أن نبحث عن حقيقة هؤلاء، ومن أي شيء خلقوا، ما هو عملهم في حفظهم وكتابهم، هل عندهم أوراق وأقلام ومداد كالمعهود عندنا –وهو ما يبعد فهمه– أو هناك ألواح ترسم فيها الأعمال؟ وهل الحروف والصور التي ترسم هي على نحو ما نعهد، أو إنما هي أرواح تتجلى لها الأعمال فتبقى فيها بقاء المداد في القرطاس إلى أن يبعث اللَّه الناس؟ كل ذلك لا نكلف العلم به، وإنما نكلف الإيمان بصدق الخبر، وتفويض الأمر في معناه إلى اللَّه، والذي يجب علينا اعتقاده من جهة ما يدخل في عملنا هو أن أعمالنا تحفظ وتحصى، لا يضيع منها نقير ولا قطمير، و<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِرَامًا كَاتِبِينَ</span><a class="vn" data-v="82:11" href="/quran/82/11" id="qr_1514049213546" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="ve">﴾</span></span> أي مطهرين عن الغرض والنسيان.</p><p id="74.9nY2o">ثم بعد أن ذكر ما يدل على أن الغفلة عن اليوم الآخر لا موجب لها إلا التكذيب والعناد، أخذ يؤكد الأمر ويخبر به على القطع الذي لا يدخله الريب، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الْأَبْرَارَ لَفِي نَعِيمٍ</span><a class="vn" data-v="82:13" href="/quran/82/13" id="qr_1514049213548" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="v">وَإِنَّ الْفُجَّارَ لَفِي جَحِيمٍ</span><a class="vn" data-v="82:14" href="/quran/82/14" id="qr_1514049213548" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="ve">﴾</span></span> يريد أنه لا شيء في جانب العلي الأعلى يسوغ لأحد من البشر أن يغتر به وأن ينخدع فيه، بل لا بد من يوم يكون فيه الثواب والعقاب، ولابد أن يكون أهل الثواب في دار النعيم، وأهل النقمة وموضع الغضب الإلهي يكونون في الجحيم، وهي دار العذاب. والأولون هم الأبرار. و(الأبرار): جمع بر بفتح الباء، وهو الموصوف بالبر بكسرها، قال بعضهم البر بالكسر الصدق، وقال آخر هو التقوى، وهو إجمال قد بينه الكتاب العزيز والسنة النبوية. ولا يكون الصدق ولا التقوى برًا حتى يكون فيه حسن المعاملة، وإفراغ الوسع في إيصال الخير إلى الناس، فإذا خلا الوصف من ذلك لم يكن برًا، ولم يكن صاحبه داخلًا في هذا الوعد الكريم.</p><p id="74.0LlJk">قال اللّه تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ الْبِرَّ أَنْ تُوَلُّوا وُجُوهَكُمْ قِبَلَ الْمَشْرِقِ وَالْمَغْرِبِ وَلَكِنَّ الْبِرَّ مَنْ آَمَنَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآَخِرِ وَالْمَلَائِكَةِ وَالْكِتَابِ وَالنَّبِيِّينَ وَآَتَى الْمَالَ عَلَى حُبِّهِ ذَوِي الْقُرْبَى وَالْيَتَامَى وَالْمَسَاكِينَ وَابْنَ السَّبِيلِ وَالسَّائِلِينَ وَفِي الرِّقَابِ وَأَقَامَ الصَّلَاةَ وَآَتَى الزَّكَاةَ وَالْمُوفُونَ بِعَهْدِهِمْ إِذَا عَاهَدُوا وَالصَّابِرِينَ فِي الْبَأْسَاءِ وَالضَّرَّاءِ وَحِينَ الْبَأْسِ أُولَئِكَ الَّذِينَ صَدَقُوا وَأُولَئِكَ هُمُ الْمُتَّقُونَ</span><a class="vn" data-v="2:177" href="/quran/2/177" id="qr_1514049213550" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فجعل البر منحصرًا في الإيمان بما يجب الإيمان به، ثم في بذل المال في وجوهه، وفي الصلاة، ثم عاد إلى بذل المال بذكر الزكاة، وبعد هذا ذكر الوفاء بالعهد –وهو ملاك لكثير من الفضائل– وأتبعه بالصبر على المرض والفقر، وكل ما يحوج في عيش أو يؤذي في نفس أو بدن، والصبر في حالة الحرب للدفاع عن الحق. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ الَّذِينَ صَدَقُوا</span><a class="vn" data-v="2:177" href="/quran/2/177" id="qr_1514049213551" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ليشير إلى أن الصدق الذي يؤخذ في معنى البر لا يكون برًا ولا صدقًا إلا إذا جمع هذه الأوصاف والفعال المتقدمة، وكذلك قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُولَئِكَ هُمُ الْمُتَّقُونَ</span><a class="vn" data-v="2:177" href="/quran/2/177" id="qr_1514049213553" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> يفيد أن التقوى هي ما جمع ذلك.</p><p id="74.7KPxl">وقال في سورة آل عمران: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنْ تَنَالُوا الْبِرَّ حَتَّى تُنْفِقُوا مِمَّا تُحِبُّونَ وَمَا تُنْفِقُوا مِنْ شَيْءٍ فَإِنَّ اللَّهَ بِهِ عَلِيمٌ</span><a class="vn" data-v="3:92" href="/quran/3/92" id="qr_1514049213555" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> فلا يعد الشخص برًا ولا بارًا حتى يكون للناس من كسبه ومن نفسه نصيب، فلا يغترن أولئك الكسالى الخاملون الذين يظنون أنهم يدركون مقام الأبرار بركعات من الخشية خاليات، وبتسبيحات وتكبيرات وتحميدات ملفوظات غير معقولات، وصيحات غير لائقات بأهل المروءات من المؤمنين والمؤمنات، ثم بصوم أيام معدودات لا يجتنب فيها إيذاء كثير من المخلوقات، مع عدم مبالاة الواحد منهم بشأن الذين، قام أم سقط، أرتفع أو انحط، ومع حرصه وطمعه وتطلعه لما في أيدي الناس، واعتقاده الاستحقاق لما عندهم لا لشيء سوى أنهم عاملون في كسب المال وهو غير عامل، وهم يجرون على سنة الحق وهو متمسك بسنة الباطل، وهم متجملون بحيلة العمل وهو منها عاطل فهؤلاء ليسوا من الأبرار، بل يجدر بهم أن يكونون من الفجار، و(الفجار) جمع فاجر، والفاجر: من يفجر أمر اللَّه، أي يميل عنه ويتركه، والفجور كالفسق في أنه خروج عن الحد الذي وضعه اللَّه في شرعه. وأوامر اللَّه قد عرفت في البر، فمن لم يستجمعها فقد فجر. (يصلونها) أي يقاسون حر الجيحم. (يوم الدين) أي يوم الجزاء، ثم أكد أن هذا العذاب حتم وأنه لا نجاة لهم منه بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا هُمْ عَنْهَا بِغَائِبِينَ</span><a class="vn" data-v="82:16" href="/quran/82/16" id="qr_1514049213556" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="ve">﴾</span></span>، أي انهم ملازمون لتلك الدار، دار العذاب والعار.</p><p id="74.OBqx6">وبعد أن أكد خبر اليوم الآخر أشد التأكيد، وبيّن ما يلقاه فيه المغرورون على التأبيد، عاد يفخم أمر ذلك اليوم ويعظم شأنه فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَدْرَاكَ مَا يَوْمُ الدِّينِ</span><a class="vn" data-v="82:17" href="/quran/82/17" id="qr_1514049213557" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أي من الذي أعلمك أيها الإنسان كنه ذلك اليوم؟ أي عجيب منك ثم عجيب أن تتهاون بنبئه كأنك قد أدركت كنهه، ووزنته فعرفت وجه الخلاص مما يلقاك فيه! كلا إنك لم تدرك من كنهه شيئًا، وكل ما تصورت فيه من الهول فحقيقته فوق كل ما تصورت، فإنه ذلك اليوم الذي لا محاباة فيه ولا مواساة، ولا يجد المرء ما يعول عليه سوى ما قدمت يداه، يجفوه الأولياء، ويخذله الشفعاء، ويتبرأ منه الأقوياء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ لَا تَمْلِكُ نَفْسٌ لِنَفْسٍ شَيْئًا</span><a class="vn" data-v="82:19" href="/quran/82/19" id="qr_1514049213558" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="ve">﴾</span></span> فلا تحمل عنها ذنبًا، ولا تدفع عنها عتبًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْأَمْرُ يَوْمَئِذٍ لِلَّهِ</span><a class="vn" data-v="82:19" href="/quran/82/19" id="qr_1514049213559" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="ve">﴾</span></span> وحده، فلا شفيع ولا نصبر، ولا وزير ولا مشير. وهو الذي وعد وأوعد على لسان رسله، وهو أصدق قائل في قوله، وأعدل فاعل في فعله، فلا مهرب لعامل من جزاء عمله حيث قد استأثر اللَّه بالأمر كله.</p><p id="74.no9XG">نسأل اللَّه المعونة في دنيانا لننال الأمن من عقابه في أُخرانا.</p></div></div></div></div></body></html>