<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الفلق" id="ch121"><h1 id="111.o3xdb">سورة الفلق</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="113:1-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="113:1" id="qr-toosy-113-1">قُلْ أَعُوذُ بِرَبِّ ٱلْفَلَقِ</span><a class="vn" href="/quran/113/1" target="_blank" title="سورة الفلق"></a><span class="v" data-v="113:2" id="qr-toosy-113-2">مِن شَرِّ مَا خَلَقَ</span><a class="vn" href="/quran/113/2" target="_blank" title="سورة الفلق"></a><span class="v" data-v="113:3" id="qr-toosy-113-3">وَمِن شَرِّ غَاسِقٍ إِذَا وَقَبَ</span><a class="vn" href="/quran/113/3" target="_blank" title="سورة الفلق"></a><span class="v" data-v="113:4" id="qr-toosy-113-4">وَمِن شَرِّ ٱلنَّفَّاثَاتِ فِي ٱلْعُقَدِ</span><a class="vn" href="/quran/113/4" target="_blank" title="سورة الفلق"></a><span class="v" data-v="113:5" id="qr-toosy-113-5">وَمِن شَرِّ حَاسِدٍ إِذَا حَسَدَ</span><a class="vn" href="/quran/113/5" target="_blank" title="سورة الفلق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.02A3e"/><p id="111.FBbc4"><span><tafsir><span>روى قتيبة إمالة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حاسد</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>هذا أمر من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه محمد صلى الله عليه وآله ومتوجه إلى جميع الخلق المكلفين بان يستعيذوا من شر ما خلق، فالفلق الصبح - في قول ابن عباس والحسن وسعيد ابن جبير وجابر ومجاهد وقتادة وابن زيد - وفي رواية عن ابن عباس: إن الفلق الخلق. وقال قوم من أهل اللغة: الفلق الخلق، لأنه مفلوق. ومنه</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالق الإصباح</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>و</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالق الحب والنوى</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقيل للداهية فلقة، لانها تفلق الظهر وأصل الفلق الفرق الواسع من قولهم: فلق رأسه بالسيف يفلقه فلقاً إذا فرقه فرقاً واسعاً. ويقال: أبين من فلق الصبح، لأن عموده ينفلق بالضياء عن وفرق الصبح الظلام. وقيل له فجر لانفجاره بذهاب ظلامه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من شر ما خلق</span><span class="ve">﴾</span></span> عام في جميع ما خلقه الله فأنه ينبغى أن يستعاذ من شره ممن يجوز أن يحصل منه الشر، وقيل: المراد من شر الاشياء التي خلقها مثل السباع والهوام والشياطين وغير ذلك.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن شر غاسق إذا وقب</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس والحسن ومجاهد: من شر الليل إذا دخل بظلامه، وقيل: الغاسق كل هاجم بضرر كائناً ما كان، فالغاسق في اللغة هو الهاجم بضرره، وهو هنا الليل، لانه يخرج السباع من آجامها والهوام من مكامنها، وأصله الجريان بالضرر من قولهم: غسقت القرحة إذا جرى صديدها. والغساق صديد أهل النار لسيلانه بالعذاب، وغسقت عينه غسقاناً إذا جرى دمعها بالضرر في الخلق. والليل غاسق لجريانه بالضرر في اخراج السباع وقال كعب: الغسق بيت في جهنم إذا فتح صاح جميع أهل النار من شدة حرّه، ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقب</span><span class="ve">﴾</span></span> دخل، وقب يقب وقوباً إذا دخل. ومنه الوقبة النقرة، لأنه يدخل فيها.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن شر النفاثات في العقد</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الحسن وقتادة: يعني السحرة الذين كل ما عقدوا عقداً نفثوا فيه، وهو شبيه بالنفخ، فأما الثفل فنفخ بريق، فهذا الفرق بين النفث والتفل، قال الفرزدق:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>هما نفثا في فيّ من فمويهما</span>  ***  </span><span><span>على النابح العاوي أشد رجام</span></span></p><span/><tafsir><span>وقيل في شر النفاثات قولان: أحدهما - إيهامهم أنهم يمرضون ويعافون، ويجوز ذلك مما يخيل رأي الانسان من غير حقيقة لما يدعون من الحيلة بالاطعمة الضارة والامور المفسدة. الثاني - أنه بضرب من خدمة الجن يمتحن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بتخليتهم بعض الناس دون بعض. ولا يجوز أن يكون النبي صلى الله عليه وآله سحر على ما رواه القصاص الجهال، لأن من يوصف بأنه مسحور، فقد خبل عقله. وقد أنكر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ذلك فى قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال الظالمون إن تتبعون إلا رجلاً مسحوراً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولكن قد يجوز أن يكون بعض اليهود اجتهد في ذلك فلم يقدر عليه، فأطلع الله نبيه على ما فعله حتى استخرج ما فعلوه من التمويه، وكان دلالة على صدقه ومعجزة له.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن شر حاسد إذا حسد</span><span class="ve">﴾</span></span> فالحاسد هو الذي يتمنى زوال النعمة عن صاحبها، وإن لم يردها لنفسه. والغبطة أن يريد من النعمة لنفسه مثل ما لصاحبه وأن لم يرد زوالها عنه، فالغبطة محمودة والحسد مذموم. وفي السورة ما يستدفع به الشرور باذن الله على تلاوة ذلك بالاخلاص فيه، والاتباع لأمر الله. وكان النبي صلى الله عليه وآله كثيراً ما يعوّذ به الحسن والحسين وبهاتين السورتين. وقيل إن اللواتي سحرن النبي صلى الله عليه وآله بنات لبيد بن أعصم اليهودي، سحرنه في أحدى عشرة عقدة، فأنزل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>السورتين، وهما أحدى عشرة آية فحل بكل آية عقدة.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.DBcDb"/></div></div></div></div></body></html>