<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الأعراف (آية ١٦٠ – ٢٠٦)" id="ch15"><h1 id="111.3dryQ">سورة الأعراف (آية ١٦٠ – ٢٠٦)</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="7:160"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:160" id="qr-toosy-7-160">وَقَطَّعْنَاهُمُ ٱثْنَتَيْ عَشْرَةَ أَسْبَاطاً أُمَماً وَأَوْحَيْنَآ إِلَىٰ مُوسَىٰ إِذِ ٱسْتَسْقَاهُ قَوْمُهُ أَنِ ٱضْرِب بِّعَصَاكَ ٱلْحَجَرَ فَٱنبَجَسَتْ مِنْهُ ٱثْنَتَا عَشْرَةَ عَيْناً قَدْ عَلِمَ كُلُّ أُنَاسٍ مَّشْرَبَهُمْ وَظَلَّلْنَا عَلَيْهِمُ ٱلْغَمَامَ وَأَنْزَلْنَا عَلَيْهِمُ ٱلْمَنَّ وَٱلسَّلْوَىٰ كُلُواْ مِن طَيِّبَاتِ مَا رَزَقْنَاكُمْ وَمَا ظَلَمُونَا وَلَـٰكِن كَانُوۤاْ أَنْفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/160" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.ADb88"/><p id="111.4277B"><span><tafsir><span>قد مضى تأويل معنى اكثر هذه الآية في سورة البقرة فلا معنى للتطويل بذكر ما مضى وانما نذكر ما لم يذكر هناك: انما انث قوله اثنتي عشرة اسباطاً لان النية التقديم والتأخير والتقدير وقطعناهم امماً اثنتي عشرة اسباطاً ولم يقل سبطاً لاحد ثلاثة اشياء:</span><br/><span>احدها - انه بدل ليس بتمييز والمعنى قطعناهم اسباطاً ذكر ذلك الزجاج.</span><br/><span>الثاني - على ان كل قسم اسباط لان الواحد يقال له سبط، فيجوز على هذا عندي عشرون دراهم على ان كل قسم منها دراهم قال كثير:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>علي والثلاثة من بنيه</span>  ***  </span><span><span>هم الاسباط ليس بهم خفاء</span></span><br/><span><span>فسبط سبط ايمان وبر</span>  ***  </span><span><span>وسبط غيبته كربلا</span></span></p><span><tafsir><span>الثالث - ان يكون اقام الصفة مقام الموصوف. وتقديره اثنتي عشرة فرقة اسباطاً.</span><br/><span>والسبط: الجماعة التي تجري في الامر بسهولة لاتفاقهم في الكلمة على انه مأخوذ من السبوط. وقيل انه مأخوذ من السبط ضرب من الشجر، فجعل الاب الذي يجمعهم كالشجرة التي تتفرع عنها الأغصان الكثيرة. وقال ابو علي لانهم كانوا بني اثني عشر رجلا من ولد يعقوب وقيل انما فرقوا اسباطاً لاختلاف رتبتهم.</span><br/><span>والانبجاس: خروج الماء الجاري بقلة، والانفجار خروجه بكثرة، فكان يبتدئ بقلة ثم يتسع حتى يصير إلى الكثرة، فلذلك ذكره ها هنا بالانبجاس وفي البقرة بالانفجار.</span><br/><span>والظلة السترة التي تقي من الشمس، والأغلب عليها العلو.</span><br/><span>فجعل الله عز وجل لهم من الغمام ظلة تكنهم لما احتاجوا إلى ذلك في التيه كما اعطاهم المن والسلوى. والمن ضرب من الحلاوة يسقط على الشجر. والسلوى طائر كالسماني. وانما انث <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اثنتا عشرة أسباطاً</span><span class="ve">﴾</span></span> مع ان السبط ذكر، لاحد ثلاثة اشياء:</span><br/><span>احدها - اثنتي عشرة فرقة ثم حذف.</span><br/><span>الثاني - وقطعناهم قطعاً اثنتي عشرة، فحذف على هذا التقدير.</span><br/><span>الثالث - أن السبط لما وقع على الامة أنث. كما قال الشاعر:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>وان كلاباً هذه عشر أبطن</span>  ***  </span><span><span>وانت بريء من قبائلها العشر</span></span></p><span><tafsir><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما ظلمونا ولكن كانوا أنفسهم يظلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه: ما أنقصونا شيئاً ولكن انقصوا أنفسهم تقول العرب: ظلمت سقاك إذا سقيته قبل أن يخرج زبده، ويقال: ظلم الوادي إذا بلغ الماء منه موضعاً لم يكن ناله فيما مضى، قال الفراء وانشدني بعضهم:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>يكاد يطلع ظلماً ثم يمنعه</span>  ***  </span><span><span>عن الشواهق فالوادي به شرق</span></span></p><span><tafsir><span>ويقال هو أظلم من حية. لانها تأتي حجراً لم تحفره فتسكنه ويقال ما ظلمك ان تفعل كذا أي ما منعك. والارض المظلومة التي لم ينلها المطر.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.eDe37"/></span></span></span></span></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:161"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:161" id="qr-toosy-7-161">وَإِذْ قِيلَ لَهُمُ ٱسْكُنُواْ هَـٰذِهِ ٱلْقَرْيَةَ وَكُلُواْ مِنْهَا حَيْثُ شِئْتُمْ وَقُولُواْ حِطَّةٌ وَٱدْخُلُواْ ٱلْبَابَ سُجَّداً نَّغْفِرْ لَكُمْ خَطِيۤئَاتِكُمْ سَنَزِيدُ ٱلْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/161" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.53f8C"/><p id="111.E5EA8"><span><tafsir><span>قرأ اهل المدينة وابن عامر ويعقوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغفر</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء وضمها، وفتح الفاء الباقون بالنون وكسر الفاء، وقرأ اهل المدينة ويعقوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خطيئاتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> على جمع السلامة ورفع التاء، وقرأ ابن عامر على التوحيد ورفع التاء، وقرأ ابو عمرو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خطاياكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بغير همز على جمع التكسير، الباقون وهم ابن كثير واهل الكوفة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خطيآتكم</span><span class="ve">﴾</span></span>على جمع السلامة وكسر التاء.</span><br/><span>من قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغفر</span><span class="ve">﴾</span></span> حمله على قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ قيل لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ادخلوا... يغفر، والتي في البقرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نغفر</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنون، فالنون هناك احسن لقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ قلنا</span><span class="ve">﴾</span></span> وجاز ها هنا بالنون كأنه قيل لهم ادخلوا... نغفر. أي إن دخلتم غفرنا.</span><br/><span>ومن قرأ تغفر بالتاء المضمومة فلانه اسند اليها خطيئاتكم وهو مؤنث فأنث وبنى الفعل للمفعول اشبه بما قبله، لان قبله واذ قيل.</span><br/><span>ومن قرأ بالنون فلقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سنزيد المحسنين</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وخطايا جمع خطيئة جمع تكسير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وخطياتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> مسكناً لأنه يكثر فيه السكون وسميت القرية قرية لأن الماء يقري اليها يقال قريت الماء في الحوض أقريه قرياً إذا جمعته. ويجوز ان يكون مشتقاً من اجتماع الناس اليها.</span><br/><span>وقد مضى تفسير مثل هذه الآية في سورة البقرة فلا معنى لاعادته. وإنما نذكر جمل ذلك فنقول:</span><br/><span>هذا خطاب من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه محمد صلى الله عليه وآله يقول اذكر يا محمد اذ قيل لبني اسرائيل اسكنوا هذه القرية وهي بيت المقدس على قول الجبائي وغيره من المفسرين.</span><br/><span>وقال الحسين هي ارض الشام. وقال قوم غير ذلك. وقد ذكرنا اختلافهم في سورة البقرة لأنه كان امرهم بدخولها واخراج من فيها من الكفار وغيرهم ووعدهم ان يوسع عليهم فيها الزرق ويبيحهم ذلك ليأكلوا من حيث شاؤا ما يريدون من انواع الاغذية والرزق. وقال لهم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلوا من حيث شئتم</span><span class="ve">﴾</span></span> على كثرة الرزق والغذاء في هذه القرية وفي كل ناحية منها.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وادخلوا الباب سجداً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني متواضعين وكانوا امروا بأن يدخلوا باباً منه معينا في هذا الموضع كانوا فيه - في قول الجبائي - وقال ذلك قبل دخلوهم إلى بيت المقدس، قال ولم يرد ان يدخلوا الباب سجداً منحنين.</span><br/><span>قال ابن عباس كان هناك باب ضيق امروا بان يدخلوه ركعاً فدخلوه على استاههم. وقيل لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قولوا حطة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مغفرة، فقالوا حنطة. وذكرنا اختلاف الناس في ذلك.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقولوا حطة</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه قولوا حط عنا ذنوبنا وهو بمنزلة الاستغفار والتوبة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نغفر لكم خطاياكم</span><span class="ve">﴾</span></span> جواب الأمر وفيه معنى الجزاء. والتقدير انكم ان فعلتم ذلك غفرنا لكم خطاياكم. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سنزيد المحسنين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه سنزيد المحسنين منكم نعماً وفضلا في الدنيا والاخرة، ولا نقتصر لهم على نعم هذه القرية.</span><br/><span>ورفع حطة على تقدير مسألتنا حطة ومطلوبنا حطة. وان نصب جاز بمعنى حط عنا حطة. وقوله سجداً نصب على الحال من دخول الباب. وقال ابو علي ليس بحال لدخول الباب، لانهم بدلوا في حياة موسى.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.fE4fA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:162"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:162" id="qr-toosy-7-162">فَبَدَّلَ ٱلَّذِينَ ظَلَمُواْ مِنْهُمْ قَوْلاً غَيْرَ ٱلَّذِي قِيلَ لَهُمْ فَأَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ رِجْزاً مِّنَ ٱلسَّمَآءِ بِمَا كَانُواْ يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/162" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.E1Db3"/><p id="111.7A0AC"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن هؤلاء الذين امرهم بدخول القرية متواضعين، وان يقولوا حطة لذنوبنا، انهم بدلوا قولا غير الذي قيل لهم.</span><br/><span>والتبديل تغيير الشيء برفعه إلى بدل، فقال الحسن قالوا حنطة بدل حطة.</span><br/><span>وقال قوم: قالوا قولا ينافي الاستغفار ويخالف التوبة. وقالوا ما يدل على الاصرار.</span><br/><span>واخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه ارسل عليهم عند ذلك رجزاً وهو العذاب والعقوبة جزاء بما كانوا يفعلونه من معاصي الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ويظلمون بها انفسهم.</span><br/><span>واصل الرجز الميل عن الحق فمنه الرجازة وما يعدل به الحمل اذا مال عن خفة والرجز عبادة الوثن والناقة الرجزاء التي تميل في احد شقيها لداء يعرض لها في عجزها.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.93eF9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:163"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:163" id="qr-toosy-7-163">وَسْئَلْهُمْ عَنِ ٱلْقَرْيَةِ ٱلَّتِي كَانَتْ حَاضِرَةَ ٱلْبَحْرِ إِذْ يَعْدُونَ فِي ٱلسَّبْتِ إِذْ تَأْتِيهِمْ حِيتَانُهُمْ يَوْمَ سَبْتِهِمْ شُرَّعاً وَيَوْمَ لاَ يَسْبِتُونَ لاَ تَأْتِيهِمْ كَذَلِكَ نَبْلُوهُم بِمَا كَانُوا يَفْسُقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/163" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.acd06"/><p id="111.06FEc"><span><tafsir><span>القراء كلهم على فتح الياء في قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يسبتون</span><span class="ve">﴾</span></span> وروي عن الحسن ضمها.</span><br/><span>من قال أسبتوا اراد دخلوا في السبت ومن فتح الياء اراد يفعلون السبت اي يقومون بأمره كما يفعل المسلون يوم الجمعة، ومثله أجمعنا اي مرت بنا جمعة، وجمعنا شهدنا الجمعة. قال الفراء: قال لي بعض العرب: أترانا اشهرنا منذ لم نلتق يريد مرّ بنا شهراً.</span><br/><span>امر الله نبيه صلى الله عليه وآله أن يسأل بني اسرائيل الذين كانوا في وقته عن القرية التي كانت حاضرة البحر، وعن سبب هلاكها، سؤال تقرير وتوبيخ لا سؤال استفهام، كما يقول الرجل لغيره أنا فعلت كذا؟ وانت تعلم أنك لم تفعل، وانما تسأله لتقريره وتوبيخه، فوجه امر النبي صلى الله عليه وآله ان يسأل اهل الكتاب عن اهل هذه القرية مع ما اخبره الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بقصتها لتقريرهم تقديم كفرهم وتعلمهم ما لا يعلم الا بكتاب او وحي، وهو صلى الله عليه وآله لم يكن ممن قرأ الكتب، فعلموا بذلك ان ذلك وحي انزل عليه.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذ يعدون في السبت</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه اذ يظلمون في السبت، يقال عدا فلان يعدو عدواناً، وعدا عدواً اذا ظلم.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذ تأتيهم حيتانهم</span><span class="ve">﴾</span></span> في موضع نصب بيعدون.</span><br/><span>والمعنى سلهم اذ عدوا في وقت اتيان الحيتان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شرعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> اي ظاهرة والحيتان جمع حوت واكثر ما يسمي العرب السمك بالحيتان والنيتان، وكانت الحيتان تأتي ظاهرة فكانوا يحتالون بحبسها يوم السبت ثم يأخذونها في يوم الأحد. وقال قوم: جاهروا بأخذها يوم السبت.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك نبلوهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اي مثل هذا الاختبار الشديد نختبرهم. وموضع الكاف نصب بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نبلوهم بما كانوا يفسقون</span><span class="ve">﴾</span></span> اي شددت عليهم المحنة بفسقهم. قال الزجاج ويحتمل ان يكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويوم يسبتون لا تأتيهم كذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لا تأتيهم شرعاً ويكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نبلوهم</span><span class="ve">﴾</span></span> مستأنفاً. والأول قول اكثر المفسرين.</span><br/><span>والوجه في تشديد المحنة التي هي التكليف أن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أمر بني اسرائيل بامساك السبت والتفرغ فيه للعبادة وأن لا يتشاغلوا بشيء من أمر الدنيا فيه فتهاون قم ممن كان يسكن هذه القرية وهي (ايلة) في قول قوم من المفسرين. وقال قوم هي مدين. ورويا جميعاً عن ابن عباس، ولم يقوموا بما وجب عليهم فشدد الله على من اخذوه. قال الحسن: كانت تشرع على ابوابهم كأنها الكباش البيض فيعدون فيأخذونها وتبعد عنهم في باقي الايام وامرهم ان لا يصطادوا يوم السبت فكان ذلك تشديداً للتكليف وتغليظاً للمحنة والبلوى، وكان ذلك عقوبة على تهاونهم بما أوجب الله عليهم فخالفوا فأرسلوا الشباك يوم السبت واخرجوها يوم الاحد.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.022cE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:164"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:164" id="qr-toosy-7-164">وَإِذْ قَالَتْ أُمَّةٌ مِّنْهُمْ لِمَ تَعِظُونَ قَوْماً ٱللَّهُ مُهْلِكُهُمْ أَوْ مُعَذِّبُهُمْ عَذَاباً شَدِيداً قَالُواْ مَعْذِرَةً إِلَىٰ رَبِّكُمْ وَلَعَلَّهُمْ يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/164" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.B1bf0"/><p id="111.cfd30"><span><tafsir><span>قرأ حفص وحده عن عاصم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معذرة</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصب. الباقون بالرفع.</span><br/><span>من رفع فعلى تقدير موعظتنا معذرة الى ربكم. ومن نصب فعلى المصدر، كما يقول القائل لغيره: معذرة الى الله واليك من كذا على النصب.</span><br/><span>والمعنى قالوا نعتذر معذرة واعذاراً.</span><br/><span>قال ابو زيد عذرته اعذره عذراً ومعذرة وعذرى. والتقدير واذكر اذ قالت امة منهم لطائفة منهم لم تعظون قوماً علمتم انهم هالكون في الدنيا ويعذبهم الله عذاباً شديداً في الآخرة، فقالوا في جوابهم وعظناهم إعذاراً إلى الله اي نعظهم اعتذاراً إلى ربكم لئلا يقول لنا لم لم تعظوهم ولعلهم ايضاً بالوعظ يتقون ويرجعون.</span><br/><span>وفي ذلك دليل على انه يجب النهي عن القبيح وإن علم الناهي ان المنهي لا ينزجر ولا يقبل، وان ذلك هو الحكمة والصواب الذي لا يجوز غيره.</span><br/><span>واختلفوا في هذه الفرقة التي قالت: لم تعظون قوماً الله مهلكهم؟ هل كانت من الناجية او من الهالكة عن الاعتداء في السبت. ذهب اليه ابن عباس وقال نجت الطائفتان من الهلاك الناهية والتي قالت لها لم تعظون، وبه قال السدي.</span><br/><span>وقال قوم الفرقة التي قالت لم تعظون قوماً الله مهلكهم كانت من الفرقة الهالكة ذهب اليه ابن عباس في رواية اخرى عنه.</span><br/><span>وقال قتادة عن ابن عباس هم ثلاث فرق التي وعظت والموعظة، فنجت الاولى وهلكت الثانية، والله اعلم ما فعلت الفرقة الثالثة، وهم الذين قالوا لم تعظون واختاره الجبائي.</span><br/><span>وقال الكلبى: هما فرقتان الواعظة والموعظة.</span><br/><span>وقال الجبائي لم يريدوا بذلك الا نهيهم اياهم عن ذلك القبيح. وانما قالوا ذلك على سبيل الاياس من قبولهم منهم.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم</span><span class="ve">﴾</span></span> اصله (لما) الا انه حذف الألف مع حرف الجر نحو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عم يتساءلون</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقولوا (عن ما).</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.0bE8e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:165"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:165" id="qr-toosy-7-165">فَلَماَّ نَسُواْ مَا ذُكِّرُواْ بِهِ أَنجَيْنَا ٱلَّذِينَ يَنْهَوْنَ عَنِ ٱلسُوۤءِ وَأَخَذْنَا ٱلَّذِينَ ظَلَمُواْ بِعَذَابٍ بَئِيسٍ بِمَا كَانُواْ يَفْسُقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/165" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.BaA50"/><p id="111.cf4ba"><span><tafsir><span>قرأ أبو بكر إلا العليمي "بيئس" بفتح الباء وبعدها ياء ساكنة وبعدها همزة مفتوحة على وزن (فيعل) وروي عنه بكسر الهمزة. وقرأ اهل المدينة والداحوني عن هشام بكسر الهاء وبعدها ياء ساكنة من غير همز. وقرأ مثل ذلك ابن عامر الا الداحونى عن هشام إلا أنه همز. الباقون بفتح الباء وبعدها همزة مكسورة بعدها ياء ساكنة على وزن (فعيل). وروى خارجة عن نافع بفتح الباء بعدها ياء بلا همز على وزن (فعل).</span><br/><span>قال ابو زيد: قد بؤس الرجل يبؤس بأساً إذا كان شديد البأس، وفي البؤس بئس وبيس يبأس بؤساً وبيئساً وباساً والبأساء الاسم.</span><br/><span>قال أبو علي: من قرأ على وزن (فعيل) يحتمل أمرين:</span><br/><span>أحدهما - أن يكون فعيلا من بؤس يبؤس إذا كان شديد البأس مثل</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من عذاب شديد</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قال ابو محمد الفقعسي:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أشعث غير حسن اللبوس</span>  ***  </span><span><span>باق على عيش له بئيس</span></span></p><span><tafsir><span>أي شديد.</span><br/><span>والثاني - أن يكون من عذاب ذي بئيس. فوضعه بالمصدر، والمصدر قد يجيء على (فعيل) مثل نكير ونذير وشحيح وعذير الحي، والتقدير من عذاب ذي بئيس أي عذاب ذي بؤس.</span><br/><span>ومن قرأ بكسر الباء من غير همز فانه جعلها اسماً، فوصفه به مثل قوله صلى الله عليه وآله</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"إن الله نهى عن قيل وقال"</span></hadeeth><tafsir><span>ومثله: منذ شب الى رب. ونظيره من الصفة نقض وبصق.</span><br/><span>ومن فتح الباء من غير همز فهو أيضاً (فعل) في الاصل وصف به وابدلت الهمزة ياء وحكى سيبوية أنه سمع بعض العرب يقول: بيس فلا يحقق الهمزة ويدع الحرف على الأصل الذي هو (فعل) كأنه يسكن العين كما يسكن من (علم) ويقلب الهمزة ياء الا أنه لما أسكنها لم يجز أن يجعلها بين بين فأخلصها ياء.</span><br/><span>وقراءة ابن عامر مثل قراءة نافع إلا أن ابن عامر حقق الهمزة.</span><br/><span>وقراءة ابي بكر على وزن "فيعل" فانه جعله وصفاً كضيغم وحيدر، وهذا البناء كثير في الصفة ولا يجوز كسر العين من بيئس لان "فيعل" بناء اختص به ما كان عينه ياء أو واواً مثل سيد وطيب، ولم يجئ مثل ضيغم وجاء في المعتل حكى سيبويه عين وانشد لرؤبة.</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>ما بال عيني كالشعيب العين</span>  ***  </span></p><span><tafsir><span>فينبغي ان يحمل بيئس على الوهم عمن رواه عن عاصم والاعمش بالكسر وقد أنشد بعضهم:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>كلاهما كان رئيساً بيئسا</span>  ***  </span><span><span>يضرب في يوم الهياج القونسا</span></span></p><span><tafsir><span>أعلى كل شي قونسه بكسر العين. فمن كسر العين حمله على هذه اللغة.</span><br/><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنه لما ترك أهل هذه القرية الرجوع عن ارتكاب المعصية بصيد السمك يوم السبت بعد أن ذكرهم الواعظون ذلك ولم ينتهوا عن ذلك أنه انجى الناهين عن ذلك وأخذ الذين ظلموا انفسهم بعذاب شديد جزاء بما كانوا يفسقون ويخرجون عن طاعة الله إلى معصيته.</span><br/><span>وروي عن عطا أن رجلا دخل على ابن عباس وبين يديه المصحف وهو يبكى وقد أتى على هذه الاية إلى آخرها، فقال ابن عباس قد علمت ان الله اهلك الذين أخذوا الحيتان وانجى الذين نهوهم، ولا ادري ما صنع بالذين لم ينهوهم ولم يواقعوا المعصية وهي حالنا.</span><br/><span>و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نسوا</span><span class="ve">﴾</span></span> في الاية معناه تركوا ويحتمل ان يكون تركهم القبول في منزلة من نسي، ولايجوز أن يكون المراد النسيان الذي هو السهو، لأنه ليس من فعلهم فلا يذمون عليه.</span><br/><span>وقال الجبائي العذاب الشديد لحقهم قبل ان يمسخوا قردة خاسئين.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.CB16E"/></span></span></span></span></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:166"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:166" id="qr-toosy-7-166">فَلَماَّ عَتَوْاْ عَن مَّا نُهُواْ عَنْهُ قُلْنَا لَهُمْ كُونُواْ قِرَدَةً خَاسِئِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/166" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.32De3"/><p id="111.E3B52"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن هؤلاء العصاة الذين عصوا بصيد السمك في السبت، ونهوا فلم ينتهوا ووعظوا فلم يتعظوا، وأنه أنزل عليهم العذاب الشديد، فلما عتوا عما نهى الله وتمردوا في معصيته مسخهم الله قردة خاسئين.</span><br/><span>والعاتي الشديد الدخول في الفساد المتمرد الذي لا يقبل موعظة. والعتو الخروج إلى الجرأة على أفحش الذنوب. وقوله "خاسئين" معناه مبعدين من قولهم خسأت الكلب إذا أقصيته فخسأ أي بعد. وقال الحسن معناه صاغرين، وقال: إن أهل المسخ يتناسلون. وقال ابن عباس: لا يتناسلون، وأجاز الزجاج كلا الامرين.وسئل ابو مالك: أكانت القردة والخنازير قبل ان يمسخوا؟ قال: نعم وكانوا فيما خلق الله من الأمم. وقول ابن عباس أصح، لان المعلوم أن القردة ليست من ولد آدم كما أن الكلاب ليست من ولد آدم. قال قتادة: صاروا قردة لها أذناب تعاوي بعد ما كانوا نساء ورجالا.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كونوا قردة</span><span class="ve">﴾</span></span> صيغته صيغة الامر والمراد به الاخبار: من أنه جعلهم قردة على وجه يسهل عليه ولم يتعب به ولم ينصب كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما قولنا لشيء إذا أردناه أن نقول له كن فيكون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>وقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائتيا طوعاً أو كرهاً قالتا أتينا طائعين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولم يكن هناك أمر لانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يأمر المعدوم، وإنما هو إخبار عن تسهيل الفعل، وأجاز الزجاج أن يكون قيل لهم ذلك بكلام سمعوه فيكون ذلك أبلغ في الآية النازلة بهم لما يدل على وقوع الأول الذي تبعه الثاني. وليس كذلك إذا قلت: لما جاء المطر خرج النباب، وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو ردوا لعادوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا يقع الرد أصلا.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.e205c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:167"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:167" id="qr-toosy-7-167">وَإِذْ تَأَذَّنَ رَبُّكَ لَيَبْعَثَنَّ عَلَيْهِمْ إِلَىٰ يَوْمِ ٱلْقِيَامَةِ مَن يَسُومُهُمْ سُوۤءَ ٱلْعَذَابِ إِنَّ رَبَّكَ لَسَرِيعُ ٱلْعِقَابِ وَإِنَّهُ لَغَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/7/167" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.CAcb0"/><p id="111.F97Ee"><span><tafsir><span>التقدير اذكر يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن تأذن ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعنى تأذن: أعلم، والعرب تقول تعلم ان هذا كذا بمعنى إعلم، قال زهير:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>تعلم أن شرّ الناس حي</span>  ***  </span><span><span>ينادي في شعارهم يسار</span></span></p><span><tafsir><span>ويسار اسم عبد. وقال زهير ايضاً:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>فقلت تعلم ان للصيد غرة</span>  ***  </span><span><span>والا تضيعه فانك قاتله</span></span></p><span><tafsir><span>وقال الزجاج معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تأذن</span><span class="ve">﴾</span></span> تألا ربك ليبعثن. وقال قوم: معناه امر من اذن يأذن. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليبعثن عليهم إلى يوم القيامة من يسومهم سوء العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> قسم من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه يبعث عليهم من يسومهم سوء العذاب اي من يوليهم سوء العذاب.</span><br/><span>قال ابو جعفر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وابن عباس وقتادة وسعيد بن جبير والحسن: اراد به امة محمد صلى الله عليه وآله يأخذون منهم الجزية.</span><br/><span>فان قيل فقد جعلوا قردة كيف يبقون ال يوم القيامة؟</span><br/><span>قلنا: إن الذكر لليهود فمنهم من مسخ فجعل منهم القردة والخنازير ومن بقى قمع بذل من الله، فهم اذلاء بالقتل او اذلاء باعطاء الجزية، فهم في كل مكان اذل اهله لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضربت عليهم الذلة أينما ثقفوا إلا بحبل من الله وحبل من الناس</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اى إلا ان يعطوا الذمة والعهد.</span><br/><span>وفي الآية دليل على ان اليهود لا يكون لهم دولة إلى يوم القيامة ولا عز لهم ايضاً وقيل في معنى البعث ها هنا قولان: احدهما - الأمر والاطلاق. والاخر - التخلية، وإن وقع على وجه المعصية، كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنا أرسلنا الشياطين على الكافرين تؤزهم أزاً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ربك لسريع العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إن ربك يا محمد لسريع العقاب لمن يستوجبه على كفره ومعصيته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنه لغفور رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> اي صفوح عن ذنوب من تاب إليه من معاصيه ورجع إلى طاعته يستر عليهم بعفوه وبفضله رحمة بهم فلا ينبغي لأحد ان يصرّ ويأمن عقابه بل ينبغي ان يجوز سرعة عقابه فيبادر إلى التوبة والاستغفار.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.f7502"/></span></span></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:168"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:168" id="qr-toosy-7-168">وَقَطَّعْنَاهُمْ فِي ٱلأَرْضِ أُمَماً مِّنْهُمُ ٱلصَّالِحُونَ وَمِنْهُمْ دُونَ ذٰلِكَ وَبَلَوْنَاهُمْ بِٱلْحَسَنَاتِ وَٱلسَّيِّئَاتِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/168" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.10dcB"/><p id="111.Fce9f"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه قطع بني اسرائيل يعنى فرقهم فرقاً في الارض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمماً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني جماعات شتى متفرقين في البلاد، وهو قول ابن عباس، ومجاهد، وعلى اي وجه فرقهم؟ قيل فيه قولان:</span><br/><span>احدهما - فرقهم حتى تشتت امرهم وذهب عزهم عقوبة لهم.</span><br/><span>الثاني - فرقهم على ما علم انه اصلح لهم في دينهم.</span><br/><span>ثم اخبر عنهم فقال: من هؤلاء الصالحون يعني من بني اسرائيل الصالحون، وهم الذين يؤمنون بالله ورسله، ومنهم دون ذلك يعني دون الصالح، وإنما وصفهم بذلك لما كانوا عليه قبل ارتدادهم عن دينهم، وقبل كفرهم بربهم، وذلك قبل ان يبعث فيهم عيسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبلوناهم بالحسنا والسيئات</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه اختبرناهم بالرخاء في العيش والحفض في الدنيا والدعة والسعة في الرزق، وهي الحسنات. ويعني بالسيئات الشدائد في الحبس والمصائب في الأنفس والأموال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم يرجعون</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لكي يرجعوا الى طاعته وينيبوا إلى إمتثال امره.</span><br/><span>فان قيل كيف قال: لكي يرجعوا الى الحق. وهم لم يكونوا عليه قط؟!</span><br/><span>قلنا عنه جوابان:</span><br/><span>احدهما - انهم مارون على وجوههم إلى جهة الباطل فدعوا الى الرجوع الى جهة الحق لأن الانصراف عن الباطل رجوع إلى الحق.</span><br/><span>الثاني - انهم ولدوا على الفطرة وهي دين الحق الذي يلزمهم الرجوع اليه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.C0AD4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:169"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:169" id="qr-toosy-7-169">فَخَلَفَ مِن بَعْدِهِمْ خَلْفٌ وَرِثُواْ ٱلْكِتَٰبَ يَأْخُذُونَ عَرَضَ هَـٰذَا ٱلأَدْنَىٰ وَيَقُولُونَ سَيُغْفَرُ لَنَا وَإِن يَأْتِهِمْ عَرَضٌ مِّثْلُهُ يَأْخُذُوهُ أَلَمْ يُؤْخَذْ عَلَيْهِمْ مِّيثَٰقُ ٱلْكِتَٰبِ أَن لاَّ يِقُولُواْ عَلَى ٱللَّهِ إِلاَّ ٱلْحَقَّ وَدَرَسُواْ مَا فِيهِ وَٱلدَّارُ ٱلآخِرَةُ خَيْرٌ لِّلَّذِينَ يَتَّقُونَ أَفَلاَ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/169" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.cAeb8"/><p id="111.7610A"><span><tafsir><span>معنى الآية ان الله اخبر انه خلف - بعد القوم الذين كانوا فرقهم في الارض - خلف، وهم قوم نشؤوا بعدهم من اولادهم ونسلهم، يقال للقرن الذي يجيء في اثر قرن خلف، والخلف ما اخلف عليك بدلا مما اخذ منك. ويقال في هذا خلف ايضاً. فأما ما اخلف عليك بدلا مما ذهب منك، فهو - بفتح اللام - افصح. قال الفراء: يقال: اعطاك خلفاً مما ذهب لك، فأنت خلف صدق وخلف سوء، قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فخلف من بعدهم خلف أضاعوا الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>واكثر ما يجيء في المدح - بفتح اللام - وفي الذم بتسكينها - وقد تحرك في الذم وتسكن في المدح، فمن ذلك في تسكين اللام في المدح قول حسان بن ثابت:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>لنا القدم الاولى اليك وخلفنا</span>  ***  </span><span><span>لأولنا في طاعة الله تابع</span></span></p><span><tafsir><span>ويقال: خلف اللبن إذا حمض من طول تركه من السقاء حتى يفسد، فالرجل الفاسق مشبه به، ومنه خلوف فم الصائم وهو تغيره. وأما بتسكين اللام في الذم فقول لبيد:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>ذهب الذين يعاش في أكنافهم</span>  ***  </span><span><span>وبقيت في خلف كجلد الاجرب</span></span></p><span><tafsir><span>وقيل ان الخلف الذين ذكرهم الله في هذه الآية أنهم خلفوا من قبلهم هم النصارى - ذهب اليه مجاهد - وهذا الذي قاله جائز، وجائز أيضاً أن يكون المراد به قوم خلفوهم من اليهود.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورثوا الكتاب يأخذون عرض هذا الأدنى</span><span class="ve">﴾</span></span> قال قوم: كانوا يرتشون على الأحكام، ويحكمون بجور. وقال آخرون: كانوا يرتشون ويحكون بحق، وكل ذلك عرض خسيس، ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا الأدنى</span><span class="ve">﴾</span></span> هذا العاجل, و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقولون سيغفر لنا</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إذا فعلوا ذلك يقولون الله يغفر لنا ذلك تمنياً منهم للاباطيل كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فويل للذين يكتبون الكتاب بأيديهم ثم يقولون هذا من عند الله ليشتروا به ثمناً قليلاً فويل لهم مما كتبت أيديهم وويل لهم مما يكسبون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن يأتهم عرض مثله يأخذوه</span><span class="ve">﴾</span></span> دليل على اصرارهم وأنهم تمنوا أن يغفر لهم مع الاصرار، لان المعنى وان جاءهم حرام من الرشوة بعد ذلك أخذوه واستحلوه، ولم يرتدعوا عنه - وهو قول سعيد بن جبير وقتادة والسدي وابن عباس وقال الحسن: معناه لا يشبعهم شيء.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم يؤخذ عليهم ميثاق الكتاب أن لا يقولوا على الله إلا الحق ودرسوا ما فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه الم يؤخذ على هؤلاء المرتشين في الاحكام القائلين سيغفر لنا هذا اذا عوتبوا على ذلك و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ميثاق الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> هو ما أخذ الله على بني اسرائيل من العهود باقامة التوارة والعمل بما فيها، فقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لهؤلاء الذين قصهم توبيخاً لهم على خلافهم امره ونقضهم عهده وميثاقه: ألم يأخذ الله عليهم الميثاق في كتابه ان لا يقولوا على الله الا الحق، ولا يضيفوا اليه الا ما انزله على رسوله موسى في التوراة ولا يكذبوا عليه وانما احتج عليهم بميثاق الكتاب، ولم يحتج عليهم بالعقل، ليعلمنا ما لا نعلمه مما هو في كتبهم من ادلة تؤكد ما في العقل.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ودرسوا ما فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> المعنى قرؤوا ما فيه ودرسوه فضيعوه، وتركوا العمل به. والدرس تكرر الشيء يقال درس الكتاب اذا كرر قراءته، ودرس المنزل: اذا تكرر عليه مرور الأمطار والرياح حتى يمحى اثره.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والدار الآخرة خير للذين يتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما اعده الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لاوليائه في دار الآخرة من النعيم والثواب وذخره للعاملين بطاعته الحافظين لحدوده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خير للذين يتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني يجتنبون معاصي الله ويحذرون عقابه.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا تعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> فمن قرأ بالياء معناه أفلا تعقل هذه الطائفة التي تقدم ذكرها وهم الذين يأخذون عرض هذا الأدنى على أحكامهم ويقولون سيغفر لنا. ومن قرأ بالتاء قال: معناه قل لهم: افلا تعقلون ان الامر على ما اخبر الله به.</span><br/><span>وحكي ان طياً تقول في جمع ميثاق: مياثيق، وفي جمع ميزان: ميازين، وحكي عن غيرهم من اهل الحجاز أيضاً ذلك وانشد بعض الطائيين:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>حمى لا يحل الدهر الا باذننا</span>  ***  </span><span><span>ولا نسل الاقوام عقد المياثيق</span></span></p></span><p/><p id="111.1f5CC"/></span></span></span></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:170"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:170" id="qr-toosy-7-170">وَٱلَّذِينَ يُمَسِّكُونَ بِٱلْكِتَابِ وَأَقَامُواْ ٱلصَّلاَةَ إِنَّا لاَ نُضِيعُ أَجْرَ ٱلْمُصْلِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/170" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.91660"/><p id="111.DDdda"><span><tafsir><span>قرأ ابو بكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يمسكون</span><span class="ve">﴾</span></span> بتسكين الميم، الباقون بفتحها وتشديد السين. من خفف السين فلقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإمساك بمعروف</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمسك عليك زوجك</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكلوا مما أمسكن</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>ومن شدد أراد التكثير، وهو اولى لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتؤمنون بالكتاب كله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اي لا تؤمنون ببعضه وتكفرون ببعضه بل تؤمنون بجميعه. ويقوي التشديد ما روي عن أبي أنه قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسكوا بالكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يمسكون</span><span class="ve">﴾</span></span> اي يأخذون فيه من حلاله وحرامه.</span><br/><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان الذين يعملون بما في الكتاب ويقيمون الصلاة مع دخولها في التمسك بالكتاب لجلالة موقعها وشدة تأكدها أنه لا يضيع جزاء عملهم، ويثيبهم بما يستحقونه، لاني لا اضيع لاحد - أصلح عمله فعمل بطاعتي - أجر عمله، وهو قول ابن زيد ومجاهد، وجميع المفسرين. والتقدير إنا لا نضيع أجر المصلحين منهم لان من كان غير مؤمن واصلح فأجره ساقط، لأنه يوقعه على خلاف الوجه الذي يستحق به الثواب. ويمسكون بالكتاب ويمسكون ويتمسكون ويستمسكون بمعنى واحد أي يعتصمون به ويعملون بما فيه. وخبر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾</span></span> قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا لا نضيع أجر المصلحين</span><span class="ve">﴾</span></span> فاستغنى بذكر العلة عن ذكر المعلول.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.E3E2E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:171"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:171" id="qr-toosy-7-171">وَإِذ نَتَقْنَا ٱلْجَبَلَ فَوْقَهُمْ كَأَنَّهُ ظُلَّةٌ وَظَنُّوۤاْ أَنَّهُ وَاقِعٌ بِهِمْ خُذُواْ مَآ ءَاتَيْنَٰكُم بِقُوَّةٍ وَٱذْكُرُواْ مَا فِيهِ لَعَلَّكُمْ تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/171" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.e5E92"/><p id="111.daFbA"><span><tafsir><span>هذا خطاب لنبينا محمد صلى الله عليه وآله يقول الله له: اذكر يا محمد الوقت الذي نتقنا فيه الجبل اي رفعناه فوقهم حتى صار كأنه ظلة. وقيل: إنه رفع الجبل على عسكرهم فرسخاً في فرسخ.</span><br/><span>وامرأة منتاق وناتق كثيرة الولد. وقال ابن الاعرابي الناتق الرافع، والناتق الفاتق، الناتق الباسط، وقال العجاج:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ينتق انتقاق الشليل نتقا</span>  ***  </span></p><span><tafsir><span>يعني يرفعه عن ظهره. وقال الآخر:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>ونتقوا أحلامنا الاثاقلا</span>  ***  </span></p><span><tafsir><span>وقال النابغة:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>لم يحرموا حسن الغذاء وامهم</span>  ***  </span><span><span>دحقت عليك بناتق مذكار</span></span></p><span><tafsir><span>ويروى طفحت عليك بناتق. ويقال: تتق السير اذا حركه، ويقال: ما ينتق برجله ولا يركض، والنتق نتق الدابة صاحبها حين تعدوبه وتتبعه حتى تربو فذلك النتق. وقال بعضهم: معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نتقنا الجبل فوقهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فرفعناه بنتقه نتقاً. قال ابو عبيدة: سمعت من يقول: أخذ الجراب فنتق ما فيه إذا نثر ما فيه والاصل نتقت كل شيء وقوله عز وجل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأنه ظلة</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني به غماماً من الظلال وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظنوا أنه واقع بهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الحسن معناه علموا. وقال الجبائي والرماني: هو الظن بعينه، لأنه قوي في نفوسهم ذلك.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خذوا ما آتيناكم بقوة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي قلنا لهم: خذوا ما آتيناكم بجد يعني ما ألزمناكم من احكام كتابنا وفرائضه فاقبلوه باجتهاد منكم في اوانه من غير تقصير ولا توان. وقال الجبائي: معناه خذوه بالقدرة التي آتاكم الله وأقدركم بها لأنهم لو لم يكونوا قادرين لما كلفهم الله ذلك، وذلك يفسد مذهب من قال القدرة مع الفعل.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكروا ما فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ما في كتابه من العهود والمواثيق التي أخذناها عليكم، بالعمل بما فيه لكي تتقوا ربكم فتخافوا عقابه بترككم العمل به إذا ذكرتم ما اخذ عليكم فيه من مواثيق.</span><br/><span>وكان سبب رفع الجبل عليهم ان موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>لما اتاهم بالتوراة ووقفوا على ما فيها من الاحكام والحدود والتشديد في العبادة ابوا أن يقبلوا ذلك وان يتمسكوا به وان يعملوا بما فيه. وقالوا: إن ذلك يغلظ علينا، فرفع الله الجبل كالظلة عليهم، وعرفهم موسى انهم إن لم يقبلوا التوراة ولم يعملوا بما فيها وقع عليهم فأخذوا بالتوراة وقبلوا ما فيها وصرف الله نزول الجبل عليهم. قال ابن عباس فلذلك صارت اليهود تسجد على قرنها الأيسر، لأنهم سجدوا كذلك ينظرون إلى الجبل وكأنها سجدة نصبها الله. وإنما اتخذت النصارى المشرق قبلة، لأن مريم عليها السلام اتخذت مكاناً شرقياً حين حملت بعيسى. وقال مجاهد: معناه إن أخذتموه بجد وحسن نية وإلا القي الجبل عليكم. وقال ابو مسلم إن رفع الجبل كان ليظلهم من الغمام، وذلك خلاف اقوال المفسرين وما يقتضيه سياق الكلام.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.bd6c5"/></span></span></span></span></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:172-174"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:172" id="qr-toosy-7-172">وَإِذْ أَخَذَ رَبُّكَ مِن بَنِيۤ ءَادَمَ مِن ظُهُورِهِمْ ذُرِّيَّتَهُمْ وَأَشْهَدَهُمْ عَلَىٰ أَنفُسِهِمْ أَلَسْتُ بِرَبِّكُمْ قَالُواْ بَلَىٰ شَهِدْنَآ أَن تَقُولُواْ يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ إِنَّا كُنَّا عَنْ هَـٰذَا غَافِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/172" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="v" data-v="7:173" id="qr-toosy-7-173">أَوْ تَقُولُوۤاْ إِنَّمَآ أَشْرَكَ آبَاؤُنَا مِن قَبْلُ وَكُنَّا ذُرِّيَّةً مِّن بَعْدِهِمْ أَفَتُهْلِكُنَا بِمَا فَعَلَ ٱلْمُبْطِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/173" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.aCaae"/><p id="111.b64fA"><span><tafsir><span>قرأ ابن كثير وأهل الكوفة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذريتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> على التوحيد. الباقون ذرياتهم على الجمع. وقرأ ابو عمرو "وأن يقولوا، أو يقولوا" بالياء فيهما. الباقون بالتاء.</span><br/><span>و (الذرية) قد يكون جمعاً نحو قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكنا ذرية من بعدهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذرية من حملنا مع نوح</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>وقد يكون واحداً كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هب لي من لدنك ذرية طيبة.. فنادته الملائكة.. أن الله يبشرك بيحيى</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>فهو مثل قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهب لي من لدنك ولياً يرثني</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فقال الله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا زكريا إنا نبشرك بغلام اسمه يحيى</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>فمن أفرد جعله اسماً واستغنى عن جمعه بوقوعه على الجمع.</span><br/><span>ومن جمع قال: لانه إن كان واقعاً على الواحد فلا شك في جواز جمعه وإن كان جمعاً فجمعه أيضاً حسن، لأنه قد وردت الجموع المكسرة وقد جمعت نحو الطرقات وصواحبات يوسف.</span><br/><span>وحجة من أفرد قال: لا يقع على الواحد والجميع. فأما وزن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذرية</span><span class="ve">﴾</span></span> فانه يجوز أن تكون (فعلولة) من الذر، فابدلت من الراء التي هي لام الفعل الأخيرة ياء كما أبدلت من دهرية، يدلك على البدل فيه قولهم: دهرورة، ويحتمل ان تكون فعلية منه فأبدلت من الراء الياء، كما تبدل من هذه الحروف في التضعيف وإن وقع فيها الفصل. ويحتمل أن تكون (فعليه) نسبة إلى الذر وأبدلت الفتحة منها ضمة كما أبدلوا في الاضافة إلى الدهر دهري والى سهل سهلي ويجوز أن تكون (فعلية) من ذرأ الله الخلق، أجمعوا على تخفيفها كما أجمعوا على تخفيف البرّية. ويجوز ان تكون من قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تذروه الرياح</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ابدلت من الواو الياء لوقوع ياء قبلها.</span><br/><span>وحجة أبي عمرو في قراءته بالياء ان ما تقدم ذكره من الغيبة وهو قوله عز وجل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ أخذ ربك من بني آدم من ظهورهم ذريتهم وأشهدهم على أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> كراهية أن يقولوا أو لئلا يقول، ويؤكد ذلك ما جاء بعد من الاخبار عن الغيبة وهو قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا بلى</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وحجة من قرأ بالتاء انه قد جرى في الكلام خطاب وهو قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألست بربكم قالوا بلى شهدنا</span><span class="ve">﴾</span></span> وكلا الوجهين حسن لأن الغيب هم المخاطبون في المعنى.</span><br/><span>وهذا خطاب للنبي صلى الله عليه وآله قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>له: واذكر أيضاً الوقت الذي اخذ الله فيه من بني آدم من ظهورهم ذريتهم واشهدهم على انفسهم الست بربكم؟.</span><br/><span>واختلفوا في معنى هذا الأخذ فيه وهذا الاشهاد:</span><br/><span>فقال البلخي والرماني اراد بذلك البالغين من بني آدم واخراجه اياهم ذرية قرناً بعد قرن وعصراً بعد عصر واشهاده إياهم على انفسهم تبليغه إياهم وإكماله عقولهم، وما نصب فيها من الأدلة الدالة بأنهم مصنوعون وان المصنوع لا بد له من صانع، وبما اشهدهم مما يحدث فيهم من الزيادة والنقصان والآلام والأمراض الدال بجميع ذلك على ان لهم خالقاً رازقاً تجب معرفته والقيام بشكره، وما اخطر بقلوبهم من تأكيد ذلك والحث على الفكر فيه، ثم إرساله الرسل وإنزاله الكتب، لئلا يقولوا إذا صاروا إلى العذاب: إنا كنا عن هذا غافلين، لم ينبه علينا ولم تقم لنا حجة عليه ولم تكمل عقولنا فنفكر فيه، او يقول قوم منهم: إنما أشرك آباؤنا حين بلغوا وعقلوا فأما نحن فكنا أطفالا لا نعقل ولا نصلح للفكر والنظر والتدبير.</span><br/><span>وقال الجبائي: أخذه ذرياتهم من ظهورهم انه خلقهم نطفاً من ظهور الآباء، ثم خلقهم في ارحام الامهات، ثم نقلهم من خلقة إلى خلقة، وصورة إلى صورة، ثم صاروا حيواناً بأن احياهم الله في الأرحام، واتم خلقهم، ثم اخرجهم من الارحام بالولادة وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأشهدهم على أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني عند البلوغ وكمال العقل وعندما عرفوا ربهم فقال لهم على لسان بعض انبيائه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألست بربكم</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ فقالوا: بلى شهدنا بذلك واقررنا به لأنهم كانوا بالله عارفين انه ربهم.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تقولوا... إنا كنا عن هذا غافلين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لئلا تقولوا يوم القيامة إنا كنا عن هذا غافلين فأراد بذلك اني انا قررتكم بهذا لتواظبوا على طاعتي وتشكروا نعمتي ولا تقولوا يوم القيامة: إنا كنا عن هذا غافلين.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو تقولوا إنما أشرك آباؤنا من قبل وكنا ذرية من بعدهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فنشأنا على شركهم فتحنجوا يوم القيامة بذلك، فبين انى قد قطعت بذلك حجتكم هذه بما قررتكم به من معرفتي واشهدتكم على انفسكم باقراركم وبمعرفتكم إياي.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفتهلكنا بما فعل المبطلون</span><span class="ve">﴾</span></span> من آبائنا. وهذا يدل على انها مخصوصة في قوم من بني آدم وانها ليست في جميعهم، لأن جميع بني آدم لم يؤخذوا من ظهور بني آدم لان ولد آدم لصلبه لا يجوز ان يقال: إنهم اخذوا من ظهور بني آدم فقد خرج ولد آدم لصلبه من ذلك وخرج ايضاً اولاد المؤمنين من ولد آدم الذين لم يكن آباؤهم مشركين، لانه بين ان هؤلاء الذين اقروا بمعرفة الله واخذ ميثاقهم بذلك كان قد سلف لهم في الشرك آباء. فصح بذلك انهم قوم مخصوصون من اولاد آدم.</span><br/><span>فأما ما روي ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>اخرج ذرية آدم من ظهره واشهدهم على انفسم وهم كالذر، فان ذلك غير جائز لان الاطفال فضلا عمن هو كالذر لا حجة عليهم، ولا يحسن خطابهم بما يتعلق بالتكليف، ثم ان الآية تدل على خلاف ما قالوه. لأن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ أخذ ربك من بني آدم</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ظهورهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل من ظهره. وقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذريتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل ذريته، ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو تقولوا إنما أشرك آباؤنا من قبل وكنا ذرية من بعدهم أفتهلكنا بما فعل المبطلون</span><span class="ve">﴾</span></span> فأخبر ان هذه الذرية قد كان قبلهم آباء مبطلون وكانوا هم بعدهم.</span><br/><span>على ان راوي هذا الخبر سليمان بن بشار الجهني، وقيل مسلم بن بشار عن عمر بن الخطاب وقال يحيى بن معين: سليمان هذا لا يدري اين هو. وايضاً فتعليل الآية يفسد ما قالوه. لأنه قال: فعلت هذا لئلا يقولوا يوم القيامة إنا كنا عن هذا غافلين والعقلاء اليوم في دار الدنيا عن ذلك غافلون.</span><br/><span>فان قيل نسوا ذلك لطول العهد او لأن الزمان كان قصيراً كما يعلم الواحد منا اشياء كثيرة ضرورة ثم ينساها كما ينسى ما فعله في امسه وما مضى من عمره.</span><br/><span>قلنا: إنما يجوز ان ينسى ما لا يتكرر العلم به ولا يشتد الاهتمام به، فأما الامور العظيمة الخارقة للعادة، فلا يجوز ان ينساها العاقل. الا ترى ان الواحد منا لو دخل بلاد الزنج وراى الأفيلة ولو يوماً واحداً من الدهر لا يجوز ان ينسى ذلك حتى لا يذكره اصلا مع شدة اجتهاده واستذكاره؟! ولو جاز ان ينساه واحد لما جاز ان ينساه الخلق بأجمعهم. ولو جوزنا ذلك للزمنا مذهب التناسخ وان الله كان قد كلف الخلق فيما مضى واعادهم، إما لينعمهم او ليعاقبهم. ونسوا ذلك. وذلك يؤدي إلى التجاهل.</span><br/><span>على ان أهل الآخرة يذكرون ما كان منهم من احوال الدنيا ولم يجب ان ينسوا ذلك لطول العهد، ولا المدة التي مرت عليهم وهم اموات وكذلك اصحاب الكهف لم ينسوا ما كانوا فيه قبل نومهم لما انتبهوا مع طول المدة في حال نومهم، فعلمنا ان هؤلاء العقلاء لما كانوا شاهدوا ذلك وحضروه وهم عقلاء لما جاز ان يذهب عنهم معرفة ذلك لطول العهد، ولوجب أن يكونوا كذلك عارفين.</span><br/><span>وقال قوم وهو المروي في أخبارنا إنه لا يمنع ان يكون ذلك مختصاً بقوم خلقهم الله وأشهدهم على أنفسهم بعد ان أكمل عقولهم واجابوه بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلى</span><span class="ve">﴾</span></span>، وهم اليوم يذكرونه ولا يغفلون عنه، ولا يكون ذلك عاماً في جميع العقلاء وهذا وجه ايضاً قريب يحتمله الكلام.</span><br/><span>وحكى أبو الهذيل في كتابة الحجة: أن الحسن البصري واصحابه كانوا يذهبون إلى ان نعيم الاطفال في الجنة ثواب عن إيمانهم في الذر.</span><br/><span>وحكى الرماني عن كعب الاحبار: انه كان يخبر خبر الذر غير انه يقول ليس تأويل الآية على ذلك. وإنما فعل ليجروا على الاعراف الكريمة في شكر النعمة والاقرار لله بالوحدانية، كما روي انهم ولدوا على الفطرة.</span><br/><span>ويدل على فساد قولهم قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله أخرجكم من بطون أمهاتكم لا تعلمون شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فهم لو كانوا أخرجوا من ظهر آدم على صورة الذر كانوا بعد من ان يعلموا او يعقلوا ومتى قالوا أكمل الله عقولهم فقد مضى الكلام عليهم.</span><br/><span>وذكر الأزهري وروي ذلك عن بعض من تقدم ان قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ أخذ ربك من بني آدم من ظهورهم ذريتهم وأشهدهم على أنفسهم ألست بربكم قالوا بلى</span><span class="ve">﴾</span></span> تمام الكلام. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شهدنا أن تقولوا يوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span> حكاية عن قول الملائكة انهم يقولون شهدنا لئلا تقولوا.</span><br/><span>وهذا خلاف الظاهر وخلاف ما عليه جميع المفسرين لأن الكل قالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شهدنا</span><span class="ve">﴾</span></span> من قول من قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلى</span><span class="ve">﴾</span></span> وان اختلفوا في كيفية الشهادة على ان الملائكة لم يجر لها ذكر، فكيف يكون ذلك إخباراً عنهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.D4f6A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:174"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:174" id="qr-toosy-7-174">وَكَذٰلِكَ نُفَصِّلُ ٱلآيَاتِ وَلَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/174" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.103Fe"/><p id="111.94a58"><span><tafsir><span>إنا كما بينا لكم هذه الآيات كذلك نفصلها للعباد ونبينها لهم. وتفصيله الآيات هو تمييز بعضها من بعض ليتمكنوا من الاستدلال بكل واحدة منها على جهتها وبين أنه فعل ذلك بهم ليتوبوا وليرجعوا عن معاصيه الى طاعته وعن الكفر الى الايمان به.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.6E812"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:175"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:175" id="qr-toosy-7-175">وَٱتْلُ عَلَيْهِمْ نَبَأَ ٱلَّذِي ۤ ءَاتَيْنَاهُ ءَايَاتِنَا فَٱنْسَلَخَ مِنْهَا فَأَتْبَعَهُ ٱلشَّيْطَانُ فَكَانَ مِنَ ٱلْغَاوِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/175" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.0067F"/><p id="111.f9EfD"><span><tafsir><span>هذا خطاب من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه صلى الله عليه وآله يأمره بأن يقرأ على بني اسرائيل وغيرهم من أمته خبر الذي اتاه الله حججه وبيناته فانسلخ منها فأتبعه الشيطان وكان من جملة الغاوين الخائبين الخاسرين. وقيل معناه الضالين الهالكين.</span><br/><span>واختلفوا في المعني بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آتيناه آياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span>: فقال ابن عباس ومجاهد: هو بلعام بن باعورا من بني اسرائيل. وقال: معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانسلخ منها</span><span class="ve">﴾</span></span> ما نزع منه من العلم. وروي عن عبد الله بن عمر انها نزلت في أمية بن ابى الصلت. وقال مسروق وعبد الله: هي في رجل من بني اسرائيل يقال له بلعم بن باعوراء. وقال قوم: هو رجل من الكنعانيين. وقال الحسن: هذا مثل ضربه الله للكافر آتاه الله آيات دينه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانسلخ منها</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول اعرض عنها وتركها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأتبعه الشيطان</span><span class="ve">﴾</span></span> خذله الله وخلى عنه وعن الشيطان، وهو مثل قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتب عليه أنه من تولاه فإنه يضله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اى كتب على الشيطان انه من تولى الشيطان فان الشيطان يضله. وقال الجبائي اراد به المرتد الذي كان الله آتاه العلم به وبآياته فكفر به وبآياته وبدينه من بعد ان كان به عارفاً فانسلخ من العلم بذلك ومن الايمان.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأتبعه الشيطان</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ان الشيطان اتبعه كفار الانس وغواتهم حتى اتبعوه على ما صار اليه من الكفر بالله وبآياته. وقيل اتبعه الشيطان بالتزيين والأغواء حتى تمسك بحبله وكان من الغاوين الخائبين من رحمة الله، قال وهو رجل من المتقدمين يقال له: بلعام بن باعورا.</span><br/><span>اتبعه الشيطان، واتبعه لغتان وبالتخفيف معناه قفاه، وبالتشديد حذا حذوه وإذا اردت اقتدا به فبالتشديد لا غير. فأما ما روي أن الآية كانت النبوة فانه باطل، فان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يؤتي نبوته من يجوز عليه مثل ذلك، وقد دل دليل العقل والسمع على ذلك قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد اخترناهم على علم على العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المصطفين الأخيار</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فكيف يختار من ينسلخ عن النبوة.</span><br/><span>وقيل: إن الآية كانت الاسم الاعظم وهذا ايضاً نظير الاول لا يجوز ان يكون مراداً، والقول هو ما تقدم من اكثر المفسرين: ان المعني به بلعم بن باعورا ومن قال امية بن ابي الصلت قال كان اوتي علم الكتاب فلم يعمل به. والوجه الذي قاله الحسن يليق بمذهبنا دون الذي قاله الجبائي، لان عندنا لا يجوز ان يرتد المؤمن الذي عرف الله على وجه يستحق به الثواب.</span><br/><span>والنبأ الخبر عن الامر العظيم ومنه اشتقاق النبوة: نباه الله جعله نبياً وإنما آتاه الله الايات باللطف حتى تعلمها وفهم معانيها وقال ابو مسلم: الاية في كل كافر بين الله له الحق فلم يتمسك به. وقال ابو جعفر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>في الاصل بلعم ثم ضرب مثلا لكل مؤثر هواه على هدى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من اهل القبلة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.d7c9b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:176"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:176" id="qr-toosy-7-176">وَلَوْ شِئْنَا لَرَفَعْنَاهُ بِهَا وَلَـٰكِنَّهُ أَخْلَدَ إِلَى ٱلأَرْضِ وَٱتَّبَعَ هَوَاهُ فَمَثَلُهُ كَمَثَلِ ٱلْكَلْبِ إِن تَحْمِلْ عَلَيْهِ يَلْهَثْ أَوْ تَتْرُكْهُ يَلْهَث ذَّلِكَ مَثَلُ ٱلْقَوْمِ ٱلَّذِينَ كَذَّبُواْ بِآيَاتِنَا فَٱقْصُصِ ٱلْقَصَصَ لَعَلَّهُمْ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/176" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.023Cb"/><p id="111.Ae4D3"><span><tafsir><span>الهاء في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لرفعناه</span><span class="ve">﴾</span></span> كناية عن الذي تقدم ذكره، وهو الذي آتاه الله آياته فانسلخ منها، فأخبره الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه لو شاء لرفعه بتلك الايات.</span><br/><span>واختلفوا في معنى هذه المشيئة فقال الجبائي: المعنى لو شئنا لرفعناه بايمانه ومعرفته قبل ان يكفر لكن ابقيناه ليزداد الايمان، فكفر. وقال البلخي هذا اخبار عن قدرته انه لو شاء لحال بينه وبين الكفر والارتداد، وهو الذي نختاره لأنا قد بينا ان المؤمن لا يجوز ان يرتد. وقال الزجاج: معناه لو شئنا ان نحول بينه وبين المعصية لفعلنا.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكنه أخلد إلى الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه سكن إلى الدنيا وركن اليها ولم يسم إلى الغرض الأعلى. يقال أخلد فلان إلى كذا وكذا وخلد، وبالألف اكثر في كلام العرب، والمعنى إنه سكن إلى لذات الدنيا واتبع هواه أي لم نرفعه بالايات لاتباع هواه. وقيل معنى أخلد قعد ويقال: فلا مخلد إذا أبطأ عنه الشيب ومخلد إذا لم تسقط اسنانه - هكذا ذكره الفراء - ومن الدواب الذي تبقى ثناياه حتى تخرج رباعيتاه. وأخلد بالمكان اذا اقام به، قال زهير:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>لمن الديار غشيتها بالفدفد</span>  ***  </span><span><span>كالوحي في حجر المسيل المخلد</span></span></p><span><tafsir><span>وقال مالك بن نويرة:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>بأبناء حي من قبائل مالك</span>  ***  </span><span><span>وعمرو بن يربوع أقاموا فأخلدوا</span></span></p><span><tafsir><span>وقال ابو عبيدة هو اللزوم للشيء والتقاعس فيه وقال سعيد بن جبير معناه ركن إلى الارض، وقال مجاهد: معناه سكن اليها.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمثله كمثل الكلب</span><span class="ve">﴾</span></span> ضرب الله مثل التارك لآياته والعادل عنها بأخس مثل في أخس احواله، فشبهه بالكلب، لأن كل شيء يلهث فانما يلهث في حال الاعياء والكلال إلا الكلب فانه يلهث في حال الراحة والتعب، وحال الصحة وحال المرض. وحال الري وحال العطش وجميع الاحوال، فقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إن وعظته فهو ضال وان لم تعظه فهو ضال كالكلب إن طردته وزجرته فانه يلهث، وإن تركته يلهث، وهو مثل قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تدعوهم إلى الهدى لا يتبعوكم سواء عليكم أدعوتموهم أم أنتم صامتون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك مثل القوم الذين كذبوا بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني هذا المثل الذى ضربه بالكلب هو مثل الذين كذبوا بآيات الله. وقال الجبائي إنما شبهه بالكلب لانه لما كفر بعد ايمانه صار يعادي المؤمنين ويؤذيهم، كما ان الكلب يؤذي الناس طردته أو لم تطرده فانه لايسلم من اذاه.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاقصص القصص</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه فاقصص على الناس ما نبينه لك لكي يتذكروا ويتفكروا فيرجعوا إلى طاعة الله وينزجروا عن معاصيه. وقال ابن جريج مثله بالكلب، لان الكلب لا فؤاد له فيقطعه الفؤاد حملت عليه او تركته، شبه من ترك الآيات كأنه لافؤاد له. واللهث التنفس الشديد من شدة الاعياء، وفي الكلب طباع يقال: لهث يلهث لهثاً فهو لاهث ولهثان.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.Caea4"/></span></span></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:177"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:177" id="qr-toosy-7-177">سَآءَ مَثَلاً ٱلْقَوْمُ ٱلَّذِينَ كَذَّبُواْ بِآيَاتِنَا وَأَنفُسَهُمْ كَانُواْ يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/177" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.F75B0"/><p id="111.B6ecD"><span><tafsir><span>التقدير ساء مثلا مثل القوم، وحذف لدلالة الكلام عليه و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يظلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> وصف الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>هذا المثل الذي ضربه وذكره بأنه ساء مثلا اي بئس مثلا مثل القوم الذين كذبوا بآيات الله، وانهم بذلك لا يظلمون إلا انفسهم دون غيرهم، لأن عقاب ما يفعلونه من المعاصي يحل بهم فان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يضره كفرهم ولا معصيتهم كما لا ينفعه طاعتهم وإيمانهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.ACbC1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:178"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:178" id="qr-toosy-7-178">مَن يَهْدِ ٱللَّهُ فَهُوَ ٱلْمُهْتَدِي وَمَن يُضْلِلْ فَأُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلْخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/178" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.99BE9"/><p id="111.C6a5F"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهو المهتدي</span><span class="ve">﴾</span></span> كتب - ها هنا - بالياء ليس في القرآن غيره بالياء، واثبت الياء في اللفظ ها هنا جميع القراء. وقال الجبائي: معنى الآية من يهديه الله إلى نيل الثواب. كما يهدي المؤمن إلى ذلك والى دخول الجنة فهو المهتدي للايمان والخير، لأن المهتدي هو المؤمن فقد صار مهتدياً إلى الايمان والى نيل الثواب. ومن يضله الله عن الجنة وعن نيل ثوابها عقوبة على كفره او فسقه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك هم الخاسرون</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنهم خسروا الجنة ونعيمها وخسروا انفسهم والانتفاع بها. وقال البلخي المهتدي هو الذي هداه الله فقبل الهداية واجاب اليها، والذي أضله الله هو الضال الذي اختار الضلاله فأضله الله بمعنى خلى بينه وبين ما اختاره وترك منعه بالخير على انه إذا ضل عن امر الله عند امتحانه وتكليفه جاز أن يقال: ان الله أضله. وقيل: معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يهدي الله</span><span class="ve">﴾</span></span> من يحكم الله بهدايته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهو المهتدى</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن حكم بضلالته فهو الخائب الخاسر.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.23E85"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:179"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:179" id="qr-toosy-7-179">وَلَقَدْ ذَرَأْنَا لِجَهَنَّمَ كَثِيراً مِّنَ ٱلْجِنِّ وَٱلإِنْسِ لَهُمْ قُلُوبٌ لاَّ يَفْقَهُونَ بِهَا وَلَهُمْ أَعْيُنٌ لاَّ يُبْصِرُونَ بِهَا وَلَهُمْ آذَانٌ لاَّ يَسْمَعُونَ بِهَآ أُوْلَـٰئِكَ كَٱلأَنْعَامِ بَلْ هُمْ أَضَلُّ أُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلْغَافِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/179" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.Fc3c6"/><p id="111.04cD2"><span><tafsir><span>معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذرأنا</span><span class="ve">﴾</span></span> خلقنا يقال: ذرأهم يذرأهم واللام في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لجهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> لام العاقبة. والمعنى انه لما كانوا يصيرون اليها بسوء اختيارهم وقبح أعمالهم جاز أن يقال: إنه ذرأهم لها والذي يدل على ان ذلك جزاء على اعمالهم قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم قلوب لا يفقهون بها</span><span class="ve">﴾</span></span> وأخبر عن ضلالهم الذي يصيرون به إلى النار، وهو مثل قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما نملي لهم ليزدادوا إثماً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>ومثل قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا إنك آتيت فرعون وملأه زينة وأموالاً في الحياة الدنيا ربنا ليضلوا عن سبيلك</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومثل قوله عز وجل</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالتقطه آل فرعون ليكون لهم عدواً وحزناً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وإنما التقطوه ليكون قرة عين كما قالت امرأة فرعون عند التقاطه</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قرة عين لي ولك لا تقتلوه عسى أن ينفعنا او نتخذه ولداً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومثله قول القائل: اعددت هذه الخشبة ليميل الحائط فاسنده بها وهولا يريد ميل الحائط. ومثله قول الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وللموت تغذو الوالدات سخالها</span>  ***  </span><span><span>كما لخراب الدهر تبنى المساكن</span></span></p><span><tafsir><span>وقال الآخر:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>اموالنا لذوي الميراث نجمعها</span>  ***  </span><span><span>ودورنا لخراب الدهر نبنيها</span></span></p><span><tafsir><span>وقال الآخر:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>وام سماك فلا تجزعي</span>  ***  </span><span><span>فللموت ما تلد الوالدة</span></span></p><span><tafsir><span>وقال آخر:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>لدوا للموت وابنوا للخراب</span>  ***  </span><span><span>فكلكم يصير إلى ذهاب</span></span></p><span><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم قلوب لا يفقهون بها ولهم أعين لا يبصرون بها ولهم آذان لا يسمعون بها</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه انهم لما لم يفقهوا بقلوبهم ولم يسمعوا بآذانهم ولم يبصروا بعيونهم ما كانوا يؤمرون به ويدعون اليه سموا بكما عمياً صماً. ولما لم ينتفعوا بجوارحهم اشبهوا العمي البكم الصم، لان هؤلاء لا ينتفعون بجوارحهم فأشبهوهم في زوال الانتفاع بالجوارح وسموا باسمائهم، ومثله قول مسكين الدارمي:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>أعمي اذا ما جارتي خرجت</span>  ***  </span><span><span>حتى يواري جارتي الخدر</span></span><br/><span><span>ويصم عما كان بينهما</span>  ***  </span><span><span>سمعي وما بي غيره وقر</span></span></p><span><tafsir><span>فجعل نفسه اصماً واعمى لما لم ينظر ولم يسمع وقال آخر:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>وكلام سيء قد وقرت</span>  ***  </span><span><span>أذني عنه ومابي من صمم</span></span></p><span><tafsir><span>وقال آخر:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>صم إذا سمعوا خيراً ذكرت به</span>  ***  </span><span><span>وإن ذكرت بسوء عندهم أذنوا</span></span></p><span><tafsir><span>وهذا كثير. ويجوز أن يكون قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذرأنا لجهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ميزنا.</span><br/><span>ويقال: ذرأت الطعام والشعير أي ميزت ذلك من التبن والمدر، فلما كان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قد ميز اهل النار من اهل الجنة في الدنيا بالتسمية والحكم والشهادة جاز ان يقول ذرأناهم اي ميزناهم. ثم وصفهم بصفة تخالف اوصاف اهل الجنة يعرفون بها فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم قلوب لا يفقهون بها</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى آخرها.</span><br/><span>ويجوز ان يكون قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذرأنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى سنذرأ كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونادى أصحاب الجنة أصحاب النار</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>بمعنى سينادون، فكأنه قال سيخلقهم خلقاً ثانياً للنار بأعمالهم التي تقدمت منهم في الدنيا إذ كانوا استحقوا النار بتلك الاعمال. ولا يجوز أن يكون معنى الاية إن الله خلقهم لجهنم واراد منهم ان يفعلوا المعاصي فيدخلوا بها النار، لأن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يريد القبيح، لأن إرادة القبيح قبيحة، ولان مريد القبيح منقوص عند العقلاء</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الله عن صفة النقص، ولأنه قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما خلقت الجن والإنس إلا ليعبدون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فبين انه خلق الخلق للعبادة والطاعة وقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أرسلنا من رسول إلا ليطاع</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد صرفناه بينهم ليذكروا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد أرسلنا رسلنا بالبينات وأنزلنا معهم الكتاب والميزان ليقوم الناس بالقسط</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا أرسلناك شاهداً ومبشراً ونذيراً لتؤمنوا بالله ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ونظائر ذلك اكثر من ان تحصى، فكيف يقول بعد ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد ذرأنا لجهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهل هذا إلا تناقض تنزه كلام الله عنه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك كالأنعام</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني هؤلاء الذين لا يتدبرون بآيات الله ولا يستدلون بها على وحدانيته وصدق رسله اشباه الانعام والبهائم التي لا تفقه ولا تعلم ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل هم أضل</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من البهائم، لأن في البهائم ما إذا زجرتها انزجرت واذا أرشدتها إلى طريق اهتدت. وهؤلاء لعتوهم وكفرهم لا يهتدون إلى شيء من الخيرات مع ما ركب الله فيهم من العقول التي تدلهم على الرشاد وتصرفهم عن الضلال وليس ذلك في البهائم. ومع ذلك تهتدي إلى منافعها وتتحرز عن مضارها، والكافر لا يفعل ذلك. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك هم الغافلون</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني هؤلاء هم الغافلون عن آياتي وحججي والاستدلال بها والاعتبار بتدبرها على ما تدل عليه من توحيده، لان البهائم التي هي مسخرة مصروفة لا اختيار لها.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.dA69D"/></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:180"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:180" id="qr-toosy-7-180">وَللَّهِ ٱلأَسْمَآءُ ٱلْحُسْنَىٰ فَٱدْعُوهُ بِهَا وَذَرُواْ ٱلَّذِينَ يُلْحِدُونَ فِيۤ أَسْمَآئِهِ سَيُجْزَوْنَ مَا كَانُواْ يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/180" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.e0DF1"/><p id="111.fE3dA"><span><tafsir><span>قرأ حمزة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يلحدون</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الحاء والياء - ها هنا - وفي النحل وحم السجدة وافقه الكسائي وخلف في النحل، والباقون بضم الياء. من قرأ بكسر الحاء، فلقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يرد فيه بإلحاد</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وألحد أكثر في الكلام قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ليس الامام بالشحيح الملحد</span>  ***  </span><span><span>ولا يكاد يسمع لأحد</span></span></p><span><tafsir><span>والالحاد العدول عن الاستقامة والانحراف عنها ومنه اللحد الذي يحفر في جانب القبر خلاف الضريح الذي يحفر في وسطه فمعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يلحدون في آياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يجورون عن الحق فيها. وروى ابو عبيدة عن الأحمر: لحدت جرت وملت وألحدت ماريت وجادلت قال: وقال ابو عبيدة: لحدت له والحدت للميت بمعنى واحد.</span><br/><span>قال أبن جريج اشتقوا العزى من العزيز واللات من الله. وكان ذلك إلحاداً. وقال ابن عباس: الحادهم تكذيبهم. وقال قتادة: هو شركهم. وقال قوم: هو تسميتهم الاصنام بآنها آلهة.</span><br/><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان له الاسماء الحسنى نحو قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بسم الله الرحمن الرحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> وغير ذلك من الاسماء التي تليق به، وهي الاسماء الراجعة إلى ذاته او فعله نحو العالم العادل، والسميع البصير المحسن المجمل، وكل اسم لله فهو صفة مفيدة لأن اللقب لا يجوز عليه. وامر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان يدعوه خلقه بها وان يتركوا اسماء اهل الجاهلية وتسميتهم اصنامهم آلهة ولاتاً وغير ذلك. وقال الجبائي: يحتمل أن يكون اراد تسميتهم المسيح بأنه ابن الله وعزيراً بأنه ابن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الله عن ذلك علواً كبيراً. وقال قوم: هذا يدل على أنه لا يجوز أن يسمى الله إلا بما سمى به نفسه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذروا الذين يلحدون</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه تهديد للكفار وأن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>سيعاقبهم على عدولهم عن الحق في تغيير أسمائه.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيجزون ما كانوا يعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه سيجزون جزاء ما كانوا يعملون من المعاصي بانواع العذاب. قال الرماني الاسم كلمة تدل على المعني دلالة الاشارة، والفعل كلمة تدل على المعني دلالة الافادة. والصفة كلمة مأخوذة للمذكور من اصل من الاصول لتجري عليه تابعة له.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.E1E62"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:181"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:181" id="qr-toosy-7-181">وَمِمَّنْ خَلَقْنَآ أُمَّةٌ يَهْدُونَ بِٱلْحَقِّ وَبِهِ يَعْدِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/181" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.d4D01"/><p id="111.0985C"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن من جملة من خلقه جماعة يهدون بالحق. وهداهم بالحق هو دعاؤهم الناس إلى توحيد الله والى دينه وتنبيههم إياهم على ذلك. وقال قوم معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يهدون</span><span class="ve">﴾</span></span> يهتدون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبه يعدلون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إنهم يعملون بالعدل والانصاف فيما بينهم وبين الناس.</span><br/><span>وهذا إخبار ان فيما خلق قوماً هذه صفتهم ولا يدل ذلك على ان في كل عصر يوجد قوم هذه صفتهم ولو لم يوجدوا إلا في وقت واحد كانت الفائدة حاصلة بالاية، فلا يمكن الاستدلال بها على ان اجماع اهل الاعصار حجة. على ان عندنا انه لايخلوا وقت من الاوقات ممن يجب اتباعه وتثبت عصمته ويكون حجة الله على خلقه فيمكن أن يكون المراد بالآية من ذكرناه. وقال ابو جعفر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وقتادة وابن جريج: الآية في أمة محمد صلى الله عليه وآله وهو مثل قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلناهم أئمة يهدون بأمرنا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فكما أنه لا يدل على وجود أئمة في كل وقت فكذلك ما قالوه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.d2A7D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:182-184"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:182" id="qr-toosy-7-182">وَٱلَّذِينَ كَذَّبُواْ بِآيَٰتِنَا سَنَسْتَدْرِجُهُمْ مِّنْ حَيْثُ لاَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/182" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="v" data-v="7:183" id="qr-toosy-7-183">وَأُمْلِي لَهُمْ إِنَّ كَيْدِي مَتِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/7/183" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.1B777"/><p id="111.ac1bf"><span><tafsir><span>المعنى إن الذين كذبوا بآيات الله التي تضمنها القرآن والمعجزات الدالة على صدق النبي صلى الله عليه وآله وكفروا بها سنستدرجهم من حيث لا يعلمون استدراجاً لهم إلى الهلكة حتى يقعوا فيها بغتة من حيث لا يعلمون، كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل تأتيهم بغتة فتبهتهم فلا يستطيعون ردها</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيأتيهم بغتة وهم لا يشعرون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فيقولوا هل نحن منظرون؟ ويجوز ان يكون من عذاب الآخرة.</span><br/><span>فأما من قال من المجبرة: إن معنى الآية أن الله يستدرجهم إلى الكفر والضلال فباطل، لأن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يفعل ذلك لانه قبيح ينافي الحكمة، ثم إن الآية بخلاف ذلك لأنه بين أن هؤلاء الذين يستدرجهم كفار بالله ورسوله وبآياته، وانه سيستدرجهم في المستقبل لأن السين لا تدخل إلا على المستقبل فلا معنى لقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين كفروا سنستدرجهم</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى الكفر، لأنهم كفار قبل ذلك، ولا يجب في الكافر أن يبقى حتى يواقع كفراً آخر، لأنه يجوز أن يميته الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، فبان بذلك أن المراد أنه سيستدرجهم إلى العذاب والعقوبات من حيث لا يعلمون في مستقبل أمرهم بقوا أو لم يبقوا. على ان الاستدراج عقوبة من الله والله لا يعاقب أحداً على فعل نفسه كما لا يعاقبهم على طولهم او قصرهم.</span><br/><span>ويحتمل ان يكون معنى الآية إنا نعاقبهم على استدراجهم للناس وإغوائهم إياهم ونعاقبهم على كيدهم، فجعل العقوبة على الاستدراج استدراجاً، والعقوبة على الكيد كيداً، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سخر الله منهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله يستهزئ بهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخادعون الله وهو خادعهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله خير الماكرين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وما اشبه ذلك.</span><br/><span>ويحتمل ان يكون المراد: إني سأفعل بهم ما يدرجون في الفسوق والضلال عنده ويكون ذلك إخبار عن بقائهم على الكفر عند إملائه لهم، فسمى ذلك استدراجاً لأنهم عند البقاء كفروا وازدادوا كفراً ومعصية. وان كان الله لم يرد منهم ذلك ولا بعثهم عليه، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولم نعمركم ما يتذكر فيه من تذكر</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>كما يقول القائل: أبطر فلان فلاناً بانعامه عليه. ولقد ابطرته النعمة واكفرته السلامة، وإن كان المنعم لا يريد ذلك بل اراد ان يشكره عليها.</span><br/><span>ومعنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأملي لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أؤخر هؤلاء الكفار في الدنيا وابقيهم مع إصرارهم على الكفر ولا أعاجلهم بالعقوبة على كفرهم، لانهم لا يفوتوني ولا يعجزوني، ولا يجدون مهرباً ولا ملجأ.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كيدي متين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إن عذابي وسماه كيداً لنزوله بهم من حيث لا يشعرون. وقيل: إنه اراد أن جزاء كيدهم وسماه كيداً للازدواج على ما بينا نظائره. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متين</span><span class="ve">﴾</span></span> شديد قوي قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>عدلن عدول اليأس والشيخ يبتلى</span>  ***  </span><span><span>افانين من الهوب شد مماتني</span></span></p><span><tafsir><span>يعني شد او شديداً باقياً لا ينقطع. والمتن أصله اللحم الغليظ الذي عن جانب الصلب وهما متنان. والكيد والمكر واحد، وهو الميل إلى الشرّ في خفى، كاد يكيد كيداً ومكيدة، وفلان يكيد بنفسه.</span><br/><span>وأصل الاستدراج اغترار المستدرج من حيث يرى أن المستدرج محسن اليه حتى يورطه مكروهاً. والاستدراج أن يأتيه من مأمنه من حيث لا يعلم.</span><br/><span>و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أملي</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى أؤخر من الملي - ثقيلة الياء - يقال مضى عليه ملي من الدهر وملاؤ من الدهر - بفتح الميم وضمها وكسرها - أي قطعة منه. ووجه الحكمة في اخذهم من حيث لا يعلمون أنه لو اعلمهم وقت ما يأخذهم وعرفهم ذلك لأمنوه قبل ذلك وكانوا مغريين بالقبيح قبله تعويلا على التوبة فيما بعد وذلك لا يجوز عليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. والاستدراج على ضربين:</span><br/><span>احدهما - ان يكون الرجل يعادي غيره فيطلب له المكايدة والختل من وجه يغتره به ويخدعه ويدس اليه من يوقعه في ورطة حتى يشفي صدره ولا يبالي كيف كان ذلك، فهذا سفيه غير حكيم.</span><br/><span>والآخر - أن يحلم فيه ويتأنى ويترك العجلة في عقوبته التي يستحقها على معاصيه كيداً ومكراً واستدراجاً. ألا ترى لوان إنساناً عادى غيره فجعل يشتمه ويعيبه وذاك يعرض عنه ولا يكافيه مع قدرته على مكافاته جاز أن يسمى كيداً واستدراجاً ومكراً وحيلة، ولجاز ان يقال: فلان متين الكيد شديد الاستدراج، بعيد الغور محكم التدبير.</span><br/><span>وقيل في معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سنستدرجهم</span><span class="ve">﴾</span></span> سنأخذهم قليلا قليلا ولا نباغتهم، يقال: امتنع فلان على فلان واتى عليه حتى استدرجه اي خدعه حتى حمله على ان درج اليه درجاناً أي اخذ في الحركة نحوه كما يدرج الصبي اول ما يمشي، ويقال: صبي دراج: ويقال: درجوا قرناً بعد قرن اي فنيوا قليلا قليلا.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.1A235"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:184-186"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:184" id="qr-toosy-7-184">أَوَلَمْ يَتَفَكَّرُواْ مَا بِصَاحِبِهِمْ مِّن جِنَّةٍ إِنْ هُوَ إِلاَّ نَذِيرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/7/184" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="v" data-v="7:185" id="qr-toosy-7-185">أَوَلَمْ يَنْظُرُواْ فِي مَلَكُوتِ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَمَا خَلَقَ ٱللَّهُ مِن شَيْءٍ وَأَنْ عَسَىۤ أَن يَكُونَ قَدِ ٱقْتَرَبَ أَجَلُهُمْ فَبِأَيِّ حَدِيثٍ بَعْدَهُ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/185" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.8B942"/><p id="111.52569"><span><tafsir><span>هذا خطاب من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>للكفار الذين كانوا ينسبون النبي صلى الله عليه وآله إلى الجنون على وجه التوبيخ لهم والتقريع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولم يتفكروا ما بصاحبهم من جنة</span><span class="ve">﴾</span></span> اي وليس بالنبي صلى الله عليه وآله جنة وهي الجنون، فانه لا يأتي بمثل ما يأتي به المجنون، وهم يرون الاصحاء منقطعين دونه ويرون صحة تدبيره واستقامة أعماله وذلك ينافي أعمال المجانين.</span><br/><span>وبين انه ليس به صلى الله عليه وآله إلا الخوف للعباد من عقاب الله، لأن الانذار هو الاعلام عن المخاوف، فبين لهم ما عليهم من أليم العذاب بمخالفته ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولم ينظروا</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه يفكروا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في ملكوت السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> وعجيب صنعهما فينظروا فيهما نظر مستدل معتبر، فيعرفون بما يرون من اقامة السماوات والارض مع عظم أجسامهما وثقلهما على غير عمدو تسكينها من غير آلة فيستدلوا بذلك على انه خالقها ومالكها وأنه لا يشبهها ولا تشبهه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما خلق الله من شيء</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني وينظروا فيما خلق الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من اصناف خلقه فيستدلوا بذلك على انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>خالق جميع الاجسام وأنه أولى بالالهية من الاجسام المحدثة.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن عسى أن يكون قد اقترب أجلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه اولم يتفكروا في ان عسى ان يكون قد اقترب اجلهم، وهو اجل موتهم فيدعوهم ذلك إلى ان يحتاطوا لدينهم ولانفسهم فيما يصيرون اليه بعد الموت من امور الآخرة ويزهدهم في الدنيا وفيما يطلبونه من فخرها وعزها وشرفها فيدعوهم ذلك إلى النظر في الأمور التي أمرهم بالنظر فيها.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبأي حديث بعده يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه بأي حديث بعد القرآن يؤمنون مع وضوح دلالته على أنه كلام الله إذ كان معجزاً لا يقدر أحد من البشر ان يأتي بمثله، وسماه حديثاً لأنه محدث غير قديم لأن إثباته حديثاً ينافي كونه قديماً.</span><br/><span>وفي الآية دلالة على وجوب النظر وفساد التقليد، لان النظر المراد به الفكر دون نظر العين، لان البهائم ايضاً تنظر بالعين، وكذلك الاطفال والمجانين، والفكر موقوف على العقلاء.</span><br/><span>وقال الحسن وقتادة سبب نزول الآية ان النبي صلى الله عليه وآله وقف على الصفا يدعوا قريشاً فخذاً فخذاً، فيقول: يا بني فلان يا بني فلان يحذرهم بأس الله وعقابه، فقال قائلهم: إن صاحبكم لمجنون بأن يصوت على الصباح: فأنزل الله الآية.</span><br/><span>والملكوت هو الملك الاعظم للمالك الذي ليس بمملك.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.97fAA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:186"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:186" id="qr-toosy-7-186">مَن يُضْلِلِ ٱللَّهُ فَلاَ هَادِيَ لَهُ وَيَذَرُهُمْ فِي طُغْيَانِهِمْ يَعْمَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/186" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.b4952"/><p id="111.Bb2D0"><span><tafsir><span>قرأ أهل العراق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويذرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء، واسكن الراء منه حمزة والكسائي وخلف الباقون بالنون وضم الراء من قرأ بالنون قال لأن الشرط من الله، فكأنه قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يضلل الله... فنذرهم</span><span class="ve">﴾</span></span>. ومن قرأ بالياء رده إلى اسم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وتقديره الله يذرهم. ومن ضم الراء قطعه عن الأول ولم يجعله جواباً. ويجوز أن يكون أضمر المبتدأ وكان تقديره ونحن نذرهم، فيكون في موضع الجزم. ويجوز أن يكون استأنف الفعل فيرفعه ومن جزمه فانه عطفه على موضع الفاء وما بعدها من قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا هادي له</span><span class="ve">﴾</span></span> لان موضعه جزم، فحمل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونذرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> على الموضع، ومثله في الحمل على الموضع قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأصدق وأكن</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لأنه لو لم يلحق الفاء لقلت لولا أخرتني أصدق، لان معنى</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا أخرتني</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أخرني أصدق. فحمل قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأكن</span><span class="ve">﴾</span></span> على الموضع.</span><br/><span>ومعنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يضلل الله فلا هادي له</span><span class="ve">﴾</span></span> اي يمتحنه الله فيضل عند امتحانه وأمره إياه بالطاعة والخير والرشاد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا هادي له</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا يقدر أحد أن يأتيه بالهدى والبرهان بمثل الذي آتاه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، ولا بما يقارنه أو يزيد عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويذرهم في طغيانهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى يخلي بينهم وبين ذلك، وترك اخراجه بالقسر والجبر، ومنعه إياه لطفه الذي يؤتيه من آمن واهتدى وقيل الوعظ.</span><br/><span>والطغيان الغلو في الكفر، والعمه: التحير والتردد في الكفر. ويحتمل ان يكون المراد من يضلل الله عن الجنة عقوبة على كفره فلا هادي له اليها وإن الله لا يحول بين الكافر بل يتركه مع اختياره لأن ما فعله من الزجر والوعيد كاف في ازاحة علة المكلف. وقيل معناه من حكم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بضلاله وسماه ضالا بما فعله من الكفر والضلال فلا احد يقدر على إزالة هذا الاسم عنه ولا يوصف بالهداية، وكل ذلك واضح بحمد الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.ADc62"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:187"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:187" id="qr-toosy-7-187">يَسْأَلُونَكَ عَنِ ٱلسَّاعَةِ أَيَّانَ مُرْسَٰهَا قُلْ إِنَّمَا عِلْمُهَا عِنْدَ رَبِّي لاَ يُجَلِّيهَا لِوَقْتِهَآ إِلاَّ هُوَ ثَقُلَتْ فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ لاَ تَأْتِيكُمْ إِلاَّ بَغْتَةً يَسْأَلُونَكَ كَأَنَّكَ حَفِيٌّ عَنْهَا قُلْ إِنَّمَا عِلْمُهَا عِندَ ٱللَّهِ وَلَـٰكِنَّ أَكْثَرَ ٱلنَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/187" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.Ca6e5"/><p id="111.e30D3"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيان</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه متى، وهي سؤال عن الزمان على وجه الظرف.</span><br/><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان الكفار يسألون النبي صلى الله عليه وآله عن الساعة، وهي القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيان مرساها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وقت قيامها وثباتها. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيان</span><span class="ve">﴾</span></span> متى قال الراجز:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ايان تقضي حاجتي أيانا</span>  ***  </span><span><span>أما ترى لنججها إبانا</span></span></p><span><tafsir><span>و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مرساها</span><span class="ve">﴾</span></span> في موضع رفع بالابتداء، يقال: رسى يرسوا إذا ثبت فهو راس وجبال راسيات ثابتات، وارساها الله اي ثبتها. وقيل معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مرساها</span><span class="ve">﴾</span></span> الوقت الذي يموت فيه جميع الخلق، ومعنى سؤالهم عنها اي متى وقوعها وكونها. فأمر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه صلى الله عليه وآله ان يجيبهم ويقول لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علمها عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span> لم يطلع عليها احداً كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله عنده علم الساعة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يجليها لوقتها إلا هو</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لا يظهرها في وقتها إلا الله.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثقلت في السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - ثقل علمها على السماوات والأرض ذهب اليه السدي وغيره.</span><br/><span>الثاني - ثقل وقوعها على اهل السموات والأرض - ذكره ابن جريج وغيره -.</span><br/><span>ثم اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه صلى الله عليه وآله بكيفية وقوعها فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تأتيكم إلا بغتة</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني فجأة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسألونك كأنك حفي عنها</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه ثلاثة اقوال:</span><br/><span>احدها - ان معناه وتقديره حفي عنها يسألونك عن الساعة ووقتها كأنك عالم بها وقيل: معناه كأنك فرح بسؤالهم عنها. وقيل: معناه كأنك اكثرت السؤال عنها ذكره مجاهد. يقال حفيف بفلان في المسألة إذا سألته سؤالا أظهرت فيه المحبة والبر، قال الشاعر:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>سؤال حفي عن أخيه كأنه</span>  ***  </span><span><span>بذكرته وسنان او متواسن</span></span></p><span><tafsir><span>ويقال: احفى فلان بفلان في المسألة إذا اكثر عليه. ويقال: حفيت الدابة تحفى حفاً مقصوراً إذا اكثر عليها الم المشي، والحفاء - ممدوداً - المشي بغير نعل. ثم امر الله نبيه ان يقول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما علمها عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لا يعلمها إلا الله.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن أكثر الناس لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه اكثر الناس لا يعلمون ان ذلك لا يعلمه إلا الله، ويظنون انه قد يعلمه الأنبياء وغيرهم من خلقه. وقال الجبائي معناه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكن أكثر الناس لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> لم اخفى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>علم ذلك على التعيين على الخلق. والوجه فيه انه ازجر لهم عن معاصيه لانهم إذا جوزوا في كل وقت قيام الساعة وزوال التكليف كان ذلك صارفاً لهم عن فعل القبيح خوفاً من فوات وقت التوبة. وقوله في اول الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل إنما علمها عند ربي</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني علم وقت قيامها. وقوله في آخرها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل إنما علمها عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه علم كيفيتها وشرح هيئتها وتفصيل ما فيها لا يعلمه إلا الله، فلا تكون تكراراً لغير فائدة.</span><br/><span>وقال قتادة الذين سألوا عن ذلك قريش. وقال ابن عباس: هم قوم من اليهود وقال الفراء: في الآية تقديم وتأخير وتقديرها يسألونك عنها كأنك حفي بهم.</span><br/><span>قال الجبائي وفي الاية دليل على بطلان قول الرافضة من أن الأئمة معصومون منصوص عليهم واحداً بعد الآخر إلى يوم القيامة، لأن على هذا لا بد أن يعلم آخر الأئمة أن القيامة تقوم بعده ويزول التكليف عن الخلق، وذلك خلاف قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل إنما علمها عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وهذا الذي ذكره باطل لأنه لا يمتنع أن يكون آخر الائمة يعلم أنه لا إمام بعده وإن لم يعلم متى تقوم الساعة، لانه لا يعلم متى يموت، فهو يجوز أن يكون موته عند قيام الساعة إذا أردنا بذلك انه وقت فناء الخلق. وإن قلنا إن الساعة عبارة عن وقت قيام الناس في الحشر فقد زالت الشبهة، لأنه إذا علم أنه يفنى الخلق بعده لا يعلم متى يحشر الخلق. على انه قد روي أن بعد موت آخر الأئمة يزول التكليف لظهور اشراط الساعة وتواتر إماراتها نحو طلوع الشمس من مغربها وخروج الدابة وغير ذلك، ومع ذلك فلا يعلم وقت قيام الساعة، ولهذا قال الحسن وجماعة من المفسرين: بادروا بالتوبة قبل ظهور الست: طلوع الشمس من مغربها، والدجال، والدابة، وغير ذلك مما قدمناه فعلى هذا سقط السؤال.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.Fe6B1"/></span></span></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:188"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:188" id="qr-toosy-7-188">قُل لاَّ أَمْلِكُ لِنَفْسِي نَفْعاً وَلاَ ضَرّاً إِلاَّ مَا شَآءَ ٱللَّهُ وَلَوْ كُنتُ أَعْلَمُ ٱلْغَيْبَ لاَسْتَكْثَرْتُ مِنَ ٱلْخَيْرِ وَمَا مَسَّنِيَ ٱلسُّوۤءُ إِنْ أَنَاْ إِلاَّ نَذِيرٌ وَبَشِيرٌ لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/188" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.73F15"/><p id="111.843FC"><span><tafsir><span>أمر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه صلى الله عليه وآله أن يقول للمكلفين إني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا أملك لنفسي نفعاً ولا ضراً إلا ما شاء الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ان يملكني إياه فمشيئته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في الآية واقعة على تمليك النفع والضر لا على النفع والضر، لانه لو كانت المشيئة إنما وقعت على النفع والضر كان الانسان يملك ما شاء الله من النفع، وكان يملك الأمراض والاسقام وسائرها ما يفعله الله فيه مما لا يجد له عن نفسه دفعاً. ومعنى الاية إني املك ما يملكني الله من الاموال وما اشبهها مما يملكهم ويمكنهم من التصرف فيها على ما شاؤا، وكيف شاؤا. والضر الذي ملكهم الله إياه هو ما مكنهم منه من الاضرار بأنفسهم وغيرهم، ومن لم يملكه الله شيئاً منه لم يملكه.</span><br/><span>وذلك يفسد تأويل المجبرة الذين قالوا: معنى الاية إن الله يريد جميع ما ينال الناس من النفع والضرر وإن كان ظلماً وجوراً من أفعال عباده.</span><br/><span>وقوله عز وجل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كنت أعلم الغيب لاستكثرت من الخير وما مسني السوء</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إني لو كنت أعلم الغيب لعلمت ما يربح من التجارات في المستقبل وما يخسر من ذلك فكنت اشتري ما اربح واتجنب ما اخسر فيه، فتكثر بذلك الاموال والخيرات عندي، وكنت أعده في زمان الخصب لزمان الجدب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما مسني السوء</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الفقر إذا فعلت ذلك. وقيل: وما مسني تعذيب. وقيل: وما مسني جنون جواباً لهم حين نسبوه إلى الجنون. وقال ابن جريج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو كنت أعلم الغيب لاستكثرت</span><span class="ve">﴾</span></span> من العمل الصالح قبل حضور الاجل، وهو قول مجاهد وابن زيد. وقال البلخي: لو كنت اعلم الغيب لكنت قديماً، والقديم لا يمسه السوء لان احداً لا يعلم الغيب الا الله.</span><br/><span>وفي الآية دلالة على ان القدرة قبل الفعل، لأن قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو كنت أعلم الغيب لاستكثرت من الخير</span><span class="ve">﴾</span></span> يفيد أنه كان قادراً لأنه لو لم تكن القدرة إلا مع الفعل لو علم الغيب لما امكنه الاستكثار من الخير وذلك خلاف الآية.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن أنا إلا نذير وبشير لقوم يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لست الا مخوفاً من العقاب محذراً من المعاصي ومبشراً بالجنة حاثاً عليها غير عالم بالغيب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقوم يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> فيصدقون بما اقول، وخصهم بذلك لانهم الذين ينتفعون بانذاره وبشارته دون من لا يصدق به كما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هدى للمتقين</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.9eC38"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:189-191"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:189" id="qr-toosy-7-189">هُوَ ٱلَّذِي خَلَقَكُمْ مِّن نَّفْسٍ وَاحِدَةٍ وَجَعَلَ مِنْهَا زَوْجَهَا لِيَسْكُنَ إِلَيْهَا فَلَماَّ تَغَشَّاهَا حَمَلَتْ حَمْلاً خَفِيفاً فَمَرَّتْ بِهِ فَلَمَّآ أَثْقَلَتْ دَّعَوَا ٱللَّهَ رَبَّهُمَا لَئِنْ آتَيْتَنَا صَالِحاً لَّنَكُونَنَّ مِنَ ٱلشَّاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/189" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="v" data-v="7:190" id="qr-toosy-7-190">فَلَمَّآ آتَاهُمَا صَالِحاً جَعَلاَ لَهُ شُرَكَآءَ فِيمَآ آتَاهُمَا فَتَعَالَى ٱللَّهُ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/190" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.C2eda"/><p id="111.FB6c6"><span><tafsir><span>قرأ اهل المدينة وابو بكر وعكرمة والاعرج "شركاً" بكسر الشين منوناً الباقون بضم الشين على الجمع. وقرا ابن يعمر "فمرت" بتخفيف الراء وهو شاذ.</span><br/><span>قال ابو علي الفارسي: من قرا "شركاً" بكسر الشين منوناً - حذف المضاف كأنه اراد جعلا له ذا شرك اي ذا نصيب او ذوي شرك، ويكون كقول من جمع فالقراءتان يؤلان إلى معنى واحد. والضمير في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span> يعود إلى اسم الله كأنه قال جعلا لله شركاء.</span><br/><span>وقال ابو الحسن: كان ينبغي لمن قرأ - بكسر الشين - أن يقول جعلا لغيره شركا. وقول من قرا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جعلا له شركاء</span><span class="ve">﴾</span></span> يجوز ان يريد جعلا لغيره فيه شركاء, فحذف المضاف، فالضمير على هذا ايضاً في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span> راجع إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. وقال ابو علي يجوز ان يكون الكلام على ظاهره، ولا يقدر حذف المضاف في قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جعلا له</span><span class="ve">﴾</span></span> وانت تريد لغيره ولكن يقدر حذف المضاف الى شرك فيكون المعنى جعلا له ذوي شرك، واذا جعلا له ذوي شرك كان في المعنى مثل لغيره شركاً، فلا يحتاج إلى تقدير جعلا لغيره شركاً.</span><br/><span>قال ابو علي: ويجوز ان يكون قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جعلا له شركاء</span><span class="ve">﴾</span></span> جعل احدهما له شركاء او ذوي شرك فحذف المضاف واقام المضاف اليه مقامه كما حذف من قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا نزل هذا القرآن على رجل من القريتين عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى على رجل واحد من احد رجلي القريتين. وحكى الازهري ان الشرك والشريك واحد ويكون بمعنى النصيب.</span><br/><span>قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي</span><span class="ve">﴾</span></span> كناية عن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وإخبار عن الذي خلق البشر من نفس واحدة وهي آدم وخلق منها زوجها يعني حواء.</span><br/><span>وقيل: انه خلقها من ضلع من اضلاعه وبين انه إنما خلقها ليسكن اليها آدم ويأنس بها.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما تغشاها</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لما وطأها وجامعها. وقيل: تغشاها بدنوه بها لقضاء حاجة، فقضى حاجته منها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حملت</span><span class="ve">﴾</span></span> ففي الكلام حذف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حملت حملاً خفيفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن الحمل اول ما يكون خفيفاً، لانه الماء الذي يحصل في رحمها. والحمل - فتح الحاء ما كان في الجوف وكذلك ما كان على نخلة او شجرة فهو مفتوح. - وبكسر الحاء - ما كان من الثقل على الظهر.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمرت به</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه استمرت به وقامت وقعدت وقيل: شكت له وآلمها ثقلها. ومن خفف الراء اراد شكت ومارت فلم تدر هي حامل ام لا. وقال الحسن أغلاماً ام جارية.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما اثقلت</span><span class="ve">﴾</span></span> اي صارت ذات ثقل كما يقال اثمر اي صار ذا ثمر، وذلك قرب ولادتها. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دعوا الله ربهما</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني آدم وحواء دعوا الله اي سألاه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن آتيتنا صالحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لو أعطيتنا ولداً صالحاً. قال الجبائي: صالحاً يعني سليماً من الآفات صحيح الحواس والآلات. وقال غيره: معنى صالحاً مطيعاً فاعلاً للخير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنكونن من الشاكرين</span><span class="ve">﴾</span></span> اي نكونن معترفين نعمك علينا نعمة بعد نعمة تسديها الينا.</span><br/><span>وقوله عز وجل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما آتاهم صالحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني فلما آتى الله آدم وحواء ولداً صالحاً جعلا له شركاء، واختلفوا في الكناية إلى من ترجع في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جعلا</span><span class="ve">﴾</span></span>:</span><br/><span>فقال قوم هي راجعة إلى الذكور والاناث من اولادهما او إلى جنسي من اشرك من نسلهما، وإن كانت الادلة تتعلق بهما. ويكون تقدير الكلام فلما آتى الله آدم وحواء الولد الصالح الذي تمنياه وطلباه جعل كفار اولادهما ذلك مضافاً إلى غير الله. ويقوي ذلك قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتعالى الله عما يشركون</span><span class="ve">﴾</span></span> فلو كانت الكناية عن آدم وحواء لقال عما يشركان. وإنما اراد</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الله عما يشرك هذان النوعان او الجنسان وجمعه على المعنى. وقد ينتقل الفصيح من خطاب إلى خطاب غيره. ومن كناية إلى غيرها. قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا أرسلناك شاهداً ومبشراً ونذيراً لتؤمنوا بالله ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فانصرف من مخاطبة الرسول إلى المرسل اليهم ثم قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتعزروه وتوقروه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>يعني الرسول ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتسبحوه</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، قال الهذلي:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>يا لهف نفسي كان جده خالد</span>  ***  </span><span><span>وبياض وجهك للتراب الأعفر</span></span></p><span><tafsir><span>ولم يقل وبياض وجهه. وقال كثير:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>اسيء بنا او احسني لا ملومة</span>  ***  </span><span><span>لدنيا ولا مقلية إن تقلت</span></span></p><span><tafsir><span>فخاطبها ثم ترك الخطاب. وقال الاخر:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>فدى لك ناقتي وجميع اهلي</span>  ***  </span><span><span>وما لي إنه منه آتاني</span></span></p><span><tafsir><span>ولم يقل منك اتاني. وليس لاحد ان يقول كيف يكني عمن لم يجر له ذكر، وذلك ان لنا عنه جوابين:</span><br/><span>احدهما - انه يجوز ذلك إذا دل الدليل عليه، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى توارت بالحجاب</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولم يتقدم للشمس ذكر. وقال الشاعر:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>لعمرك ما يغني الثراء عن الفتى</span>  ***  </span><span><span>إذا حشرجت يوماً وضاق بها الصدر</span></span></p><span><tafsir><span>ولم يتقدم للنفس ذكر.</span><br/><span>والجواب الثاني - انه تقدم ذكر ولد آدم في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي خلقكم من نفس واحدة</span><span class="ve">﴾</span></span> واراد بذلك جميع ولد آدم، وتقدم ايضاً في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما آتاهما صالحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> لان معناه ولداً صالحاً، ويريد بذلك الجنس. وإن كان لفظه واحداً، وإذا تقدم مذكوران وعقبا بأمر لا يليق بأحدهما وجب ان يضاف إلى الاخر، والشرك لا يليق بآدم، لأنه نبي نزهه الله عن ذلك، وعن جميع القبائح، ويلق بكفار ولده ونسله فوجب ان نرده اليهم.</span><br/><span>وقال الزجاج وإبن الاخشاد: جعل من كل نفس زوجها كأنه قال: وجعل من النفس زوجها على طريق الجنس واضمر لتقدم الذكر.</span><br/><span>وقال ابو مسلم محمد بن بحر الاصفهاني: الكناية في جميع ذلك غير متعلقة بآدم وحواء وجعل الهاء في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تغشاها</span><span class="ve">﴾</span></span> والكناية في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دعوا الله ربهما، وآتاهما صالحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> راجعين إلى من اشرك ولم يتعلق بآدم وحواء إلا قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلقكم من نفس واحدة</span><span class="ve">﴾</span></span> والاشارة بذلك إلى جميع الخلق. وكذلك قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعل منها زوجها</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم خص بها بعضهم، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي يسيركم في البر والبحر حتى اذا كنتم في الفلك وجرين بهم بريح طيبة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فخاطب الجماعة ثم خص راكب البحر، فكذلك اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن جملة امر البشر بأنهم مخلوقون من نفس واحدة وزوجها وهما آدم وحواء ثم عاد الذكر إلى الذي سأل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ما سأل فلما اعطاه إياه ادعى له الشركاء في عطيته.</span><br/><span>وقال قوم: يجوز ان يكون عنى بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي خلقكم من نفس واحدة</span><span class="ve">﴾</span></span> المشركين خصوصاً، إذ كان كل بني آدم مخلوقون من نفس واحدة كأنه قال: خلق كل احد من نفس واحدة وخلق من النفس الواحدة زوجها، ومثله كثير نحو قوله عز وجل</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاجلدوهم ثمانين جلدة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والمعنى فاجلدوا كل واحد منهم. وقال قوم: ان الهاء في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جعلا له شركاء</span><span class="ve">﴾</span></span> راجعة إلى الولد لا إلى الله ويكون المعنى انهما طلبا من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>امثالا للولد الصالح فاشركا بين الطلبتين، كما يقول القائل: طلبت مني درهما فلما اعطيتكه شركته بآخر أي طلبت آخر مضافاً اليه، فعلى هذا يجوز أن تكون الكناية من اول الكلام إلى آخره راجعة إلى آدم وحواء.</span><br/><span>فان قيل: فعلى هذا فأي تعلق لقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتعالى الله عما يشركون</span><span class="ve">﴾</span></span> بذلك. وكيف ينزه نفسه عن ان يطلب منه ولد آخر؟!</span><br/><span>قلنا: لم ينزه نفسه عن ذلك وإنما نزهها عن الاشراك به، ليس يمتنع ان يقطع هذا الكلام عن حكم الاول، لانه قال بعد ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ايشركون ما لا يخلق شيئاً وهم يخلقون</span><span class="ve">﴾</span></span> فنزه نفسه عن هذا الشرك دون ما تقدم.</span><br/><span>فأما الخبر المدعى في هذا الباب، فلا يلتفت اليه، لأن الاخبار تبنى على ادلة العقول، فاذا علمنا بدليل العقل ان الأنبياء لا يجوز عليهم المعاصي تأولنا كل خبر يتضمن خلافه او ابطلناه، كما نفعل ذلك بأخبار الجبر والتشبيه. على ان هذا الخبر مطعون في سنده، لأنه يرويه قتادة عن الحسن عن سمرة، وهو مرسل، لأن الحسن لم يسمع من سمرة شيئاً - في قول البغداديين - ولأن الحسن قال بخلاف ذلك فيما روى عنه عروة - في قوله عز وجل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما آتاهما صالحاً جعلا له شركاء فيما آتاهما</span><span class="ve">﴾</span></span> قال هم المشركون. ويعارض ذلك ما روي عن سعيد بن جبير وعكرمة والحسن وغيرهم: من ان الشرك غير منسوب إلى آدم وزوجته، وأن المراد به غيرهما على ان في الخبر اشركا إبليس اللعين فيما ولد لهما بأن سمياه عبد الحرث، والاية تقضي انهم اشركوا الاصنام التي لا تخلق وهي تخلق، والتي لا تستطيع ضرّاً ولا نفعاً وليس لابليس في الآية ذكر، ولو كان له ذكر لقال أتشركون من. وقال في آخر القصة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألهم أرجل يمشون بها...</span><span class="ve">﴾</span></span> وكذا، ولا يليق ذلك بابليس. ويقوي ان الاية مصروفة عن ادم إلى ولده انه قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما تغشاها</span><span class="ve">﴾</span></span> ولو كان منسوقاً على النفس الواحدة لقال فلما تغشتها، لان ذلك هو الأجود والأفصح وإن جاز خلافه. وحكى البلخي عن قوم انهم قالوا: لو صح الخبر لم يكن في ذلك الا إشراكاً في التسمية، وليس ذلك بكفر ولا معصية كبيرة، وذهب اليه كثير من المفسرين واختاره الطبري.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.E5DDb"/></span></span></span></span></span></span></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:191-194"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:191" id="qr-toosy-7-191">أَيُشْرِكُونَ مَا لاَ يَخْلُقُ شَيْئاً وَهُمْ يُخْلَقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/191" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="v" data-v="7:192" id="qr-toosy-7-192">وَلاَ يَسْتَطِيعُونَ لَهُمْ نَصْراً وَلآ أَنْفُسَهُمْ يَنصُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/192" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="v" data-v="7:193" id="qr-toosy-7-193">وَإِن تَدْعُوهُمْ إِلَى ٱلْهُدَىٰ لاَ يَتَّبِعُوكُمْ سَوَآءٌ عَلَيْكُمْ أَدَعَوْتُمُوهُمْ أَمْ أَنْتُمْ صَٰمِتُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/193" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.F1761"/><p id="111.d9d26"><span><tafsir><span>قرأ نافع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يتبعوكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي الشعراء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتبعهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتخفيف. الباقون بالتشديد وهما لغتان، وبالتشديد اكثر. قال ابو زيد تقول: رأيت القوم فأتبعتهم إتباعاً إذا سبقوك فأسرعت نحوهم ومروا علي فاتبعتهم اتباعاً إذا ذهبت معهم ولم يسبقوك، قال: وتبعتهم اتبعهم تبعاً مثل ذلك.</span><br/><span>وفي الآية توبيخ من الله وتعنيف للمشركين، وإن خرج مخرج الاستفهام، بأنهم يعبدون مع الله جماداً لا يخلق شيئاً من الاجسام ولا ما يستحق به العبادة، وهم مع ذلك مخلوقون محدثون ولهم خالق خلقهم. ونبههم بذلك على انه لا ينبغي أن يعبد إلا من يقدر على إنشاء الاجسام واختراعها وخلق اصول النعم التي يستحق بها العبادة، وان ذلك لا يقدر عليه إلا الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الذي ليس بجسم، والقادر لنفسه، ثم بيّن أن هذه الاشياء التي يعبدونها ويتخذونها آلهة واشركوا بها مع الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا تقدر لمن عبدها واتخذها إلهاً على نفع ولا على ضر ولا أن ينصروهم، ولا ان ينصروا انفسهم إن اراد بهم غيرهم سوءاً، ومن هذه صورته فهو على غاية العجز، ولا يجوز أن يكون إلهاً. وإنما يجب ان يكون كذلك من يقدر على الضر والنفع ونصرة اوليائه.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تدعوهم إلى الهدى لا يتبعوكم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إن الاصنام والأوثان التي كانوا يعبدونها ويتخذونها آلهة إن دعوها إلى الهدى والرشد لم يستمعوا ذلك، ولا تمكنوا من اتباعهم، لأنها جمادات لا تفقه ولا تعقل - في قول ابي وغيره - وقال الحسن: إن ذلك راجع إلى قوم من المشركين قد عموا بالكفر فهم لا يعلمون.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سواء عليكم أدعوتموهم أم أنتم صامتون</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني سواء عندها دعاؤها والسكوت عنها لكونها جماداً لا تعقل وإنما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم أنتم صامتون</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل أم صمتم ليكون في مقابلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أدعوتموهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فيفيد الماضي والحال لأن المقابلة دلت على معنى الماضي، واللفظ يدل على معنى الحال، وعليه أكثر الكلام يقولون: سواء علي أقمت أم قعدت، ولا يقولون أقمت أم أنت قاعد، قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>سواء إذا ما اصلح الله امرهم</span>  ***  </span><span><span>علينا ادثر ما لهم ام اصارم</span></span></p><span><tafsir><span>وانشد الكسائي:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>سواء عليك النفر ام بت ليلة</span>  ***  </span><span><span>بأهل القبا من نمير بن عامر</span></span></p><tafsir><span>وانشد بعضهم:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>(ام انت بائت)</span>  ***  </span></p></span><p/><p id="111.57DbB"/></span></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:194"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:194" id="qr-toosy-7-194">إِنَّ ٱلَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ عِبَادٌ أَمْثَالُكُمْ فَٱدْعُوهُمْ فَلْيَسْتَجِيبُواْ لَكُمْ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/194" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.32ec5"/><p id="111.D3538"><span><tafsir><span>إنما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو يريد الاصنام، لأنها لما كانت عندهم معبودة تنفع وتضرّ، جاز أن يكني عنها بما يكنى عن الحيّ، كما قال في موضع آخر</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل فعله كبيرهم هذا فاسألوهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولم يقل فعله كبيرها فاسألوها، وقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والشمس والقمر رأيتهم لي ساجدين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لما أضاف السجود إليها جمعها بالواو والنون التي تختص بالعقلاء ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دون الله</span><span class="ve">﴾</span></span> غير الله، كأنه قال كل مدعو إلهاً غير الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عباد أمثالكم</span><span class="ve">﴾</span></span> و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span> لابتداء الغاية في أن الدعاء دون دعاء الله إلى حيث انتهى إنما هو لعباد الله. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عباد أمثالكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فانما سماها كذلك لأن التعبد التذلل، فلما كانت الاصنام تنصرف على مشيئة الله، وهي غير ممتنعة عما يريد الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بها كانت بذلك في معنى العباد. ويقال عبدت الطرق إذا وطئته حتى تقرر وسهل سلوكه. ومنه قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتلك نعمة تمنها علي أن عبّدت بني إسرائيل</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اي ذللتهم واستخدمتهم ضروباً من الخدم. وقال الجبائي وغيره: معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عباد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي املاك لربهم كما انتم عبيد له، فان كنتم صادقين في ادعائكم انها آلهة فادعوهم ليستجيبوا لدعائكم. وهذه لام الأمر على معنى التهجين كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هاتوا برهانكم إن كنتم صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فاذا لم يستجيبوا لكم، لانها لا تسمع دعاءكم فاعلموا انها لا تنفع ولا تضرّ ولا تستحق العبادة.</span><br/><span>فأما من قال الاصنام تعبد الله على الحقيقة كما يعبد العقلاء، وان كنا لا نفقه ذلك فقد تجاهل، لأن العبادة ضرب من الشكر، والشكر هو الاعتراف بالنعمة مع ضرب من التعظيم. والعبادة وان كانت شكراً فانه يقارنها خضوع وتذلل. وكل ذلك يستحيل من الجماد.</span><br/><span>ويحتمل من حيث انهم توهموا انها تضر وتنفع فقيل لهم ليس يخرج هؤلاء بذلك عن حكم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. وقال الحسن: معناه إنها مخلوقة امثالكم. والعبد المملوك من جنس ما يعقل، لأن الثوب مملوك، ولا يسمى عبداً.</span><br/><span>وقيل الدعاء الأول في الآية تسميتهم الاصنام آلهة كأنه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين تدعون</span><span class="ve">﴾</span></span> آلهة من دون الله فاطلبوا منهم المنافع وكشف المضار، فاذا كان ذلك ميؤساً منها، فعبادتها جهل وسخف. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الحسن: معناه في أنهم آلهة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.5f3eE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:195"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:195" id="qr-toosy-7-195">أَلَهُمْ أَرْجُلٌ يَمْشُونَ بِهَآ أَمْ لَهُمْ أَيْدٍ يَبْطِشُونَ بِهَآ أَمْ لَهُمْ أَعْيُنٌ يُبْصِرُونَ بِهَآ أَمْ لَهُمْ آذَانٌ يَسْمَعُونَ بِهَا قُلِ ٱدْعُواْ شُرَكَآءَكُمْ ثُمَّ كِيدُونِ فَلاَ تُنظِرُونِ</span><a class="vn" href="/quran/7/195" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.Cfa85"/><p id="111.E2aa6"><span><tafsir><span>قرأ ابو جعفر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يبطشون</span><span class="ve">﴾</span></span> ويبطش - بظم الطاء - حيث وقع. الباقون بكسرها. وهما لغتان، والكسر افصح واكثر. وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيدوني</span><span class="ve">﴾</span></span> بياء في الحالين الوقف والوصل الحلواني عن هشام ويعقوب وافقهما في الوصل أبو عمرو وابو جعفر واسماعيل والدحواني عن هشام. الباقون بغير ياء في الحالين. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنظروني</span><span class="ve">﴾</span></span> بياء في الحالين عن يعقوب.</span><br/><span>قال ابو علي الفارسي: الفواصل وما أشبهها من الكلام التام تجري مجرى القوافي لاجتماعهما في أن الفاصلة آخر الآية، كما ان القافية آخر البيت وقد الزموا الحذف في هذا الباب في القوافي كقوله:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فهل يمنعن ارتيادي البلاد</span>  ***  </span><span><span>من قدر الموت أن يأتين</span></span></p><span><tafsir><span>والياء التي هي لام الكلمة كذلك نحو قوله:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>يلمس الأحلاس في منزله</span>  ***  </span><span><span>بيديه كاليهودي المصل</span></span></p><span><tafsir><span>أكد الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الآية الحجة على المشركين في انه لا ينبغي لهم أن يعبدوا هذه الاصنام ولا يتخذونها آلهة، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألهم أرجل يمشون بها</span><span class="ve">﴾</span></span>. لأن لفظه وإن كان لفظ الاستفهام، فالمراد به الانكار، اي ليس لهم ارجل يمشون بها ولالهم أيد يبطشون بها ولا اعين يبصرون بها ولا آذان يسمعون بها، فعرفهم بذلك انهم دون منزلتهم وأن الكفار مفضلون عليهم بما انعم الله عليهم من هذه الحواس التي لم تؤت الاصنام. واذا كنتم مفضلين عليها وكنتم أقدر على الاشياء وأعلم، فكيف يجوز لكم ان تتخذوها مع ذلك آلهة لأنفسكم.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل ادعوا شركاءكم ثم كيدون فلا تنظرون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ادعوا هذه الاوثان والاصنام التي تزعمون أنها آلهة وتشركونها في اموالكم فتجعلون لها حظاً من الاموال والمواشي وتوجهون عبادتكم الهيا اشركا بالله لها. واسألوها ان يضروني وان يكيدوني معكم، ولا تؤخروا ذلك إن قدروا عليه، ومتى لم يتمكنوا من ذلك فتبينوا انها لا تستحق العبادة، لانها في غاية الضعف والعجز.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.CdAc6"/></span></span></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:196"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:196" id="qr-toosy-7-196">إِنَّ وَلِيِّـيَ ٱللَّهُ ٱلَّذِي نَزَّلَ ٱلْكِتَابَ وَهُوَ يَتَوَلَّى ٱلصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/196" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.4e8f0"/><p id="111.BccF5"><span><tafsir><span>روى ابن خنيس عن السوسي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ولي الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بياء مشددة مفتوحة. الباقون بثلات ياءات الأولى ساكنة والثانية مكسورة والثالثة مفتوحة - على الاضافة - ومن قرأ مشدداً حذف الوسطى وادغم الاولى في الثالثة. ولا يجوز إدغام الثانية في الثالثة، لأنها متحركة وقبلها ساكن لا يمكن الأدغام.</span><br/><span>امر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه صلى الله عليه وآله ان يقول للمشركين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن وليي الله الذي</span><span class="ve">﴾</span></span> يحفظني وينصرني ويحوطني ويدفع شرككم عني هو الله الذي خلقني وإياكم جميعاً ويملكني ويملككم الذي نزل القرآن، وهو ينصر الصالحين الذين يطيعونه ويجتنبون معاصيه تارة بالحجة واخرى بالدفع عنهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.bDee6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:197"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:197" id="qr-toosy-7-197">وَٱلَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِهِ لاَ يَسْتَطِيعُونَ نَصْرَكُمْ وَلاۤ أَنْفُسَهُمْ يَنْصُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/197" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.10488"/><p id="111.61daC"><span><tafsir><span>هذا عطف على الاية الاولى، فكأنه قال قل وليي الله القادر على نصرتي عليكم وعلى من اراد بي ضرّاً. والذين تتخذونهم انتم آلهة لا يقدرون على ان ينصروكم ولا أن يدفعوا عنكم ضررّاً. ولا يقدرون ان ينصروا أنفسهم ايضاً لو ان إنساناً اراد بهم سوءاً من كسر او غيره.</span><br/><span>وإنما كرر هذا المعنى لأنه ذكره في الاية التي قبلها على وجه التقريع، وذكره ها هنا على وجه الفرق بين صفة من تجوز له العبادة ممن لا تجوز، كأنه قال: إن ناصري الله ولا ناصر لكم ممن تعبدون.</span><br/><span>وانما قال تدعون من دونه وهم يدعونهم معه، لأن معنى من دونه من غيره ومع ذلك فانه بمنزلة من افرد غيره بالعبادة في عظم الكفر والشرك.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.6EAcC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:198"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:198" id="qr-toosy-7-198">وَإِن تَدْعُوهُمْ إِلَى ٱلْهُدَىٰ لاَ يَسْمَعُواْ وَتَرَٰهُمْ يَنظُرُونَ إِلَيْكَ وَهُمْ لاَ يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/198" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.3D687"/><p id="111.Cb27b"><span><tafsir><span>قال الفراء والزجاج: المعنى إن دعوتم هؤلاء الذين تعبدونهم من الأصنام إلى صلاح ومنافع لا يسمعوا دعاءكم، وتراهم فاتحة اعينهم نحوكم على ما صورتموهم عليه من الصور، وهم مع ذلك لا يبصرونكم.</span><br/><span>قال الجبائي: جعل الله انفتاح عيونهم في مقابلتهم نظراً منهم اليهم مجازاً، لان النظر حقيقة تقلب الحدقة الصحيحة نحو المرئي طلباً لرؤيته وذلك لا يتأتى في الجماد. ويقال في اللغة: تناظر الحائطان إذا تقابلا وكل شيء قابل غيره يقال: نظر اليه.</span><br/><span>وقال الحسن: المعنى وإن تدع يا محمد المشركين، فلم يجعل الكناية عن الاوثان.</span><br/><span>وقال الرماني: الكناية عن الاوثان لأنهم جعلوها تضر وتنفع، كما يكون ذلك فيما يعقل.</span><br/><span>وفي الآية دلالة على ان النظر غير الرؤية، لانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أثبت النظر ونفى الرؤية وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتراهم ينظرون إليك وهم لا يبصرون</span><span class="ve">﴾</span></span> وجه الخطاب إلى النبي صلى الله عليه وآله ولو كان امره بخطاب المشركين بمعنى قل لهم لقال وترونهم. وقال السدي ومجاهد: اراد به المشركين، فعلى هذا يكون قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تدعوهم</span><span class="ve">﴾</span></span> خطاباً للنبي صلى الله عليه وآله انه إن دعا المشركين إلى الهدى لا يسمعوا بمعنى لا يقبلوا وهم يرونه ولا ينتفعون برويته.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.b2fAc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:199"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:199" id="qr-toosy-7-199">خُذِ ٱلْعَفْوَ وَأْمُرْ بِٱلْعُرْفِ وَأَعْرِضْ عَنِ ٱلْجَاهِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/199" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.Ccd9f"/><p id="111.fae95"><span><tafsir><span>امر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه أن يأخذ مع الناس بالعفو، وهو التساهل فيما بينه وبينهم وقبول اليسير منهم الذي سهله عليهم ويسر فعله لهم، وان يترك الاستقصاء عليهم في ذلك، وهذا يكون في مطالبة الحقوق الواجبة لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وللناس وغيرها. وهو في معنى الخبر عن النبي صلى الله عليه وآله</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"رحم الله سهل القضاء سهل الاقتضاء"</span></hadeeth><tafsir><span>. ولا ينافي ذلك ان لصاحب الحق والديون وغيرها استيفاء الحق وملازمة صاحبه حتى يستوفيه، لأن ذلك مندوب إليه دون ان يكون واجباً. وقد يكون العفو في قبول العذر من المعتذر وترك المؤاخذة بالاساءة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأمر بالعرف</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بالمعروف، وهو كل ما حسن في العقل فعله او في الشرع، ولم يكن منكراً ولا قبيحاً عند العقلاء.</span><br/><span>وقوله عز وجل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأعرض عن الجاهلين</span><span class="ve">﴾</span></span> امر بالاعراض عن الجاهل: السفيه الذي إن كلمه سفه عليه وآذاه بكلامه. وأمره إذا أقام عليهم الحجة وبين بطلان ما هم عليه من الكفر والمعاصي أن يعرض عنهم ولا يجاوبهم في مكروه يسمعه، صيانة لنفسه عنهم. وقال عطا العفو: الفضل. وقال مجاهد: العفو من اخلاق الناس، وعفو أموالهم من غير تجسس عليهم. وقال: ما عفا لك من أموالهم، وذلك قبل فرض الزكاة. وقال السدي: نسخ ذلك بآية الزكاة وقال ابن زيد: امره بالاعراض عنهم ثم نسخ بقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واغلظ عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>وروي عن النبي صلى الله عليه وآله في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأمر بالعرف</span><span class="ve">﴾</span></span> أن جبرائيل قال له معناه تصل من قطعك وتعطي من حرمك وتعفو عمن ظلمك.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.962d2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:200"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:200" id="qr-toosy-7-200">وَإِمَّا يَنزَغَنَّكَ مِنَ ٱلشَّيْطَٰنِ نَزْغٌ فَٱسْتَعِذْ بِٱللَّهِ إِنَّهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/7/200" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.a6afB"/><p id="111.DDEd9"><span><tafsir><span>النزغ ادنى حركة تقول: نزغته اذا حركته. والمعنى ان نالك يا محمد من الشيطان ادنى حركة من معاندة وسوء عشرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستعذ بالله</span><span class="ve">﴾</span></span> اي سل الله ان يعيذك، ويحفظك منه فانه سميع للمسموعات وعالم بالخفيات يسمع دعاء من يدعوه ويعلم دعاءه وما يستحقه بذلك من الله.</span><br/><span>والنزغ الفساد ايضاً يقال: نزغ فلان بيننا اي افسد، ومنه قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نزغ الشيطان بيني وبين إخوتي</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ونزع ينزع ونغز ينغز اذا افسد. وموضع ينزغنك جزم ب (إن) التي للجزاء الا انه لا يبين فيه الاعراب، لأنه مبني مع نون التأكيد على الفتح واذا كانت مشددة لا بد من تحريك ما قبلها في الجزم لالتقاء الساكنين والنزغ الازعاج بالاغواء واكثر ما يكون ذلك عند الغضب واصل النزغ الازعاج بالحركة نزغته انزغه نزغاً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.5EdA1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:201"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:201" id="qr-toosy-7-201">إِنَّ ٱلَّذِينَ ٱتَّقَواْ إِذَا مَسَّهُمْ طَائِفٌ مِّنَ ٱلشَّيْطَانِ تَذَكَّرُواْ فَإِذَا هُم مُّبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/201" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.a7EF3"/><p id="111.C7375"><span><tafsir><span>قرأ ابن كثير واهل البصرة والكسائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طيف</span><span class="ve">﴾</span></span> بغير الف وبغير همز. الباقون بألف بعدها همزة. قال الحسن: الطيف في كلام العرب اكثر من طائف. وقال ابو زيد: طاف الرجل يطوف طوفاً إذا اقبل وادبر واطاف يطوف طوفاً إذا جعل يستدبر القوم ويأتيهم من نواحيهم. وطاف الخيال طيفاً إذا ألم في المنام. وقال ابو عبيدة: طيف من الشيطان بأن يلم به، لما يقال منه: طفت اطيف طيفاً. وقال قوم: الطائف ما أطاف بك من وسوسة الباطل. والطيف اللمم والمس. وقال ابو عمرو ابن العلا: الطيف الوسوسة. وحكى الرماني: ان الطيف اصله طوف من الواو مثل سيد وميت، فخفف، وانشد ابو عبيدة للاعشى في الالمام.</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ونصبح عن غب السرى وكأنما</span>  ***  </span><span><span>ألم بها من طائف الجن اولق</span></span></p><span><tafsir><span>وكأن معنى الآية إذا مسهم من ينظر لهم نظرة من الشيطان. ويكون طائف مثل العاقبة والعافية، مما جاء المصدر منه على فاعل وفاعلة، فالطيف اكثر لان المصدر على هذا الوزن اكثر منه على وزن فاعل، والطائف كالخاطر. وقال الحسن معناه يطوف عليهم الشيطان بوساوسه، فيقبل بعض وحبه من يعصي الله. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تذكروا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تذكروا ما عندهم من المخرج والتوبة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاذا هم مبصرون</span><span class="ve">﴾</span></span> قد تابوا. وقال مجاهد: هم المؤمنون إذا مسهم طيف أي غضب تذكروا. وقال سعيد ابن جبير: هو الرجل يغضب الغضب فيذكر فيكظم غيظه. وقال مجاهد: هو الرجل يهم بالذنب فيذكر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فيتركه.</span><br/><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بأن الذين يتقون الله باجتناب معاصيه إذا وسوس اليهم الشيطان واغراهم بمعاصيه تذكروا، فعرفوا ما عليهم من العقاب بذلك فيجتنبونه ويتركونه. وقال مجاهد وسعيد بن جبير: الطيف الغضب. وقال ابن عباس والسدي: هي الزلة التي إذا ارتكبها تاب منها. و "اذا" الأولى بمنزلة الجزاء ولها جواب، والثانية بمعنى المفاجأة كقولك خرجت، فاذا زيد. وقال ابن عباس الطيف النزغ. وقال أبو عمرو بن العلا: الوسوسة. وقال غيره هو اللمم.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.Ca5C9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:202"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:202" id="qr-toosy-7-202">وَإِخْوَانُهُمْ يَمُدُّونَهُمْ فِي ٱلْغَيِّ ثُمَّ لاَ يُقْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/202" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.f1697"/><p id="111.Ba3c7"><span><tafsir><span>قرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يمدونهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الياء وكسر الميم عن نافع. الباقون بفتح الياء وضم الميم ومعنى الآية أن إخوان الشياطين من الكفار يمدهم الشياطين في الغي، ومعناه يزيدونهم في الغواية، والاضلال، ويزينون لهم ما هم فيه.</span><br/><span>ثم اخبر ان هؤلاء مع ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يقصرون</span><span class="ve">﴾</span></span> كما يقصر الذين اتقوا إذا مسهم طيف من الشيطان. وهو قول ابن عباس والسدي وابن جريج وابي علي، وأكثر المفسرين. وقال مجاهد: هم إخوان المشركين من الشياطين. وقال قتادة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم لا يقصرون</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الشياطين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يقصرون</span><span class="ve">﴾</span></span> عن استغوائهم ولا يرحمونهم.</span><br/><span>وقصرت واقصرت لغتان، والقراءة على لغة اقصرت، ومن ضم الياء من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يمدونهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فلقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنما نمدهم به من مال وبنين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله عز وجل</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأمددناهم بفاكهة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتمدونني بمال</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومن فتح الياء فلقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويمدهم في طغيانهم يعمهون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>وأمددت فيما يستحب، ومددت فيما يكره. قال ابو زيد: امددت القائد بالجند وامددت الدواة وامددت القوم بالمال والرجال. وقال ابو عبيدة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يمدونهم في الغي</span><span class="ve">﴾</span></span> اي يزينون لهم يقال: مد له في غيه. هكذا يتكلمون به ووجه قراءة نافع قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبشرهم بعذاب أليم</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.8C371"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:203"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:203" id="qr-toosy-7-203">وَإِذَا لَمْ تَأْتِهِمْ بِآيَةٍ قَالُواْ لَوْلاَ ٱجْتَبَيْتَهَا قُلْ إِنَّمَآ أَتَّبِعُ مَا يِوحَىٰ إِلَيَّ مِن رَّبِّي هَـٰذَا بَصَآئِرُ مِن رَّبِّكُمْ وَهُدًى وَرَحْمَةً لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/203" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.fCb33"/><p id="111.2B16D"><span><tafsir><span>معنى الآية انك يا محمد إذا لم تأتهم بآية يقترحونها، قالوا: لم لا تطلبها من الله فيأتينا بها. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه هلا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اجتبيتها</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه اختلقتها واقتلعتها من قبل نفسك في قول الزجاج، والفراء والحسن، والضحاك، وقتادة، وابن جريج، وابن زيد، وابن عباس.</span><br/><span>وفي رواية أخرى عن ابن عباس وقتادة: معناه هلا اخذتها من ربك وتقبلتها منه. ويكون الاجتباء بمعنى الاختيار. وقال الفراء: اجتبيت الكلام واختلقته وارتجلته إذا اقتعلته من قبل نفسك. وقال ابو عبيدة: اخترعته مثل ذلك. وقال ابو زيد: هذه الحروف تقولها العرب للكلام يبتدؤه الرجل لم يكن اعده قبل ذلك في نفسه.</span><br/><span>فأمر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه صلى الله عليه وآله أن يقول لهم إني لست آتي بالآيات من عندي وإنما يفعلها الله ويظهرها على حسب ما يعلم من المصلحة في ذلك لا بحسب اقتراح الخلق، وإنما اتبع ما يوحي إلي.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا بصائر من ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني هذا القرآن حجج وبراهين وأدلة من ربكم. والبصائر جمع بصيرة، وهي البراهين الواضحة والحجج النيرة. وتكون البصائر جمع بصيرة. وهي طريق الدم. والبصيرة الرأس ايضاً. وجمها بصائر، ومعناه ظهور الشيء وبيانه. وإنما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا بصائر</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن المراد به القرآن، وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهدى</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بيان وحجة ورحمة لقوم يؤمنون، فأضافه اليهم لأنهم هم المنتفعون بها، دون غيرهم من الكفار، وان كان بياناً للكل. وقال الجبائي قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا بصائر</span><span class="ve">﴾</span></span> إشارة إلى الادلة الدالة على توحيده وصفاته وعدله وحكمته وصحة نبوة النبي وصحة ما أتى به النبي صلى الله عليه وآله.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.EFEDa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:204"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:204" id="qr-toosy-7-204">وَإِذَا قُرِىءَ ٱلْقُرْآنُ فَٱسْتَمِعُواْ لَهُ وَأَنصِتُواْ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/204" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.2656b"/><p id="111.28CB5"><span><tafsir><span>امر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>المكلفين بأنه إذا قرئ القرآن ان يسمعوا له ويصغوا إليه ليفهموا معانيه ويعتبروا بمواعظه وان ينصتوا لتلاوته ويتدبروه ولا يلغوا فيه ليرحمهم بذلك ربهم، وباعتبارهم به وإتعاضهم بمواعظه.</span><br/><span>واختلفوا في الوقت الذي أمروا بالانصات والاستماع:</span><br/><span>فقال قوم: امروا حال كون المصلي في الصلاة خلف الامام الذي يأتم به. وهو يسمع قراءة الامام، فعليه أن ينصت ولا يقرأ ويتسمع لقراءته.</span><br/><span>ومنهم من قال: لأنهم كانوا يتكلمون في صلاتهم ويسلم بعضهم على بعض، وإذا دخل داخل وهم في الصلاة قال لهم كم صليتم فيخبرونه وكان مباحاً فنسخ ذلك، ذهب اليه عبد الله بن مسعود، وأبو هريرة والزهري وعطا عبيد الله بن أبي عمير ومجاهد وقتادة وسعيد بن المسيب وسعيد بن جبير والضحاك وابراهيم وعامر الشعبي وابن عباس وابن زيد، واختاره الجبائي.</span><br/><span>وقال قوم: هو امر بالانصات للامام إذا قرأ القرآن في خطبته. روي ذلك عن مجاهد. وقال قوم: هو امر بذلك في الصلاة والخطبة. وروي ذلك عن مجاهد ايضاً، والحسن. واقوى الأقوال الاول. لأنه لا حال يجب فيها الانصات لقراءة القرآن إلا حال قراءة الامام في الصلاة، فان على المأموم الانصات لذلك والاستماع له. فأما خارج الصلاة فلا خلاف أنه لا يجب الانصات والاستماع. وعن أبى عبد الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>انه في حال الصلات وغيرها. وذلك على وجه الاستحباب.</span><br/><span>وقال الجبائي: يحتمل ان يكون اراد الاستماع إذا قرأ النبي صلى الله عليه وآله عليهم ذلك، فانه كان فيهم من المنافقين من لا يستمع. والاول اكثر فائدة وأعم. وقال الزجاج: يجوز أن يكون الأمر بالاستماع للقرآن للعمل بما فيه وان لا يتجاوزه كما تقول سمع الله لمن حمده بمعنى أجاب الله دعاه، لأن الله سميع عليم.</span><br/><span>والانصات السكوت مع الاستماع، قال الطرماح يصف وحشاً، وحذرها الصيادين:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>يخافتن بعض المضغ من خشية الردى</span>  ***  </span><span><span>وينصتن للسمع إنصات القناقن</span></span></p><span><tafsir><span>والقناقن عراف الماء.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.8FCD0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:205"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:205" id="qr-toosy-7-205">وَٱذْكُر رَّبَّكَ فِي نَفْسِكَ تَضَرُّعاً وَخِيفَةً وَدُونَ ٱلْجَهْرِ مِنَ ٱلْقَوْلِ بِٱلْغُدُوِّ وَٱلآصَالِ وَلاَ تَكُنْ مِّنَ ٱلْغَافِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/205" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.9Ba48"/><p id="111.cCDED"><span><tafsir><span>امر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه صلى الله عليه وآله أن يذكره على حال التضرع والمراد به الأمة. ونصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تضرعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> على الحال، وعلى وجه الخوف من عذابه، والخيفة هو الخوف ويكون دعاؤه خالصاً لله ويفعل هذا الدعاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالغدو</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو أول النهار، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والآصال</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو جمع اصل. والاصل جمع الاصيل، فالآصال جمع الجمع وتصغيره أصيلال على بدل النون. وقال قوم: هو جمع اصل، والاصل يقع على الواحد والجمع ومعناه العشيات، وهو ما بين العصر إلى غروب الشمس.</span><br/><span>وقال ابن زيد: الخطاب متوجه إلى المستمع للقرآن إذا تلي ثم اكد توصيته له في الدعاء بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تكن من الغافلين</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى لا تكن من الغافلين عما امرتك به من الدعاء له والذكر لله. وقال الجبائي: في الآية دليل على ان الذين يرفعون اصواتهم بالدعاء ويجهرون بها مخطؤن على خلاف الصواب.</span><br/><span>ومن قرأ "خفية" اراد اخف الدعاء واترك الاجهار، وهو تأكيد لما امر به من الدعاء إخفاء</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ودون الجهر</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني دعاء باللسان في خفاء الاجهار.</span><br/><span>وقال قوم: الآية متوجهة إلى من أمر بالاستماع للقرآن والانصات له الذين كانوا اذا سمعوا القرآن رفعوا اصواتهم بالدعاء عند ذكر الجنة او النار - ذهب اليه ابن زيد ومجاهد وابن جريج، واختاره الطبري - والاولى ان يكون ذلك متوجهاً إلى النبي، والمراد به جميع الامة، فانه اكثر فائدة.</span><br/><span>وإنما امره بالذكر في النفس وإن كان لا يقدر عليه العبد لامرين:</span><br/><span>أحدهما - ان المراد به التعرض للذكر من جهة الفكر، وهذا في الذكر المضاد للسهو.</span><br/><span>الثاني - انه امر بالذكر الذي هو القول فيما يخفى كحديث النفس.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.eb243"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="7:206"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:206" id="qr-toosy-7-206">إِنَّ ٱلَّذِينَ عِندَ رَبِّكَ لاَ يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِهِ وَيُسَبِّحُونَهُ وَلَهُ يَسْجُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/206" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.5b10E"/><p id="111.5deD6"><span><tafsir><span>بين الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان الذين عنده، وهم الملائكة، ومعناه انهم عنده بالمنزلة الجليلة لا بقرب المسافة، لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ليس في مكان ولا جهة فيقرب غيره منه، لأن ذلك من صفات الأجسام، وهذا حث منه على الطاعة والاستكانة والخضوع له، لأن الملائكة مع فضلها وارتفاع منزلتها إذا كانت لا تستكبر عن عبادته بل تسبحه دائماً وتسجد مثل ذلك فبنوا آدم بذلك اولى واحق ولهم أوجب والزم.</span><br/><span>قال الجبائي معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> إنهم في المكان الذي لا يملك فيه الحكم بين الخلق سواه لأنه ملك عباده الحكم في الارض على وجه حسن. قال: ويجوز ان يكون المراد بذلك أنهم رسله الذين يبعثهم في أمور الانس، واذا كانوا رسله جاز أن ينسبهم إلى نفسه فيقول: إنهم عنده، كما يقال: عند الخليفة جيش كثير، ولا يراد به في مكانه، ولا بالقرب منه، وإنما يراد انهم اصحابه وإن كانوا متفرقين في البلاد. وقال الزجاج: من قرب من رحمة الله وفضله فهو عند الله اي قريب من تفضله وإحسانه.</span><br/><span>وهذا اول سجدات القرآن، وهي - عندنا - مستحبة غير واجبة وفي ذلك خلاف بين الفقهاء ذكرناه في الخلاف.</span><br/><span>وسبب نزول الآية ان قريشاً لما قالت: وما الرحمن؟ أنسجد لما تأمرنا؟! نزلت هذه الآية.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.E83c3"/></div></div></div></div></body></html>