<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة يونس" id="ch18"><h1 id="111.mVpkG">سورة يونس</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="10:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:1" id="qr-toosy-10-1">الۤر تِلْكَ آيَاتُ ٱلْكِتَابِ ٱلْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/10/1" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.Eb3ff"/><p id="111.ea6dc"><span><tafsir><span>إنما لم تعدّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الر</span><span class="ve">﴾</span></span> آية كما عدّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم</span><span class="ve">﴾</span></span> آية في عدد الكوفيين لأن آخره لا يشاكل رؤس الآي التي بعده؛ إذ هي بمنزلة المردف بالياء. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طه</span><span class="ve">﴾</span></span> عدّ؛ لأنه يشاكل رؤس الآي التي بعده. وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الر</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتفخيم ابن كثير ونافع وأبو جعفر. وقرأ بالامالة أبو عمرو، وابن عامر، وحمزة والكسائي. واختلفوا عن عاصم: فروى هبيرة عن حفص بكسر الراء. الباقون عنه بالتفخيم. قال ابو علي الفارسي: من ترك الامالة؛ فلأن كثيراً من العرب لا يميل ما يجوز فيه الامالة كما يمنعها المستعلي. ومن أمال؛ فلانها اسم لما يلفظ به من الاصوات، فجازت الامالة من حيث كانت اسماً ولم تكن كالحروف التي تمنع فيها الامالة. وقال الرماني: انما جاز إمالة حروف الهجاء، لأن ألفه في تقدير الانقلاب عن ياء.</span><br/><span>وقد بينا في أول سورة البقرة معنى هذه الحروف التي في أول السور، واختلاف المفسرين، وقلنا: إن أقوى الوجوه أنها اسماء السور، فلا وجه لاعادته.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلك</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابو عبيدة معنا هذه. وقال الزجاج: المعنى الآيات التي تقدم ذكرها، وهو قول الجبائي. وقال قوم: انما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلك</span><span class="ve">﴾</span></span> لتقدم الذكر (الرفي) كقولك هند هي كريمة. وانما اضيفت الآيات إلى الكتاب لأنها أبعاض الكتاب، كما أن السورة ابعاضه، وكذلك محكمه ومتشابهه واسماؤه وصفاته ووعده ووعيده وأمره ونهيه وحلاله وحرامه والآية العلامة التى تنبئ عن مقطع الكلام من جهة مخصوصة. والقرآن مفصل بالايات مضمن بالحكم النافية للشبهات وانما وصف الكتاب بأنه حكيم، لأنه دليل على الحق كالناطق بالحكمة، ولأنه يؤدي إلى المعرفة التي يميز بها طريق الهلاك من طريق النجاة. وقال ابو عبيدة: حكيم ها هنا بمعنى محكم وأنشد لأبي ذؤيب:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>يواعدني عكاظ لننزلنه</span>  ***  </span><span><span>ولم يشعر إذن أني خليف</span></span></p><span/><tafsir><span>أي مخلف من اخلفته الوعد. ويؤكد ذلك قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الر كتاب أحكمت آياته</span><span class="ve">﴾</span></span> والايات العلامات. والكتاب اسم من اسماء القرآن وقد بيناه فيما مضى. وحكي عن مجاهد أنه قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلك</span><span class="ve">﴾</span></span> اشارة إلى التوراة الانجيل. وهذا بعيد لأنه لم يجر لهما ذكر.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.E5BcC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:2" id="qr-toosy-10-2">أَكَانَ لِلنَّاسِ عَجَباً أَنْ أَوْحَيْنَآ إِلَىٰ رَجُلٍ مِّنْهُمْ أَنْ أَنذِرِ ٱلنَّاسَ وَبَشِّرِ ٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ أَنَّ لَهُمْ قَدَمَ صِدْقٍ عِندَ رَبِّهِمْ قَالَ ٱلْكَافِرُونَ إِنَّ هَـٰذَا لَسَاحِرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/10/2" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.d36cC"/><p id="111.3556f"><span><tafsir><span>قرأ ابن كثير وعاصم وحمزة والكسائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لساحر مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> بألف. الباقون بغير ألف. قال أبو علي الفارسي: يدل على ساحر قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال الكافرون هذا ساحر كذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> ويدل على "سحر" قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولما جاءهم الحق قالوا هذا سحر وإنا به كافرون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والقول في الوجهين أنه قد تقدم قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن أوحينا إلى رجل منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فمن قال "ساحر" أراد به الرجل ومن قال "سحر" أراد الذي أوحي "سحر" أي الذي يقول أنه وحي "سحر" وليس بوحي.</span><br/><span>ومعنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكان للناس عجباً</span><span class="ve">﴾</span></span> أكان أيحاؤنا القرآن إلى رجل منهم عجباً؟ وإنذارهم عقاب الله على معاصيه كأنهم لم يعلموا أن الله قد أوحى من قبله إلى مثله من البشر، فعجبوا من وحينا اليه الآن؟ فالألف ألف استفهام والمراد به الانكار. وقال ابن عباس ومجاهد وابن جريح: عجبت العرب وقريش أن يبعث الله منهم نبياً فأنزل الله الآية. وقال الحسن: معنا ليس بعجب ما فعلنا في ذلك. والمعنى ألم يبعث الله رسولا من أهل البادية ولا من الجن ولا من الانس. والعجب تغير النفس بما لا يعرف سببه مما خرج عن العادة إلى ما يجوز كونه. والانذار هو الاخبار على وجه التخويف، فمن حذر من معاصي الله فهو منذر. وهذه صفة النبي صلى الله عليه وآله. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن أوحينا</span><span class="ve">﴾</span></span> في موضع رفع وتقديره أكان للناس عجباً وحينا و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن أنذر</span><span class="ve">﴾</span></span> في موضع نصب، وتقديره وحينا بأن أنذر، فحذف الجار فصار موضعه نصباً، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبشر الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولو قرئ بالكسر كان جائزاً لأن البشارة هي القول إلا أنه لم يقرأ به. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبشر الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أمر للنبي صلى الله عليه وآله أن يبشر المؤمنين، وهو أن يعرّفهم ما فيه السرور بالخلود في نعيم الجنة على وجه الاكرام والاجلال بالأعمال الصالحة. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن لهم قدم صدق عند ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ان لهم سابقة إخلاص الطاعة كاخلاص الصدق من شائب الكذب. وقالوا: له قدم في الاسلام، والجاهلية. وهو كالقدم في سبيل الله، قال حسان:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>لنا القدم العليا اليك وخلفنا</span>  ***  </span><span><span>لأولنا في طاعة الله تابع</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال ذو الرمة:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>لكم قدم لا ينكر الناس أنها</span>  ***  </span><span><span>مع الحسب العادي طمّت على البحر</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال أبو سعيد الخدري وأبو عبد الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>: معناه إن محمّداً صلى الله عليه وآله لهم شفيع يوم القيامة، وهو المروي عن ابي عبد الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>. وقال مجاهد: معناه لهم قدم خير بأعمالهم الصالحة. وقال قتادة: معناه لهم سلف صدق. وقال الضحاك: لهم ثواب صدق. وقال ابن عباس: لهم ما قدموه من الطاعات.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال الكافرون إن هذا لساحر مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> حكاية عن الكفار أنهم يقولون إن النبي ساحر مظهر، أو ما إتى به سحر مبين على اختلاف القراءات. والسحر فعل يخفى وجه الحيلة فيه حتى يتوهم أنه معجز. والعمل بالسحر كفر لادعاء المعجزة به، ولا يمكن مع ذلك معرفة النبوة. وقال الزجاج: المراد بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآية أهل مكة. وقيل إنهم قالوا: لم يجد الله من يبعثه رسولا إلا يتيم أبي طالب؟!</span><br/></tafsir><p/><p id="111.603Df"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:3" id="qr-toosy-10-3">إِنَّ رَبَّكُمُ ٱللَّهُ ٱلَّذِي خَلَقَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضَ فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ ٱسْتَوَىٰ عَلَى ٱلْعَرْشِ يُدَبِّرُ ٱلأَمْرَ مَا مِن شَفِيعٍ إِلاَّ مِن بَعْدِ إِذْنِهِ ذٰلِكُمُ ٱللَّهُ رَبُّكُمْ فَٱعْبُدُوهُ أَفَلاَ تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/3" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.BE50E"/><p id="111.710F1"><span><tafsir><span>خاطب الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بهذه الاية جميع الخلق وأخبرهم بأن الله الذي يملك تدبيركم وتصريفكم بين أمره ونهيه ويجب عليكم عبادته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله الذي خلق السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> فاخترعهما وأنشأهما على ما فيهما من عجائب الصنعة ومتقن الفعل. وإطلاق الربّ لا يقال إلا فيه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، فاما غيره فانه يقيد له، فيقال: رب الدار، ورب الضيعة بمعنى أنه مالكها. وكذلك معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب العرش</span><span class="ve">﴾</span></span> والربوبية ملك التدبير الذي يستحق به العبادة. وقيل في الوجه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي خلق السماوات والأرض في ستة أيام</span><span class="ve">﴾</span></span> بلا زيادة ولا نقصان مع قدرته على إنشائهما دفعة واحدة قولان:</span><br/><span>أحدهما - أن في اظهارهما كذلك مصلحة للملائكة وعبرة لهم.</span><br/><span>والثاني - لما فيه من الاعتبار إذا أخبر عنه بتصرف الحال كما صرّف الله الانسان من حال إلى حال، لأن ذلك أبعد من توهم الاتفاق فيه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم استوى على العرش</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه استولى عليه بانشاء التدبير من جهته كما يستوي الملك على سرير ملكه بالاستيلاء على تدبيره، قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ثم استوى بشر على العراق</span>  ***  </span><span><span>من غير سيف ودم مهراق</span></span></p><span/><tafsir><span>يعني بشر بن مروان. ودخلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن التدبير من جهة العرش بعد استوائه. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدبر الأمر</span><span class="ve">﴾</span></span> فالتدبير تنزيل الامور في مراتبها على إحكام عواقبها، وهو مأخوذ من الدبور، فتجري على أحكام الدابر في الباري.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما من شفيع إلا من بعد إذنه</span><span class="ve">﴾</span></span> فالشفيع هو السائل في غيره لاسقاط الضرر عنه. وعند قوم أنه متى سأله في زيادة منفعة توصل اليه كان شفيعاً. والذي اقتضى ذكره - ها هنا - صفات التعظيم مع اليأس من الاتكال في دفع الحق على الشفيع. والمعنى - ها هنا - ان تدبيره للأشياء وصنعته لها ليس يكون منه بشفاعة شفيع ولا بتدبير مدبر لها سواه، وأنه لا يجسر أحد أن يشفع اليه إلا بعد ان يأذن له فيه، من حيث كان</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أعلم بموضع الحكمة والصواب من خلقه بمصالحهم. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم الله ربكم فاعبدوه أفلا تذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إنّ الموصوف بهذه الصفات هو ربكم وإلهكم فاعبدوه وحده، لأنه لا إله لكم سواه، ولا يستحق هذه الصفات غيره. وحثهم على التذكر والتفكر في ذلك وعلى تعرّف صحة ما أخبرهم به وقيل: ان العرش المذكور - ها هنا - هو السماوات والأرض، لأنهن من بنائه. والعرش البناء. ومنه قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعرشون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي يبنون. وأما العرش المعظم الذي تعبد الله الملائكة بالحفوف به والاعظام له وعناه بقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يحملون العرش ومن حوله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فهو غير هذا. وانما ذكر الشفيع في الآية ولم يجر له ذكر، لأن المخاطبين بذلك كانوا يقولون الاصنام شفعاؤهم عند الله. وذكر بعدها</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويعبدون من دون الله ما لا يضرهم ولا ينفعهم ويقولون هؤلاء شفعاؤنا عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>واذا كانت الأصنام لا تعقل فكيف تكون شافعة؟! مع أنه لا يشفع عنده الا من ارتضاه الله.</span><br/><span>واختار البلخي أن يكون خلق السموات والأرض في ستة أيام إنما كان لان خلقه لهما دفعة واحدة لم يكن ممكناً كما لا يمكن الجمع بين الضدين، ولا يمكن الحركة إلا في المتحرك. وهذا الذي ذكره غير صحيح، لأن خلق السموات والأرض خلق الجواهر واختراعها، والجواهر لا تختص بوقت دون وقت، فلا حال إلا ويصح اختراعها فيه ما لم يكن فيما لم يزل. وانما يصح ما ذكره في الاعراض التي لا يصح عليها البقاء او ما يستحيل جمعه للتضاد، فأما غيره فلا يصح ذلك فيه.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.8f82a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:4" id="qr-toosy-10-4">إِلَيْهِ مَرْجِعُكُمْ جَمِيعاً وَعْدَ ٱللَّهِ حَقّاً إِنَّهُ يَبْدَؤُاْ ٱلْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ لِيَجْزِيَ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ بِٱلْقِسْطِ وَٱلَّذِينَ كَفَرُواْ لَهُمْ شَرَابٌ مِّنْ حَمِيمٍ وَعَذَابٌ أَلِيمٌ بِمَا كَانُواْ يَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/4" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.Ce740"/><p id="111.a4A7a"><span><tafsir><span>قرأ أبو جعفر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حقا أنه</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الهمزة. الباقون بكسرها. من فتح، فمعناه اليه مرجعكم، لأنه يبدأ. ومن كسر استأنف. قال الفراء: من فتح جعله مفعول حقاً كأنه قال حقاً أنه. قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أحقاً عباد الله ان لست زائراً</span>  ***  </span><span><span>بثينة او يلقى الثريا رقيبها</span></span></p><span/><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن الذي خلق السموات والأرض هو الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، وهو الذي يستحق العبادة لا غيره وان اليه مرجع الخلق كلهم. والمرجع يحتمل معنيين:</span><br/><span>احدهما أن يكون في معنى الرجوع فيكون مصدراً.</span><br/><span>والاخر - موضع الرجوع فيكون ظرفاً، كأنه قال: اليه موضع رجوعكم يكوّنه اذا شاء. ومعنى الرجوع اليه يحتمل أمرين: احدهما - ان يعود الأمر إلى ان لا يملك أحد التصرف في ذلك الوقت غيره</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بخلاف الدنيا، لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قد ملك كثيراً من خلقه التصرف في دار الدنيا ومكنهم من ذلك. والثاني - ان يكون معناه انكم ترجعون اليه احياء بعد الموت أي إلى موضع جزائه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعد الله حقاً</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على المصدر وتقديره احقه حقاً او وعد الله وعداً حقاً، لأن في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مرجعكم</span><span class="ve">﴾</span></span> انه وعد بذلك الا انه لما لم يذكر الفعل اضيف المصدر إلى الفاعل، كما قال كعب بن زهير:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>يسعى الوشاة جنابيها وقيلهم</span>  ***  </span><span><span>انك يا ابن أبي سلمى لمقتول</span></span></p><span/><tafsir><span>اي ويقولون قيلهم. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انه يبدأ الخلق ثم يعيده</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه الذي أنشأ الخلق ابتداء، وهو الذي يعيدهم بعد موتهم النشأة الاخرى ليدل بذلك خلقه على أنه اذا كان قادراً على الابتداء فهو قادر على الاعادة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليجزي الذين آمنوا وعملوا الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه بيان أنه انما يعيد الخلق ليعطيهم جزاء اعمالهم من طاعة ومعصية، والعطاء اذا كان ابتداء لا يسمى جزاء.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالقسط</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه بالعدل، لأنه لو زاد الجزاء او نقص لخرج عن العدل، ولكن يجزيهم وفق اعمالهم حتى لا يكون الجزاء على النبوة كالجزاء على الايمان بل كل طاعة يستحق الجزاء على قدرها.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كفروا لهم شراب من حميم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ان الذين يجحدون نعم الله ويكفرون بوحدانيته ويجحدون رسله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم شراب من حميم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الذي اسخنبالنار اشدّ اسخان. قال المرقش الاصغر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>وكل يوم لها مقطرة</span>  ***  </span><span><span>فيها كباء معدّ وحميم</span></span></p><span/><tafsir><span>الكباء العود الذي يتبخر به. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعذاب أليم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه مؤلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما كانوا يكفرون</span><span class="ve">﴾</span></span> اي جزاء على كفرهم.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.8f1e5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:5" id="qr-toosy-10-5">هُوَ ٱلَّذِي جَعَلَ ٱلشَّمْسَ ضِيَآءً وَٱلْقَمَرَ نُوراً وَقَدَّرَهُ مَنَازِلَ لِتَعْلَمُواْ عَدَدَ ٱلسِّنِينَ وَٱلْحِسَابَ مَا خَلَقَ ٱللَّهُ ذٰلِكَ إِلاَّ بِٱلْحَقِّ يُفَصِّلُ ٱلآيَاتِ لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/5" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.DB7be"/><p id="111.9Fc9E"><span><tafsir><span>روى ابن مجاهد عن قنبل. والمولى عن الربيبي (ضئاء) بهمزة بعد الضاد مكان الياء حيث وقع. الباقون بياء بعد الضاد ومدة بعدها. قال ابوعلي الفارسي: لا يخلو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضياء</span><span class="ve">﴾</span></span> من أن يكون جمع ضوء كسوط وسياط، وحوض وحياض، او مصدر (ضاء) يضوء ضياء مثل عاذ يعوذ عياذاً أو قام يقوم قياماً، وعلى أي الوجهين حملته فالمضاف محذوف، والمعنى جعل الشمس ذات ضياء، والقمر ذا نور. أو يكون جعل النور والضياء لكثرة ذلك فيهما، فأما الهمزة في موضع العين من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضياء</span><span class="ve">﴾</span></span> فيكون على القلب كأنه قدم اللام التي هي همزة إلى موضع العين وأخر العين التي هي واو إلى موضع اللام، فلما وقعت طرفاً بعد الف زائدة قلبت همزة. كما فعلوا ذلك في (سقاء وعلاء) وهذا اذا قدّر جمعاً كان أسوغ. كما قالوا قوس وقسي. فصححوا الواحد وقلبوا في الجمع، واذا قدّرته مصداً كان أبعد، لأن المصدر يجري على فعله في الصحة والاعتلال، والقلب ضرب من الاعتلال فاذا لم يكن في الفعل يمتنع أن يكون أيضاً في المصدر ألا ترى انهم قالوا: لاذ لواذاً وباع بياعاً، فصححوها في المصدر كصحتها في الفعل، وقالوا: قام قياماً فأعلوه ونحوه، لاعتلاله في الفعل. وقرأ ابن كثير واهل البصرة وحفص (يفصل) بالياء. الباقون بالنون. من قرأ بالياء فلأنه قد تقدم ذكر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فأضمر الاسم في الفعل. ومن قرأ بالنون فهذا المعنى يريد. ويقويه بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلك آيات الله نتلوها</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد تقدم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوحينا</span><span class="ve">﴾</span></span> فيكون نفصل محمولا على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوحينا</span><span class="ve">﴾</span></span> والياء أقوى، لأن الاسم الذي يعود اليه أقرب اليه من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوحينا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان الذي يرجع اليه الخلق هو الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي جعل الشمس ضياء</span><span class="ve">﴾</span></span> والجعل وجود ما به يكون الشيء على صفة لم يكن عليها، فتارة يكون باحداثه وأخرى باحداث غيره. والشمس والقمر آيتان من آيات الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لما فيهما من عظم النور، ومسيرهما بغير علاقة ولا دعامة، وفيهما أعظم الدلالة على وحدانية الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. والنور شعاع فيه ما ينافي الظلام. ونور الشمس لما كان أعظم الأنوار سماه الله ضياء، كما قيل للنار ناراً؛ لما فيها من الضياء، ولما كان نور القمر دون ذلك سماه نوراً، لأن نور الشمس وضياءها يغلب عليه، ولذلك يقال أضاء النهار، ولا يقال اضاء الليل بل يقال انار الليل، وليلة منيرة. ويقولون: في قلبه نور، ولا يقال فيه ضياء، لأن الضوء يقال لما يحس بكثرته. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقدره منازل</span><span class="ve">﴾</span></span> انما وحد في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقدره</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل وقدرهما، لأحد أمرين: احدهما - أنه أراد به القمر، لأن بالقمر تحصى شهور الأهلة التي يعمل الناس عليها في معاملتهم. والاخر - ان معناه التثنية غير أنه وحده للايجاز اكتفاء بالمعلوم، كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله ورسوله أحق أن يرضوه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>رماني بأمر كنت منه ووالدي</span>  ***  </span><span><span>بريئاً ومن جول الطوي رماني</span></span></p><span/><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما خلق الله ذلك إلا بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لم يخلق ما ذكره من السموات والارض والشمس والقمر وقدرهما منازل إلا حقاً. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يفصل الآيات</span><span class="ve">﴾</span></span> اي يميز بعضها من بعض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقوم يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> ذلك ويتبينونه. وقال قوم: معناه لقوم لهم عقول يتناولهم التكليف ويصح منهم الاستدلال دون البهائم ومن لا عقل له.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.ceec5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:6" id="qr-toosy-10-6">إِنَّ فِي ٱخْتِلاَفِ ٱلَّيلِ وَٱلنَّهَارِ وَمَا خَلَقَ ٱللَّهُ فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ لآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/6" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.C70B2"/><p id="111.BD41A"><span><tafsir><span>الاختلاف ذهاب كل واحد من الشيئين في غير جهة الاخر، فاختلاف الليل والنهار ذهاب أحدهما في جهة الضياء والآخر في جهة الظلام. والليل عبارة عن وقت غروب الشمس إلى طلوع الفجر الثاني، وهو جمع ليلة كتمرة وتمر. والنهار عبارة عن اتساع الضياء من طلوع الفجر الثاني إلى غروب الشمس. والنهار واليوم معناهما واحد إلا أن في النهار فائدة اتساع الضياء. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما خلق الله في السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ما قدر فيهما وفعله على مقدار تقتضيه الحكمة: من الحيوان والنبات وغيرهما ومن غير نقصان ولا زياد، وإن في رفعه السماء بلا عمد، وتسكينه الارض بلا سند، مع عظمها لأعظم آيات لمن تفكر في ذلك وتعقله، ويتقي مخالفته. والخلق مأخوذ من خلقت الأديم اذا قدرته. وإنما خص ما خلق في السموات والأرض بالذكر للاشعار بوجوه الدلالات إذ قد تكون الدلالة في الشيء من جهة الخلق، وقد تكون من جهة اختلاف الصورة ومن جهة حسن المنظر، ومن جهة كثرة النفع ومن جهة عظم الأمر، كالجبل والبحر. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآيات لقوم يتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ان في هذه الاشياء التي ذكرها دلالات على وحدانية الله لقوم يتقون معاصيه ويخافون عقابه، وخص المتقين بالذكر لما كانوا هم المنتفعين بها دون غيرهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.015c7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:7" id="qr-toosy-10-7">إِنَّ ٱلَّذِينَ لاَ يَرْجُونَ لِقَآءَنَا وَرَضُواْ بِٱلْحَيٰوةِ ٱلدُّنْيَا وَٱطْمَأَنُّواْ بِهَا وَٱلَّذِينَ هُمْ عَنْ آيَاتِنَا غَافِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/7" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.cfd3f"/><p id="111.7290A"><span><tafsir><span>معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين لا يرجون لقاءنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أمرين:</span><br/><span>احدهما - لا يخافون عقابنا، كما قال الهذلي:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>اذا لسعته النحل لم يرج لسعها</span>  ***  </span><span><span>وخالفها في بيت نوب عواسل</span></span></p><span/><tafsir><span>والثاني - أن يكون معناه لا يطمعون في ثوابنا، كما يقال تاب رجاء لثواب الله وخوفاً من عقابه. والملاقاة وإن كانت لا تجوز الا على الاجسام. فانما اضافها إلى نفسه، لان ملاقاة ما لا يقدر عليه إلا الله يحسن ان يجعل لقاء الله تفخيماً لشأنه كما جعل إتيان ملائكته اتياناً لله في قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل ينظرون الا أن يأتيهم الله في ظلل من الغمام</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>وكما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاء ربك</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>وانما يريد وجاء امر ربك.</span><br/><span>ومعنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورضوا بالحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> قنعوا بها دون غيرها من خير الاخرة ومن كان على هذه الصفة، فهو مذموم لانقطاعه بها عن الواجب من أمر الله. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واطمأنوا بها</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ركنوا اليها على وجه التمكين فيه، فهؤلاء مكنوا الاحوال الدنيا، فصاحبها يفرح لها ويغتم لها ويرضى لها ويسخط لها. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين هم عن آياتنا غافلون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه الذين يذهبون عن تأمل هذه الايات ولا يعتبرون بها.</span><br/><span>والغفلة والسو نظائر، وهو الذهاب المعنى عن القلب بما يضاده وقد تستعمل الغفلة في التعرض لها، ولذلك يقولون: تغافل ولا يقولون مثله في السهو.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.A8E5f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:8" id="qr-toosy-10-8">أُوْلَـٰئِكَ مَأْوَاهُمُ ٱلنَّارُ بِمَا كَانُواْ يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/8" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.B7CF5"/><p id="111.64f9e"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> اشارة إلى الذين تقدم ذكرهم في الاية الأولى، والكاف في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> حرف الخطاب، مثل الكاف في قولهم أنا ذاك، ولهذا لم يجز تأكيده ولا البدل منه، ولو كان اسماً لجاز: أولئك نفسك، وأولاء مبني على الكسر، وإنما بني لتضمنه معنى الاشارة إلى المعرفة لأن أصله أن يتعرف بعلامة؛ اذ لم يوضع للشيء بعينه، كما وضع زيد وعمرو، وبني على الحركة لالتقاء الساكنين، وبني على الكسر لأنها في الأصل في حركة إلتقاء الساكنين إذا كثر ذلك في الفعل لما يدركه من الجزم فاستحق الكسر لأنه لما يدخله في حال الاعراب و (هؤلاء) لما قرب و (أولئك) لما بعد، كما تقول في (هذا) و (ذاك) لأن ما بعد يقتضي التعريف بالخطاب وما قرب يكفي فيه التنبيه. اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن الذين تقدم وصفهم في الاية الاولى مستقرهم النار جزاء بما كانوا يكسبون من المعاصي.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.e3c6e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:9" id="qr-toosy-10-9">إِنَّ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ يَهْدِيهِمْ رَبُّهُمْ بِإِيمَانِهِمْ تَجْرِي مِن تَحْتِهِمُ ٱلأَنْهَارُ فِي جَنَّاتِ ٱلنَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/10/9" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.74A3d"/><p id="111.4a3e0"><span><tafsir><span>لما ذكر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الكفار وما يستحقونه من المصير إلى النار في الآيات الأول ذكر في هذه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني صدقوا بالله ورسوله، واعترفوا بهما وأضافوا إلى ذلك الاعمال الصالحات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يهديهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>جزاء بايمانهم إلى الجنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجري من تحتهم الأنهار في جنات النعيم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني البساتين التي تجري تحت أشجارها الانهار التي فيها النعيم يعني أنواع اللذات والمنافع يتنعمون فيها. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجري من تحتهم الأنهار</span><span class="ve">﴾</span></span> تجري بين أيديهم، وهم يرونها من عل، كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد جعل ربك تحتك سرياً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>ومعلوم انه لم يجعل السري تحتها وهي قاعدة عليه، لان السري هو الجدول، وإنما أراد أنه جعل بين يديها. وقال حاكياً عن فرعون</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليس لي ملك مصر وهذه الأنهار تجري من تحتي</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقيل من تحت بساتينهم وأسرتهم وقصورهم - في قول ابي علي. معنى الهدى - هنا - الارشاد إلى طريق الجنة ثواباً على أعمالهم الصالحة، ألا ترى انه قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يهديهم ربهم بإيمانهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني جزاء على إيمانهم، وذلك لا يليق إلا بما قلناه. ويحتمل أن يكون وصفهم بالهداية على وجه المدح جزاء على إيمانهم بالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.AEab8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:10" id="qr-toosy-10-10">دَعْوَاهُمْ فِيهَا سُبْحَانَكَ ٱللَّهُمَّ وَتَحِيَّتُهُمْ فِيهَا سَلاَمٌ وَآخِرُ دَعْوَاهُمْ أَنِ ٱلْحَمْدُ للَّهِ رَبِّ ٱلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/10" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.daA5F"/><p id="111.75333"><span><tafsir><span>معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دعواهم فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> ان دعاء المؤمنين لله في الجنة، وذكرهم له فيها هو ان يقولوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحانك اللهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ويقولون ذلك ولهم فيها لذة لا على وجه العبادة، لانه ليس هناك تكليف. وقيل: إنه اذا مرّ بهم الطير ويشتهونه قالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحانك اللهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فيؤتون به، فاذا نالوا منه شهوتهم قالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد الله رب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> هذا قول ابن جريح. وقال الحسن: آخر كلام يجري لهم في كل وقت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد لله رب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> لا أنه ينقطع. والدعوى قول يدعى به إلى أمر، ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحانك اللهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ننزهك يا ألله من كل ما لا يليق بك ولا يجوز من صفاتك من تشبيه أو فعل قبيح. وقيل معناه براءة الله من السوء فيما يروى عن النبي صلى الله عليه وآله وقال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أقول لما جاءني فخره</span>  ***  </span><span><span>سبحان من علقمة الفاخر</span></span></p><span/><tafsir><span>أي براءة منه. والتحية التكرمة بالحال الجليلة، ولذلك يسمون الملك التحية، قال عمرو بن معد يكرب:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ازور بها أبو قابوس حتى</span>  ***  </span><span><span>أنيخ على تحيته بجند</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال زهير بن خباب الكلبي:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>من كل ما نال الفتى</span>  ***  </span><span><span>قد نلته الا التحيه</span></span></p><span/><tafsir><span>وهو مأخوذ من قولهم احياك الله حياة طيبة. والمعنى تحية بعضهم لبعض سلام اي سلمت وامنت مما ابتلى به اهل النار. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآية هي المخففة من الثقيلة وجاز ان لا تعمل لخروجها بالتخفيف عن شبه الفعل، كما قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>في فتية كسيوف الهند قد علموا</span>  ***  </span><span><span>ان هالك كل من يحفى وينتعل</span></span></p><span/><tafsir><span>والميم في اللهم بمعنى (يا) كأنه قال يا ألله، ولم يجعل في موضع (يا) لئلا يكون كحروف النداء التي تجري في كل اسم.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.dCA02"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:11" id="qr-toosy-10-11">وَلَوْ يُعَجِّلُ ٱللَّهُ لِلنَّاسِ ٱلشَّرَّ ٱسْتِعْجَالَهُمْ بِٱلْخَيْرِ لَقُضِيَ إِلَيْهِمْ أَجَلُهُمْ فَنَذَرُ ٱلَّذِينَ لاَ يَرْجُونَ لِقَآءَنَا فِي طُغْيَانِهِمْ يَعْمَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/11" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.10ad0"/><p id="111.ebab0"><span><tafsir><span>قرا ابن عامر ويعقوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقضي إليهم أجلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح القاف. الباقون بضمها على ما لم يسم فاعله. قال ابو علي الفارسي: اللام في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقضي إليهم أجلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> جواب (لو) في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو يعجل الله للناس</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو يعجل الله للناس</span><span class="ve">﴾</span></span> دعاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشر</span><span class="ve">﴾</span></span> اي ما يدعون به من الشر على انفسهم في حال ضجر وبطر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استعجالهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اياه بدعاء "الخير" فأضاف المصدر إلى المفعول به وحذف الفاعل كقوله دعاء الخير، وحذف ضمير الفاعل، والتقدير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو يعجل الله للناس الشر</span><span class="ve">﴾</span></span> استعجالا مثل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استعجالهم بالخير لقضي إليهم أجلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابو عبيدة: معناه الفراغ من اجلهم ومدتهم المضروبة للحياة، فهلكوا. وهو قريب من قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويدعو الإنسان بالشر دعاؤه بالخير وكان الإنسان عجولاً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>وقيل للميت مقضي كأنه قضي إذا مات وقضى فعل، التقدير استوفى أجله، قال ذو الرمة:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>إذا الشخص فيها هزه الآل أغمضت</span>  ***  </span><span><span>عليه كاغماض المقضي هجولها</span></span></p><span/><tafsir><span>والمعنى أغمضت هجول هذه البلاد على الشخص الذي فيها، فلم ير لقربه كاغماض المقضي، وهو الميت. فأما قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقضي إليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وبما يتعلق هذا الجار، فانه لما كان معنى (قضى) معنى (فرغ) وكان قولك (فرغ) قد يتعدى بهذا الحرف وفي التنزيل</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سنفرغ لكم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فانه يمكن أن يكون الفعل يتعدى باللام كما يتعدى ب (إلى) كما ان اوحى في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأوحينا إليه</span><span class="ve">﴾</span></span> قد تعدى بـ (إلى) وفي قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأن ربك أوحى لها</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>تعدّى باللام، فلما كان معنى قضى فرغ، وفرغ تعلق بها (إلى) كذلك تعلق بقضى. ووجه قراءة ابن عامر واسناده الفعل إلى الفاعل، لأن الذكر قد تقدم في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو يعجل الله للناس</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال (لقضى) الله - على هذا - وقوى ذلك بقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم قضى أجلاً وأجل مسمى عنده</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قضى أجلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> اضافه إلى الفاعل فكذلك في هذه الآية. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأجل مسمى عنده</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أجل البعث بدلالة قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم أنتم تمترون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي تشكون في البعث. ومن ضم القاف وبنى الفعل للمفعول، فلأنه في المعنى مثل قول من بنى الفعل للفاعل.</span><br/><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الاية انه لو عجل للخلق الشر، والتعجيل تقديم الشيء قبل حينه. وقد يكون تقديم الشيء في المكان، فلا يكون تعجيلا. والفرق بين التعجيل والاسراع ان التعجيل بالشيء عمله قبل وقته الذي هو أولى به. والاسراع عمله في وقته الذي هو احق به، وضده الابطاء. الشر ظهور ما فيه الضرر. واصله الاظهار من قولهم: شررت الثوب اذا اظهرته للشمس، ومنه شرر النار لظهوره وانتشاره. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقضي إليهم أجلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: إن معناه لأميتوا كأنه قيل لقطع اجلهم وفرغ منه قال ابو ذؤيب:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>وعليهما مسرودتان قضاهما</span>  ***  </span><span><span>داود أو صنع السوابغ تبع</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال الحسين بن علي المغربي: معناه ردّ قطع أجلهم اليهم لكون السبب فيه دعاؤهم. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استعجالهم بالخير</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب استعجالهم على المصدر وتقديره ولو يعجل الله للناس تعجيله استعجالهم بالخير اذا دعوا. وقيل في معناه قولان احدهما - قال مجاهد وقتادة: وهو كقول الرجل لولده وماله في حال غضبه: اللهم لا تبارك فيه والعنه. وقال الحسن: هو كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويدعو الإنسان بالشر دعاؤه بالخير</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال الجبائي: معناه إنهم يطلبون الخير قبل حينه، وسبيله في أنه لا ينبغي أن يكون كسبيل الشر من الاهلاك بالعقاب قبل حينه لما فيه من الاقتطاع عن التوبة واللطف.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فنذر الذين لا يرجون لقاءنا</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه نترك الذين لا يخافون لقاءنا أو لا يطمعون فيه بمعنى أنهم لا يخافون عقاب معاصينا، ولا يطمعون في ثواب طاعتنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في طغيانهم يعمهون</span><span class="ve">﴾</span></span> فالطغيان الغلو في ظلم العباد والطاغي والباغي نظائر. و (العمه) شدة الحيرة، وتقديره نتركهم وهم يترددون في ضلالتهم، لا أنه يريد منهم العمه في الطغيان، لأنه إنما يتركهم ليتوبوا من ذلك ويؤمنوا لكنه بين أنه لا يعاجلهم بالعقاب في الدنيا، وهم مع ذلك لا يرعوون بل يترددون في الطغيان. وقيل المعنى نتركهم في الاخرة يتحيرون في جزاء طغيانهم.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.4Efab"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:12" id="qr-toosy-10-12">وَإِذَا مَسَّ ٱلإِنسَانَ ٱلضُّرُّ دَعَانَا لِجَنبِهِ أَوْ قَاعِداً أَوْ قَآئِماً فَلَمَّا كَشَفْنَا عَنْهُ ضُرَّهُ مَرَّ كَأَن لَّمْ يَدْعُنَآ إِلَىٰ ضُرٍّ مَّسَّهُ كَذٰلِكَ زُيِّنَ لِلْمُسْرِفِينَ مَا كَانُواْ يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/12" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.A7D2E"/><p id="111.3205C"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الاية عن قلة صبر الانسان، اذا ناله الضر دعا ربه على سائر حالاته التي يصيبه ذلك عليها، سواء كان قائما أو قاعداً إذا أطاقه، أو على جنبه من شدة المرض فيجتهد الدعاء لأن يهب الله له العافية. وليس غرضه بذلك نيل الثواب للآخرة. وانما غرضه زوال ما هو فيه من الآلام، فاذا كشف الله عنه ذلك الضرر، ووهب له العافية، مرّ معرضاً عن شكر ما وهبه له من نعمة وعافية فلا يتذكر ما كان فيه من الآلام، وصار في الاعراض عن ذلك بمنزلة من لم يدع الله كشف ألمه ولا سأله ازالة الضرر عنه الذي كان به. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك زين للمسرفين ما كانوا يعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابو علي الجبائي: الشياطين الذين دعوا المسرفين إلى المعاصي واغووهم بها وبترك شكر نعم الله زينوا لهؤلاء المسرفين ما كانوا يعملونه من المعاصي والاعراض عن ذكر نعمه واداء شكره. والغرض بذلك انه ينبغي لمن وهب الله له العافية بعد المرض ان يتذكر حسن صنع الله اليه وجزيل نعمه عليه، فيشكره على ذلك ويسأله ادامة ذلك عليه. ونبه بذلك على انه يجب عليه الصبر عند المرض وترك الجزع عند احتساب الأجر وطلب الثواب في الصبر على ذلك، وأن يعلم أن الله محسن اليه بذلك، وليس بظالم له. وقال الحسن التزيين هو التحسين من الشيطان والغواة. وقال غيره هو التحبيب بالشهوة لتحبيب المشتهى. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو قاعداً أو قائماً</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على الحال. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأن</span><span class="ve">﴾</span></span> هي المخففة عن الثقيلة، وتقديره كأنه لم يدعنا، ومثله قول الخنساء:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>كأن لم يكونوا حمى متقى</span>  ***  </span><span><span>اذ الناس اذ ذاك من عزّ بزّ</span></span></p><span/><tafsir><span>اي كأنهم. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مر كأن لم</span><span class="ve">﴾</span></span> اي استمر على طريقته الأولى كأنه لم يدعنا ولم يسألنا ذلك. وموضع الكاف نصب على أنه مفعول ما لم يسم فاعله والمعنى زين للمسرفين عملهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مثل ذلك.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.8beae"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:13" id="qr-toosy-10-13">وَلَقَدْ أَهْلَكْنَا ٱلْقُرُونَ مِن قَبْلِكُمْ لَمَّا ظَلَمُواْ وَجَآءَتْهُمْ رُسُلُهُم بِٱلْبَيِّنَاتِ وَمَا كَانُواْ لِيُؤْمِنُواْ كَذٰلِكَ نَجْزِي ٱلْقَوْمَ ٱلْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/13" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.0abF2"/><p id="111.34533"><span><tafsir><span>أقسم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الاية أنه اهلك من كان قبل هذه الأمة من القرون، وهو جمع قرن. وسمي أهل كل عصر قرناً لمقارنة بعضهم لبعض. والقرن هو المقاوم لقرينه في الشدة، ويعني بذلك الذين كذبوا رسل الله الذين بعثهم الله اليهم فكفروا بذلك بربهم وظلموا أنفسم، فأهلكهم الله بأنواع العذاب وفنون الاستئصال كما أهلك قوم لوط وقوم موسى وغيرهم، وبين بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كانوا ليؤمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ان هذه الأمم التي أهلكهم لم يكونوا مؤمنين ولو أبقاهم الله لم يؤمنوا بالرسل الذين أتوهم والكتب التي جاؤهم بها، ولما كان ذلك المعلوم من حالهم استحقوا من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>العذاب فأهلكهم.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك نجزي القوم المجرمين</span><span class="ve">﴾</span></span> اي نعاقب مثل عقوبة هؤلاء المجرمين اذا استحقوا أو كانوا ممن لا يؤمن ولا يصلح. وجعل ابو علي الجبائي ذلك دليلا على ان تبقية الكافر إذا علم من حاله أنه يؤمن فيما بعد واجبة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.4b67A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:14" id="qr-toosy-10-14">ثُمَّ جَعَلْنَاكُمْ خَلاَئِفَ فِي ٱلأَرْضِ مِن بَعْدِهِم لِنَنظُرَ كَيْفَ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/14" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.606da"/><p id="111.B235b"><span><tafsir><span>بين الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بهذه الاية أنه إنما جعل المخاطبين بهذه الخطاب بعد إهلاك من أهلك وتكليفه إياهم بطاعته وتصديق رسله مثل ما كان كلفهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لننظر كيف تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إنكم إن عملتم بالمعاصي مثل ما عمل بها أولئك وكذبتم الرسل ولم ترجعوا عن الكفر أهلككم ببعض العقاب كما أهلك من تقدم. وإن آمنتم أثابكم الله في الدنيا والآخرة ورضي عنكم، فجعل قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لننظر كيف تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> دلالة لهم على اني أفعل بكم احد هذين: الثواب إن آمنتم وأطعتم، والعذاب إن كفرتم وعصيتم. واستعمل ذلك على هذا المعنى مجازاً كما يستعمله اهل اللغة على هذا المعنى، لانهم لا يعلمون ما يكون من المكلفين وما يفعل بهم من الثواب والعقاب وهو عالم بذلك. ومثل ذلك يستعمله العرب فيما يعلمه الانسان يقول القائل لغلامه الذي يأمره: إني سأعاقبك وأضربك لأنظر كيف صبرك، واعطيك مالا لأنظر كيف تعمل، وإن كان عالماً بما يؤل اليه الأمر في ذلك.</span><br/><span>وموضع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما قدم لانه للاستفهام ولا يجوز أن يكون معمولا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لننظر</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن ما قبل الاستفهام لا يعمل في الاستفهام ولو قلت لننظر أخيراً يعملون أو شراً؟ كان العامل في (خير، وشر) يعملون.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.D681f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:15" id="qr-toosy-10-15">وَإِذَا تُتْلَىٰ عَلَيْهِمْ آيَاتُنَا بَيِّنَاتٍ قَالَ ٱلَّذِينَ لاَ يَرْجُونَ لِقَآءَنَا ٱئْتِ بِقُرْآنٍ غَيْرِ هَـٰذَآ أَوْ بَدِّلْهُ قُلْ مَا يَكُونُ لِيۤ أَنْ أُبَدِّلَهُ مِن تِلْقَآءِ نَفْسِيۤ إِنْ أَتَّبِعُ إِلاَّ مَا يُوحَىۤ إِلَيَّ إِنِّيۤ أَخَافُ إِنْ عَصَيْتُ رَبِّي عَذَابَ يَوْمٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/15" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.903a9"/><p id="111.15aEA"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الآية أنه إذا قرأ النبي صلى الله عليه وآله على الكفار آيات الله وكلامه. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينات</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على الحال. وهي الآيات التي امر فيها عباده بأشياء ونهاهم عن اشياء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال الذين لا يرجون لقاءنا</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لقاء عذاب الله او ما وعدهم به من ثوابه ان اطاعوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائت بقرآن غير هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي تتلوه علينا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو بدله</span><span class="ve">﴾</span></span> فاجعله على خلاف ما تقرأه علينا، وإنما فرق بين قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائت بقرآن غير هذا أو بدله</span><span class="ve">﴾</span></span> لان الاتيان بغيره قد يكون معه، وتبديله لا يكون إلا برفعه، والاتيان بغيره. وانما لم يرجوا ثواب الله وعذابه لأنهم كانوا غير مقرين بالله ولا معترفين بنبوة نبيه صلى الله عليه وآله ولا يصدقونه فيما يخبرهم به عن الله ويذكرهم به من البعث والنشور والحساب والجزاء. وكان قولهم هذا له على وجه التعنت والتسبب إلى الكفر به وتكذيبه، واحتجاجاً عليه بما ليس بحجة لأنه صلى الله عليه وآله كان قد بين لهم ان هذا القرآن ليس من كلامه وانه ليس له تغييره وتبديله، فأرادوا أن يوهموا ان الأمر موقوف على رضاهم به، وليس يرضون بهذا فيريدون غيره. وقال الزجاج: إنه كان غرضهم اسقاط ما فيه من عيب آلهتم وتسفيه أحلامهم ومن ذكر البعث والنشور، فأمر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه أن يقول لهم في جواب ذلك: ليس لي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن أبدله من تلقاء نفسي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من جهة نفسي ومن ناحية نفسي كأنه قيل له: قل ليس لي أن اتلقاه بالتبديل كما ليس لي أن اتلقاه بالرد. والتلقاء جهة مقابلة الشيء إلا أنه قد يستعمل ظرفاً فيقال: هو تلقاءه كما يقال: هو حذاه وقبالته وتجاهه.</span><br/><span>قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن أتبع إلا ما يوحى إلي</span><span class="ve">﴾</span></span> أى ليس لي أن أتبع إلا الذي يوحى إلي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني أخاف إن عصيت ربي</span><span class="ve">﴾</span></span> في اتباع غيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاب يوم عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني يوم القيامة.</span><br/><span>ومن استدل بهذه الاية على أن نسخ القرآن بالسنة لا يجوز فقد أبعد؛ لأنه اذا نسخ ما يتضمنه القرآن بالسنة، فالسنة لا يقولها النبي صلى الله عليه وآله إلا بوحي من الله. وليس بنسخه من قبل نفسه. بل يكون ذلك النسخ مضافاً إلى الله. وانما لا يكون قرآناً لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قد يوحي إلى نبيه ما هو قرآن وما ليس بقرآن، لأن جميع ما بينه النبي صلى الله عليه وآله من الشريعة لم يبينها إلا بوحي من الله لقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما ينطق عن الهوى إن هو إلا وحي يوحى</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وان كان تفصيل ذلك ليس بموجود في القرآن فالاستدلال بذلك على ما قالوه بعيد.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.5EbeA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:16" id="qr-toosy-10-16">قُل لَّوْ شَآءَ ٱللَّهُ مَا تَلَوْتُهُ عَلَيْكُمْ وَلاَ أَدْرَاكُمْ بِهِ فَقَدْ لَبِثْتُ فِيكُمْ عُمُراً مِّن قَبْلِهِ أَفَلاَ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/16" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.Ff884"/><p id="111.d5B97"><span><tafsir><span>حكي عن الحسن انه قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أدراكم به</span><span class="ve">﴾</span></span> وقرأ ابو ربيعة وقنبل الا المالكي والعطار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولأدراكم به</span><span class="ve">﴾</span></span> يجعلانها (لاماً) ادخلت على (ادراكم) وأمال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أدراكم</span><span class="ve">﴾</span></span> و (ادراك) في جميع القرآن ابو عمرو وحمزة والكسائي وخلف والداحوني عن ابن ذكوان، والكسائي عن ابي بكر، وافقهم يحيى والعليمي في هذه السورة. حكى سيبويه: دريته ودريت به، قال واكثر الاستعمال التعدي بالباء، يبين ذلك قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أدراكم به</span><span class="ve">﴾</span></span> ولو كان على اللغة الاخرى لقال ولا ادراكموه، وقالوا: الدرية على وزن (فعلة) كما قالوا الشعرة والفطنة، وهي مصادر يراد بها ضروب من العلم. فأما الدراية فكالهداية والدلالة، وكأن الدراية التأني والتعمل لعلم الشيء وعلى هذا المعنى ما تصرف من هذه الكلمة، وقالوا: داريت الرجل اذا لاينته وختلته فعلى هذا لا يوصف الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بالداري، واما قول الراجز.</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>اللهم لا أدري وانت الداري</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>فلا يكون حجة في جواز ذلك لأمرين: احدهما - انه لما تقدم قوله:لا أدري استجاز أن يذكر الداري بعده، ليزدوج الكلام، كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن اعتدى عليكم فاعتدوا عليه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ونظائره كثيرة. والثاني - إن الأعراب ربما ذكروا أشياء امتنع جوازها كما قال:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>لو خافك الله عليه حرمه</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>وقال آخر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>اللهم إن كنت الذي بعهدي</span>  ***  </span><span><span>ولم تغيرك الأمور بعدي</span></span></p><span/><tafsir><span>فاما الهمزة على ما حكي عن الحسن، فلا وجه له لأن الدرء الدفع، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فادرءوا عن أنفسكم الموت</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فادّارأتم فيها</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>(ادرأوا الحدود بالشبهات) قال الفراء: ان كان ما حكي عن الحسن لغة، وإلا يجوز أن يكون الحسن ذهب إلى طبعه وفصاحته فذهب إلى درأت الحد، وقد يغلط بعض العرب في الحرف اذا ضارعه آخر في الهمزة فيهمز ما ليس مهموزاً، سمعت امرأة من غني تقول: رثأت زوجي بأبيات، ويقولون: لبأت بالحج وحلأت السويق. وكل ذلك غلظ، لأن (حلأت) انما هو من دفع الابل العطاش عن الماء و "لبأت" من اللباء الذي يؤكل، و "رثأت" من الرثية اذا حلبت الحليب على الرايب، ومن أمال فتحة الراء وأمال الالف بعدها، فلان هذه الألف تنقلب ياء في أدريته، وهما مدريان. ومن لم يمل فلأن الاصل عدم الامالة، ولأن كثيراً من الفصحاء لا يميل ذلك.</span><br/><span>ومعنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أدراكم به</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس ولا أعلمكم به من (دريت به)وأدراني الله به. ومعنى الاية الأمر للني صلى الله عليه وآله بأن يقول لهؤلاء الكفار لو اراد الله ان يمنعهم فائدته ما أعلمهم به، ولا أمر النبي صلى الله عليه وآله بتلاوته عليهم.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقد لبثت فيكم عمراً من قبله</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لبثت عليه هذه الصفة لا أتلوه عليكم ولا يعلمكم الله به حتى أمرني به وشاء اعلامكم. وقال قتادة: لبث في قومه أربعين سنة قبل أن يوحى اليه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا تعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه هلا تتفكرون فيه بعقولكم فتتبينوا بذلك ان هذا القرآن من عند الله انزله تصديقاً لنبيه صلى الله عليه وآله. قال الرماني: والعقل هو العلم الذي يمكن به الاستدلال بالشاهد على الغائب. الناس يتفاضلون فيه بالأمر المتفاوت فبعضهم أعقل من بعض اذ كان أقدر على الاستدلال من بعض. ومعنى ذلك ان يقول لهم قد لبثت فيكم حيناً طويلا ونشأت بين أظهركم وعرفتم منصرفي ومنقلبي فلو كان ما أتيت به مخترعاً او كان ما فيه من الاخبار من عند غير الله لكنتم عرفتم ذلك اذ فيكم ولدت ونشأت ومعكم تصرفت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا تعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> في التدبير والنظر والانصاف فتفعلون فعل من يعقل. وعلى انه صلى الله عليه وآله لو كان اخذ ذلك من غيره وخالط اهلها، او لو كان شاعراً، اولو كان يعلم السحر - كما ادعوا - ثم خفي ذلك اجمع عليهم حتى لم يعرفوا الوجه الذي منه اخذ لكان في ذلك أعظم الحجة. وعلى ما روي عن قنبل يكون المعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو شاء الله ما تلوته</span><span class="ve">﴾</span></span> يكون نفياً للتلاوة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولأدراكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ولأعلمكم ثبوته، ويكون اثباتاً للعلم، وعلى قراءة الباقين يكون نفياً للأمرين معاً.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.Aee90"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:17" id="qr-toosy-10-17">فَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنِ ٱفْتَرَىٰ عَلَى ٱللَّهِ كَذِباً أَوْ كَذَّبَ بِآيَـٰتِهِ إِنَّهُ لاَ يُفْلِحُ ٱلْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/17" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.42faB"/><p id="111.d4BE1"><span><tafsir><span>قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن أظلم ممن</span><span class="ve">﴾</span></span> ظاهره الاستفهام والمراد به الاستعظام والاخبار به انه لا احد اظلم ممن اخترع كلاماً او خبراً ثم اضافه إلى الله ويريد به النبي نفسه لو كان فعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو كذب بآياته</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنيهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه لا يفلح</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لا يفوز <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المجرمون</span><span class="ve">﴾</span></span> وانما قال: لا احد اظلم ممن هذه صفته، لانه ظلم كفر، وهو اعظم من ظلم ليس بكفر. والتقدير لا احد اظلم ممن يظلم ظلم كفر، فعلى هذا من يدعي الربويية داخل في هذه الجملة لان ظلمه ظلم كفر، كأنه قيل لا احد اظلم من الكافر، وليس لاحد ان يقول: المدعي للربوبية اظلم من المدعي للنبوة وهو كاذب. والكذاب بآيات الله ظالم لنفسه بما يدخل عليها من استحقاق العقاب وظالم لغيره ممن يجوز ان تلحقه المنافع والمضار بتكذيبه اياه ورده عليه، لان من شأنه ان يعمه مثل هذا الكتذيب. و (من) في الآية للاستفهام وهي لا توصل لانها تضمنت حرف الاستفهام فعوملت معاملته، كما انها اذا كانت بمعنى الجزاء لم توصل لتضمنها معنى (إن) التي هي ام الباب في الجزاء.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.aE8F0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:18" id="qr-toosy-10-18">وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ مَا لاَ يَضُرُّهُمْ وَلاَ يَنفَعُهُمْ وَيَقُولُونَ هَـٰؤُلاۤءِ شُفَعَاؤُنَا عِندَ ٱللَّهِ قُلْ أَتُنَبِّئُونَ ٱللَّهَ بِمَا لاَ يَعْلَمُ فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَلاَ فِي ٱلأَرْضِ سُبْحَانَهُ وَتَعَالَىٰ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/18" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.2801e"/><p id="111.992a4"><span><tafsir><span>قرأ اهل الكوفة الا عاصماً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عما تشركون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتاء ها هنا وفي النحل في موضعين وفي الروم. الباقون بالياء. من قرأ بالتاء بناه على ما تقدم من قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتنبئون الله بما لا يعلم</span><span class="ve">﴾</span></span> فلما خاطبهم بذلك وجه اليهم الخطاب بتنزيهه عما يشركون. ومن قرأ بالياء بناه على الخبر عن الغائب لأن اول الآية مبني على ذلك، وهو قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويعبدون من دون الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وكلاهما حسن.</span><br/><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على وجه الذم للكفار بأنهم يوجهون عبادتهم إلى من هو دون الله من الأصنام والأوثان التي لا تضر ولا تنفع.</span><br/><span>فان قيل: كيف ذمهم على عبادة الوثن الذي لا ينفع ولا يضر مع انه لو نفع وضر لم تجز عبادته؟! قلنا: لانه اذا كان من يضر وينفع قد لا يستحق العبادة اذا لم يقدر على اصول النعم، فمن لا يقدر على النفع والضر اصلا ابعد من ان يستحق العبادة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقولون هؤلاء شفعاؤنا عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن هؤلاء الكفار انهم يقولون انا نعبد هذه الاصنام لتشفع لنا عند الله، فتوهموا ان عبادتها اشد في تعظيم الله من قصده</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بالعبادة، فحلت من هذه الجهة محل الشافع عند الله. وقال الحسن: شفعاء في صلاح معاشهم في الدنيا، لانهم لا يقرون بالبعث بدلالة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقسموا بالله جهد أيمانهم لا يبعث الله من يموت</span><span class="ve">﴾</span></span> والعبادة خضوع بالقلب في اعلى مراتب الخضوع، فكل طاعة فعلت على هذا الوجه فهي عبادة. وانما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويعبدون من دون الله</span><span class="ve">﴾</span></span> مع انهم كانوا يشركون في عبادة الله لامرين:</span><br/><span>احدهما - ان عابد الوثن خاصة قد اشرك في استحقاق العبادة.</span><br/><span>الثاني - ان من عبد الله وعبد الوثن فقد عبده من دون اخلاص العبادة لله.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتنبئون الله بما لا يعلم</span><span class="ve">﴾</span></span> امر منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه ان يقول لهم على وجه الالزام اتخبرون الله بما لا يعلم من حسن عبادة الاوثان وكونها شافعة لان ذلك لو كان صحيحاً لكان الله به عالماً ولما نفى العلم بذلك نفي المعلوم.</span><br/><span>وقوله {</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وتعالى</span></span><span>عما يشركون} تنزيه منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنفسه، وتنزيه من ان يعبد معه إله او يتخذ من دونه معبود.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.415A7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:19" id="qr-toosy-10-19">وَمَا كَانَ ٱلنَّاسُ إِلاَّ أُمَّةً وَاحِدَةً فَٱخْتَلَفُواْ وَلَوْلاَ كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِن رَّبِّكَ لَقُضِيَ بَيْنَهُمْ فِيمَا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/19" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.2B10F"/><p id="111.1cd08"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الاية انه لم يكن الناس فيما مضى الا امة واحدة والامة الجماعة التي على معنى واحد في خلق او ما يستمر على عبادته بالظاهر، فعلى هذا الناس أمة والطير أمة. والمراد - ها هنا - أنها كانت على دين واحد. واختلفوا في الدين الذي كانوا مجتمعين عليه قبل حدوث الاختلاف بينهم على قولين: فقال الحسن كانوا على الشرك كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان الناس أمة واحدة فبعث الله النبيين مبشرين ومنذرين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال الزجاج: أراد بذلك العرب الذين كانوا قبل مبعث النبي صلى الله عليه وآله فانهم كانوا مشركين، فلما بعث النبي آمن به قوم وكفر به آخرون. وقال الجبائي: انهم كانوا على الاسلام، في عهد آدم وولده وأنكر الأول. قال لأن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكيف إذا جئنا من كل أمة بشهيد وجئنا بك على هؤلاء شهيداً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فلو كانوا كلهم على الكفر لما كان فيهم شهيداً أصلا قال الرماني: لا يمتنع ان يكون الأمر على ما قال الحسن ويكون المراد التغليب كأن المسلمين كانوا قليلين، فلا يعتد بهم، فيجوز أن يقال فيهم أنهم امة مشركة كما روي عن النبي صلى الله عليه وآله أنه قال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ان الله نظر إلى اهل الأرض فمقتهم الا بقايا من أهل الكتاب"</span></hadeeth><tafsir><span>. وقال مجاهد: فاختلفوا حين قتل ابن آدم أخاه. والاختلاف هو الذهاب في الجهتين فصاعداً من الجهات، وحدّ المختلفين ان لا يسد احدهما مسد صاحبه فيما يرجع إلى ذاته كما لا يسد السواد مسد البياض.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولولا كلمة سبقت من ربك لقضي بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لولا كلمة سبقت من ربك من انه لا يعاجل العصاة بالعقوبة انعاماً عليهم في التأني بهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقضي بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> في اختلافهم بما يضطرهم إلى علم المحق من المبطل. وقيل معنى ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقضي بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اي فصل بينهم بأن اهلك العصاة وانجى المؤمنين، لكنه أخرهم إلى يوم القيامة تفضلا منه وزيادة في الانعام عليهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.7a32E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:20" id="qr-toosy-10-20">وَيَقُولُونَ لَوْلاَ أُنزِلَ عَلَيْهِ آيَةٌ مِّن رَّبِّهِ فَقُلْ إِنَّمَا ٱلْغَيْبُ للَّهِ فَٱنْتَظِرُوۤاْ إِنِّي مَعَكُمْ مِّنَ ٱلْمُنتَظِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/20" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.5EFB3"/><p id="111.369e7"><span><tafsir><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن هؤلاء الكفار أنهم قالوا: هلا أنزل على محمد آية وأرادوا بذلك أنه يضطرهم إلى المعرفة ولا يحتاجون معها إلى النظر والاستدلال، ولم يطلبوا معجزة يستدل بها على صدقه؛ لأنه قد كان أتاهم بالمعجزات التي تدل على صدقه فلم يجبهم الله على مال التمسوه؛ لأن التكليف يمنع من الاضطرار إلى المعرفة؛ لأن الغرض بالتكليف التعريض للثواب. ولو عرفوا الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ضرورة لما استحقوا ثواباً فكان ذلك ينقض غرضهم. وقال ابو علي: طلبوا آية سوى القرآن.</span><br/><span>والاصل في (لولا) امتناع الثاني لكون الأول كقولك: لولا زيد لجئتك فخرجت إلى معنى التحضيض بأنه ليس ينبغي ان يمتنع ذا لكون غيره.</span><br/><span>قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقل إنما الغيب لله</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إن ما لا تعرفونه ولا نصب لكم عليه دليل يجب أن تسلموا علمه إلى الله؛ لانه العالم بالخفيات وما يكون في المستقبل، فلأجل ذلك لا يفعل الآية التي اقترحتموها في هذا الوقت لما في ذلك من حسن التدبير ووجه المصلحة. والغيب خفاء الشيء عن علم العباد، والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عالم الغيب والشهادة لأنه عالم لنفسه يعلم الأشياء قبل كونها وبعد كونها لا يخفى عليه خافية.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانتظروا</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه انتظروا ما وعدكم الله من نصر المؤمنين وقهر الكافرين وانزال الذل والعقاب بهم إن أقاموا على كفرهم فـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني معكم من المنتظرين</span><span class="ve">﴾</span></span> لذلك.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.14d16"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:21" id="qr-toosy-10-21">وَإِذَآ أَذَقْنَا ٱلنَّاسَ رَحْمَةً مِّن بَعْدِ ضَرَّآءَ مَسَّتْهُمْ إِذَا لَهُمْ مَّكْرٌ فِيۤ آيَاتِنَا قُلِ ٱللَّهُ أَسْرَعُ مَكْراً إِنَّ رُسُلَنَا يَكْتُبُونَ مَا تَمْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/21" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.D23Cb"/><p id="111.DeFD6"><span><tafsir><span>روى روح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يمكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء. الباقون بالتاء.</span><br/><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بأنه إذا أذاق الناس يعني الكافرون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحمة</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن أنعم عليهم واوسع أرزاقهم وأخصب أسعارهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعد ضراء</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بعد شدة كانوا فيها من جدب وضيق نالتهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مكروا في آياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فجواب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا</span><span class="ve">﴾</span></span> الأولى في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا</span><span class="ve">﴾</span></span> الثانية وإنما جعلوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا</span><span class="ve">﴾</span></span> جواباً إذا كانت بمعنى الجملة على ما فيها من المفاجأة، كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تصبهم سيئة بما قدمت أيديهم إذا هم يقنطون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>وحقيقة الذوق تناول ما له طعم بالفم ليوجد طعمه. وانما قال: اذقناهم الرحمة على طريق البلاغة لشدة إدراك الحاسة. والمكر فتل الشيء إلى غير وجهه على طريق الحيلة فيه، فهؤلاء محتالون لدفع آيات الله بكل ما يجدون السبيل اليه من شبهة او تخليط في مناظرة أو غير ذلك من الأمور الفاسدة. وقال مجاهد: مكرهم استهزاؤهم وتكذيبهم.</span><br/><span>فقال الله لنبيه صلى الله عليه وآله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله أسرع مكراً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني اقدر جزاء على المكر، وذلك أنهم: جعلوا جزاء النعمة المكر مكان الشكر، فقوبلوا بما هو أشد. والسرعة عمل الشيء في وقته الذي هو أحق به، والمعنى: إن ما يأتيهم من العقاب اسرع مما أتوه من المكر اي وقع في حقه. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن رسلنا يكتبون ما تمكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> إخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن ملائكة الله الموكلين بهم يكتبون ما يمكرون من كفرهم وتكذيبهم، ففي ذلك غاية الزجر والتهديد على ما يفعلونه من المكر والحيل في امر النبي صلى الله عليه وآله وقيل انما سمى جزاء المكر مكراً، لأنهم اذا نالهم العذاب على مكرهم بحيث لا يحتسبونه ولا يتوقعونه فكأنه مكربهم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.bF167"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:22" id="qr-toosy-10-22">هُوَ ٱلَّذِي يُسَيِّرُكُمْ فِي ٱلْبَرِّ وَٱلْبَحْرِ حَتَّىٰ إِذَا كُنتُمْ فِي ٱلْفُلْكِ وَجَرَيْنَ بِهِم بِرِيحٍ طَيِّبَةٍ وَفَرِحُواْ بِهَا جَآءَتْهَا رِيحٌ عَاصِفٌ وَجَآءَهُمُ ٱلْمَوْجُ مِن كُلِّ مَكَانٍ وَظَنُّوۤاْ أَنَّهُمْ أُحِيطَ بِهِمْ دَعَوُاْ ٱللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ ٱلدِّينَ لَئِنْ أَنْجَيْتَنَا مِنْ هَـٰذِهِ لَنَكُونَنَّ مِنَ ٱلشَّاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/22" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.a6afD"/><p id="111.FA1ef"><span><tafsir><span>قرأ ابن عامر وابو جعفر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينشركم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنون والشين من النشر. الباقون بالياء والسين وتشديد الياء من التسيير. قال ابو علي: حجة ابن عامر أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينشركم</span><span class="ve">﴾</span></span> مثل قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبث منهما رجالاً كثيراً ونساء</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>فالبث تفريق ونشر. وحجة الباقين قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل سيروا في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>} {</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فامشوا في مناكبها</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فالمعنيان متقاربان.</span><br/><span>امتن الله على خلقه في هذه الآية وعدد نعمه التي يفعلها بهم في كل حال، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي يسيركم في البر والبحر</span><span class="ve">﴾</span></span> وتسييره إياهم اما في البحر، فلأنه بالريح والله المحرك لها دون غيره، فلذلك نسبه إلى نفسه، واما في البر فلأنه كائن باقداره وتمكينه وتسبيبه، فلذلك نسبه إلى نفسه. والتسيير التحريك في جهة تمتد كالسير الممدود، والبر الأرض الواسعة التي تقطع من بلد إلى بلد، ومنه البرّ لاتساع الخير به والبحر مستقر الماء الواسع حتى لا يرى من وسطه حافتاه وجمعه أبحر وبحور، ويشبه به الجواد، فيقال انما هو بحر لاتساع عطائه. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا كنتم في الفلك</span><span class="ve">﴾</span></span> خص الخطاب براكبي البحر. والفلك السفن، وسميت فلكا لدورانها في الماء، وأصله الدور، ومنه فلكة المغزل، والفلك الذي تدور فيه النجوم. وتفلك ثدي الجارية اذا استدار. والفلك - ها هنا - جمع، وقد يكون واحداً. كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الفلك المشحون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجرين بهم بريح طيبة</span><span class="ve">﴾</span></span> عدل عن الخطاب إلى الاخبار عن الغائب تصرفاً في الكلام مع انه خطاب لمن كان في تلك الحال وإخبار لغيره من الناس، قال لبيد:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>باتت تشكي الي النفس مجهشة</span>  ***  </span><span><span>وقد حملتك سبعاً بعد سبعينا</span></span></p><span/><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفرحوا بها</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بالريح الطيبة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاءتها ريح عاصف</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ريحاً شديدة يقولون: عصفت الريح فهي عاصف وعاصفة، ومنهم من يقول: أعصفت فهي معصف ومعصفة. والريح مؤنثة، وانما قال عاصف، لأنه لا يوصف بذلك غير الريح فجرى مجرى قولهم امرأة حائض، قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>حتى اذا عصفت ريح مزعزعة</span>  ***  </span><span><span>فيها قطار ورعد صوته زجل</span></span></p><span/><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاءهم الموج من كل مكان</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه جاء راكبي الفلك الأمواج العظيمة الهائلة من جميع الوجوه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظنوا أنهم أحيط بهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ظنوا انهم هالكون لما أحاط بهم من الأمواج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دعوا الله مخلصين له الدين</span><span class="ve">﴾</span></span> اي عند هذه الشدائد والأهوال والتجؤا إلى الله ودعوه وجه الاخلاص، ولم يذكروا الأوثان والاصنام لعلمهم بأنها لا تنفع ها هنا شيئاً وقالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن أنجيتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يارب من هذه الشدة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنكونن</span><span class="ve">﴾</span></span> من جملة من يشكرك لنعمك، ويقوم بآدابها. ويقال لمن اشرف على الهلاك أحيط به، ومنه قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأحيط بثمره</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي اهلكت.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.0Bcb8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:23" id="qr-toosy-10-23">فَلَمَّآ أَنجَاهُمْ إِذَا هُمْ يَبْغُونَ فِي ٱلأَرْضِ بِغَيْرِ ٱلْحَقِّ يٰأَيُّهَا ٱلنَّاسُ إِنَّمَا بَغْيُكُمْ عَلَىٰ أَنفُسِكُمْ مَّتَاعَ ٱلْحَيَاةِ ٱلدُّنْيَا ثُمَّ إِلَينَا مَرْجِعُكُمْ فَنُنَبِّئُكُمْ بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/23" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.bA64D"/><p id="111.8848A"><span><tafsir><span>قرأ حفص <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متاع الحياة</span><span class="ve">﴾</span></span> بنصب العين. الباقون بالرفع. من رفع يحتمل أمرين: احدهما - ان يكون رفعاً بأنه خبر المبتدأ والمبتدأ قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغيكم</span><span class="ve">﴾</span></span> الثاني - ان يكون بغيكم مبتدأ، وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على أنفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span> خبره. ورفع متاع على تقدير ذلك متاع الحياة الدنيا. ومن نصب فعلى المصدر. قال أبو علي الفارسي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على أنفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أن يكون متعلقاً بالمصدر، لأن فعله متعد بهذا الحرف كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغى بعضنا على بعض</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم بغي عليه لينصرنه الله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فاذا جعلت الجار من صلة المصدر كان الخبر متاع الحياة الدنيا والمعنى بغي بعضكم على بعض متاعاً في الحياة الدنيا. ويجوز ان تجعله متعلقاً بمحذوف، ولا تجعله من صلة المصدر، وفيه ذكر يعود إلى المصدر. والتقدير انما بغي بعضكم على بعض عائد على أنفسكم، فعلى هذا يتعلق بالمحذوف دون المصدر المبتدأ وهو في المعنى كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يحيق المكر السيء إلا بأهله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن نكث فإنما ينكث على نفسه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>فاذا رفعت متاع الحياة على هذا كان خبر مبتدأ محذوف كأنك قلت: ذاك متاع الحياة الدنيا أو هو متاع. ومن نصب احتمل وجهين: احدهما - ان يجعل من صلة المصدر، فيكون الناصب للمتاع هو المصدر الذي هو البغي، ويكون خبر المبتدأ محذوفاً، وحسن ذلك لطول الكلام، لأن بغيكم يدل على تبغون. والآخر - ان يجعل على أنفسكم خبر المبتدأ، ويكون نصب متاع على أحد وجهين: احدهما - يمتعون متاع الحياة فيدل انتصاب المصدر عليه والآخر - ان يضمر تبغون كأنه قال تبغون متاعاً، فيكون مفعولا له. ولا يجوز أن يتعلق بالمصدر إذا جعلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على</span><span class="ve">﴾</span></span> خبراً، لقوله إنما بغيكم على انفسكم، لفصلك بين الصلة والموصول.</span><br/><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الاية عن هؤلاء الكفار الذين اذا رأوا الأهوال والشدائد في الفلك في البحر فزعوا إلى الله ودعوه مخلصين له الدين، وقالوا متى انجيتنا من هذه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنكونن من الشاكرين</span><span class="ve">﴾</span></span> أنه اذا انجاهم وخلصهم من تلك الشدائد عادوا إلى البغي وهو الاستعلاء بالظلم. واصل البغي الطلب. تقول بغاه يبغيه اذا طلبه. والبغية الطلبة، والنجاة التخلص من الهلاك. والتخليص من الاختلاط لا يسمى نجاة. ومعنى "لما" ايجاب وقوع الثاني بالأول كقولك: لما قام قمت، ولما جاء زيد قام عمرو. والحق وضع الشيء في موضعه على ما يدعوا العقل اليه، والحق والحسن معناهما واحد. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الناس إنما بغيكم على أنفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span> خطاب من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>للخلق بأن بغيكم على انفسكم من حيث ان عقابه يلحقكم دون غيركم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متاع الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إنكم تطلبون بالبغي بغير الحق التمتع في الحياة الدنيا. ثم بعد ذلك ترجعون إلى الله بعد موتكم فيجازيكم بأعمالهم بعد أن يعلمكم ما عملتموه وما استحققتم به من انواع العقاب. وقال مقاتل: معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يبغون في الأرض بغير الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> يعبدون غير الله. وقال غيره: معناه كلما أنعمنا عليهم بغوا للدين وأهله الغوائل.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.146Bb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:24" id="qr-toosy-10-24">إِنَّمَا مَثَلُ ٱلْحَيَاةِ ٱلدُّنْيَا كَمَآءٍ أَنزَلْنَاهُ مِنَ ٱلسَّمَآءِ فَٱخْتَلَطَ بِهِ نَبَاتُ ٱلأَرْضِ مِمَّا يَأْكُلُ ٱلنَّاسُ وَٱلأَنْعَامُ حَتَّىٰ إِذَآ أَخَذَتِ ٱلأَرْضُ زُخْرُفَهَا وَٱزَّيَّنَتْ وَظَنَّ أَهْلُهَآ أَنَّهُمْ قَادِرُونَ عَلَيْهَآ أَتَاهَآ أَمْرُنَا لَيْلاً أَوْ نَهَاراً فَجَعَلْنَاهَا حَصِيداً كَأَن لَّمْ تَغْنَ بِٱلأَمْسِ كَذٰلِكَ نُفَصِّلُ ٱلآيَاتِ لِقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/24" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.42a55"/><p id="111.BD37D"><span><tafsir><span>المثل قول سائر يشبه به حال الثاني بالأول. وقيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثل الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> صفة الحياة الدنيا. وقيل في المشبه والمشبه به في الآية ثلاثة اقوال:</span><br/><span>احدها - قال الجبائي: إنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>شبه الحياة الدنيا بالنبات على ما وصفه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في الاغترار به والمصير إلى الزوال كالنبات الذي يصير إلى مثل ذلك.</span><br/><span>الثاني - انه شبه الحياة الدنيا بالماء فيما يكون به من الانتفاع ثم الانقطاع.</span><br/><span>الثالث - انه شبه الحياة الدنيا بحياة مقدرة على هذه الأوصاف، لما يقتضيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظن أهلها أنهم قادرون عليها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي علموا الانتفاع بها.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاختلط به نبات الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> فالاختلاط تداخل الأشياء بعضها في بعض فربما كان على صفة مدح، وربما كان على صفة ذم. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا أخذت الأرض زخرفها</span><span class="ve">﴾</span></span> فالزخرف حسن الألوان كالزهر الذي يروق البصر، ومنه قيل زخرفت الجنة لأهلها وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظن أهلها أنهم قادرون عليها</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ظنوا أنهم قادرون على استصحاب تلك الحال منها - جعلها على غير شيء منها، لأن القادر عليهم وعليها أهلكها. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وازينت</span><span class="ve">﴾</span></span> أصله تزينت فأدغمت التاء في الزاي واجلبت الهمزة لامكان النطق بها. وقرأ الأعرج وغيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وازينت</span><span class="ve">﴾</span></span> على وزن (افعلت) والأول أجود لأن عليه القراء. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأن لم تغن بالأمس</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه كأن لم تقم على تلك الصفة فيما قبل، يقال: غني بالمكان إذا أقام به والمغاني المنازل، قال النابغة:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>غنيت بذلك إذهم لك جيرة</span>  ***  </span><span><span>منها بعطف رسالة وتودد</span></span></p><span/><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك نفصل الآيات لقوم يتفكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه مثل ذلك نميز الايات ونبينها لقوم يفكرون فيها ويعتبرون بها، لأن من لا يفكر فيها ولا يعتبر بها كأنها لم تفصل له، فلذك خصصهم بالذكر.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.e9986"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:25" id="qr-toosy-10-25">وَٱللَّهُ يَدْعُوۤاْ إِلَىٰ دَارِ ٱلسَّلاَمِ وَيَهْدِي مَن يَشَآءُ إِلَىٰ صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/25" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.039bd"/><p id="111.B6457"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بأنه الذي يدعو عباده إلى دار السلام. والدعاء طلب الفعل بما يقع لأجله، والداعي إلى الفعل خلاف الصارف عنه. وقد يدعو اليه باستحقاق المدح عليه. والفرق بين الدعاء والأمر أن في الأمر ترغيباً في الفعل، وزجراً عن تركه، وله صيغة تنبئ عنه، وليس كذلك الدعاء، وكلاهما طلب. وايضاً الأمر يقتضي أن يكون المأمور دون الآمر في الرتبة. والدعاء يقتضي أن يكون فوقه. وفي معنى دار السلام قولان: احدهما - قال الحسن: السلام هو الله. وداره الجنة. وبه قال قتادة. الثاني - قال الجبائي والزجاج: معناه دار السلامة. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويهدي من يشاء إلى صراط مستقيم</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في الهداية ها هنا ثلاثة اقوال: احدها - يفعل الألطاف التي تدعوهم إلى طريق الحق لمن كان المعلوم أن له لطفاً. الثاني - الأخد بهم في الآخرة إلى طريق الجنة. الثالث - قال ابو علي: يريد به نصب الأدلة لجميع المكلفين دون الأطفال والمجانين. والاستقامة المرور في جهة تؤدي إلى البغية، فالادلة طرق إلى العلم على الاستقامة لأنها تؤدي اليه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.B8Da0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:26" id="qr-toosy-10-26">لِّلَّذِينَ أَحْسَنُواْ ٱلْحُسْنَىٰ وَزِيَادَةٌ وَلاَ يَرْهَقُ وُجُوهَهُمْ قَتَرٌ وَلاَ ذِلَّةٌ أُوْلَـٰئِكَ أَصْحَابُ ٱلْجَنَّةِ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/26" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.640Ca"/><p id="111.55Bad"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بأن للذين يفعلون الحسن من الطاعات التي أمرهم الله بها جزاء على ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحسنى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي الجنة ولذاتها. وقيل: جامعة المحاسن من السرور واللذات على أفضل ما يكون وهي تأنيث الأحسن. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزيادة</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إن لهم زيادة التفضل على قدر المستحق على طاعاتهم من الثواب، وهي المضاعفة المذكورة في قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فله عشر أمثالها</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ذهب اليه ابن عباس والحسن ومجاهد وقتادة وعلقمة ابن قيس. وقال ابو جعفر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزيادة</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ما أعطاهم الله في الدنيا لا يحاسبهم به في الآخرة. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يرهق وجوههم قتر ولا ذلة</span><span class="ve">﴾</span></span> فالرهق لحاق الأمر، ومنه راهق الغلام إذا لحق حال الرجال، ورهقه في الحرب إذا أدركه. و (الرهاق) الاعجال. و (القتر) الغبار. والقترة الغبرة. ومنه الاقتار في النفقة لقلته، قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>متوج برداء الملك يتبعه</span>  ***  </span><span><span>موج ترى فوقه الرايات والقترا</span></span></p><span/><tafsir><span>والذلة صغر النفس بالاهانه. والذلة نقيض العزة. وقد يكون صغر النفس بضيق المقدرة. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك أصحاب الجنة هم فيها خالدون</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بأن الذين وصفهم الملازمون للجنة على وجه الخلود والنعيم فيها ولا زوال لذلك عنهم.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.aD242"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:27" id="qr-toosy-10-27">وَٱلَّذِينَ كَسَبُواْ ٱلسَّيِّئَاتِ جَزَآءُ سَيِّئَةٍ بِمِثْلِهَا وَتَرْهَقُهُمْ ذِلَّةٌ مَّا لَهُمْ مِّنَ ٱللَّهِ مِنْ عَاصِمٍ كَأَنَّمَا أُغْشِيَتْ وُجُوهُهُمْ قِطَعاً مِّنَ ٱلْلَّيْلِ مُظْلِماً أُوْلَـٰئِكَ أَصْحَابُ ٱلنَّارِ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/27" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.F9dD9"/><p id="111.2e3Ca"><span><tafsir><span>لما وصف الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>المطيعين، وما لهم من الثواب الجزيل في الجنة والخلود فيها، ذكر حكم العصاة الذين يرتكبون السيئات ويكسبونها وأن لهم جزاء كل سيئة مثلها يعني قدر ما يستحق عليها من غير زيادة، لأن الزيادة على قدر المستحق من العقاب ظلم، وليس كذلك الزيادة على قدر المستحق من الثواب، لأن ذلك تفضل يحسن فعله ابتداء. فالمثل - في الآية - المراد به مقدار المستحق من غير زيادة ولا نقصان. والكسب فعل يجتلب به نفع او يدفع به ضرر، وقد يكتسب الانسان الحسنة والسيئة، ولهذا لا يوصف الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بالكسب. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وترهقهم ذلة</span><span class="ve">﴾</span></span> اي يلحقهم هوان في أنفسهم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما لهم من الله من عاصم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما لهم مانع من عقاب الله. وفي رفع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جزاء</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآية وجهان: احدهما - ان تقديره فلهم جزاء سيئة بمثلها ليشاكل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للذين أحسنوا</span><span class="ve">﴾</span></span>. والآخرة - ان يكون الخبر بمثلها والباء زيادة كزيادتها في قولك ليس زيد بقائم. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأنما أغشيت وجوههم قطعاً من الليل مظلماً</span><span class="ve">﴾</span></span> شبه سواد وجوههم بقطع من الليل المظلم وانما ذكّر ووحّد مظلم لاحد أمرين: احدهما - ان يكون حالا من الليل. والثاني - على قول الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>لو أن مدحة حي تنشرن أحداً</span>  ***  </span><span><span>أحيا أبا كن يا ليلى الأماديح</span></span></p><span/><tafsir><span>و (القطع) قرأه بتسكين الطاء ابن كثير والكسائي. الباقون بالتحريك،وهما لغتان. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك أصحاب النار هم فيها خالدون</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بأن من وصفهم ملازمون للنار خالدون فيها غير زائل عنهم عذابها. قال ابو عبيدة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قطعاً من الليل</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو بعض الليل تقول اتيته لقطع من الليل اي ساعة من الليل، وقطع واقطاع. وقال ابو علي: القطع الجزء من الليل الذي فيه ظلمة. فأما قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مظلماً</span><span class="ve">﴾</span></span> اذا اجريته على (قطع) فيحتمل نصبه وجهين: احدهما - ان يكون صفة من القطع وهو احسن، لانه على قياس قوله</span></tafsir><span>{</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهذا كتاب أنزلناه مبارك</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وصف الكتاب بالمفرد بعد ما وصفه بالجملة واجراه على النكرة. والثاني - يجوز أن يكون حالا من الذكر الذي في الظرف. ومن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قطعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> لم يكن مظلماً صفة لـ (قطع) ولا حالا من الذكر الذي في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الليل</span><span class="ve">﴾</span></span> ولكن يكون حالا من الليل المظلم فلما حذف الألف واللام نصب على ا لحال.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.7fe83"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:28" id="qr-toosy-10-28">وَيَوْمَ نَحْشُرُهُمْ جَمِيعاً ثُمَّ نَقُولُ لِلَّذِينَ أَشْرَكُواْ مَكَانَكُمْ أَنتُمْ وَشُرَكَآؤُكُمْ فَزَيَّلْنَا بَيْنَهُمْ وَقَالَ شُرَكَآؤُهُمْ مَّا كُنتُمْ إِيَّانَا تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/28" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.4cf2c"/><p id="111.C4DEe"><span><tafsir><span>اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الآية أنه يوم يحشر الخلائق أجمعين. والحشر هو الجمع من كل أوب إلى الموقف، وإنما يقومون من قبورهم إلى ارض الموقف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم نقول للذين أشركوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من اشرك مع الله في عبادته غيره، والمشرك بالاطلاق لا يقال إلا فيمن أشرك في العبادة، لانها صفة ذم مثل كافر وظالم وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مكانكم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه انتظروا مكانكم. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على الحال و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مكانكم</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على الامر كأنه قال انتظروا مكانكم حتى نفصل بينكم. ويقول المتوعد لغيره: مكانكفانتظر، يستعمل ذلك في الوعيد. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنتم وشركاؤكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني انتظروا انتم مع شركائكم الذين عبدتموهم من دون الله. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فزيلنا بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> مأخوذ من قولهم زلت الشيء عن مكانه ازيله - وزيلنا للكثرة من هذا - اذا نحيته عن مكانه وزايلت فلاناً إذا فارقته. وقال القتيبي: وهو مأخوذ من زال يزول، وهو غلط وخلاف لقول جميع المفسرين وأهل اللغة. والتزييل التفريق. والمعنى فرقنا بين المشركين بالله وما أشركوا به.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال شركاؤهم ما كنتم إيانا تعبدون</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان: احدهما - قال مجاهد: انه ينطق الأوثان يوم القيامة فيقولوا: ما كنا نشعر بأنكم إيانا تعبدون. والثاني - ان ذلك قول من كانوا يعبدونهم من الشياطين.</span><br/><span>وفي كيفية جحدهم لذلك قولان: احدهما - انهم يقولون ذلك على وجه الاهانة بالرد عليهم. والمعنى ما اعتذرنا بذلك لكم. والآخر - انه في حال دهش ككذب الصبي. وقال الجبائي: يريد انكم لم تعبدونا بأمرنا ودعائنا ولم يرد انهم لم يعبدوها أصلا، لأن ذلك كذب وهو لا يقع في الآخرة لكونهم ملجئين إلى ترك القبيح. وهذه الاية نظيرة قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ تبرّأ الذين اتبعوا من الذين اتبعوا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>وكان مجاهد يقول: الحشر ها هنا هو الموت. والأول اولى.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.DBcCB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:29" id="qr-toosy-10-29">فَكَفَىٰ بِٱللَّهِ شَهِيداً بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمْ إِن كُنَّا عَنْ عِبَادَتِكُمْ لَغَافِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/29" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.1Bf1a"/><p id="111.91F92"><span><tafsir><span>هذا اخبار من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن شركاء المشركين من الآلهة والأوثان يوم القيامة حين قال المشركون إنا إنما إياكم كنا نعبد، وأنهم يجحدون ذلك ويقولون: حسبنا الله شاهداً بيننا وبينكم أيها المشركون بأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عالم أنا ما علمنا ما تقولون، وأنا كنا عن عبادتكم إيانا غافلين، لا نشعر به ولا نعلمه. وإنما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شهيداً بيننا</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل علينا، لأنه إذا قال بيننا فمعناه لنا وعلينا، فهو أعم وأحسن. ونصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شهيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> على التمييز، وتقديره وكفى بالله من الشهداء. وقال الزجاج: نصب على الحال وتقديره كفى بالله في حال الشهادة. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فهذه (إن) المخففة عن الثقيلة بدلالة دخول اللام في الخبر للفرق بين (إن) الجحد و (إن) المؤكدة. وقال الزجاج: هي بمعنى (ما) ومعناه ما كنا عن عبادتكم إلا غافلين.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.D31AA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:30" id="qr-toosy-10-30">هُنَالِكَ تَبْلُواْ كُلُّ نَفْسٍ مَّآ أَسْلَفَتْ وَرُدُّوۤاْ إِلَى ٱللَّهِ مَوْلاَهُمُ ٱلْحَقِّ وَضَلَّ عَنْهُمْ مَّا كَانُواْ يَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/30" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.FcFeE"/><p id="111.1dDEA"><span><tafsir><span>قرأ اهل الكوفة الا عاصما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تتلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتاء من التلاوة. الباقون بالباء. من قرأ بالباء فمعناه تختبر من قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبلوناهم بالحسنات والسيئات</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اي اختبرناهم، ومنه قولهم البلاء ثم الثناء أي الاختبار للثناء عليه ينبغي أن يكون قبل الثناء ليكون عن علم بما يوجبه. ومعنى اختبار النفس ما اسلفت إن قدّم خيراً أو شراً جزي عليه، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن يعمل مثقال ذرة خيراً يره ومن يعمل مثقال ذرة شراً يره</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وغير ذلك. ومن قرأ بالتاء فمن التلاوة. ويقوي ذلك قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك يقرؤن كتابهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقرأ كتابك</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسلنا لديهم يكتبون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ويكون (تتلو) بمعنى تتبع ويكون المعنى هنالك تتبع كل نفس ما أسلفت من حسنة وسيئة، فمن أحسن جوزي بالحسنات ومن أساء جوزي به، فعلى هذا يكون المعنى مثل قراءة من قرأ بالباء. وقال ابن زيد: معنى "تتلو" تعاين. وقال الفراء: معناه تقرأ، وقال غيره تتبع. وقال ابن عباس معنى (تتلو) تخبر قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>قد جعلت دلوي تستتليني</span>  ***  </span><span><span>ولا أحب تبع القرين</span></span></p><span/><tafsir><span>اي تتبعني من ثقلها، ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هنالك</span><span class="ve">﴾</span></span> في ذلك المكان، وهو ظرف فـ (هنا) للقريب و (هنالك) للبعيدو (هناك) لما بينهما قال زهير:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>هنالك إن يستخبلوا المال يخبلوا</span>  ***  </span><span><span>وإن يسألوا يعطوا وإن ييسيروا يغلوا</span></span></p><span/><tafsir><span>والاسلاف تقديم امر لما بعده، فمن أسلف الطاعة لله جزي بالثواب. ومن أسلف المعصية جزي بالعقاب. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وردّوا إلى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فالرد هو الذهاب إلى الشيء بعد الذهاب عنه، فهؤلاء ذهبوا عن أمر الله فأعيدوا اليه. والرد والرجع نظائر، ويجوز أن يكون الرد بمعنى النشأة الثانية، وهو الاليق ها هنا. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مولاهم الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمولى المالك للعبيد، ومعناه مالكهم لأنه يملك أمرهم، وهو أملك بهم من أنفسهم. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وضل عنهم ما كانوا يفترون</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ما كانوا يدعونهم - بافترائهم من الشركاء - مع الله يضلون عنهم يوم القيامة ويبطلون.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.b5c96"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:31" id="qr-toosy-10-31">قُلْ مَن يَرْزُقُكُم مِّنَ ٱلسَّمَآءِ وَٱلأَرْضِ أَمَّن يَمْلِكُ ٱلسَّمْعَ وٱلأَبْصَارَ وَمَن يُخْرِجُ ٱلْحَيَّ مِنَ ٱلْمَيِّتِ وَيُخْرِجُ ٱلْمَيِّتَ مِنَ ٱلْحَيِّ وَمَن يُدَبِّرُ ٱلأَمْرَ فَسَيَقُولُونَ ٱللَّهُ فَقُلْ أَفَلاَ تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/31" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.Be5DA"/><p id="111.04F7C"><span><tafsir><span>أمر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه صلى الله عليه وآله أن يقول لهؤلاء الكفار وغيرهم من خلقه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يرزقكم من السماء</span><span class="ve">﴾</span></span> بانزال المطر والغيث، ومن الارض باخراج النبات وانواع الثمار. والرزق العطاء الجاري يقال: رزق السلطان الجند، الا ان كل رزق، فالله رازق به، لانه لو لم يطلقه على يد الانسان لم يجئ منه شيء. والواحد منا يرزق غيره إلا أنه لا يطلق اسم رازق إلا على الله، كما لا يقال: (ربّ) بالاطلاق إلا في الله وفي غيره يقيد، فيقال رب الدار ورب الفرس. ويطلق فيه، لأنه يملك الجميع غير مملك، وكذلك هو</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>رازق الجميع غير مرزوق، ولا يجوز أن يخلق الله حيواناً يريد تبقيته إلا ويرزقه، لانه إذا أراد بقاءه فلا بدّ له من الغذاء، فان لم يرد تبقيته كالذي يولد ميتاً فانه لا رزق له في الدنيا. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم من يملك السمع والأبصار</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من الذي له التصرف فيها بلا مانع يمنعه منها وان شاء اصحها وان شاء امرضها. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يخرج الحي من الميت</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه من الذي يخلق الحيوان ويخرجه من امه حياً سوّياً اذا ماتت أمه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويخرج الميت من الحي</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من يخرجه غير تام ولا بالغ حدّ الكمال. وقيل: معناه انه يخرج الحي من النطفة، وهي ميتة ويخرج النطفة من الحي. وقيل: يخرج المؤمن من الكافر والكافر من المؤمن. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يدبر الأمر</span><span class="ve">﴾</span></span> اي ومن الذي يدبر جميع الامور في السما والأرض؟ وليس جواب ذلك لمن انصف ولم يكابر الا ان يقول: الله الفاعل لجميع ذلك. واذا قالوا ذلك واعترفوا به قيل لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا تتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه فهلا تتقون خلافه وتحذرون معاصيه؟ وفي الاية دلالة على التوحيد؛ لأن ما ذكره في الاية يوجب أن المدبر واحد ولا يجوز أن يقع ذلك إتفاقاً، لاحالة العقل ذلك، ولا يجوز أن يقع بالطبيعة؛ لأنها في حكم الموات لو كانت معقولة، فلم يبق بعد ذلك إلا ان الفاعل لذلك قادر عالم يدبره على ما يشاء، وهو الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، مع ان الطبيعة مدَّبرة - مفعولة - فكيف تكون هي المدَّبرة. وإنما دخلت (أم) على (من) لأن (من) ليست أصل الاستفهام بل أصله الألف، فلذلك جاز الجمع بينهما.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.bdEea"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:32" id="qr-toosy-10-32">فَذَلِكُمُ ٱللَّهُ رَبُّكُمُ ٱلْحَقُّ فَمَاذَا بَعْدَ ٱلْحَقِّ إِلاَّ ٱلضَّلاَلُ فَأَنَّىٰ تُصْرَفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/32" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.Ea8FC"/><p id="111.7C7cc"><span><tafsir><span>"ذلك" إشارة إلى اسم الله الذي ذكره في الآية الاولى، ووصفه بأنه الذي يخرج الحي من الميت، والميت من الحي ويرزق الخلق من السماء والارض. و (الكاف والميم) للمخاطبين، وإنما جمع لأنه أراد جميع الخلق، فأخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان الذي وصفه في الاية الأولى هو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي خلقكم ويملك تصرفكم. وإنما وصفه بأنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن له معنى الالهية دون غيره من الأوثان والأصنام، وهو الرب</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وحده.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فماذا بعد الحق إلا الضلال</span><span class="ve">﴾</span></span> صورته صورة الاستفهام والمراد به التقرير على موضع الحجة، لأنه لا يجد المجيب محيداً عن الاقرار به إلا بذكر ما لا يلتفت اليه، وكلما تدعو اليه الحكمة على اختلافه فهو حق، والمراد انه ليس بعد الاقرار بالحق والانقياد له إلا الضلال والعدول عنه. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنى تصرفون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كيف تصرفون وتعدلون عن عبادته مع وضوح الدلالة على أنه لا معبود سواه والصرف هو الذهاب عن الشيء، فالصرف عن الحق ذهاب إلى الباطل، وقد أنكر الله ذلك. وفيه دلالة على أنه من فعل غيره من الغواة لأنه لو كان من فعله لما انكره كما لم ينكر شيئاً من أفعال نفسه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.7Ff73"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:33" id="qr-toosy-10-33">كَذَلِكَ حَقَّتْ كَلِمَتُ رَبِّكَ عَلَى ٱلَّذِينَ فَسَقُوۤاْ أَنَّهُمْ لاَ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/33" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.2B065"/><p id="111.91Eb4"><span><tafsir><span>قرأ أهل المدينة وابن عامر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلمات</span><span class="ve">﴾</span></span> ها هنا وفي آخرها، وفي المؤمن على الجمع. الباقون على التوحيد. قال ابو علي: من قرأ على التوحيد احتمل في ذلك وجهين:</span><br/><span>أحدهما - ان يكون جعل ما أوعد به الفاسقين كلمة وإن كانت في الحقيقة كلمات، لانهم قد يسمون القصيدة والخطبة كلمة، فكذلك ما ذكرناه.</span><br/><span>والثاني - ان يريد بذلك الجنس وقد اوقع على بعض الجنس كما أوقع اسم الجنس على بعضه في قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنكم لتمرون عليهم مصبحين وبالليل</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومن جمع فانه جعل الكلمات التي يوعدون بها كل واحدة منها كلمة ثم جمع، فقال: كلمات. وأما قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلمة الله هي العليا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فيجوز ان يكون عنى بها قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتب الله لأغلبن أنا ورسلي</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>كما فسر قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وألزمهم كلمة التقوى</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>انه لا إلهة الا الله، ذكره مجاهد. والكاف في قوله كذلك في موضع نصب والتقدير مثل أفعالهم جازاهم ربك. وقيل في المشبه به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك حقت كلمة ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> قولان:</span><br/><span>احدهما - المعنى في انه ليس بعد الحق الا الضلال فشبه به كلمة الحق بأنهم لا يؤمنون في الصحة.</span><br/><span>الثاني - ما تقدم من العصيان شبه به الجزاء بكلمة العذاب في الوقوع على المقدار. وانما اطلق في الذين فسقوا أنهم لا يؤمنون، لانه أريد به الذين تمردوا في كفرهم. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> في موضع نصب على قول الفراء والتقدير بأنهم أو لأنهم لا يؤمنون فقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنهم لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل من كلمة ربك. فأعلم الله أنهم باعمالهم قد منعوا من الايمان، وجائز ان تكون الكلمة ما وعدوا به من العقاب. والفسق في الشرع هو الخروج في المعصية إلى الكبيرة فان كانت كفراً فالخروج إلى أكبره وكذلك ان كانت منع حق. وفائدة الآية الابانة عن الحال التي لا يفلح صاحبها ليحذر من مثلها، لأنه قد يكون في المعلوم أنه من بلغ ذلك الحد لم يفلح، قال: وأصل المعنى حقت كلمة ربك ان الفساق والكفار ما داموا كفاراً فساقاً فلا يكونون مؤمنين. وقال الجبائي: معناه وجدانكم إياهم على الكفر والاصرار عليه دليل على ان ما أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عنهم بأنهم لا يؤمنون حق وصدق.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.8be76"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:34" id="qr-toosy-10-34">قُلْ هَلْ مِن شُرَكَآئِكُمْ مَّن يَبْدَؤُاْ ٱلْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ قُلِ ٱللَّهُ يَبْدَؤُاْ ٱلْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ فَأَنَّىٰ تُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/34" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.f8bB3"/><p id="111.844C3"><span><tafsir><span>أمر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه صلى الله عليه وآله أن يقول لهؤلاء الكفار الذين اتخذوا مع الله آلهة يعبدونها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل من شركائكم من يبدؤ الخلق</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن ينشئهم ويخترعهم. ثم اذا أماتهم يعيدهم ويحييهم، لينبئهم بذلك على انه لا يقدر على ذلك الا الله القادر لنفسه الذي لا يعجزه شيء. وقيل في معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شركائكم</span><span class="ve">﴾</span></span> قولان: احدهما - انهم الذين جعلوهم شركاء في العبادة. الثاني - الذين جعلوهم شركاء في اموالهم من اوثانهم، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقالوا هذا لله بزعمهم وهذا لشركائنا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والاعاذه ايجاد الشيء ثانياً، وقال لنبيه قل لهم: الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>القادر لنفسه هو الذي يبدؤ الخلق فينشئهم ثم يميتهم ثم يعيدهم لا يعجزه شيء عن ذلك. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنى تؤفكون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أنى تصرفون عن الحق وتقلبون عنه، ومنه الافك، والكذب، لانه قلب المعنى عن جهته.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.d1dC3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:35" id="qr-toosy-10-35">قُلْ هَلْ مِن شُرَكَآئِكُمْ مَّن يَهْدِيۤ إِلَى ٱلْحَقِّ قُلِ ٱللَّهُ يَهْدِي لِلْحَقِّ أَفَمَن يَهْدِيۤ إِلَى ٱلْحَقِّ أَحَقُّ أَن يُتَّبَعَ أَمَّن لاَّ يَهِدِّيۤ إِلاَّ أَن يُهْدَىٰ فَمَا لَكُمْ كَيْفَ تَحْكُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/35" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.eef4f"/><p id="111.D8fe9"><span><tafsir><span>قرأ أهل الكوفة الا عاصماً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يهدي</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الياء وسكون الهاء وتخفيف الدال. وقرأه أهل المدينة إلا ورشاً بفتح الياء، وسكون الهاء، وتشديد الدال. وقرأه ابن كثير وابن عامر وابو عمرو وورش بفتح الياء والهاء وتشديد الدال، الا أن السوسي من طريق ابن جيش لا يشبع فتحة الهاء، وكذلك روى الحماني عن شجاع وقرأه يعقوب وحفص والاعشى والبرجمي بفتح الياء وكسر الهاء وتشديد الدال ورواه ابو بكر الا الأعشى والبرجمي بكسر الياء والهاء وتشديد الدال. قال ابو علي: من قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يهدي</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الياء والهاء وتشديد الدال فقد نسبهم إلى غاية الذهاب عن الحق في معادلتهم الآلهة بالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، ألا ترى ان المعنى أفمن يهدي غيره إلى طريق التوحيد والحق أحق ان يتبع أم من لا يهتدي هو إلا أن يهدى، والتقدير أفمن يهدي غيره فحذف المفعول الثاني، فان قيل: هذه التي اتخذوها آلهة لا تهتدي وإن هديت لأنها موات من حجارة وأوثان ونحو ذلك!؟ قيل: تقدير الكلام على أنها إن هديت اهتدت وإن لم تكن في الحقيقة كذلك لأنهم لما اتخذوها آلهة عبر عنها كما يعبر عن الذي يجب له العبادة، كما قال</span></tafsir><span>{</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويعبدون من دون الله ما لا يملك لهم رزقاً من السماوات والأرض شيئاً ولا يستطيعون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>وقال</span></tafsir><span>{</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن تدعوهم لا يسمعوا دعاءكم ولو سمعوا ما استجابوا لكم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فاجرى عليه اللفظ كما يجري على من يعلم، كأنه قال أم من لا يهدي الا ان يهدى أي أم من لا يعلم حتى يُعلم، ومن لا يستدل على شيء حتى يدل، وإن كان لو دل أو أعلم لم يعلم ولم يستدل. واراد الله بذلك تعجيبهم من أنفسهم وتبيين جهلهم وقلة تمييزهم في تسويتهم من لا يعلم ولا يقدر بالله القادر العالم. وقرأ حمزة والكسائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم من لا يهدي</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أم من لا يهدي غيره، ولكن يهدى أي لا يعلم شيئاً ولا يعرّفه، ولكن يهدى أي لا هداية له، ولو هدي أيضاً لم يهتد، غير أن اللفظ جرى عليه كما قلناه فيما تقدم. ومن شدد، فلأن أصله يهتدي فأدغم التاء في الدال. ومن حرك الهاء القى حركة الحرف المدغم على الهاء لأنها من كلمة واحدة. ومن كسر الهاء لم يلق الحركة تشبيهاً بالمنفصل، وكسر الهاء لالتقاء الساكنين. ومن سكن الهاء جمع بين الساكنين. من أشم فلأن الاشمام في حكم التحريك. ومن كسر الياء اتبع الياء ما بعدها من الكسر لان أصله يفتعل. وقال قوم: معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم من لا يهدي إلا أن يهدى</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يتحرك حتى يحرك.</span><br/><span>أمر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه أن يقول أيضاً لهؤلاء الكفار الذين اتخذوا مع الله شركاء في العبادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل من شركائكم</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين تعبدونهم من دون الله أو تشركون بينهما في العبادة من يهدي غيره إلى الحق والى طريق الرشاد، ثم قال: قل يا محمّد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله يهدي للحق</span><span class="ve">﴾</span></span> وأفعال الخير، ثم قال "أفمن يهدي غيره إلى الحق" والى الصراط المستقيم أولى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يتبع</span><span class="ve">﴾</span></span> ويقبل قوله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم من لا يهدي إلا أن يهدى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إلا بعد أن يهدى وحكي عن البلخي أنه قال: هدى واهتدى بمعنى واحد.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما لكم كيف تحكمون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بما تدعونه من عبادة - من دون الله - فالهداية المعرفة بطريق الرشاد من الغي، فكل هداية قائدة إلى سلوك طريق النجاة بدلا من طريق الهلاك. وقال الزجاج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> كلام تام، كأنه قال أي شيء لكم في عبادة الأوثان ثم قال لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف تحكمون؟!</span><span class="ve">﴾</span></span> على أي حال، فموضع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تحكمون</span><span class="ve">﴾</span></span> ويقال هديته للحق والى الحق بمعنى واحد.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.F3B7B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:36" id="qr-toosy-10-36">وَمَا يَتَّبِعُ أَكْثَرُهُمْ إِلاَّ ظَنّاً إِنَّ ٱلظَّنَّ لاَ يُغْنِي مِنَ ٱلْحَقِّ شَيْئاً إِنَّ ٱللَّهَ عَلَيمٌ بِمَا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/36" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.AebdB"/><p id="111.AdEa8"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنه ليس يتبع أكثر هؤلاء الكفار إلا الظن الذي لا يجزي شيئاً، من تقليد آبائهم ورؤسائهم. ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الظن لا يغني من الحق شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن الحق إنما ينتفع به من عرفه وعلمه حقاً؛ لأن الظن حقيقة ما قوي كون المظنون عند الظان على ما ظنه مع تجويز أن يكون على غيره، فاذا كان معه تجويز كون المظنون على خلاف ما ظنه، فلا يكون مثل العلم. وقد يكون للظن حكم إذا قام على ذلك دليل إما عقلي أو شرعي، ويكون صادراً عن إمارات معروفة بالعادة والخبر أورده إلى نظيره عند من قال بالقياس، وكل ذلك إذا اقترن به دليل يوجب العمل به، وكل موضع يمكن أن يقوم عليه دليل ويعلم صحته من فساده فلا يجوز أن يعمل فيه على الظن، لأنه بمنزلة من ترك العلم وعمل على ظن غيره. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الظن لا يغني من الحق شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه انه لا يقوم العلم مع وجوده أو امكان وجوده، وانما يعبد الله في الشرع في مواضع بالرجوع إلى الظن مع أنه كان يمكنه أن ينصب عليه دليلا يوجب العلم لما في ذلك من المصلحة. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله عليم بما يفعلون</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه ضرب من التهديد، لأنه أخبر أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يعلم ما يفعلونه ولا يخفى عليه منه شيء فيجازيهم على جميعه: على الطاعة بالثواب وعلى المعصية بالعقاب.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.cd637"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:37" id="qr-toosy-10-37">وَمَا كَانَ هَـٰذَا ٱلْقُرْآنُ أَن يُفْتَرَىٰ مِن دُونِ ٱللَّهِ وَلَـٰكِن تَصْدِيقَ ٱلَّذِي بَيْنَ يَدَيْهِ وَتَفْصِيلَ ٱلْكِتَابِ لاَ رَيْبَ فِيهِ مِن رَّبِّ ٱلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/37" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.ea8E1"/><p id="111.4A9De"><span><tafsir><span>نفى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الآية أن يكون هذا القرآن الذي أنزله على نبيه محمد صلى الله عليه وآله مفترى من دون الله والافتراء الاخبار على القطع بالكذب، وهو مأخوذ من فري الاديم، وهو قطعه بعد تقديره. والقرآن عبارة عن هذا الكلام الذي هو في أعلى طبقات البلاغة مع حسن النظم والجزالة، وكل شيء منه فيه فائدة وكل فصل منه فيه فائدة أخرى. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن تصديق الذي بين يديه</span><span class="ve">﴾</span></span> شهادة من الله له بأنه صدق وبأنه شاهد لما تقدم من التوراة والانجيل والزبور بأنها حق، وشاهد ايضا من حيث انه مصدق لها اذ جاء على ما تقدمت البشارة به فيها. وقيل مصدق لما بين يديه من البعث والنشور والجزاء والحساب. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتفصيل الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تبيين الفصل من المعاني الملتبسة حتى يظهر كل معنى على حقيقته. والتفصيل والتمييز والتقسيم نظائر، وضده التلبيس والتخليط. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا ريب فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا شك فيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من رب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> اي نازل من عند مالك العالمين. وقيل: إن معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تفصيل الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تفصيل الفروض الشرعية. والكتاب - ها هنا - المفروض. وقال الفراء: معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان هذا القرآن أن يفترى</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لا ينبغي ان يكون افتراء، كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان لنبي أن يغل</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>أي لا ينبغي له. وقال غيره: تقديره وما كان هذا القرآن مفترى.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.dCf20"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:38" id="qr-toosy-10-38">أَمْ يَقُولُونَ ٱفْتَرَاهُ قُلْ فَأْتُواْ بِسُورَةٍ مِّثْلِهِ وَٱدْعُواْ مَنِ ٱسْتَطَعْتُمْ مِّن دُونِ ٱللَّهِ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/38" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.AAeE0"/><p id="111.7E415"><span><tafsir><span>معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم</span><span class="ve">﴾</span></span> ها هنا تقرير على موضع الحجة بعد مضي حجة أخرى، وتقديره بل أتقولون افتراه، فالزموا على هذا الاصل الفاسد امكان أن يأتوا بمثله.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأتوا بسورة مثله</span><span class="ve">﴾</span></span> صورته صورة الأمر، والمراد به التحدي باتيان سورة، وهو الزام لهم على أصلهم اذ أصلهم فاسد يوجب عليهم أن يأتوا بسورة مثله، فالتحدي يطلب ما يوجبه أصلهم عليهم. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأتوا بسورة مثله</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه سورة منه. وقيل في معناه قولان: أحدهما - أن فيه حذفاً وتقديره فاتوا بسورة مثل سورته ذكره بعض البصريين. والاخر - ائتوا بسورة مثله في البلاغة، وهو أحسن الوجهين. والسورة منزلة محيطة بآيات الله كاحاطة سور البناء من أجل الفاتحة والخاتمة، وكل منزلة من سورة البناء محيطة بما فيها. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وادعوا من استطعتم من دون الله</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ادعوهم إلى الموازنة على المعارضة بسورة مثله أي استعينوا بكل من قدرتم عليه. والاستطاعة حالة للحي تنطاع بها الجوارح للفعل وهي مأخوذة من الطوع. والقدرة مأخوذة من القدر، فهي معنى يمكن أن يوجد به الفعل وان لا يوجد لتقصير قدره عن ذلك المعنى. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ان كنتم صادقين في أن هذا القرآن مفترى من دون الله فأنتم تقدرون على معارضته، فحيث لا تقدرون على ذلك علم أن الامر بخلاف ما تذكرونه لقدرتم على معارضته لمشاركتكم إياه في النشوء والفصاحة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.Fa6AB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:39" id="qr-toosy-10-39">بَلْ كَذَّبُواْ بِمَا لَمْ يُحِيطُواْ بِعِلْمِهِ وَلَمَّا يَأْتِهِمْ تَأْوِيلُهُ كَذَلِكَ كَذَّبَ ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ فَٱنْظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ ٱلظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/39" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.b13EE"/><p id="111.Db3Ad"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن هؤلاء الكفار الذين حكى عنهم أنهم قالوا إن محمّداً صلى الله عليه وآله افترى هذا القرآن ولم ينزله الله عليه بأنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذبوا بما لم يحيطوا بعلمه</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه بما لم يعلموه من كل وجوهه؛ لان في القرآن ما يعلم المراد منه بدليل، ويحتاج إلى الفكر فيه والرجوع إلى الرسول في معرفة مراده وذلك مثل المتشابه، فالكفار لما لم يعرفوا المراد بظاهره كذبوا به، وقالوا انه افترى على الله كذبا، ومعنى كذبوا انهم شهدوا بان الدعاة إلى الله والدعاة إلى الحق من المؤمنين كاذبون جهلا منهم وتوهماً لا حقيقة لهم ولا حجة معهم به. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولما يأتهم تأويله</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ما يؤول أمره اليه وهو عاقبته. ومعناه متأوله من الثواب والعقاب. ثم حكى الله أنه مثل ذلك كذب الذين من قبلهم أنبياء الله ورسله فأهلكهم الله ودمرهم ثم قال لنبيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانظر كيف كان عاقبة الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ما أدى إلى إهلاكهم بعذاب الاستئصال على ما تقدم من ظلمهم لانفسهم وغيرهم في كذبهم. وقيل في موضع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف كان</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب بأنه خبر كان. ولا يكون معمول (انظر) لأن ما قبل الاستفهام لا يعمل في الاستفهام.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.91cc2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:40" id="qr-toosy-10-40">وَمِنهُمْ مَّن يُؤْمِنُ بِهِ وَمِنْهُمْ مَّن لاَّ يُؤْمِنُ بِهِ وَرَبُّكَ أَعْلَمُ بِٱلْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/40" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.b067a"/><p id="111.bad4A"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان من جملة هؤلاء الكفار الذين كذبوا بالقرآن ونسبوه إلى الافتراء من سيؤمن به أي بالقرآن في المستقبل، ومنهم من لا يؤمن بل يموت على كفره. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وربك أعلم بالمفسدين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه من يدوم على الفساد ممن يتوب، وإنما بقاهم الله لما في معلومه انه يتوب منهم. وإنما جاز ان يقول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعلم</span><span class="ve">﴾</span></span> وان لم يكن هناك كثرة علوم لاحد أمرين: احدهما - ان الذات تغني عن كل علم. والثاني - انه يراد كثرة المعلوم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.6f1f0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:41" id="qr-toosy-10-41">وَإِن كَذَّبُوكَ فَقُل لِّي عَمَلِي وَلَكُمْ عَمَلُكُمْ أَنتُمْ بَرِيۤئُونَ مِمَّآ أَعْمَلُ وَأَنَاْ بَرِيۤءٌ مِّمَّا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/41" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.43eee"/><p id="111.78349"><span><tafsir><span>خاطب الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه صلى الله عليه وآله فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كذبوك</span><span class="ve">﴾</span></span> هؤلاء الكفار ولم يصدقوك وردّوا عليك بذلك ونسبوك إلى الكذب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقل لي عملي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إن كنت كاذباً فوباله علي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكم عملكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ان كنتم غير محقين فيما تردونه علي وتكذبوني، فلكم جزاء عملكم، فانتم تبرؤن مما أعمل وأنا ابرأ من أعمالكم. وفائدة ذلك الاخبار بأنه لا يجازى احد الا على عمله، ولا يؤخذ أحد بجرم غيره كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تزر وازرة وزر أخرى</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والبراءة قطع العلقة التي توجب رفع المطالبة وذلك كالبراءة من الدين، والبراءة من العيب في البيع، ولم يقل النبي صلى الله عليه وآله هذا القول شكاً منه فيما يجازي الله الكفار والمؤمنين به من الثواب والعقاب. وانما قال على وجه التلطف لخصمه وحسن العشرة، وأن لا يستقبلهم بما يكرهونه من الخطاب فربما كان داعياً لهم ذلك إلى الانقياد والنظر في قوله. وقال ابن زيد: هذه الاية منسوخة بآية الجهاد، وعلى ما قلناه لا يحتاج إلى ذلك.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.F6A24"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:42" id="qr-toosy-10-42">وَمِنْهُمْ مَّن يَسْتَمِعُونَ إِلَيْكَ أَفَأَنتَ تُسْمِعُ ٱلصُّمَّ وَلَوْ كَانُواْ لاَ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/42" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.Ac74E"/><p id="111.c0DFa"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان من جملة هؤلاء الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يستمع إليك</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمّد. والاستماع طلب السمع، فهم كانوا يطلبون السمع للرد لا للفهم، فلذلك لزمهم الذم، فهم اذا سمعوه على هذا الوجه كأنهم صم لم يسمعوه حيث لم ينتفعوا به. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفأنت تسمع الصم</span><span class="ve">﴾</span></span> خطاب للنبي صلى الله عليه وآله بأنه لا يقدر على اسماع الصم الذين لا يسمعون، وبهم صمم، وهم الذين ولدوا صماً، والاصم المفسد السمع بما يمنع من ادراك الصوت، وقد صم يصم صمماً، والسمع إدراك الشيء بما به يكون مسموعاً. وتسمى الأذن السليمة سمعاً، لأنه يسمع بها. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كانوا لا يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> تشبيه من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لهؤلاء الكفار في ترك إصغائهم إلى النبي صلى الله عليه وآله واستماع كلامه طلباً للفائدة بالذين لا يسمعون أصلا، وان النبي صلى الله عليه وآله ولا يقدر على اسماعهم على وجه ينتفعون به اذا لم يستمعوا بنفوسهم، للفكر فيه، كما لا يقدر على اسماع الصم. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span> يقع على الجمع كما يقع على الواحد، فلذلك أخبر عنه بلفظ الجمع بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يستمعون إليك</span><span class="ve">﴾</span></span> و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو</span><span class="ve">﴾</span></span> في اكثر الأمر يكون ما بعدها أقل مما قبلها تقول: أعطني دابة ولو حماراً، وقد يجيء ما بعدها اكثر مما قبلها، كما يقول الرجل: انا أقاتل الاسد فيستعظم ذلك منه، فيقال: أنت تقاتل الأسد ولو كان ضارياً، وعلى هذا مخرج الاية. قال الزجاج: والمعنى ولو كانوا جهالا كما قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>اصم عما ساءه سميع</span>  ***  </span></p><p/><p id="111.1e1E3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:43" id="qr-toosy-10-43">وَمِنهُمْ مَّن يَنظُرُ إِلَيْكَ أَفَأَنْتَ تَهْدِي ٱلْعُمْيَ وَلَوْ كَانُواْ لاَ يُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/43" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.615Af"/><p id="111.0AEE0"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بأن من جملة الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ينظر إليك</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمّد صلى الله عليه وآله، فلم يخبر بلفظ الجمع لأنه حمله على اللفظ، واللفظ لفظ الواحد. والنظر المذكور في الاية معناه تقليب الحدقة الصحيحة نحو المرئي طلباً لرؤيته. وقيل: معناه من ينظر إلى أدلتك. والنظر يكون بمعنى الاعتبار والفكر، وهو الموازنة بين الامور حتى يظهر الرجحان او المساواة، وذلك الجمع بين الشيئين في التقدير بما يظهر به شهادة أحدهما بالآخر، ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفأنت تهدي العمي ولو كانوا لا يبصرون</span><span class="ve">﴾</span></span> اي نظرهم اليك لا على وجه الاستفادة بمنزلة نظر الأعمى الذي لا يبصر، فكما لا يقدر ان يهدي الاعمى. فكذلك هؤلاء لا ينتفعون بنظرهم اليك، فكأنهم لا يبصرون.والعمى آفة تمنع من الرؤية، وهو على وجهين: عمى العين، وعمى القلب. وكلاهما يصلح له هذا الحد. والابصار إدراك المبصر بما يكون به مبصراً، كما أن السمع إدراك المسموع بما به يكون مسموعاً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.0B603"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:44" id="qr-toosy-10-44">إِنَّ ٱللَّهَ لاَ يَظْلِمُ ٱلنَّاسَ شَيْئاً وَلَـٰكِنَّ ٱلنَّاسَ أَنفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/44" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.Fcd10"/><p id="111.97889"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الآية على وجه التمدح به بأنه لا يظلم أحداً شيئاً وانما الناس هم الذين يظلمون أنفسهم بارتكاب ما نهى الله عنه من القبائح فيستحقون بها عقاباً، فكأنهم الذين أدخلوا عليها ضرراً فلذلك كانوا ظالمين لنفوسهم. والمعنى - ها هنا - ان الله لا يمنع احداً الانتفاع بما كلفهم الانتفاع به من القرآن وأدلته، ولكنهم يظلمون انفسهم بترك النظر فيه والاستدلال به، وتفويتهم انفسهم الثواب وإدخالهم عليها العقاب. ففي الآية دلالة على انه لا يفعل الظلم، لان فاعل الظلم ظالم، كما أن فاعل الكسب كاسب، وليس لهم أن يقولوا يفعل الظلم ولا يكون ظالماً به، كما يفعل العلم ولا يكون به عالما. وذلك أن معنى قولنا: ظالم أنه فعل الظلم، كقولنا: ضارب، أنه يفيد انه فعل الضرب. وكذلك يكون ظالماً بما يفعله من الظلم في غيره، وليس كذلك العالم؛ لأنه يفيد انه على صفة مخصوصة ولذلك قد يكون عالماً بما يفعل فيه من العلم، ولا يكون ظالماً بما يفعل فيه من الظلم ولا يكون عالماً بما يفعل في غيره من العلم وليس كذلك الظلم، فبان الفرق بينهما.وليس لأحد ان يقول: ان الانتفاء من الظلم كالانتفاء من السنة والنوم، في انه ليس بنفي الفعل؛ وذلك أن الظلم مقدور قبل العدل، وليس كذلك النوم واليقظة لانهما يستحيلان عليه. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكن</span><span class="ve">﴾</span></span> اذا كانت مشددة عملت عمل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span> واذا خففت لم تعمل لأن المخففة تدخل على المفرد كما يدخل حرف العطف، والثقيلة تدخل على الجملة فتزيل الابتداء.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.a7De3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:45" id="qr-toosy-10-45">وَيَوْمَ يَحْشُرُهُمْ كَأَن لَّمْ يَلْبَثُوۤاْ إِلاَّ سَاعَةً مِّنَ ٱلنَّهَارِ يَتَعَارَفُونَ بَيْنَهُمْ قَدْ خَسِرَ ٱلَّذِينَ كَذَّبُواْ بِلِقَآءِ ٱللَّهِ وَمَا كَانُواْ مُهْتَدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/45" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.650df"/><p id="111.B5Bb8"><span><tafsir><span>قرأ حفص <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحشرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء. الباقون بالنون. قال أبو علي الفارسي: قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأن لم يلبثوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل ثلاثة أوجه: احدها - أن يكون صفة اليوم.والآخر - أن يكون صفة للمقدر المحذوف. والثالث - أن يكون حالا من الضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحشرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فاذا جعلته صفة لليوم احتمل أن يكون التقدير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأن لم يلبثوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قبله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا ساعة</span><span class="ve">﴾</span></span> كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا بلغن أجلهن فأمسكوهن بمعروف</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي امسكوهن قبله، وكذلك قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن فاءوا فإن الله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>معناه فان فاءوا قبل انقضاء الاربعة أشهر. ويحتمل أن يكون المعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأن لم يلبثوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قبله، فحذف المضاف وأقام المضاف اليه مقامه، ثم حذفت الهاء من الصفة. ومثله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وترى الظالمين مشفقين مما كسبوا وهو واقع بهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والتقدير وجزاؤه واقع بهم. وإن جعلته صفة للمصدر كان على هذا التقدير الذي وصفيناه، ومثله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأن لم يلبثوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قبله فحذف وأقام المضاف اليه مقام المضاف، ثم حذف العائد من الصفة، كما يحذف من الصلة في نحو قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهذا الذي بعث الله رسولاً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وإن جعلته حالا من الضمير المنصوب لم يحتج إلى حذف شيء في اللفظ، لأن الذكر من الحال قد عاد إلى ذي الحال. والمعنى يحشرهم مشابهة أحوالهم أحوال من لم يلبث الا ساعة. ويحتمل أن يكون معمولا بما دل عليه قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأن لم يلبثوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فاذا جعلته معمولا لـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتعارفون</span><span class="ve">﴾</span></span> انتصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم</span><span class="ve">﴾</span></span> على وجهين: احدهما - أن يكون ظرفاً والآخر - ان يكون مفعولا على السعة، على يا سارق الليلة أهل الدار.</span><br/><span>ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتعارفون</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل امرين:</span><br/><span>احدهما - ان يكون المعنى يتعارفون مدة إماتتهم التي وقع حشرهم بعدها وحذف المفعول للدلالة عليه، أو يكون أعمل الفعل الذي دل عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتعارفون</span><span class="ve">﴾</span></span> ألا ترى انه قد دل على سيعلمون إذ يتعارفون، فعلى هذا يكون قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويوم يحشرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> معمول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتعارفون</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>والآخر - أن يكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يحشرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> معمول ما دل عليه قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأن لم يلبثوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن المعنى تشابه أحوالهم أحوال من لم يلبث، فعمل في الظرف هذا المعنى ولا يمنع المعنى من أن يعمل في الظرف وان تقدم الظرف عليه كقولهم: أكل يوم لك ثوب؟ واذا جعلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتعارفون</span><span class="ve">﴾</span></span> العامل في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحشرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لم يجز أن يكون صفة اليوم، على أنك كأنك وصفت اليوم بقوله كأن لم يلبثوا ويتعارفون، فوصفت يوم يحشرهم بجملتين لم يجز أن يكون معمولا لقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتعارفون</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن الصفة لا تعمل في الموصوف، وجاز وصف اليوم بالجمل وان أضيف، لأن الاضافة ليست محضة، فلم تعرفه. ومن قرأ بالنون فلقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحشرناهم فلم نغادر</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فجمعناهم جمعاً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونحشره يوم القيامة أعمى</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>ومن قرأ بالياء فلقوله</span></tafsir><span>{</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليجمعنكم إلى يوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والنون والياء متعارفان في مثل هذا بدلالة قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذلك نجزي من أسرف ولم يؤمن بآيات ربه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فعلم من هذا ان كل واحد منهما يجري مجرى الآخر.</span><br/><span>يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الآية أنه يوم يحشر الخلق إلى المحشر والموقف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأن لم يلبثوا إلا ساعة من النهار</span><span class="ve">﴾</span></span> عند أنفسهم؛ لقلة بقائهم فيها وسرعة تصرمها عنهم مع طول وقوفهم يوم القيامة ومع علمهم بدوام بقائهم في الاخرة، شبه قرب الوقت إلى ذلك الحين بساعة من النهار لأن كل ما هو آت قريب، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقتربت الساعة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ودل بذلك على أنه لا ينبغي لأحد أن يغتر بطول ما يأمله من البقاء في الدنيا إذ كان عاقبة ذلك إلى الزوال. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتعارفون بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن الخلق يعرّف بعضهم بعضاً في ذلك الوقت خسرانهم ويتذاكرونه. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد خسر الذين كذبوا بلقاء الله</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بأن الذين كذبوا بالبعث والنشور ولقاء ثواب الله ولقاء عقابه يخسرون نفوسهم. والخسران ذهاب رأس المال، فالنفس أكبر من رأس المال. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كانوا مهتدين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لا يكونون مهتدين إلى طريق الجنة لكونهم مستحقين للعقاب. وقال الزجاج: معنى الآية قرب ما بين موتهم كما قالوا</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لبثنا يوماً أو بعض يوم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتعارفون بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يعرف بعضهم بعضاً، وفي ذلك توبيخ لم وإثبات الحجة عليهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.BC31B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:46" id="qr-toosy-10-46">وَإِمَّا نُرِيَنَّكَ بَعْضَ ٱلَّذِي نَعِدُهُمْ أَوْ نَتَوَفَّيَنَّكَ فَإِلَيْنَا مَرْجِعُهُمْ ثُمَّ ٱللَّهُ شَهِيدٌ عَلَىٰ مَا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/46" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.36f0a"/><p id="111.Bae4F"><span><tafsir><span>نون التأكيد في الجزاء لا تجوز الا مع (ما) كما لا يجوز الجزاء بـ (اذ، وحيث) الا مع (ما) يخرجونها عن اخواتها، فدخلت (ما) لتقريبها منها، فالنون تدخل في الأمر والنهي والاستفهام والعرض، وكله طلب، وكله غير واجب. وليس في الجزاء طلب إلا أنه يشبه غير الواجب.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نرينك</span><span class="ve">﴾</span></span> من رؤية العين لأنها لو كانت من رؤية الاعلام لتعدى إلى مفعولين والبعض شيء يفصل من الكل، والبعض والقسم والجزء نظائر. والتوفي القبض على الاستيفاء بالأمانة، لأن الروح تخرج من البدن على تمام وكمال من غير نقصان. ومعنى الاية إن أريناك يا محمّد بعض ما نعد هؤلاء الكفار من العذاب عاجلا بأن ننزل عليهم ذلك في حياتك، وإن أخرنا ذلك عنهم إلى بعد وفاتك ووفاتهم، فان ذلك لا يفوتم، لأنه الينا مرجعهم، والله شاهد بأعمالهم، وعالم بها، وحافظ لها، فهو يوفيهم عقاب معاصيهم. وقال مقاتل: المعنى إما نرينك بعض الذي نعد المؤمنين من النصر والاعلاء، وهو يوم بدر. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم الله</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف في قول الفراء، وقال غيره: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى الواو.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.cbbeA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:47" id="qr-toosy-10-47">وَلِكُلِّ أُمَّةٍ رَّسُولٌ فَإِذَا جَآءَ رَسُولُهُمْ قُضِيَ بَيْنَهُمْ بِٱلْقِسْطِ وَهُمْ لاَ يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/47" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.4e2AC"/><p id="111.a9A0d"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الآية أن لكل جماعة على دين واحد وطريقة واحدة كأمة محمّد وأمة موسى وعيسى عليهم السلام رسولا بعثه الله اليهم وحمله الرسالة التي يؤديها اليهم ليقوم بأدائها. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا جاء رسولهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني يوم القيامة - في قول مجاهد - وقال الحسن: في الدنيا، بما أذن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من الدعاء عليهم. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قضي بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه فصل بينهم الأمر على الحتم. والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يقضي بين الخصوم أي يفصل بينهم فصلا لا يرد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالقسط</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بالعدل. والمقسط العادل. والقاسط الجائر، ومنه قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأما القاسطون فكانوا لجهنم حطباً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والأصل واحد، والمقسط العادل إلى الحق والقاسط العادل عن الحق. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم لا يظلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما نفى عنهم الظلم بعد أن وصف أنه يقضي بينهم بالعدل ليكون العدل في جميع الأحوال من الابتداء إلى الانتهاء، لأنه كان يمكن ان يكون العدل في أوله والظلم في آخره، فنفي بذلك نفياً عاماً ليخلص العدل في كل أحوالهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.9EcFb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:48" id="qr-toosy-10-48">وَيَقُولُونَ مَتَىٰ هَـٰذَا ٱلْوَعْدُ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/48" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.EE3d6"/><p id="111.9dAAE"><span><tafsir><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن الكفار والذين تقدم وصفهم أنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقولون متى هذا الوعد</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي تعدوننا به من البعث والنشور والثواب والعقاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> في كون ذلك. والقول كلام مضمن في ذكره بالحكاية، وقد يكون كلام لا يعبر عنه، فلا يكون له ذكر متضمن بالحكاية، فلا يكون قولا، لأنه إنما يكون قولا من أجل تضمين ذكره بالحكاية. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متى</span><span class="ve">﴾</span></span> سؤال عن الزمان. و (أين) سؤال عن المكان، وهما ظرفان يتصلان بالفعل من غير حرف إضافة تقول: متى يكون هذا، ولا يجوز أن تقول: ما يكون هذا على معنى الظرف. ولكن في ما يكون هذا. والوعد خبر ما يعطى من الخير. والوعيد خبر ما يعطى من الشرّ، هذا اذا فصل فان اجمل وقع الوعد على الجميع. والصدق الاخبار عن الشيء على ما هو به.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.23f6d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:49" id="qr-toosy-10-49">قُل لاَّ أَمْلِكُ لِنَفْسِي ضَرّاً وَلاَ نَفْعاً إِلاَّ مَا شَآءَ ٱللَّهُ لِكُلِّ أُمَّةٍ أَجَلٌ إِذَا جَآءَ أَجَلُهُمْ فَلاَ يَسْتَأْخِرُونَ سَاعَةً وَلاَ يَسْتَقْدِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/49" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.05f78"/><p id="111.f84aE"><span><tafsir><span>لما حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن الكفار استبطاءهم ما وعد الله وقولهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متى هذا الوعد</span><span class="ve">﴾</span></span> امر الله نبيه صلى الله عليه وآله أن يقول لهم على وجه الانكار عليهم إني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا أملك لنفسي ضرّاً ولا نفعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> من الثواب والعقاب بل ذلك إلى الله، ولا أملك إلا ما ملكني الله، فكيف أملك لكم. والملك هو القدرة على التصرف في الشيء على وجه ليس لأحد منعه منه، فالانسان لا يملك إلا ما ملكه الله، لأن له</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>منعه منه. وقد يملك الطفل ومن لا عقل له من المجانين بالحكم. والنفع هو اللذة أو السرور أو ما أدى إليهما او إلى واحد منهما. والضرر الألم نفسه أو الغم او ما أدى اليهما او إلى واحد منهما. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا ما شاء الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أن يملكني إياه من نفع او ضر، فيمكنه مما جعل له أخذه او اوجب عليه تركه. والاجل هو الوقت المضروب لوقوع امر، كأجل الدين وأجل البيع واجل الانسان واجل المسافر فاخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه إذا اتى اجل الموت الذي وقته الله لكل حي بحياة، لا يتأخر ذلك ساعة ولا يتقدم على ما قدره الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.b53aD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:50" id="qr-toosy-10-50">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ أَتَاكُمْ عَذَابُهُ بَيَاتاً أَوْ نَهَاراً مَّاذَا يَسْتَعْجِلُ مِنْهُ ٱلْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/50" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.A244B"/><p id="111.2b0EA"><span><tafsir><span>امر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه بهذه الاية ان يقول لهؤلاء الكفار الذين استبطأوا وعد الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرأيتم</span><span class="ve">﴾</span></span> اي اعلمتم؟ لانها من رؤية القلب، لانها دخلت على الجملة من الاستفهام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن أتاكم عذابه</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني عذاب الله. والعذاب الالم المستمر واصله الاستمرار. ومنه العذوبة لاستمرارها في الحلق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بياتاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو إتيان الشيء ليلا يقال بيته تبييتاً وبياتاً وبات بيتوتة، وفلان لا يستبيت إذا لم يكن له ما يبيت به وجواب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span> محذوف، وتقدير الكلام ارايتم ماذا يستعجل المجرمون من العذاب إن أتاكم عذابه بياتاً او نهاراً، ووقع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن أتاكم</span><span class="ve">﴾</span></span> في وسط الكلام موقع الاعتراض. ومعنى (ما) في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماذا</span><span class="ve">﴾</span></span> للانكار لأن يكون في العذاب شيء يستعجل به، وجاء على صيغة الاستفهام، لأنه لا جواب لصاحبه يصح له. وقال ابو جعفر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>هو عذاب ينزل في آخر الزمان على فسقة أهل القبلة. نعوذ بالله منه. وقال الزجاج: موضع (ماذا) رفع من وجهين: احدهما - ان يكون (ذا) بمعنى (الذي) والتقدير ما الذي يستعجل منه المجرمون. ويجوز أن يكون (ماذا) إسماً واحداً، والمعنى اي شيء يستعجل منه. والهاء في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منه</span><span class="ve">﴾</span></span> عائدة على العذاب ويجوز ان تكون عائدة على الاستعجال.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.9dcfB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:51" id="qr-toosy-10-51">أَثُمَّ إِذَا مَا وَقَعَ آمَنْتُمْ بِهِ الآنَ وَقَدْ كُنتُم بِهِ تَسْتَعْجِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/51" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.4e110"/><p id="111.8adf5"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أثم</span><span class="ve">﴾</span></span> دخلت الف الاستفهام على (ثم) ليدل على ان الجملة الثانية بعد الاولى مع أن للألف صدر الكلام. وقال الطبري معنى (ثم) - ها هنا - (هنالك)وهذا غلظ، لان (ثم) بالفتح تكون بمعنى هنالك، وهذه مضمومة فلا تكون الا للعطف. والعامل في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أمرين: احدهما - ان يكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنتم به</span><span class="ve">﴾</span></span> على أن تكون (ما) صلة. الثاني - ان يكون العامل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقع</span><span class="ve">﴾</span></span> وتكون (ما) مسلطة على الجزاء. وإنما جاز ان يعمل الفعل الأول في الجزاء دون الثاني، ولم يجز في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا</span><span class="ve">﴾</span></span> لئلا يختلط الشرط بجزائه وليس كذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا</span><span class="ve">﴾</span></span> لانها مضافة إلى الفعل الذي بعدها. والوقوع الحدوث. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آلان</span><span class="ve">﴾</span></span> مبني على الفتح، لأن تعريفه كتعريف الحرف في الانتقال من معنى إلى معنى. ومعناه عند سيبويه أنحن من هذا الوقت نفعل كذا، وفتحت لالتقاء الساكنين. وقال الفراء: أصلها (آن) دخلت عليها الالف واللام وبنيت كالذين، ودخول الالف واللام على اللزوم لا يمكنه، كما لا يمكن الذي. ومعنى الآية أتأمنون حلول هذا العذاب بكم؟ ثم يقال لكم إذا وقع بكم العذاب وشاهدتموه: آلآن آمنتم به، وكنتم به تستعجلون. وفائدتها الابانة عما يوجبه استعجال العذاب من التوبيخ عند وقوعه حين لا يمكن استدراك الامر فيه بعد أن كان ممكناً لصاحبه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.fcA87"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:52" id="qr-toosy-10-52">ثُمَّ قِيلَ لِلَّذِينَ ظَلَمُواْ ذُوقُواْ عَذَابَ ٱلْخُلْدِ هَلْ تُجْزَوْنَ إِلاَّ بِمَا كُنتُمْ تَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/52" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.bE778"/><p id="111.A0B8f"><span><tafsir><span>قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف على الايمان الذي وقع في حال الالجاء اليه. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قيل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم بعد ذلك هذا القول على وجه التوبيخ والتقريع، لأنها ليست حال استدراك لما فات. والمعنى انه يقال لهؤلاء آلذين آمنوا حين نزول العذاب بهم - وقيل لهم آلآن وقد استعجلتم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذوقوا عذاب الخلد</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الدائم. ويقال لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل تجزون</span><span class="ve">﴾</span></span> بهذا العقاب الا بما كنتم تكسبون من المعاصي والذوق طلب الطعم بالفم في الابتداء، شبهوا بالذائق لانه أشد إحساساً. وقيل لأنهم يتجرعون العذاب بدخوله أجوافهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.6aCc9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:53" id="qr-toosy-10-53">وَيَسْتَنْبِئُونَكَ أَحَقٌّ هُوَ قُلْ إِي وَرَبِّيۤ إِنَّهُ لَحَقٌّ وَمَآ أَنتُمْ بِمُعْجِزِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/53" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.dDfcF"/><p id="111.eE5EF"><span><tafsir><span>معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويستنبؤنك</span><span class="ve">﴾</span></span> يستخبرونك أي يطلبون النبأ الذي هو الخبر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحق هو</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني هذا الوعيد الذي ذكره الله في هذه الآية الأولى، فقال الله لنبيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل إي وربي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي نعم وحق الله انه لحق. والحق في الدين ما شهدت به الادلة الموجبه للعلم او اقتضاه غالب الظن فيما طريقه الظن. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أنتم بمعجزين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لستم تقدرون على اعجاز الله عما يريده من انزال العذاب بكم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.4c315"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:54" id="qr-toosy-10-54">وَلَوْ أَنَّ لِكُلِّ نَفْسٍ ظَلَمَتْ مَا فِي ٱلأَرْضِ لاَفْتَدَتْ بِهِ وَأَسَرُّواْ ٱلنَّدَامَةَ لَمَّا رَأَوُاْ ٱلْعَذَابَ وَقُضِيَ بَيْنَهُمْ بِٱلْقِسْطِ وَهُمْ لاَ يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/54" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.deCc9"/><p id="111.59F6A"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على وجه التعظيم لهذا العذاب وشدته بأنه لو كان لمن ظلم بارتكاب المعاصي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأموال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لافتدت به</span><span class="ve">﴾</span></span> من هول ما يلحقه من العذاب. وفتحت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنها مبنية على ما هو بمنزلة العامل لاختصاصها بالفعل، والتقدير لو كان أن لكل نفس، إلا أنه لا يظهر المعنى عن اظهاره بطلب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span> له. وجاز أن تقع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يجز المصدر، لأن فتحها يدل على إظمار العامل اللفظي وليس كذلك المصدر، لأنه مما يعمل فيه الابتداء.</span><br/><span>والافتداء إيقاع الشيء بدل غيره لدفع المكروه يقال: فداه يفديه فدية وفداء، وافتداه افتداء، وفاداه مفاداة وتفادى تفادياً، وفدّاه تفدية.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأسروا الندامة لما رأوا العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أخفوا الندامة. وقيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأسروا الندامة</span><span class="ve">﴾</span></span> رؤساء الضلالة من الاتباع والسفلة. وقيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسروا الندامة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اخلصوها. والندامة الحسرة على ما كان يتمنى انه لم يكن، وهي حالة معقولة يتأسف صاحبها على ما وقع منه ويود أنه لم يكن أوقعه. وقال ابوعبيدة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسروا</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أظهروا. قال الازهري: هذا غلط إنما يكون بمعنى الاظهار ما كان بالشين المنقطة من فوق وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقضي بينهم بالقسط</span><span class="ve">﴾</span></span> اي فصل بينهم بالعدل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم لا يظلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> في القضاء والحكم بينهم وما يفعل بهم من العقاب، لأنهم جرّوه على أنفسهم بارتكاب المعاصي. وروي أنه قيل لرسول الله صلى الله عليه وآله ما يغنيهم اسرار الندامة وهم في النار؟ قال:</span></tafsir><span/><hadeeth class="hadeeth"><span>"يكرهون شماتة الاعداء"</span></hadeeth><tafsir><span>وروي مثله عن أبي عبد الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.AE939"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:55" id="qr-toosy-10-55">أَلاۤ إِنَّ للَّهِ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ أَلاَ إِنَّ وَعْدَ ٱللَّهِ حَقٌّ وَلَـٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لاَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/55" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.8e7b7"/><p id="111.cFE35"><span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا</span><span class="ve">﴾</span></span> كلمة تستعمل في التنبيه، وأصلها (لا) دخلت عليها حرف الاستفهام تقريراً وتأكيداً، فصارت تنبيهاً وكسرت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا</span><span class="ve">﴾</span></span> يستأنف ما بعدها لينبه بها على معنى الابتداء: ولذلك وقع بعدها الامر والدعاء كقول امرئ القيس:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ألا انعم صباحاً أيها الطلل البالي</span>  ***  </span><span><span>وهل ينعمن من كان في العصر الخالي</span></span></p><span/><tafsir><span>ووجه اتصال هذه الاية بما قبلها أحد أمرين: احدهما - للاثبات بعد النفي لأن ما قبلها تقديره ليس للظالم ما يفتدي به بل جميع الملك لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. والثاني - ان يكون معناه من يملك السموات والارض يقدر على ايقاع ما توعد به. والسموات جمع سماء وهو مأخوذ من السمو الذي هو العلو، وهي المزينة بالكواكب وهي سقف الأرض، وهي طبقات، كما قال سبع سموات طباقاً. وجمعت السموات، ووحدت الارض في جميع القرآن، لان طبقاتها السبع خفية عن الحس وليس كذلك السموات. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا إن وعد الله حق ولكن أكثرهم لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> صحة ذلك لجهلهم به</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وبما يجوز عليه وما لا يجوز، وجهلهم بصحة ما أتى به النبي صلى الله عليه وآله.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.B4b6a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:56" id="qr-toosy-10-56">هُوَ يُحْيِـي وَيُمِيتُ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/56" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.7fa9A"/><p id="111.ac64B"><span><tafsir><span>في هذه الاية اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن الذي يملك التصرف في السموات والارض هو الذي يحيي الخلق بعد كونهم أمواتاً وهو الذي يميتهم إذا كانوا أحياء. ثم يرجعون اليه يوم القيامة فيجازيهم بمثل أعمالهم إن كانوا مطيعين بالثواب الدائم، وان كانوا كفاراً بالعقاب الدائم. قال أبو علي: في هذه الآية دلالة على أنه لا يقدر على الحياة إلا الله لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>تمدّح بكونه قادراً على الاحياء والاماتة، فلو كان غيره قادراً على الحياة لما كان في ذلك مدح. وفيها دلالة على كونه قادراً على الاعادة لان من قدر على النشأة الأولى يقدر على النشأة الثانية.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.5a56f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:57" id="qr-toosy-10-57">يٰأَيُّهَا ٱلنَّاسُ قَدْ جَآءَتْكُمْ مَّوْعِظَةٌ مِّن رَّبِّكُمْ وَشِفَآءٌ لِّمَا فِي ٱلصُّدُورِ وَهُدًى وَرَحْمَةٌ لِّلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/57" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.ee2Ac"/><p id="111.d0B1C"><span><tafsir><span>هذا خطاب من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>للمكلفين من الناس يخبرهم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بأنه أتاهم موعظة من الله. والموعظة ما يدعوا إلى الصلاح ويزجر عن القبيح بما يتضمنه من الرغبة والرهبة ويدعو إلى الخشوع والنسك، ويصرف عن الفسوق والاثم، ويريد بذلك القرآن وما أتى به النبي صلى الله عليه وآله من الشريعة. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وشفاء لما في الصدور</span><span class="ve">﴾</span></span> فالشفاء معنى كالدواء لازالة الداء. فداء الجهل أضر من داء البدن وعلاجه أعسر وأطباؤه اقل والشفاء منه أجل. والصدور جمع صدر وهو موضع القلب، وهو اجل موضع في الحي لشرف القلب. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهدى ورحمة للمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> وصف القرآن بأنه يقال عما يؤدي إلى الحق ودلالة تؤدي إلى المعرفة ونعمة على المحتاج لأنه لا يقال للملك إذا اهدى إلى ملك آخر جوهرة أنه قد رحمه بذلك، وإن كانت نعمة يجب بها شكره ومكافأته. وإنما أضافه إلى المؤمنين، لأنهم الذين انتفعوا به دون الكفار الذين لم ينتفعوا به، كما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هدى للمتقين</span><span class="ve">﴾</span></span> وإن كان هدى لغيرهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.EE1Aa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:58" id="qr-toosy-10-58">قُلْ بِفَضْلِ ٱللَّهِ وَبِرَحْمَتِهِ فَبِذَلِكَ فَلْيَفْرَحُواْ هُوَ خَيْرٌ مِّمَّا يَجْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/58" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.9cb1A"/><p id="111.9Bf95"><span><tafsir><span>قرأ الحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلتفرحوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتاء. وبه قرأ ابو جعفر المدني ورويس وروي ذلك عن أبي بن كعب. الباقون بالياء. وكان الكسائي يعيب القراءة بالتاء وأجازها الفراء واحتج بقولهم: لتأخذوا مصافكم. واللام في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليفرحوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لام الامر وإنما احتيج اليها ليؤمر الغائب بها. وقد يجوز أن يقع في الخطاب للتصرف في الكلام. وقرأ أبو جعفر وابن عامر ورويس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجمعون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتاء. الباقون بالياء. قال ابو علي: الجار في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> يتعلق بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليفرحوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لان هذا الفعل يصل به قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فرحت بما قد كان من سيديكما</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>والفاء في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبذلك فليفرحوا</span><span class="ve">﴾</span></span> زائدة لأن المعنى فافرحوا بذلك ومثله قول الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>فاذا هلكت فعند ذلك فاجزعي</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>فالفاء في قوله فاجزعي زيادة مثل التي في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليفرحوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال الفراء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل من قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بفضل الله وبرحمته</span><span class="ve">﴾</span></span>. ومن قرأ بالياء جعله أمراً للغائب، واللام انما تدخل على فعل الغائب لان المواجهة استغني فيها عن اللام بقولهم (افعل) فصار مشبهاً للماضي في قولك (يدع) الذي استغني عنه بـ (ترك)، ولو قلت بالتاء لكنت مستعملا لما هو كالمرفوض، وان كان الاصل. ولا يرجح القراءة بالتاء لكونها هي الاصل لانه اصل مرفوض. ومن قرأ بالتاء اعتبر الخطاب الذي قبله من قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد جاءتكم موعظة... فلتفرحوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وزعموا أنها في قراءة ابي فافرحوا قال ابو الحسن: وزعموا انها لغة وهي قليلة بمعنى لتضرب، وانت تخاطب. فان قيل: كيف جاء الامر للمؤمنين بالفرح، وقد ذم الله ذلك في مواضع من القرآن كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله لا يحب الفرحين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه لفرح فخور</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وغير ذلك؟. قيل: اكثر ما جاء مقترناً بالذم من ذلك ما كان مطلقاً، فاذا قيد لم يكن ذماً كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يرزقون فرحين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>وفي الاية مقيد بذلك. فأما قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فرح المخلفون بمقعدهم خلاف رسول الله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فانه مقيد ومع ذلك فهو مذموم، لكنه مقيد بما يقتضي الذم، كما جاء مقيداً بما لا يقتضي الذم وإن قيد بما يقتضي ومقيده بحسب ما يقيد به، فان قيد بما يقتضي الذم، أفاد الذم وإن قيد بما يقتضي المدح أفاد المدح. فأما قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما جاءتهم رسلهم بالبينات فرحوا بما عندهم من العلم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويومئذ يفرح المؤمنون بنصر الله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والفرح بنصر الله للمؤمنين محمود، كان ان القعود عن رسول الله بالتقييد في الموضعين مذموم.</span><br/><span>امر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه صلى الله عليه وآله أن يقول للمكلفين افرحوا بفضل الله، وهو زيادة نعمه وانما جاز أن يقول: فضل الله، وانما هو من افضال الله، لانه في موضع افضال، كما ان النبات في موضع إنبات في قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنبتكم من الأرض نباتاً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وايضاً فان اضافة الفضل إلى الله بمعنى الملك كما يضاف العبد اليه بمعنى انه مالك له. والفرح لذة في القلب بادراك ما يحب، وان شئت قلت: هو لذة في القلب بنيل المشتهى، وقد حسنه الله في هذه الاية فدل على انه لا يحب الفرحين بمعنى البطرين. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو خير مما يجمعون</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل فضل الله هو القرآن، ورحمته هو الاسلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خير مما يجمعون</span><span class="ve">﴾</span></span> من الذهب والفضة. ذكره ابن عباس وابو سعيد الخدري والحسن وقتادة ومجاهد. ومن قرأ بالياء عنى به المخاطبين والغيب، غير أنه غلب الغيّب على المخاطبين، كما غلب التذكير على التأنيث، فكأنه أراد به المؤمنين وغيرهم. ومن قرأ بالتاء كان المعنى فافرحوا بذلك ايها المؤمنون اي افرحوا بفضل الله، فان ما آتاكموه من الموعظة شفاء ما في الصدور خير مما يجمع غيركم من اعراض الدنيا. وقال ابو جعفر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بفضل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الاقرار برسول الله و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">برحمته</span><span class="ve">﴾</span></span> الائتمام بعلي</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خير مما</span><span class="ve">﴾</span></span> يجمع هؤلاء من الذهب والفضة. وإذا حملت الاية على عمومها كان هذا ايضاً داخلا فيها.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.B2d97"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:59" id="qr-toosy-10-59">قُلْ أَرَأَيْتُمْ مَّآ أَنزَلَ ٱللَّهُ لَكُمْ مِّن رِّزْقٍ فَجَعَلْتُمْ مِّنْهُ حَرَاماً وَحَلاَلاً قُلْ ءَآللَّهُ أَذِنَ لَكُمْ أَمْ عَلَى ٱللَّهِ تَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/59" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.E202A"/><p id="111.020a1"><span><tafsir><span>قال الحسن: المعني بهذه الاية مشركوا العرب قال الله لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرأيتم ما أنزل الله لكم من رزق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أرزاق العباد من المطر الذي ينزله الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فجعلتم منه حراماً وحلالاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ما حرموا من السائبة والوصيلة والحام، وما حرموا من زروعهم. قل يا محمّد لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آلله أذن لكم أم على الله تفترون؟</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه انه لم يأذن لكم في شيء من ذلك بل انتم تكذبون في ذلك على الله. واستدل قوم بذلك على أن القياس في الاحكام لا يجوز. قال الزجاج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أنزل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> في موضع نصب بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزل</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى انكم جعلتم البحائر والسوائب حراماً، والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لم يحرم ذلك وتكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى الاستفهام. ويحتمل أن تكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى الذي وتكن نصباً بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرأيتم</span><span class="ve">﴾</span></span>. والرزق منسوب كله إلى الله لأنه لا سبيل للعبد اليه الا باطلاقه بفعله له او اذنه فيه اما عقلا او سمعاً. ولا يكون الشيء رزقاً بمجرد التمكين لانه لو كان كذلك لكان الحرام رزقاً، لان الله مكّن فيه. قال الرماني:التحريم عقد بمعنى النهي عن الفعل والتحليل حل معنى النهي بالاذن.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.81e26"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:60" id="qr-toosy-10-60">وَمَا ظَنُّ ٱلَّذِينَ يَفْتَرُونَ عَلَى ٱللَّهِ ٱلْكَذِبَ يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ إِنَّ ٱللَّهَ لَذُو فَضْلٍ عَلَى ٱلنَّاسِ وَلَـٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لاَ يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/60" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.C5941"/><p id="111.9Cf5B"><span><tafsir><span>المعنى أي شيء يظن الذين يكذبون على الله انه يصيبهم يوم القيامة على افترائهم على الله، اي لا ينبغي ان يظنوا ان يصيبهم على ذلك الا العذاب والعقاب، وجعل ذلك زجراً عن الكذب على الله. ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله لذو فضل على الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> بما فعل بهم من ضروب النعم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن أكثرهم لا يشكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> نعمه ولا يعترفون به ويجحدونه. وهذا خرج مخرج التقريع على افتراء الكذب، وإن كان بصورة الاستفهام وتقديره ايؤديهم إلى خير ام شر؟. وافتراء الكذب أفحش من فعل الكذب بتزويره وتنميقه فالزاجر عنه اشد. وقيل: معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لذو فضل على الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لم يضيق عليهم بالتحريم لما لا مصلحة لهم في تحريمه كما ادعيتم عليه. وقيل: معناه انه لذو فضل على خلقه بتركه معاجلة الكذاب بالعقوبة في الدنيا، وامهاله إياه إلى يوم القيامة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.44AE1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:61" id="qr-toosy-10-61">وَمَا تَكُونُ فِي شَأْنٍ وَمَا تَتْلُواْ مِنْهُ مِن قُرْآنٍ وَلاَ تَعْمَلُونَ مِنْ عَمَلٍ إِلاَّ كُنَّا عَلَيْكُمْ شُهُوداً إِذْ تُفِيضُونَ فِيهِ وَمَا يَعْزُبُ عَن رَّبِّكَ مِن مِّثْقَالِ ذَرَّةٍ فِي ٱلأَرْضِ وَلاَ فِي ٱلسَّمَآءِ وَلاَ أَصْغَرَ مِن ذٰلِكَ وَلاۤ أَكْبَرَ إِلاَّ فِي كِتَابٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/61" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.9faD0"/><p id="111.CaCAB"><span><tafsir><span>قرأ الكسائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعزب</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر الزاي هنا وفي سبأ. الباقون بضمها، وهما لغتان. وان كان الضم أفصح واكثر. وقرأ حمزة وخلف ويعقوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أصغر... ولا أكبر</span><span class="ve">﴾</span></span> بالرفع فيهما. الباقون بفتحهما. فمن فتح الراء فلأن (افعل) في الموضعين في موضع جر، لأنه صفة المجرور الذي هو قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثقال ذرة</span><span class="ve">﴾</span></span> وانما فتح، لأن (افعل) اذا اتصل به منكر كان صفة لا تنصرف في النكرة. ومن رفعه حمله على موضع الموصوف، لأن الموصوف الذي هو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من مثقال ذرة</span><span class="ve">﴾</span></span> الجار والمجرور في موضع رفع، كما كانا في موضعه في قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كفى بالله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومثل قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من إله غيره</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فمن رفع يجوز ان يكون صفة بمنزلة (مثل) ويجوز أن يكون استثناء كما تقول: ما لكم من إله الا الله. ومثله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاصدّق وأكن من</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وغير ذلك. ويجوز أن يعطف قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أصغر</span><span class="ve">﴾</span></span> على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذرة</span><span class="ve">﴾</span></span> فيكون التقدير وما يعزب عن ربك مثقال ذرة ولا مثقال اصغر، فعلى هذا لا يجوز الا الجر لانه لا موضع للذرة غير لفظها، كما كان لقولك من مثقال ذرة موضع غير لفظه.ولا يجوز على قراءة حمزة ان يكون معطوفاً على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذرة</span><span class="ve">﴾</span></span> كما جاز في قول الباقين لأنه اذا عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذرة</span><span class="ve">﴾</span></span> وجب ان يكون اصغر مجروراً، وانما فتح، لأنه لا ينصرف وكذلك يكون على قول من عطفه على الجار الذي هو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تكون في شأن</span><span class="ve">﴾</span></span> ليس تكون في حال من الاحوال، لأن الشأن والبال الحال نظائر وجمعه شؤن. والشأن معنى مفخم على طريق الجملة يقال: ما شأنك وما حالك وما بالك. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تتلو منه من قرآن</span><span class="ve">﴾</span></span> اي وليس تتلو من القرآن، فتكون الهاء كناية عن القرآن قبل الذكر لتفخيم ذكر القرآن، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه أنا الله العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ويحتمل أن تكون الهاء عائدة على الشأن وتقديره وما يكون من الشأن. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تعملون من عمل إلا كنا عليكم شهوداً</span><span class="ve">﴾</span></span> اي ليس يخفى على الله شيء من اعمالكم بل يعلمها كلها ويشهدها. والمشاهدة الادراك بالحاسة. والمشاهد المدرك بحاسة اي ذات يعني عن حاسة يقال: شاهد وشهود وشهداء. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ تفيضون فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> فالاضافة الدخول في العمل على جهة الانصباب اليه، وهو الانبساط اليه في العمل مأخوذ من فيض الاناء اذا انصب من جوانبه. ومنه قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفضتم من عرفات</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اي تفرقتم كتفرق الماء الذى ينصب من الاناء. ومثله أفاض الماء عليه وافاض في الحديث وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يعزب عن ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> فالعزوب الذهاب عن المعلوم وضده حضور المعنى للنفس. وتعزّب اذا انفرد عن اهله. وقال ابن عباس معنى لا يعزب لا يغيب. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من مثقال ذرة</span><span class="ve">﴾</span></span> فالذر صغار النمل واحده ذرة، وهو خفيف الوزن جداً. ومعنى مثقال ذرة وزن ذرة يقال: خذ هذا فانه أخف مثقالا اي اخف وزناً. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أصغر من ذلك ولا أكبر إلا في كتاب مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لا يخفى عليه ما وزنه مثقال ذرة ولا ما هو اصغر منها ولا ما هو اكبر الا وقد بينه في الكتاب المحفوظ وكتبته ملائكته وحفظوه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.0683e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:62" id="qr-toosy-10-62">أَلاۤ إِنَّ أَوْلِيَآءَ ٱللَّهِ لاَ خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلاَ هُمْ يَحْزَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/62" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.4eE42"/><p id="111.445fF"><span><tafsir><span>بين الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الاية أن أولياءه لا خوف عليهم يوم القيامة من العقاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا هم يحزنون</span><span class="ve">﴾</span></span> اي ولا يخافون. وقال ابن عباس وسعيد بن جبير: هم قوم ذكرهم الله بما هم عليه من سيماء الخير والاخبات وقال ابن زيد: هم الذين آمنوا وكانوا يتقون. وقد بينهم في الاية بعدها. وقال قوم: هم المتحابون في الله ذكر ذلك في خبر مرفوع. والاولياء جمع ولي وهو الذي يستحق من الله ان يوليه ثوابه وكرامته، وهو المطيع لله الذي يتولى اجلاله واعظامه. وقيل: الولي النصير ولا يسمى المتولي الانعام على غيره انه وليه، لانه قد يتولى الانعام عليه للمظاهرة بالجميل في امره واستصلاحه الذي يصرف عن القبيح، وان كان عدوه. ولا يجتمع الولاية والعداوة. والخوف انزعاج القلب لما يتوقع من المكروه. والخوف والفزع والجزع نظائر، وضده الأمن، والحزن غلظ الهم مأخوذ من الحزن، وهي الارض الغليظة، وضده السرور. قال الجبائي: هذه الآية تدل على ان المؤمنين المستحقين للثواب لا يخافون يوم القيامة اصلا بخلاف ما يقول قوم انهم يخافون إلى ان يجوزوا الصراط. وقال البلخي: ليس يمتنع ان يخافوا من اهوال يوم القيامة وان علموا ان مصيرهم إلى الجنة والثواب. وعلى ما نذهب اليه من انه يجوز ان يعاقب الله بعض الفساق ثم يردهم إلى الثواب ينبغي ان تكون الآية مخصوصة بمن لا يستحق العقاب اصلا. او نقول المراد بذلك لا خوف عليهم ولا هم يحزنون لذلك. وروي عن الحسين</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>انهم الذين ادوا فرائض الله واخذوا بسنن رسول الله وتورعوا عن محارم الله وزهدوا في عاجل زهرة الدنيا، ورغبوا فيما عند الله واكتسبوا الطيب من رزق الله لمعايشهم لا يريدون به التفاخر والتكاثر. ثم انفقوه فيما يلزمهم من حقوق واجبة، فاولئك الذين يبارك الله لهم فيما اكتسبوا ويثابون على ما قدموا منه لآخرتهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.90eF9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:63" id="qr-toosy-10-63">ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَكَانُواْ يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/63" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.88E5B"/><p id="111.7dBb3"><span><tafsir><span>يحتمل موضع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾</span></span> ثلاثة أوجه من الاعراب: احدها - ان يكون نصباً بأن يكون صفة للأولياء. والثاني - ان يكون رفعاً على المدح. والثالث - ان يكون رفعاً بالابتداء، وخبره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم البشرى</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان الذين آمنوا هم الذين يصدقون بالله ويعترفون بوحدانيته وهم مع ذلك يتقون معاصيه. والفرق بين الايمان والتقوى ان التقوى مضمن باتقاء المعاصي مع منازعة النفس اليها. والايمان من الأمن بالعمل من عائد الضرر. والفرق بين الايمان بالله والطاعة له ان الطاعة من الانطياع بجاذب الأمر والاراده المرغبة في الفعل. والايمان هو الامن المنافي لانزعاج القلب. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> فالاتقاء اصله من (وقيت) فقلبت الواو، وادغمت في تاء الافتعال كما قلبت في اتجاه وتراث.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.Dc0e4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:64" id="qr-toosy-10-64">لَهُمُ ٱلْبُشْرَىٰ فِي ٱلْحَياةِ ٱلدُّنْيَا وَفِي ٱلآخِرَةِ لاَ تَبْدِيلَ لِكَلِمَاتِ ٱللَّهِ ذٰلِكَ هُوَ ٱلْفَوْزُ ٱلْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/10/64" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.6aF4a"/><p id="111.c0AdE"><span><tafsir><span>ذكر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان الذين وصفهم في الاية الاولى من انهم مؤمنون بالله ويتقون معاصيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم البشرى</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي الخبر بما يظهر سروره في بشرة الوجه. والبشرى والبشارة واحد. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل فيه ثلاثة اقوال:</span><br/><span>احدها - قال قتادة والزهري والضحاك والجبائي: هو بشارة الملائكة عليهم السلام انها الرؤيا الصادقة الصالحة يراها الرجل او يرى له. وقال ابو جعفر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>البشرى في الدنيا الرؤيا الصالحة يراها المؤمن او يرى له وفي الآخرة الجنة. والثالث - بشرى القرآن بشرف الايمان - ذكره الفراء والزجاج وغيرهما. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تبديل لكلمات الله</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لا خلف لما وعد الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>به من الثواب بوضع كلمة اخرى مكانها بدلا منها، لانها حق والحق لا خلف له بوجه. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك هو الفوز العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> اشارة إلى هذه البشرى المتقدمة بأنه الفوز الذي يصغر كل شيء في جنبه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.7bDfe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:65" id="qr-toosy-10-65">وَلاَ يَحْزُنكَ قَوْلُهُمْ إِنَّ ٱلْعِزَّةَ لِلَّهِ جَمِيعاً هُوَ ٱلسَّمِيعُ ٱلْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/10/65" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.fEA1B"/><p id="111.60EF3"><span><tafsir><span>ظاهر قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يحزنك قولهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ظاهره النهي والمراد به التسلية للنبي صلى الله عليه وآله عن قولهم الذي يؤذونه به. والنهي في اللفظ القول. وانما هو عن السبيل المؤدي إلى التأذي بالقول. ومثله لا اراك هاهنا والمعنى لا تكن هاهنا فمن كان ها هنا رأيته، فكذلك المراد بالآية لا تعبأ بالاذى فيمن عني به اذاه. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن العزة لله جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> كسرت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span> بالاستئناف بالتذكير لما ينفي الحزن لا انها مفعول القول لانها ليست حكاية عنهم، لانهم لم يقولوا ان العزة لله. ولا يجوز نصبها على ان تكون معمول القول لانهم لو قالوه لما احزن ذلك النبي صلى الله عليه وآله ولو فتحت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ان</span><span class="ve">﴾</span></span> على معنى (لان) جاز. والعزة القدرة على كل جبار بالقهر بأن لا يرام ولا يضام عز يعز عزاً فهو عزيز. والمعنى انه الذي يعزك وينصرك حتى تصير اعز ممن ناواك وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو السميع العليم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه انه يسمع قولهم ويعلم ضميرهم فيجازيهم بما تقتضية حالهم ويدفع عنك شرهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.605e9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:66" id="qr-toosy-10-66">أَلاۤ إِنَّ لِلَّهِ مَن فِي ٱلسَّمَٰوَٰت وَمَنْ فِي ٱلأَرْضِ وَمَا يَتَّبِعُ ٱلَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ شُرَكَآءَ إِن يَتَّبِعُونَ إِلاَّ ٱلظَّنَّ وَإِنْ هُمْ إِلاَّ يَخْرُصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/66" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.5a991"/><p id="111.E7bFF"><span><tafsir><span>قد بينا مضى أن أصل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا</span><span class="ve">﴾</span></span> (لا) وانما دخلت عليها حرف الاستفهام تنبيهاً. والفرق بين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا</span><span class="ve">﴾</span></span> و (أما) أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا</span><span class="ve">﴾</span></span> للاستقبال ولا تقع بعدها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span> الا مكسورة. و (اما) تكون بمعنى حقاً كقولهم اما انه منطلق، لأنها للحال ويجوز بعد (اما) كسر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span> وفتحها.</span><br/><span>لما سلى الله النبي صلى الله عليه وآله فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يحزنك</span><span class="ve">﴾</span></span> قول هؤلاء الكفار فـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن العزة لله</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني القدرة والقهر فانهم لا يفوتونه، بين بعد ذلك ما يدل عليه وينبه على صحته وهو أن له</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من في السماوات ومن في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني العقلاء. واذا كان له ملك العقلاء فما عداهم تابع لهم، ووجب ان يكون ملكاً له وانما خص العقلاء تعظيماً للامر. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يتبع الذين يدعون من دون الله شركاء</span><span class="ve">﴾</span></span> تحتمل (ما) في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يتبع</span><span class="ve">﴾</span></span> وجهين: احدهما - ان تكون بمعنى (اي) كأنه قال واي شيء يتبع الذين يدعون من دون الله شركاء، تقبيحاً لفعلهم. الثاني - ان تكون نافية، وتقديره وما يتبعون شركاء في الحقيقة والمعرفة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن يتبعون إلا الظن</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ليس يتبعون في اتخاذهم مع الله شركاء الا الظن لتقليدهم اسلافهم في ذلك او لشبهة دخلت عليهم بأنهم يتقربون بذلك إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وبين بعد ذلك انهم ليسوا الا كاذبين بهذا القول والاعتقاد - في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هم إلا يخرصون</span><span class="ve">﴾</span></span>. وفائدة الاية الابانة عن انه يجب اخلاص العبادة لمن يملك السموات والارض وان لا يشرك معه في العبادة غيره.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.7C9ED"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:67" id="qr-toosy-10-67">هُوَ ٱلَّذِي جَعَلَ لَكُمُ ٱلَّيلَ لِتَسْكُنُواْ فِيهِ وَٱلنَّهَارَ مُبْصِراً إِنَّ فِي ذٰلِكَ لآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/67" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.c5ED3"/><p id="111.5D8fD"><span><tafsir><span>بين الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الآية ان الذي يملك من في السموات ومن في الارض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي جعل الليل</span><span class="ve">﴾</span></span> اي خلقه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتسكنوا فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> اي خلقه وعرّضه لتسكنوا فيه وانه لاجل ذلك خلقه ليزول التعب والكلال بالسكون فيه وجعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النهار مبصراً</span><span class="ve">﴾</span></span> وانما يبصر فيه تشبيهاً ومجازاً واستعارة في صفة الشيء بسببه على وجه المبالغة ومثله قول جرير:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>لقد لمتنا يا أم عيلان في السرى</span>  ***  </span><span><span>ونمت وما ليل المطي بنائم</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال رؤبة:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ونام ليلي وتجلى همي</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>والفرق بين الجعل والفعل ان جعل الشيء قد يكون باحداث غيره كجعل الطين خزفاً ولا يكون فعله إلا باحداثه. والفرق بين الجعل والتغيير أن تغيير الشيء لا يكون الا بتصييره على خلاف ما كان، وجعله يكون بتصييره على مثل ما كان كجعل الانسان نفسه ساكتاً على استدامة الحال.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن في ذلك لآيات لقوم يسمعون</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وتنبيه على ان هذا جعل لا يقدر عليه الا الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، وانه لا يصح الا من عالم قاصد، وانه نعمة على الخلق بما لهم في ذلك من النفع والصلاح، وانه من الامور اللازمة الدائرة، وانه منصوب للفكر لا يغيب عنه طرفة عين.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.8CeEf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:68" id="qr-toosy-10-68">قَالُواْ ٱتَّخَذَ ٱللَّهُ وَلَداً سُبْحَانَهُ هُوَ ٱلْغَنِيُّ لَهُ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰت وَمَا فِي ٱلأَرْضِ إِنْ عِندَكُمْ مِّن سُلْطَانٍ بِهَـٰذَآ أَتقُولُونَ عَلَى ٱللَّهِ مَا لاَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/68" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.E2f1f"/><p id="111.D8B43"><span><tafsir><span>الذين أضافوا اتخاذ الولد طائفتان: احداهما - كفار قريش والعرب، فانهم قالوا: الملائكة بنات الله. والاخرى - النصارى الذين قالوا: المسيح ابن الله، فكذب الله الفريقين. ولا يجوز اتخاذ الولد على الله على وجه التبني، كما لا يجوز عليه اتخاذ إله على التعظيم، لانه لما استحال حقيقته عليه استحال مجازه المبني عليها. وحقيقة الولد من ولد على فراشه او خلق من مائه، ولذلك لا يقال: تبنى الشاب شيخاً، ولا تبنى الانسان بهيمة لماكان ذلك مستحيلا، وهذه الحقيقة مستحيلة فيه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، فاستحال مجازها أيضاً. واتخاذ الخليل جائز، لان الخلة اصفاء المودة التي توجب الاطلاع على سره ثقة به. وان كان مشتقاً من الخلة - بفتح الخاء - فهو لافتقاره اليه، لان الخلة هي الحاجة. ويجوز ان يقال المسيح روح الله، لان الارواح كلها ملك لله. وانما خص المسيح بالذكر تشريفاً له بهذا الذكر كما خص الكعبة بأنها بيت الله، وان كانت الارض كلها لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.وقوله {</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>هو الغني} تنزيه من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نفسه عن اتخاذ الولد لكونه غير محتاج إلى ذلك، لانه مالك ما في السموات والارض. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن عندكم من سلطان بهذا</span><span class="ve">﴾</span></span> إخبار منه أنه ليس مع هؤلاء الذين يتخذون مع الله ولداً برهان ولا حجة، لأن السلطان هو البرهان الظاهر، ووبخهم على قولهم ذلك فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتقولون على الله ما لا تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن من أقدم على الاخبار عما لا يعلم صحته ولا يأمن كونه كذباً مقبح عند العقلاء.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.E1b6B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:69-71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:69" id="qr-toosy-10-69">قُلْ إِنَّ ٱلَّذِينَ يَفْتَرُونَ عَلَى ٱللَّهِ ٱلْكَذِبَ لاَ يُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/69" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:70" id="qr-toosy-10-70">مَتَاعٌ فِي ٱلدُّنْيَا ثُمَّ إِلَيْنَا مَرْجِعُهُمْ ثُمَّ نُذِيقُهُمُ ٱلْعَذَابَ ٱلشَّدِيدَ بِمَا كَانُواْ يَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/70" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.41fEA"/><p id="111.4b764"><span><tafsir><span>قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يفلحون</span><span class="ve">﴾</span></span> وقف تام. أمر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه صلى الله عليه وآله ان يقول للمكلفين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين</span><span class="ve">﴾</span></span> يكذبون على الله باتخاذ الولد وغير ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يفلحون</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لا يفوزون بشيء من الثواب. وكسرت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد القول، لانه حكاية لما يستأنف الاخبار به ولذلك دخلت لام الابتداء في الخبر، لأنها تؤذن بأنه موضع ابتداء. والكذب يتعاظم الاثم عليه بحسب تعاظم الضرر به وكثرة الزواجر عنه، فالكذب على الله أعظم لكثرة الزواجر عنه لما فيه من تضييع حق المنعم بأجل النعم. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متاع في الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> رفع بأنه خبر الابتداء. وتقديره ذاك متاع أو هو متاع. ويجوز أن يكون على تقدير لهم متاع. وإنما خص بالدنيا لئلا يغتر به. والمتاع ما يقع به الانتفاع من أثاث أو غيره. والانتفاع حصول الالتذاذ. وانما جاز أن يمتعوا في الدنيا دون الاخرة، لأن الدنيا دار عمل والآخرة دار جزاء، ولذلك كان التكليف في الدنيا دون الآخرة. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم إلينا مرجعهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمرجع المصير إلى الشيء بعد الذهاب عنه، فهؤلاء ابتدأهم الله ثم يصيرون إلى الهلاك بالموت. ثم يرجعون بالانشاء ثانية. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم نذيقهم العذاب الشديد بما كانوا يكفرون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه انا لا نقتصر بعثهم بعد موتهم بل نوصل اليهم العذاب الشديد وننزله بهم جزاء بما كانوا يكفرون في دار الدنيا.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.Bb5dE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:71" id="qr-toosy-10-71">وَٱتْلُ عَلَيْهِمْ نَبَأَ نُوحٍ إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ يٰقَوْمِ إِن كَانَ كَبُرَ عَلَيْكُمْ مَّقَامِي وَتَذْكِيرِي بِآيَاتِ ٱللَّهِ فَعَلَى ٱللَّهِ تَوَكَّلْتُ فَأَجْمِعُوۤاْ أَمْرَكُمْ وَشُرَكَآءَكُمْ ثُمَّ لاَ يَكُنْ أَمْرُكُمْ عَلَيْكُمْ غُمَّةً ثُمَّ ٱقْضُوۤاْ إِلَيَّ وَلاَ تُنظِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/71" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.0aC04"/><p id="111.29C98"><span><tafsir><span>قرأ نافع في رواية الأصمعي عنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاجمعوا</span><span class="ve">﴾</span></span> من جمع. الباقون بقطع الهمزة وقرأ يعقوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وشركاؤكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالرفع. الباقون بالنصب. قال أبو علي: ما رواه الأصمي عن نافع من وصل الهمزة من جمعت، والاكثر في الامر يقال أجمعت. كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كنت لديهم إذ أجمعوا أمرهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وكما قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>[يا ليت شعري والمنى لا تنفع]</span>  ***  </span><span><span>هل أغدون يوماً وأمري مجمع</span></span></p><span/><tafsir><span>اي معد ويمكن أن يكون المراد، واجمعوا ذوي الأمر منكم أي رؤساءكم ووجوهكم، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأولي الأمر منهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فحذف المضاف وأجرى على المضاف اليه ما كان يجري على المضاف لو ثبت. ويجوز ان يكون جعل الامر ما كانوا يجمعونه من كيدهم ثم الذين يكيدونه به، فيكون بمنزلة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاجمعوا كيدكم ثم ائتوا صفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> على أن أبا الحسن يزعم أن وصل الألف في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأجمعوا أمركم وشركاءكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أكثر في كلام العرب. قال: وانما يقطعون الهمزة إذا قالوا أجمعوا على كذا وكذا، قال: والقراءة بالقطع غريبة. ومن وصل الهمزة حمل الشركاء على هذا الفعل الظاهر لانك جمعت الشركاء وجمعت القوم، وعلى هذا قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك يوم مجموع له الناس</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>ومن قطع الهمزة أضمر للشركاء فعلا آخر كأنه قال فاجمعوا أمركم واجمعوا شركاءكم أو ادعوا شركاءكم، قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>علفتها تبناً وماء بارداً</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>وقال آخر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>شراب البان وتمر واقط</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>وفي قراءة أبي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وادعوا شركاءكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ويجوز أن يكون انتصاب الشركاء على انه مفعول معه، وهو قول الزجاج، كما قالوا: استوى الماء والخشبة، وجاء البرد والطيالسة، وقالوا: لو ترك الفصيل وامه لرضع من لبنها. ومن رفع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وشركاؤكم</span><span class="ve">﴾</span></span> كيعقوب والحسن حمله على الضمير، وتقديره فاجمعوا أنتم وشركاؤكم. قال الزجاج: وحسن ذلك لدخول المنصوب بينهما. ولو لم يدخل لما حسن. ولا يجوز أن تقول اجمعوا وشركاؤكم. وانما يجوز العطف على الضمير اذا اكد. وزعم ابو الحسن أن قوماً يقيسون هذا الباب. وقوماً يقصرونه على ما سمع. قال ابو علي الفارسي: والاول عندي أقيس.</span><br/><span>امر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه صلى الله عليه وآله أن يقرأ على هؤلاء الكفار أخبار نوح</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>حين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال لقومه يا قوم إن كان كبر عليكم مقامي</span><span class="ve">﴾</span></span> بين أظهركم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتذكيري</span><span class="ve">﴾</span></span> اياكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بآيات الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وحججه وهممتم بقتلي واذاي فافعلوا ما بدا لكم فاني على الله توكلت وإنما جعل جواب الشرط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فعلى الله توكلت</span><span class="ve">﴾</span></span> مع انه متوكل عليه في جميع احواله ليبين لهم أنه متوكل في هذا على التفصيل لما في إعلامه ذلك من زجرهم عنه لان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يكفيه أمرهم. والتوكل والتفويض جعل الامر إلى من يدبره للثقة به في تدبيره فمن فوض أمره إلى لله فقد توكل عليه. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم لا يكن أمركم عليكم غمة</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ليكن امركم ظاهراً مكشوفاً ولا يكوننَّ مغطى مستوراً من غممت الشيء اذا سترته، فالغمة ضيق الامر الذي يوجب الحزن، والغمة والضغطة والكربة والشدة نظائر، ونقيضه الفرجة. وقيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غمة</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه مغطى تغطية حيرة مأخوذة من غم الهلاك. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاجمعوا أمركم وشركاءكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه تهديد. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم اقضوا إلي ولا تنظرون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه افعلوا ما تريدون، على وجه التهديد لهم، وانه اذا كان الله ناصره وعليه وتوكله فلا يبالي بمن عاداه واراد به السوء فان الله يكفيه امره. وقرئ بالفاء ومعناهما متقاربان، ولان معنى اقضوا توجهوا الي. وقال ابن الانباري معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقضوا</span><span class="ve">﴾</span></span> امضوا، يقال قضى فلان إذا مات ومضى. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تنظرون</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا تؤخرون.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.C6B8D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:72" id="qr-toosy-10-72">فَإِن تَوَلَّيْتُمْ فَمَا سَأَلْتُكُمْ مِّنْ أَجْرٍ إِنْ أَجْرِيَ إِلاَّ عَلَى ٱللَّهِ وَأُمِرْتُ أَنْ أَكُونَ مِنَ ٱلْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/72" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.36AAD"/><p id="111.abEeC"><span><tafsir><span>يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه صلى الله عليه وآله تمام ما حكاه عن نوح انه قال لقومه إن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">توليتم</span><span class="ve">﴾</span></span> اي هربتم عن الحق واتباعه ولم تقبلوه ولم تنظروا فيه. والتولي والاعراض والانصراف نظائر. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما سألتكم من أجر</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لا اطلب منكم اجراً على ما أؤديه اليكم من الله، فيثقل ذلك عليكم. والاجر النفع المستحق بالعمل والاجرة مضمنة بشريطة او مجرى عادة. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن أجري إلا على الله</span><span class="ve">﴾</span></span> اي ليس اجري في القيام باداء الرسالة الا على الله.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأمرت أن أكون من المسلمين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه قل لهم: امرني الله بأن اكون من المسلمين لأمر الله بطاعته ثقة بأنها خير ما يكسبه العباد.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.B770A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:73" id="qr-toosy-10-73">فَكَذَّبُوهُ فَنَجَّيْنَاهُ وَمَن مَّعَهُ فِي ٱلْفُلْكِ وَجَعَلْنَاهُمْ خَلاَئِفَ وَأَغْرَقْنَا ٱلَّذِينَ كَذَّبُواْ بِآيَاتِنَا فَٱنْظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ ٱلْمُنْذَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/73" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.E797e"/><p id="111.fbE2D"><span><tafsir><span>لما حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ما قال نوح لقومه في الآيتين الأولتين، ذكر ما كان من قومه في مقابلة ذلك، وهو انهم كذبوه اي نسبوه إلى الكذب فيما ذكره من انه نبي الله وان الله بعثه اليهم ليدعوهم إلى طاعته، وانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عند ذلك نجا نوحاً اي خلصه، وخلص الذين معه في السفينة وجعلهم خلائف معه، انه جعل الذين نجوا مع نوح لمن هلك بالغرق عبرة. وقيل انهم كانوا ثمانين نفساً. وقال البلخي: يجوز أن يكون اراد به جعل منهم رؤساء في الارض واهلك باقي أهل الأرض أجمع لتكذيبهم لنوح. والغرق الاهلاك بالماء الغامر، وقد يغرق الحصاة بالماء على هذا المعنى. واما التغريق في رحمة الله. فانما هو تشبيه بما اكتنفه الماء الغامر. ثم قال لنبيه صلى الله عليه وآله "انظر كيف كان عاقبة الذين" خوفوا بالله وعذابه فلم يخافوه، كيف اهلكهم الله ليعلمهم بذلك ان حكم هؤلاء الذين كذبوه وجحدوا نبوته حكم اولئك في أن الله يهلكهم ويدمر عليهم. يسليه بذلك عن ترك انقيادهم له.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.6aBC4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:74" id="qr-toosy-10-74">ثُمَّ بَعَثْنَا مِن بَعْدِهِ رُسُلاً إِلَىٰ قَوْمِهِمْ فَجَآءُوهُمْ بِٱلْبَيِّنَٰتِ فَمَا كَانُواْ لِيُؤْمِنُواْ بِمَا كَذَّبُواْ بِهِ مِن قَبْلُ كَذَٰلِكَ نَطْبَعُ عَلَىٰ قُلوبِ ٱلْمُعْتَدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/74" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.E29Fa"/><p id="111.f5c2d"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه بعث رسلا - بعد نوح وإهلاك قومه - إلى قومهم الذين كانوا فيهم بعد ان تناسلوا وكثروا فأتوهم بالحجج والمعجزات الدالة على صدقهم وانهم مع ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما كانوا ليؤمنوا بما كذبوا به من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span> ويحتمل ذلك امرين: احدهما - انهم لم يكونوا ليؤمنوا بما كذبوا به قوم نوح من قبل: من توحيد الله وتصديق انبيائه والثاني - قال البلخي ما كانوا ليؤمنوا بالحجج والبينات بعد اتيان الأنبياء بها بما كذبوا به من قبل يخبر عن عنادهم وعتوهم.</span><br/><span>وقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك نطبع على قلوب المعتدين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إنا جعلنا على قلوب هؤلاء الكفار سمة وعلامة على كفرهم يلزمهم الذم بها، وتعرفهم بها الملائكة وإنا مثل ذلك نفعل بقلوب المعتدين. وليس المراد بالطبع في الآية المنع من الايمان، لان مع المنع من الايمان لا يحسن تكليف الايمان. والطبع جعل الشيء على صفة غيره بمعنى فيه. والمعتدون هم الظالمون لنفوسهم الذين تعدوا حدود الله.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.EF2A7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:75" id="qr-toosy-10-75">ثُمَّ بَعَثْنَا مِن بَعْدِهِمْ مُّوسَىٰ وَهَـٰرُونَ إِلَىٰ فِرْعَوْنَ وَمَلإِيْهِ بِآيَـٰتِنَا فَٱسْتَكْبَرُواْ وَكَانُواْ قَوْماً مُّجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/75" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.DBfb2"/><p id="111.ccc07"><span><tafsir><span>هذا اخبار من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه - بعد ارسال من أرسل من الانبياء بعد نوح واهلاك قومه وما ذكره من انهم لم يؤمنوا به وانه طبع على قلوبهم عقوبة لهم على ذلك - بعث ايضاً بعدهم موسى وهارون عليهما السلام نبيين مرسلين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى فرعون وملائه</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني رؤسا قومه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> اي بأدلتنا وحججنا وانهم استكبروا عن الانقياد لها والايمان بها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكانوا قوماً مجرمين</span><span class="ve">﴾</span></span> في ذلك مستحقين للعقاب الدائم. والملاء الجماعة الذين هم وجوه القبيلة مأخوذ من انهم تملا الصدور هيبتهم عند منظرهم. ومنه قوله صلى الله عليه وآله في قتلى بدر</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"اولئك الملاء من قريش"</span></hadeeth><tafsir><span>. والاستكبار طلب الكبر من غير استحقاق فأما المتكبر في اوصاف الله فهو الظاهر، فان له اعلى مراتب الكبر، وهو صفة ذم في العباد ومدح في صفة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. والاجرام اكتساب السيئة وهي صفة ذم. واصل الاجرام القطع يقال: جرم التمر يجرمه جرماً فهو جارم والجمع جرام إذا صرمه، وزمن الجرام زمن الصرام. وتجرمت السنة اذا انصرمت. وفلان جريمة اهله اي كاسبهم. وقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا جرم أن لهم النار</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اي لا بد لهم النار قطعاً قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ولقد طعنت ابا عيينة طعنة</span>  ***  </span><span><span>جرمت فزارة بعدها ان يغضبوا</span></span></p><span/><tafsir><span>اي حملتهم على الغضب بقطعها اياهم. وانجرم الجسيم، والجرم الصوت، والجرم الذنب. ووزن (موسى) مفعل وهو محمول على قياس العربية فزيادة الميم اولا اكثر من زيادة الالف اخيراً وكذلك زيادة همزة الفعل في افعل لهذه العلة.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.296bF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:76" id="qr-toosy-10-76">فَلَمَّا جَآءَهُمُ ٱلْحَقُّ مِنْ عِندِنَا قَالُوۤاْ إِنَّ هَـٰذَا لَسِحْرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/10/76" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.dEB69"/><p id="111.cA2D0"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن قوم فرعون الذين ذكرهم وأخبر عنهم بالاستكبار انهم قالوا مع ذلك حين جاءهم الحق عند الله: ان هذا الذي اتى به موسى من المعجزات والبراهين سحر ظاهر. و (لما) تدل على ما مضى ولا بد لها من الجواب و (اذ) لما مضى وتستغني عن الجواب كقولك: مضى اليه اذ قدم اي يوم قدم. (واذا) تكون للمستقبل كحرف الجزاء. والحق معنى معتقده على ما هو به، وهو ما اتت به الرسل من البيان والبرهان عن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. والسحر ايهام المعجزة على طريق الحيلة، ويشبه به البيان في خفاء السبب قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وحديثها السحر الحلال لو انّه</span>  ***  </span><span><span>لم يجن قتل المسلم المتحرز</span></span></p><span/><tafsir><span>والساحر الذي يعتقد صحة سحره كافر، لأنه لا يمكنه مع ذلك معرفة النبوة فان كان يمخرق بالسحر ويعلم انه باطل لم يكفر ولم يطلق عليه صفة ساحر.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.5a0A2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:77" id="qr-toosy-10-77">قَالَ مُوسَىٰ أَتقُولُونَ لِلْحَقِّ لَمَّا جَآءَكُمْ أَسِحْرٌ هَـٰذَا وَلاَ يُفْلِحُ ٱلسَّاحِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/77" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.b7F4C"/><p id="111.AF7e8"><span><tafsir><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن موسى انه قال لقومه الذين نسبوه إلى السحر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتقولون للحق لما جاءكم أسحر هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> ويريد بذلك تبكيتهم وتهجينهم. ثم قال موسى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يفلح الساحرون</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لا يفوزون بشيء من الخير. ويجوز أن يكون ذلك اخباراً من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا حكاية عن موسى وذلك يدل على بطلان السحر أجمع. وقيل في تكرير الف الاستفهام في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسحر هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد ان قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتقولون</span><span class="ve">﴾</span></span> ثلاثة اقوال: احدها - انه يكون لتأكيد التقريع على الحذف كأنه قال اتقولون للحق لما جاءكم ان هذا لسحر مبين اسحر هذا. والثاني - على وجه التكرار كقولك اتقول اعندك مال. والثالث - أن يكون حكاية قولهم وان اعتقدوا انه السحر كما يقول الرجل للجارية اذا أتته أحق هذا. فيقولونه على التعجب. ولو قالوا الحق لا يكون سحراً. ولكن ليس بحق لقال لهم فلو كان حقاً كيف كان الا هكذا من قلب الجماد حيواناً يرونه عياناً وغير ذلك من الايات.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.6f487"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:78" id="qr-toosy-10-78">قَالُوۤاْ أَجِئْتَنَا لِتَلْفِتَنَا عَمَّا وَجَدْنَا عَلَيْهِ آبَاءَنَا وَتَكُونَ لَكُمَا ٱلْكِبْرِيَآءُ فِي ٱلأَرْضِ وَمَا نَحْنُ لَكُمَا بِمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/78" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.0cAb4"/><p id="111.dEB9c"><span><tafsir><span>روى العليمي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويكون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء. الباقون بالتاء. وجه الياء انه تأنيث غير حقيقي، وقد فصل بينهما. ومن قرأ بالتاء فلان الكبرياء لفظها لفظ التأنيث.</span><br/><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن قوم موسى انهم قالوا له لما اظهر لهم المعجزات ودعاهم إلى التصديق بنبوته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجئتنا لتلفتنا عما وجدنا عليه آباءنا</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لتصرفنا عن ذلك واللفت الصرف عن امر تقول: لفته يلفته لفتاً. ولفت عنقه اذا لواها، قال رؤبة:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ولفت لفات لها حصاد</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>وقال ايضاً:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>لفتاً وتهزيعاً سواء الّلفت</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>التهزيع الدق واللفت اللي. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتكون لكما الكبرياء في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> قال مجاهد: الكبرياء الملك. وقال قوم هي العظمة. وقال آخرون هي السلطان.والكبرياء استحقاق صفة الكبر في أعلى المراتب. والالف في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجئتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> الف استفهام، والمراد به الانكار على طريق اللجاج والحجاج منهم. فتعلقوا بالشبهة في انهم على رأي آبائهم. وان من دعاهم إلى خلافه فظاهر امره انه يريد التأمر عليهم. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما نحن لكما بمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> حكاية انهم قالوا لموسى وهارون لسنا بمصدقين لكما فيما تدعيانه من النبوة.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.a2edd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:79" id="qr-toosy-10-79">وَقَالَ فِرْعَوْنُ ٱئْتُونِي بِكُلِّ سَاحِرٍ عَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/79" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.e06b8"/><p id="111.cCEBf"><span><tafsir><span>قرأ أهل الكوفة إلا عاصماً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بكل سحار</span><span class="ve">﴾</span></span> بتشديد الحاء والف بعدها الباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ساحر</span><span class="ve">﴾</span></span> على وزن فاعل. وقد بينا الوجه في ذلك في الاعراف.</span><br/><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن فرعون انه حين أعجزه المعجزات التي ظهرت لموسى، ولم يكن له في دفعها حيلة قال لقومه ائتوني بكل ساحر عليم بالسحر بليغ في علمه.و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فرعون</span><span class="ve">﴾</span></span> لا ينصرف لانه أعجمي معرفة، وهو منقول في حال تعريفه ولو نقل في حال تنكيره انصرف كياقوت. ووزن فرعون فعلون، الواو زائدة، لانها لحقت عند سلامة الثلاثة. ومثله فردوس. وإنما طلب فرعون كل ساحر ليتعاونوا على دفع ما اتى به موسى وحتى لا يفوته شيء من السحر بتأخر بعضهم. وإنماتوهم مقاومة السحرة لموسى مع قول موسى له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد علمت ما أنزل هؤلاء إلا رب السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه إنما عرف ذلك فيما بعد لما بهره الامر فكان قبل ذلك على الجهل لتوهمه ان السحر يقاوم الحق.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.Ec3DB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:80" id="qr-toosy-10-80">فَلَمَّا جَآءَ ٱلسَّحَرَةُ قَالَ لَهُمْ مُّوسَىٰ أَلْقُواْ مَآ أَنتُمْ مُّلْقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/80" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.F4DB9"/><p id="111.48190"><span><tafsir><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان السحرة الذين طلبهم فرعون وامر باحضارهم لما جاؤا فرعون وموسى حاضر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال لهم موسى ألقوا ما أنتم ملقون</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا ظاهره الامر ويحتمل امرين: احدهما - أن يكون قال ذلك على سبيل التحدي والالزام بمعنى: من كان عنده انه يقاوم المعجزات لزمه ان يأتي بها معه حتى تظهر منزلته وانما جاز إلزام الباطل على الخصم ليتبين ان اصله الفاسد يوجب عليه اعتقاد ذلك الباطل. كما ان الشيطان يوجب الفساد ويدعوه إلى الضلال. الثاني - أن يكون ذلك امراً على الحقيقة بدليل ان كان معه قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألقوا ما أنتم ملقون</span><span class="ve">﴾</span></span> انما لم يقتصر على قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن المراد به القوا جمع ما انتم ملقون في المستأنف فلا يكفي منه القوا. والالقاء اخراج الشيء عن اليد إلى جهة الارض ويشبه بذلك قولهم القى عليه مسألة والقى عليه كلمة، والالقاء والطرح نظائر. وفي الكلام حذف، لان تقديره قال فرعون ائتوني بكل ساحر عليم فأتوه بهم فقال لهم موسى.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.2AaA9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:81" id="qr-toosy-10-81">فَلَمَّآ أَلْقَواْ قَالَ مُوسَىٰ مَا جِئْتُمْ بِهِ ٱلسِّحْرُ إِنَّ ٱللَّهَ سَيُبْطِلُهُ إِنَّ ٱللَّهَ لاَ يُصْلِحُ عَمَلَ ٱلْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/81" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.a3B2C"/><p id="111.4892b"><span><tafsir><span>قرأ ابو عمرو وحده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آلسحر</span><span class="ve">﴾</span></span> على الاستفهام. الباقون على الخبر.</span><br/><span>قال ابو علي الفارسي: في قراءة ابي عمرو (ما) يرفع بالابتداء، وجئتم به في موضع الخبر والكلام استفهام، لأن الكلام يستقبل بقوله جئتم به. ولو كانت موصولة احتاج إلى خبر آخر. وهذا الاستفهام المراد به التقرير كما، قال</span></tafsir><span>{</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أأنت قلت للناس</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>لان موسى كان عالماً بأن ذلك السحر. وانما ألحق الف الاستفهام بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السحر</span><span class="ve">﴾</span></span> لان السحر بدلا من "ما" المبتدأ ولزم ان يلحق السحر الاستفهام ليساوي المبدل منه في انه استفهام، الا ترى انه ليس في قولك السحر استفهام وعلى هذا قالوا كم مالك أعشرون أم ثلاثون، فجعلت العشرون بدلا من كم فألحقت ام لانك في قولك كم درهماً مالك، مدع ان له مالا. ومن قرأ على الخبر جعل (ما) موصولة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجئتم به السحر</span><span class="ve">﴾</span></span> صلة، والهاء مجرورة عائدة على الموصول والسحر خبر المبتدأ الذي هو الموصول. وحكى الفراء: انه دخل الالف واللام في في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السحر</span><span class="ve">﴾</span></span> للعهد، لانهم قالوا لما اتى به موسى إنه سحر، قال موسى ما جئتم به فهو من السحر. وفي قراءة اني ما جئتم به سحر بلا الف ولام. ومن قرأ بالاستفهام جعل (ما) في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما جئتم به</span><span class="ve">﴾</span></span> للاستفهام. ومن قرأ على الخبر جعل (ما) بمعنى الذي وفسرت (ما) بالواحد في السحر. لأن المعنى عليه، وانما ذكر للتوبيخ كقولك ما صنعت الفساد.</span><br/><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه لما ألقى السحرة سحرهم قال لهم موسى: الذي جئتم به السحر فمن قرأ على الخبر، واي شيء جئتم به السحر مقرراً لهم ثم اخبر ان الله سيبطل هذا السحر الذي فعلتموه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله لا يصلح عمل المفسدين</span><span class="ve">﴾</span></span> فالاصلاح تقديم العمل على ما ينفع بدلا مما يضر. والصلاح استقامة العمل على هذا الوجه.والافساد تعويج العمل إلى ما يضر بدلا مما ينفع. والفساد اضطراب العمل على هذا الوجه. والصلاح مضمن بالنفع لانه اذا اضيف ظهر معنى النفع فيه كقولك صلاح لزيد، وهو اصلح له اي انفع له وان كان فيه فساد على غيره.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.eD057"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:82" id="qr-toosy-10-82">وَيُحِقُّ ٱللَّهُ ٱلْحَقَّ بِكَلِمَاتِهِ وَلَوْ كَرِهَ ٱلْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/82" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.5f94d"/><p id="111.fbb7F"><span><tafsir><span>هذا عطف على قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال موسى ما جئتم به السحر إن الله سيبطله إن الله لا يصلح عمل المفسدين. ويحق الله الحق بكلماته</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل في معناه ثلاثة اقوال: اولها - قال الحسن: بوعده لموسى. الثاني - قال ابو علي: بكلامه الذي يبين به معاني الآيات التي اتاها نبيه صلى الله عليه وآله. الثالث - بما سبق من حكمه في اللوح لمحفوظ بأن ذلك يكون. واحقاق الحق معناه اظهاره وتمكينه بالدلائل الواضحة والآيات البينة حتى يرجع الطاعن على حسيراً والمناصب له مفلولا. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كره المجرمون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه انه يحق الحق وان كرهه من هو مجرم.</span><br/><span>وفي الآية دلالة على انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ينصر المحقين كلهم لنصره اياهم بالحجة فأما بالغلبة في كل حال فموقوف، لان المصلحة قد تكون بالتخلية تارة وبالحيلولة اخرى. والحق على ضربين: احدهما - ما كان يمكن ان يكون حقاً وغير حق، فهذا لا يصير حقاً إلا بأن يقصد فاعله على ايقاعه حقاً. فجاز ان يقال انه حق بالفاعل. والآخر لا يؤثر فيه قصد فاعله فلا يقال في ذلك انه حق بالفاعل.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.d98cC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:83" id="qr-toosy-10-83">فَمَآ آمَنَ لِمُوسَىٰ إِلاَّ ذُرِّيَّةٌ مِّن قَوْمِهِ عَلَىٰ خَوْفٍ مِّن فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِمْ أَن يَفْتِنَهُمْ وَإِنَّ فِرْعَوْنَ لَعَالٍ فِي ٱلأَرْضِ وَإِنَّهُ لَمِنَ ٱلْمُسْرِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/83" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.BcBe5"/><p id="111.Fd63E"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه لم يصدق لموسى بالنبوة الا ذرية من قومه مع خوفهم من فرعون ورؤساء قومه ان يفتنوهم. (والذرية) الجماعة من نسل القبيلة. وحكى ابن عباس انه اراد الاقليل من قومه. وقيل كانت امهاتهم من بني اسرائيل وآباؤهم من القبط. وقيل سموا ذرية لانهم اولاد الذين ارسل عليهم موسى فلم يستجب الاباء وقيل: الأبناء. وقيل: هم قوم من بني إسرائيل أخذهم فرعون بتعلم السحر وجعلهم من اصحابه. ويحتمل أن يكون ذرية على وزن (فعلية) مأخوذاً من الذر كقمرية. والثاني - أن يكون على وزن (فعلية) من الذرو في تذروه الرياح كقولك مزقته، ويجوز أن يكون من ذرأ الله الخلق فترك همزه والفتنة في الدين الامتحان الذي يصرف عنه. وقد يكون ذلك بالاكراه تارة وبالهدى أخرى، وبالشبهة الداعية إلى الضلال وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن فرعون لعال في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> فالعلو في الامر عظم الشأن فيه، وكل معنى لا يخلو من أن يكون في صفة عالية أو دانية أو فيما بينهما من الجلالة والضعة.</span><br/><span>والضمير في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وملائهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل فيمن يعود اليه ثلاثة اقوال: احدها - إلى الذرية فقط. الثاني - إلى فرعون واتباعه. الثالث - إلى فرعون، لانه معلوم.وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنه لمن المسرفين</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان فرعون لمن جملة من أبعد في مجاوزة الحق. والاسراف قد يكون في القتل وفي الاكثار من المعاصي.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.AdC47"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:84"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:84" id="qr-toosy-10-84">وَقَالَ مُوسَىٰ يٰقَوْمِ إِن كُنتُمْ آمَنتُمْ بِٱللَّهِ فَعَلَيْهِ تَوَكَّلُوۤاْ إِن كُنتُم مُّسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/84" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.dabE9"/><p id="111.38a45"><span><tafsir><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن موسى انه قال لقومه: إن كنتم صدقتم بتوحيد الله فتوكلوا عليه إن كنتم مسلمين وانما اعاد قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم مسلمين</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم آمنتم بالله</span><span class="ve">﴾</span></span> ليتبين المعنى بالصفتين من الايمان والاسلام وبالتقييد والاطلاق على أن الثقة بالله توجب الاستسلام لامره. والتوكل التوثق باسناد الامر إلى الله. والوكالة عقد الامر لمن يقوم به مقام مالكه. والله عز وجل أملك بالعبد من نفسه فهو أحق بهذه الصفة. ويوجب التوكل على الله النجاة من كل محذور، والفوز بكل سرور وحبور اذا اخلص العمل فيه وسلمت النية فيه. وحذفت ياء الاضافة من قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا قوم</span><span class="ve">﴾</span></span> اجتزاء بالكسرة منها وهو في النداء أحسن من اثباتها لقوة النداء على التغيير. وفائدة الآية البيان عما يعمل عليه عند نزول الشدة من ان من كان يؤمن بالله فليتوكل على الله ويسلم امره اليه ثقة بحسن تدبيره له.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.d6cf1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:85-87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:85" id="qr-toosy-10-85">فَقَالُواْ عَلَىٰ ٱللَّهِ تَوَكَّلْنَا رَبَّنَا لاَ تَجْعَلْنَا فِتْنَةً لِّلْقَوْمِ ٱلظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/85" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:86" id="qr-toosy-10-86">وَنَجِّنَا بِرَحْمَتِكَ مِنَ ٱلْقَوْمِ ٱلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/86" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.dBB1A"/><p id="111.05adC"><span><tafsir><span>الفاء في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فاء العطف وجواب الأمر كما يقال قال السائل كذا فقال المجيب كذا. وانما جازت الفاء في الجواب ولم تجز الواو، لأن الفاء ترتيب من غير مهلة، فهي موافقة لمعنى وجوب الثاني بالأول وليس كذلك الواو.</span><br/><span>لما حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قول موسى لقومه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم آمنتم بالله فعليه توكلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> حكى ما أجاب به قومه من قولهم: توكلنا على الله، وانهم سألوا الله وقالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا لا تجعلنا فتنة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي محنة واعتباراً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للقوم الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> وخلصنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">برحمتك من القوم</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين كفروا بآياتك، وكل كافر ظالم لنفسه بتعرضه للعقاب وليس كل ظالم كافراً. والفتنة أصلها البلية وهي معاملة تظهر الامور الباطنة. يقال فتنت الذهب اذا أحرقته بالنار ليظهر الخلاص وقوله</span></tafsir><span>{</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم هم على النار يفتنون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اي يحرقون بما فيه من اظهار حالهم في الضلال وقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والفتنة أشد من القتل</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>معناه التعذيب للرد عن الدين، لما فيه من اظهار النصرة أشد، ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تجعلنا فتنة للقوم الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تمكنهم من ظلمنا بما يحملنا على اظهار الانصراف عن ديننا - في قول مجاهد - وقال ابو الضحى والجبائي معناه: لا يظهروا علينا فيروا أنهم خير منا. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونجنا</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه خلصنا مما فيه المخافة والشماتة. وانما جاز وصف الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بالرحمة مع كثرة استعمالها في الرقة لدلالة التعظيم على انتفاء معنى الرقة ان نعمه في الاسباغ والكثرة تقع موقع ما تبعث عليه الرقة. وانما سألوا النجاة من استعباد فرعون وملائه إياهم وأخذهم بالاعمال الشاقة والمهن الخسيسة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.6B11f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:87" id="qr-toosy-10-87">وَأَوْحَيْنَآ إِلَىٰ مُوسَىٰ وَأَخِيهِ أَن تَبَوَّءَا لِقَوْمِكُمَا بِمِصْرَ بُيُوتاً وَٱجْعَلُواْ بُيُوتَكُمْ قِبْلَةً وَأَقِيمُواْ ٱلصَّلاَةَ وَبَشِّرِ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/87" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.bF8B2"/><p id="111.57C1C"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه أوحى إلى موسى وأخيه بمعنى ألقى اليهما في خفاء والايحاء والايماء والاشارة نظائر، وكله بيان ودلالة. وحكى الرماني أن قوماً أجازوا أن يوحي الله إلى من ليس بنبي برؤيا أو إلهام، قال: وليس يجوز عندنا على المعنى الذي يقع الوحي إلى الانبياء، لانه إنما يقع على خلاف مجرى العادة بمعجزة تشهد بأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ألقى المعنى اليه. ولا يجوز ان تطلق الصفة بالوحي الا لنبي فان قيد ذلك على خلاف هذا المعنى كان جائزاً، كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأوحى ربك إلى النحل</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومعنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبوءا</span><span class="ve">﴾</span></span> اتخذا يقال: بوّأته منزلا أي اتخذته له وأصله الرجوع من</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">باؤوا بغضب من الله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي رجعوا، والمبوء المنزل لانه يرجع اليه للمقام فيه ومنه قولهم (بؤ بشسع كليب) أي ارجع به. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واجعلوا بيوتكم قبلة</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه مصلى. وقيل قبلة: مسجداً، لانهم كانوا خائفين فأمروا بأن يصلوا في بيوتهم - في قول ابن عباس ومجاهد وابراهيم والسدي والضحاك والربيع - وقال الحسن يعني قبلة نحو الكعبة. ولم يصرف (مصر) لانه مؤنث معرفة كقولك هند، ولو صرفته لخفته كما صرفت هند كان جائزاً، وترك الصرف أقيس. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقيموا الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> أمر من الله اياهم باقامة الصلاة والدوام على فعلها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبشر المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> أمر منه لموسى ان يبشر المؤمنين بالجنة وما وعد الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من الثواب وانواع النعيم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.0aE3B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:88"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:88" id="qr-toosy-10-88">وَقَالَ مُوسَىٰ رَبَّنَآ إِنَّكَ آتَيْتَ فِرْعَوْنَ وَمَلأَهُ زِينَةً وَأَمْوَالاً فِي ٱلْحَيَاةِ ٱلدُّنْيَا رَبَّنَا لِيُضِلُّواْ عَن سَبِيلِكَ رَبَّنَا ٱطْمِسْ عَلَىٰ أَمْوَالِهِمْ وَٱشْدُدْ عَلَىٰ قُلُوبِهِمْ فَلاَ يُؤْمِنُواْ حَتَّىٰ يَرَوُاْ ٱلْعَذَابَ ٱلأَلِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/10/88" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.cdFa7"/><p id="111.f5a69"><span><tafsir><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الاية عن موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>أنه قال يا "ربنا انك اعطيت فرعون وملائه" يعني قومه ورؤساءهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زينة وأموالاً في الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما اعطاهم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ذلك للانعام عليهم مع تعريه من وجوه الاستفساد. و (الزينة) ما يتزين به من الحلي والثياب والمتاع. ويجوز أن يراد به حسن الصورة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليضلوا عن سبيلك</span><span class="ve">﴾</span></span> فهذه لام العاقبة، وهي ما يؤل اليه الأمر كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالتقطه آل فرعون ليكون لهم عدوّاً وحزناً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ويحتمل ان يكون المعنى لئلا يضلوا عن سبيلك فحذفت (لا) كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ممن ترضون من الشهداء أن تضل إحداهما</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اي لئلا تضل احداهما، وكقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تقولوا يوم القيامة إنا كنا عن هذا غافلين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اي لئلا يقولوا. ولا يجوز أن يكون لام الغرض، لأن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يفعل بهم الزينة ويعطيهم ويريد منهم ان يضلوا بل إنما يفعل لينتفعوا ويطيعوه ويشكروه. وقال قوم: لو كان أراد منهم الضلال لكانوا إذا ضلوا مطيعين، لان الطاعة هي موافقة الارادة وذلك باطل بالاتفاق. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا اطمس على أموالهم</span><span class="ve">﴾</span></span> إخبار عن موسى انه دعا على قومه فسأل الله ان يطمس على اموالهم. والطمس محو الاثر تقول: طمست عينه اطمسها طمساً وطموساً وطمست الريح آثار الديار. فدعا موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>عليهم بأن يقلب حالهم عن الانتفاع بها كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل أن نطمس وجوهاً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والطمس تغير إلى الدبور والدروس قال كعب بن زهير:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>من كل نضاخة الذفرى إذا عرفت</span>  ***  </span><span><span>عرصتها طامس الاعلام مجهول</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال قتادة والضحاك وابن زيد وابو صالح: صارت اموالهم حجارة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واشدد على قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ثبتهم على المقام ببلدهم بعد إهلاك اموالهم فيكون ذلك اشد عليهم. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا يؤمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل موضعه وجهين من الاعراب:احدهما - النصب على جواب صيغة الامر بالفاء او بالعطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليضلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وتقريره لئلا يضلوا فلا يؤمنوا. والثاني - الجزم بالدعاء عليهم، كما قال الاعشى:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>فلا ينبسط من بين عينك ما انزوى</span>  ***  </span><span><span>ولا تلقني إلا وانفك راغم</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال الفراء: ذلك دعاء عليهم بأن لا يؤمنوا. وحكى الجبائي عن قوم ان المراد بذلك الاستفهام والانكار كأنه قال: إنك لا تفعل ذلك ليضلوا عن سبيلك.وقال احمد بن يحيى ثعلب: هذه لام الاضافة، والمعنى لضلالتهم عن سبيلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اطمس على أموالهم واشدد على قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span>. وحكى البلخي: انه يجوز أن يكون ذلك على التقديم والتأخير وتقديره ربنا ليضلوا عن سبيلك فلا يؤمنوا ربنا اطمس على اموالهم وقيل إن قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا يؤمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> خرج مخرج الجواب للامر ومعناهالاخبار، كما يقولون انظر إلى الشمس تغرب. وقيل: ان المعنى لا يؤمنون ايمان الجاء حتى يروا العذاب الأليم وهم مع ذلك لا يؤمنون ايمان اختيار اصلا. وقال بعضهم: اللام لام (كي) وانه اعطاهم الاموال والزينة لكي يضلوا عقوبة وهذا خطأ، لانه يوجب ان يكون ضلالهم عن الدين طاعة لله.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.279a1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:89" id="qr-toosy-10-89">قَالَ قَدْ أُجِيبَتْ دَّعْوَتُكُمَا فَٱسْتَقِيمَا وَلاَ تَتَّبِعَآنِّ سَبِيلَ ٱلَّذِينَ لاَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/89" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.e38D6"/><p id="111.cE864"><span><tafsir><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنه اجاب موسى وهارون، فقال لهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد أجيبت دعوتكما</span><span class="ve">﴾</span></span> والجواب موافقة للدعوة فيما طلب بها لوقوعها على تلك الصفة. فالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يجيب الدعاء إذا وقع بشروط الحكمة. واختلفوا في هل يجوز أن يجيب الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>دعوة الكافر أم لا؟ فقال ابو علي الجبائي: لا يجوز لان اجابته إكرام له كما يقولون: فلان مجاب الدعوة اي هو رجل صالح. والكافر ليس بهذه المنزلة. وقال ابو بكر بن الاخشاد: يجوز ذلك إذا كان فيه ضرب من المصلحة. والاجابة قد تكون من الاعلى للادون من غير ترغيب المدعو. والطاعة لا تكون إلا من الادنى للاعلى. ولا يجوز عند اكثر المحصلين ان يدعو نبي على قومه من غير إذن سمعي، لانه لا يأمن أن يكون منهم من يتوب مع اللطف في التبقية، فلايجاب. ويكون ذلك فتنة. والدعوة طلب الفعل بصيغة الامر وقد يدعى بصيغة الماضي كقولك: غفر الله لك واحسن اليك، وجزاك الله خيراً. وإنما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجيبت دعوتكما</span><span class="ve">﴾</span></span> والداعي موسى لان دعاء موسى كان مع تأمين هارون - على ما قاله الربيع وابن زيد وعكرمة ومحمد بن كعب وأبو العالية - والمؤّمن داع، لان المعنى في التأمين اللهم اجب هذا الدعاء. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستقيما</span><span class="ve">﴾</span></span> امر منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لهما بالاستقامة في دعائهما لفرعون وقومه على ما أمرتكما به ولا تتبعا سبيل الجاهلين لوعدي ووعيدي فانه لا خلف له. وقال ابن جريح: مكث فرعون بعد هذه الامور اربعين سنة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تتبعان سبيل الذين لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> نهي منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لموسى وهارون أن يتبعا طريقة من لا يؤمن بالله ولا يعرفه. وقرأ ابن عامر وحده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تتبعان</span><span class="ve">﴾</span></span> مخففة النون الا الداحواني عن هشام، فانه خير بين تخفيفها وتشديدها. وقرأ ابن عامر وحده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تتبعان</span><span class="ve">﴾</span></span> ساكنة التاء مخففة مشددة النون. وفي قراءة الاخفش الدمشقي عن ابن عامر بتخفيف التاء والنون. الباقون بتشديد التاء والنون. قال ابو علي النحوي: من شدد النون فلأن هذه النون الثقيلة إذا دخلت على (تفعل)فتح لام الفعل، لدخولها وبني الفعل معها على الفتح نحو (لتفعلن) وحذفت النون التي تثبت في (تفعلان) في حال الرفع مع النون الشديدة، وحذف الضم في (لتفعلن)، وإنما كسرت الشديدة بعد ألف التثنية. لوقوعها بعد الف التثنية، فاشبهت التى تلحق الألف في رجلان، لما كانت في هذه مثلها، ودخلت لمعنى كدخولها، ولم يعتد بالنون قبلها، لانها ساكنة، ولانها خفيفة فصارت المكسورة كأنها وليت الألف. ومن خفف النون يحتمل أن تكون مخففة من الثقيلة كما خففوا (رب)و (ان) ونحوهما، وحذفوا الاولى من المثلين كما أبدلوا الاولى من المثلين في نحو (قيراط ودينار) ولان اصلهما (قرّاط ودّنار) فأبدلوا من إحدى النونين ياء. ويحتمل ان يكون حالا من قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستقيما</span><span class="ve">﴾</span></span> وتقديره فاستقيما غير متبعين. ويحتمل ان يكون على لفظ الخبر والمراد به الامر.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.0d0db"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:90" id="qr-toosy-10-90">وَجَاوَزْنَا بِبَنِيۤ إِسْرَائِيلَ ٱلْبَحْرَ فَأَتْبَعَهُمْ فِرْعَوْنُ وَجُنُودُهُ بَغْياً وَعَدْواً حَتَّىٰ إِذَآ أَدْرَكَهُ ٱلْغَرَقُ قَالَ آمَنتُ أَنَّهُ لاۤ إِلِـٰهَ إِلاَّ ٱلَّذِي آمَنَتْ بِهِ بَنوۤاْ إِسْرَائِيلَ وَأَنَاْ مِنَ ٱلْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/90" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.8B0e8"/><p id="111.5F349"><span><tafsir><span>قرأ أهل الكوفة الا عاصماً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنت إنه</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر الألف. الباقون بفتحها.</span><br/><span>قال ابو علي: من فتح الهمزة فلأن هذا الفعل فصل بحرف الجر في نحو</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤمنون بالغيب</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>و</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤمنون بالجبت</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فلما حذف الحرف وصل الفعل إلى (ان) فصار في موضع نصب او خفض على الخلاف في ذلك. ومن كسر الالف حمله على القول المضمر كأنه قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنت</span><span class="ve">﴾</span></span> فقلت إنه، واضمار القول في نحو هذا كثير. وهذا احسن لان قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنه لا إله إلا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> في المعنى ايمان، واذا قال آمنت فكأنه ذكر ذلك. وقال الرماني: من كسر (إن) جعله بدلاً من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنت</span><span class="ve">﴾</span></span>. ومن فتح جعله معمول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنت</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي الكلام حذف، لأن تقديره فاتبعهم فرعون وجنوده بغياً وعدواً فيه فغرقناه حتى اذا ادركه الغرق.</span><br/><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنه جاوز ببني إسرائيل البحر بمعنى اخرجهم منه بأن جفف لهم البحر وجعله طرقاً حتى جاوزوه. والمجاوزة الخروج عن الحد من احدى الجهات الأربعة، لأنه لو خرج عن البحر بقليل وهو متعلق عليه لم يكن قد جاوزه.والبحر مستقر الماء الواسع بحيث لا يدرك طرفه من كان في وسطه. ويقال: ما فلان إلا بحر لسعة عطائه. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأتبعهم فرعون وجنوده بغياً وعدواً</span><span class="ve">﴾</span></span> فالاتباع طلب اللحاق بالأول: اتبعه إتباعاً وتبعه بمعنى. وحكى ابو عبيدة عن الكسائي انه قال إذا اريد انه اتبعه خيراً او شرّاً قالوا بقطع الهمزة، واذا اريد انه اقتدى بهم واتبع أثرهم قالوا بتشديد التاء ووصل الهمزة. والبغي طلب الاستعلاء بغير حق. والباغي مذموم لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقاتلوا التي تبغي حتى تفيء إلى أمر الله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>و (عدواً) معناه عدواناً وظلماً.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا أدركه الغرق قال آمنت أنه لا إله إلا الذي آمنت به بنوا إسرائيل</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن فرعون حين لحقه الغرق والهلاك قال ما حكاه الله وكان ذلك ايمان إلجاء لا يستحق به الثواب كما لا يستحق بالايمان الضروري.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغياً وعدواً</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على المصدر والمراد بغياً على موسى وقومه واعتداء عليهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.756f2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:91" id="qr-toosy-10-91">آلآنَ وَقَدْ عَصَيْتَ قَبْلُ وَكُنتَ مِنَ ٱلْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/91" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.ECdA4"/><p id="111.3abAD"><span><tafsir><span>قرأ أبو جعفر من طريق النهرواني ونافع إلا ابا طاهر عن اسماعيل واحمد ابن صالح عن قالون والحلواني عن قالون من طريق الحمامي "الان" في الموضعين في هذه السورة بالقاء حركة الهمزة على اللام وحذف الهمزة منهما. قال ابو علي النحوي: اعلم ان لام المعرفة إذا دخلت على كلمة أولها الهمزة فخففت الهمزة فان في تخفيفها وجهين: احدهما - ان تحذف وتلقى حركتها على اللام وتقر همزة الوصل فيقال الحمر بالالف. والثاني - ان يقولوا: كالحمر بلا الف فيحذفون همزة الوصل، فالذين أثبتوا الهمزة فلأن التقدير باللام السكون وان كانت في اللفظ متحركة. واللغة الآخرى كما انشد الكسائي:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فقد كنت تخفي حب سمراء حقبة</span>  ***  </span><span><span>فبح لان منها بالذي انت بائح</span></span></p><span/><tafsir><span>فاسكن الحاء لما كانت اللام متحركة، ولو لم يعتد بالحركة كما لم يعتد في الوجه الاول تحرك الحاء بالكسر كما يحركه في بح اليوم. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الان</span><span class="ve">﴾</span></span> فصل بين الزمان الماضي والمستقبل مع انه إلى الحاضر ولهذا بني كما بني (اذا) وعرف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الان</span><span class="ve">﴾</span></span> بالالف واللام (وامس) بتضمين حرف التعريف لأن ما مضى بمنزلة المضمن في المعنى في أنه ليس له صورة. والحاضر في معنى المصرح في صحة الصورة. واختلفوا فيمن القائل هذا القول، فقال الجبائي: ان القائل له ملك قال ذلك بأمر الله. وقال (غيره) ان ذلك كلام من الله قاله له على وجه الاهانة والتوبيخ وكان ذلك معجزة لموسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ومعنى الآية حكاية ما قيل لفرعون حين قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنت أنه لا إله إلا الذي آمنت به بنوا إسرائيل</span><span class="ve">﴾</span></span> بانك تقول هذا في هذه الساعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد عصيت قبل</span><span class="ve">﴾</span></span> هذا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكنت من المفسدين</span><span class="ve">﴾</span></span> في الارض بقتل المؤمنين وادعاء الآلهية، وغيرذلك من انواع الكفر!.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.0C1c9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:92" id="qr-toosy-10-92">فَٱلْيَوْمَ نُنَجِّيكَ بِبَدَنِكَ لِتَكُونَ لِمَنْ خَلْفَكَ آيَةً وَإِنَّ كَثِيراً مِّنَ ٱلنَّاسِ عَنْ آيَاتِنَا لَغَافِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/92" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.E2daD"/><p id="111.BFFeC"><span><tafsir><span>قرأ يعقوب وقتيبة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ننجيك</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتخفيف. الباقون بالتشديد.</span><br/><span>معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ننجيك ببدنك</span><span class="ve">﴾</span></span> نلقيك على نجوة من الارض ببدنك عرياناً دون روحك قال أوس بن حجر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فمن بنجوته كمن بعقوته</span>  ***  </span><span><span>والمستكنّ كما يمشي بقرواح</span></span></p><span/><tafsir><span>القرواح حيث لا ماء ولا مطر، والبدن مستكن روح الحيوان على صورته وكل حيوان له روح وبدن، والحي في الحقيقة الروح دون البدن عند قوم، وفيه خلاف.</span><br/><span>ومعنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتكون لمن خلفك آية</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل فيه قولان.</span><br/><span>احدهما - لمن يأتي بعدك ممن يراك على تلك الصفة وقد كنت تدعي الربوبية.</span><br/><span>الثاني - ان بني اسرائيل قالوا: ما مات فرعون، فالقاه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على نجوة من الارض ليروه، ذهب اليه ابن عباس وقتادة. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كثيراً من الناس عن آياتنا لغافلون</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن كثيراً من الخلق غافلون عن الفكر فيحجج الله وبيناته أي ذاهبون عنها والغفلة ذهاب المعنى عن النفس ونقيضها اليقظة، والمراد بذمهم بالغفلة عن آيات الله التعريض بأنهم تركوا النظر في آيات الله.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.57aE0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:93"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:93" id="qr-toosy-10-93">وَلَقَدْ بَوَّأْنَا بَنِيۤ إِسْرَائِيلَ مُبَوَّأَ صِدْقٍ وَرَزَقْنَاهُمْ مِّنَ ٱلطَّيِّبَاتِ فَمَا ٱخْتَلَفُواْ حَتَّىٰ جَآءَهُمُ ٱلْعِلْمُ إِنَّ رَبَّكَ يَقْضِي بَيْنَهُمْ يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ فِيمَا كَانُواْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/93" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.9C7f5"/><p id="111.A9412"><span><tafsir><span>قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد بوّأنا</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنه وطأ منزل بني اسرائيل والتبوّء توطئة المنزل لصاحبه الذي يأوي اليه، تقول: بوأته منزلا تبويئاً وتبوأ، وباء بالامر بواء أي رجع. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبوأ صدق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي منزل صدق أي فيه فضل كفضل الصدق، كما يقال: أخو صدق وقيل: انه يصدق فيما يدل عليه من جلالة النعمة. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورزقناهم من الطيبات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ملكناهم الاشياء اللذيذة. والرزق العقد على العطاء الجاري، ودلت الآية على سعة ارزاق بني اسرائيل. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما اختلفوا حتى جاءهم العلم</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه وجهان: احدهما - أنهم كانوا على الكفر فما اختلفوا حتى جاءهم الدليل المؤدي إلى العلم من جهة الرسول والكتاب، فآمن فريق وكفر آخرون - وهو قول الحسن وابن جريح وابن زيد - وقال قوم: كانوا على الاقرار بالنبي قبل مبعثه بصفته ونعته، فما اختلفوا حتى جاءهم معلوم العلم به. والمنزل الصدق الذي أنزلوه قيل فيه ثلاثة اقوال: قال الحسن: هو مصر وهو منزل صالح خصب آمن. وقال قتادة: هو الشام وبيت المقدس. وقال الضحاك: هو الشام ومصر.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ربك يقضي بينهم يوم القيامة فيما كانوا فيه يختلفون</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه الذي يتولى الفصل بين بني اسرائيل في الامور التي يختلفون فيها.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.3Aed6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:94"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:94" id="qr-toosy-10-94">فَإِن كُنتَ فِي شَكٍّ مِّمَّآ أَنزَلْنَآ إِلَيْكَ فَاسْأَلِ ٱلَّذِينَ يَقْرَءُونَ ٱلْكِتَابَ مِن قَبْلِكَ لَقَدْ جَآءَكَ ٱلْحَقُّ مِن رَّبِّكَ فَلاَ تَكُونَنَّ مِنَ ٱلْمُمْتَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/94" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.Eb001"/><p id="111.bFaf4"><span><tafsir><span>هذا خطاب من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه محمّد صلى الله عليه وآله يقول له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنت في شك مما</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من الذي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزلنا إليك</span><span class="ve">﴾</span></span> والشك هو توقف النفس فيما يخطر بالبال عن اعتقاده على ما هو به، وعلى ما ليس به. وقيل: إن هذا وإن كان خطاباً للنبي صلى الله عليه وآله فان المراد به الذين كانوا شاكين في نبوته. وقال قوم: إن معناه فان كنت أيها السامع في شك مما أنزلنا على نبينا اليك، ومثله قول القائل لعبده: إن كنت مملوكي فانتبه إلى امري. وقوله الرجل لابنه: ان كنت ابني فبرني. وقوله: إن كنت والدي فتعطف علي. وحكى الزجاج وجهاً ثالثاً وهو أن يكون معنى (إن) معنى (ما) والتقدير: ما كنت في شك مما أنزلنا اليك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسأل الذين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لسنا نريد بأمرك لانك شاك لكن لتزداد بصيرة، كما قال لابراهيم</span></tafsir><span>{</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولم تؤمن قال بلى ولكن ليطمئن قلبي</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسأل الذين يقرؤن الكتاب من قبلك</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: انما أمره بأن يسأل اهل الكتاب مع جحد اكثرهم لنبوته لامرين:</span><br/><span>احدهما - ان يكون امره بأن يسأل من آمن من اهل الكتاب كعبد الله بن سلام وكعب الاحبار وابن صوريا، ذهب اليه ابن عباس ومجاهد وابن زيد والضحاك.</span><br/><span>والثاني - سلهم عن صفة النبي صلى الله عليه وآله المبشر به في كتبهم ثم انظر فمن وافق فيه تلك الصفة. وقال البلخي ذلك راجع إلى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما اختلفوا إلا من بعد ما جاءهم العلم</span><span class="ve">﴾</span></span> فأمره بأن يسألهم هل الأمر على ذلك؟ فانهم لا يمتنعون عن الاخبار به ولم يأمره بان يسألهم هل هو محق فيه أم لا؟ ولا ان ما انزله عليه صدق ام لا؟ ووجه آخر وهو انه انما امره أن يسألهم ان كان شاكاً ولم يكن شاكاً فلا يجب عليه مسألتهم وهذا معنى ما روي عنه صلى الله عليه وآله انه قال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ما شككت ولا انا شاك"</span><br/></hadeeth><span/><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد جاءك الحق من ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> قسم منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بأنه قد جاءك يا محمّد الحق من عند ربك لان لام (لقد) القسم. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تكونن من الممترين</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لا تكونن من الشاكين. والامتراء طلب الشك مع ظهور الدليل، وهو من مري الضرع اي مسحه ليدر، فلا معنى لمسحه بعد دروره بالحلب. وقال سعيد بن جبير والحسن وقتادة وابو عبد الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>: لم يسأل النبي صلى الله عليه وآله ويقوي ان الخطاب متوجه إلى النبي والمراد به غيره قوله بعد هذا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل يا أيها الناس إن كنتم في شك</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.9B76C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:95"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:95" id="qr-toosy-10-95">وَلاَ تَكُونَنَّ مِنَ ٱلَّذِينَ كَذَّبُواْ بِآيَاتِ ٱللَّهِ فَتَكُونَ مِنَ ٱلْخَاسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/95" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.8afb4"/><p id="111.7E6AD"><span><tafsir><span>هذا الكلام عطف على قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تكونن من الممترين. ولا تكونن من الذين كذبوا بآيات الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من جملة من يجحد بآيات الله ولا يصدق بها فانك ان فعلت ذلك كنت من الخاسرين. والمراد بالخطاب غير النبي صلى الله عليه وآله من جملة أمته من كان شاكاً في نبوته. والنون في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تكونن</span><span class="ve">﴾</span></span> نون التأكيد، وهي تدخل في غير الواجب لانك لا تقول انت تكونن، ودخلت في القسم على هذا الوجه لانه يطلب بالقسم التصديق، وبني الفعل مع نون التأكيد لأنها ركبت مع الفعل على تقدير كلمتين كل واحدة مركبة مع الاخرى مع ان الاولى ساكنة، واقتضت حركة بناء لالتقاء الساكنين. وانما شبه الكافر بالخاسر مع ان حاله اعظم من حال الخاسر لان حال الخاسر قد جرت بها عادة. وذاق طعم الحسرة فيها فرد اليها لبيان أمرها، وخسران النفس الذي هو أعظم منها.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.1D67d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:96-98"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:96" id="qr-toosy-10-96">إِنَّ ٱلَّذِينَ حَقَّتْ عَلَيْهِمْ كَلِمَتُ رَبِّكَ لاَ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/96" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:97" id="qr-toosy-10-97">وَلَوْ جَآءَتْهُمْ كُلُّ آيَةٍ حَتَّىٰ يَرَوُاْ ٱلْعَذَابَ ٱلأَلِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/10/97" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.e057B"/><p id="111.CD5ba"><span><tafsir><span>قد ذكرنا اختلافهم في (كلمة وكلمات) وإن من وّحد فلأنه اسم جنس. ومن جمع اراد اختلاف الالفاظ. اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين حقت عليهم كلمة ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمّد اي وجب عليه التحقيق بأنهم لا يؤمنون من غير شرط ولا تقييد، تقول: حق الامر يحق حقاً. وانما جاز وصف جملة من الكلام بالكلمة لانه لما كان في معنى واحد صار بمنزلة الكلمة الواحدة، ولذلك قالوا في قصيدة من الشعر انها كلمة. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يروا العذاب الأليم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه انهم انما يؤمنون اذا شاهدوا العذاب فآمنوا ملجئين ايماناً لا ينفعهم. والرؤية في الآية رؤية العين، لانها تعدت إلى مفعول واحد. والعذاب وان كان ألماً وهو لا يصح ان يرى فلأنه ترى اسبابه ومقدماته فصار بمنزلة ما يرى، فلذلك اخبر عنه بالرؤية له.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو جاءتهم كل آية</span><span class="ve">﴾</span></span> اعلام بأن هؤلاء الكفار لا لطف لهم يؤمنون عنده ايمان اختيار وانما جاز تكليفه الايمان باخبار الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه لا يؤمن للانعام بالمنافع في احوال التكليف التي لا تحصى كثرة مع ما في ذلك من اللطف لغيره.ولا ظلم فيه لاحد. وانما يظلم الكافر نفسه بسوء اختياره. وانما انث قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاءتهم كل آية</span><span class="ve">﴾</span></span> لانه مضاف إلى الآية وهي مؤنثة كما قالوا: ذهبت بعض اصابعه. ومعنى الآية الاخبار عن ان هؤلاء لا يؤمنون ايماناً يستحقون به الثواب، ولا ينافي ذلك قدرتهم على الايمان كما انه اذا اخبر انه لا يقيم القيامة الساعة لم يمنع ذلك من قدرته على اقامتها في الحال. وقيل ان التقدير في الاية ان الذين لا يؤمنون حقت عليهم كلمة ربك.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.05B9a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:98"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:98" id="qr-toosy-10-98">فَلَوْلاَ كَانَتْ قَرْيَةٌ آمَنَتْ فَنَفَعَهَآ إِيمَانُهَا إِلاَّ قَوْمَ يُونُسَ لَمَّآ آمَنُواْ كَشَفْنَا عَنْهُمْ عَذَابَ ٱلخِزْيِ فِي ٱلْحَيَاةِ ٱلدُّنْيَا وَمَتَّعْنَاهُمْ إِلَىٰ حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/98" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.85C50"/><p id="111.5C95d"><span><tafsir><span>معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلولا</span><span class="ve">﴾</span></span> هلا، وهي تستعمل على وجهين: احدهما - على وجه التحضيض والثاني - على وجه التأنيب كقولك: هلا يأتي زيد بحاجتك، وهلا امتنعت من الفساد الذي رغبت اليه. قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>تعدون عقر النيب افضل مجد كم</span>  ***  </span><span><span>بني ضوطرى لولا الكمي المقنعا</span></span></p><span/><tafsir><span>أي هلا تعدون الشجعان.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا قوم يونس</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب لأنه منقطع كما قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>أعيت جواباً وما بالربع من أحد</span>  ***  </span><span><span>إلا الأواري لأيا ما ابينها</span></span><br/><span><span>والنؤي كالحوض بالمظلومة الجلد</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>وحكى الفراء: لا إن ما أبينهما وقال: جمع الشاعر بين ثلاثة أحرف في النفي (لاوان وما) وانما جاز فلولا كانت قرية آمنت لان المراد أهل قرية فحذف اختصاراً من غير اخلال بالمعنى. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فنفعها إيمانها</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه هلا كانت اهل قرية آمنت في وقت ينفعها الايمان، وجرى هذا مجرى قول فرعون</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا أدركه الغرق قال آمنت أنه لا إله إلا الذي</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فاعلم الله أن الايمان لا ينفع عند نزول العذاب ولا عند حضور الموت، وقوم يونس لم يقع بهم العذاب كأنهم لما رأوا الآية الدالة على العذاب آمنوا فلما آمنوا كشف عنهم العذاب. والنفع هو اللذة، ومعناه ها هنا انه وجبت لهم اللذة بفعل ما يؤدي اليها كما أن الصلة بالمال نفع، لانه يؤدي إلى اللذة، وكذلك أكل الطعام الشهي وتناول الكريه عند الحاجة نفع لانه يؤدي إلى اللذة. والخزي هو الهوان الذي يفضح صاحبه ويضع من قدره. وقال الجبائي: المراد بأهل القرية - على قول كثير من أهل التأويل - ثمود الذين أهلكهم الله بكفرهم، والتقدير هلا أهل قرية سوى قوم يونس آمنوا فنفعهم ايمانهم وزال عنهم العذاب كما آمن قوم يونس لما أحسوا بنزول العذاب، فكشف الله عنهم عذاب الخزي في الحياة الدنيا ومتعهم وبقاهم أحياء سالمين في الدنيا بعد توبتهم إلى مدة من الزمان. وهذا الذي ذكره إنما كان يجوز لو كان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا قوم يونس</span><span class="ve">﴾</span></span> رفعاً وكان يكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا قوم يونس</span><span class="ve">﴾</span></span> صفة أو بدلا من الاول لان المعنى إلا قوم يونس محمول على معنى هلا كان قوم قرية أو قوم نبي آمنوا الا قوم يونس، قال الزجاج: لم يقرأ أحد بالرفع، ويجوز في الرفع أن يكون بدلا من الأول، وإن لم يكن من جنس الأول كما قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>وبلدة ليس لها أنيس</span>  ***  </span><span><span>لا اليعافير والا العيس</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال ابو عبيدة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا</span><span class="ve">﴾</span></span> ها هنا بمعنى الواو، والمعنى وقوم يونس. وقال الحسن معنى الاية انه لم يكن فيما خلا أن يؤمن أهل قرية بأجمعها حتى لا يشذ منهم أحد الا قوم يونس. فهلا كانت القرى كلها هكذا. وقرأ طلحة بن مصرف يونس ويوسف بكسر النون والسين أراد أن يجعل الاسمين عربيين مشتقين من أسف وأنس، وهو شاذ.</span><br/><span>فان قيل: قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كشفنا عنهم العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على نزول العذاب بهم فكيف ينفع مع ذلك الايمان، وهل ذلك الا ضد قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلم يك ينفعهم إيمانهم لما رأوا بأسنا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}؟</span><tafsir><span>قلنا: ليس يجب ان يكون العذاب نزل بهم بل لا يمتنع أن يكون ظهرت لهم دلائله وان لم يروا العذاب كما أن العليل المدنف قد يستدرك التوبة فيقبل الله توبته قبل ان يتحقق الموت، فاذا تحققه لم يقبل بعد ذلك توبته. وقد قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكنتم على شفا حفرة من النار فأنقذكم منها</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>ولا يدل ذلك على انهم كانوا دخلوا النار فأنقذوا منها فكذلك لا يمتنع ان يكون كشف عنهم العذاب وان لم يكن حل بهم ولا عاينوه اذا كان قد قرب منهم واستحقوه في الحكم.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.cD42f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:99"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:99" id="qr-toosy-10-99">وَلَوْ شَآءَ رَبُّكَ لآمَنَ مَن فِي ٱلأَرْضِ كُلُّهُمْ جَمِيعاً أَفَأَنتَ تُكْرِهُ ٱلنَّاسَ حَتَّىٰ يَكُونُواْ مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/99" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.2fd3A"/><p id="111.BEd51"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الآية انه لو شاء وأراد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأمن من في الأرض كلهم جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فكلهم رفع لأنه تأكيد لـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي مرتفعة بالايمان و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوب على الحال. والمشيئة والارادة والايثار والاختيار نظائر، وانما يختلف عليهم الاسم بحسب مواقعها على ما بيناه في الأصول. وقيل: إن الشيء مشتق من المشيئة لانه مما يصح ان يذكر ويشاء، كما اشتقوا المعنى من عنيت.</span><br/><span>ومعنى الآية الاخبار عن قدرة الله وانه يقدر على ان يكوّن الخلق على الايمان، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن نشاء ننزل عليهم من السماء آية فظلت أعناقهم لها خاضعين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>وانما أراد بذلك الاخبار عن قدرته بلا خلاف، ولذلك قال بعد ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفأنت تكره الناس حتى يكونوا مؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه انه لا ينبغي ان يريد إكراههم لان الله عز وجل يقدر عليه ولا يريده، لانه ينافي التكليف، وأراد بذلك تسلية النبي صلى الله عليه وآله والتخفيف عنه مما يلحقه من التحسر والحرص على ايمانهم.</span><br/><span>وفي الاية دلالة على بطلان قول المجبرة، فانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لم يزل شايئاً وانه لا يوصف بالقدرة ايضاً، لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>اخبر انه لو يشاء لقدر عليه لكنه لم يشأ فلذلك لم يوجد ولو كان شايئاً لم يزل لما جاز ان يقول ولو شاء ربك كما لا يجوز أن يقول لو شاء لقدر لما كان قادراً حاصلا لم يزل.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.0FfC3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:100"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:100" id="qr-toosy-10-100">وَمَا كَانَ لِنَفْسٍ أَن تُؤْمِنَ إِلاَّ بِإِذْنِ ٱللَّهِ وَيَجْعَلُ ٱلرِّجْسَ عَلَى ٱلَّذِينَ لاَ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/100" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.f322B"/><p id="111.6BbFA"><span><tafsir><span>قرأ ابو بكر إلا الأعشى والبرجمي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونجعل</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنون. الباقون بالياء.من قرأ بالياء فلانه تقدم ذكر الله فكنى عنه. ومن قرأ بالنون ابتدأ بالاخبار عن الله.</span><br/><span>ومعنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كان لنفس أن تؤمن إلا بإذن الله</span><span class="ve">﴾</span></span> انه لا يمكن احد ان يؤمن إلا باطلاق الله له في الايمان وتمكينه منه ودعاءه اليه بما خلق فيه من العقل الموجب لذلك. وقال الحسن وابو علي الجبائي: اذنه ها هنا أمره كا قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الناس قد جاءكم الرسول بالحق من ربكم فآمنوا خيراً لكم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>وحقيقة اطلاقه في الفعل بالأمر، وقد يكون الاذن بالاطلاق في الفعل برفع التبعة. وقيل: معناه وما كان لنفس أن تؤمن إلا بعلم الله. وأصل الاذن الاطلاق في الفعل فأما الاقدار على الفعل فلا يسمى أذناً فيه، لان النهي ينافي الاطلاق. قال الرماني: والنفس خاصة الشيء التي لو بطل ما سواها لم يبطل ذلك الشيء، ونفسه وذاته واحد إلا انه قد يؤكد بالنفس ولا يؤكد بالذات. والنفس مأخوذة من النفاسة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويجعل الرجس على الذين لا يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:احدهما - قال الفراء: الرجس العذاب يجعله على الذين لا يعقلون امر الله ولا نهيه ولا ما يدعوهم اليه. والثاني - قال الحسن: الرجس الكفر أي يجعله بمعنى انه يحكم انهم اهله ذمّاً لهم واسماً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الذين لا يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> اي كانهم لا يعقلون شيئاً ذمّاً لهم وعيبا وقال ابن عباس: الرجس الغضب والسخط. وقال ابو عبيدة الرجز العذاب ومثله الرجس، ومنه قوله</span></tafsir><span>{</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن كشفت عنا الرجز</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما كشفنا عنهم الرجز</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والرجز فاهجر</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>معناه وذا الرجز أي الذي تؤدي عبادته إلى العذاب. وقال الحسن: الرجز بضم الراء العذاب، وبكسرها الرجس. وقال الفراء: يجوز أن يكون الرجز بمعنى الرجس وقلبت الزاي سيناً كما قالوا اسد وأزد.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.3ad58"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:101"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:101" id="qr-toosy-10-101">قُلِ ٱنظُرُواْ مَاذَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَمَا تُغْنِي ٱلآيَاتُ وَٱلنُّذُرُ عَن قَوْمٍ لاَّ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/101" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.5D44D"/><p id="111.0E5Fd"><span><tafsir><span>امر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه صلى الله عليه وآله أن يأمر الخلق بالنظر لأنه الطريق المؤدي إلى معرفة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. والنظر المراد في الاية الفكر والاعتبار. وقال الرماني: هو طلب الشيء من جهة الفكر كما يطلب ادراكه بالعين. ومعنى قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ماذا في السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما فيهما من العبر من مجيء الليل والنهار مجرى البحور والافلاك ونتاج الحيوان وخروج الزرع والثمار، ووقوف السماوات والارض بغير عماد، لان كل ذلك تدبير يقتضي مدبراً لا يشبه الاشياء ولا تشبهه. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تغني الآيات والنذر عن قوم لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - أن تكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> نفياً بمعنى ما يغني عنهم شيئاً بدفع الضرر، اذا لم يفكروا فيها ولم يعتبروا بها كقولك: وما يغني عنك المال شيئاً اذا لم تنفقه في وجوهه.</span><br/><span>والاخر - أن تكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما</span><span class="ve">﴾</span></span> للاستفهام كقولك أي شيء يغني عنهم من اجتلاب نفع أو دفع ضرر إذا لم يستدلوا بها. والنذر جمع نذير وهو صاحب النذارة وهي اعلام بموضع المخافة ليقع به السلامة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.5F6f6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:102"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:102" id="qr-toosy-10-102">فَهَلْ يَنتَظِرُونَ إِلاَّ مِثْلَ أَيَّامِ ٱلَّذِينَ خَلَوْاْ مِن قَبْلِهِمْ قُلْ فَٱنْتَظِرُوۤاْ إِنِّي مَعَكُمْ مِّنَ ٱلْمُنْتَظِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/102" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.Bb63d"/><p id="111.b5f31"><span><tafsir><span>خاطب الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه صلى الله عليه وآله بلفظ الاستفهام والمراد به النفي لان تقديره ليس ينتظر هؤلاء الكفار الامثل أيام الذين خلوا من قبلهم. وانما قابل بين الايام المنتظرة والايام الماضية في وقوع العذاب والحسرة حين لا تنفع الندامة. والانتظار هو الثبات لموقع ما يكون من الحال، تقول: انتظرني حتى ألحقك ولو قلت توقعني لم تكن أمرته بالثبات. والمثل في الجنس ما سد أحدهما مسد صاحبه فيما يرجع إلى ذاته والمثل في غير الجنس ما كان على المعنى يقربه من غيره كقربه من جنسه كتشبيه اعمال الكفار بالسراب. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل فانتظروا اني معكم من المنتظرين</span><span class="ve">﴾</span></span> أمر من الله لنبيه أن يقول لهم: انتظروا ما وعد الله به من العقاب فاني منتظر نزوله بكم مع جميع المنتظرين كما وعد الله به.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.50f2C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:103"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:103" id="qr-toosy-10-103">ثُمَّ نُنَجِّي رُسُلَنَا وَٱلَّذِينَ آمَنُواْ كَذَلِكَ حَقّاً عَلَيْنَا نُنجِ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/103" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.e35A6"/><p id="111.DeC4F"><span><tafsir><span>قرأ يعقوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم ننجي</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتخفيف. وقرأ الكسائي ويعقوب وحفص والكسائي عن ابي بكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ننجي المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتخفيف. الباقون بالتشديد فيهما. قال ابو علي النحوي: يقال نجا زيد نفسه، فاذا عديته، فان شئت قلت أنجيته وان شئت قلت نجيته. ومن شدد فلقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونجينا الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومن خفف فلقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنجاه الله من النار</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وكلاهما حسن.</span><br/><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنه إذا اراد إهلاك قوم استحقوا الهلاك نجى رسله من بينهم وخلصهم من العقاب، ويخلص مع الرسل المؤمنين الذين أقروا له بالوحدانية وللرسل بالتصديق. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك حقاً علينا ننجي المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> وجه التشبيه في ذلك أن نجاة من يقر من المؤمنين كنجاة من مضى في أنه حق على الله ثابت لهم ويحتمل أن يكون العامل في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> ننجي الاول وتقديره ننجي رسلنا والذين آمنوا كذلك الانجاء ويحتمل أن يعمل فيه الثاني، وكذلك حقاً علينا.</span><br/><span>ومعنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حقاً علينا</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أمرين: احدهما - أن يكون معناه واجباً علينا ننجي المؤمنين من عقاب الكفار، ذكره الجبائي. والثاني - أن يكون على وجه التأكيد كقولك مررت بزيد حقاً إلا أن علينا يقتضي الوجه الاول. والنجاة مأخوذة من النجوة وهي الارتفاع عن الهلاك. والسلامة مأخوذة من إعطاء الشيء من غير نقيصه، اسلمته اليه اذا اعطيته سالماً من غير آفة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.cfbC6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:104"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:104" id="qr-toosy-10-104">قُلْ يٰأَيُّهَا ٱلنَّاسُ إِن كُنتُمْ فِي شَكٍّ مِّن دِينِي فَلاَ أَعْبُدُ ٱلَّذِينَ تَعْبُدُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ وَلَـٰكِنْ أَعْبُدُ ٱللَّهَ ٱلَّذِي يَتَوَفَّاكُمْ وَأُمِرْتُ أَنْ أَكُونَ مِنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/104" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.56D0D"/><p id="111.dAAdB"><span><tafsir><span>هذا خطاب من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه صلى الله عليه وآله ان يقول للخلق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الناس إن كنتم في شك من ديني</span><span class="ve">﴾</span></span> فان ديني أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا أعبد الذين تعبدون من دون الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إن كنتم في شك مما أذهب اليه من مخالفتكم فاني أظهره لكم وأبرء مما أنتم عليه وأعرفكم ما أمرت به وهو أن أكون مؤمناً بالله وحده وأن أقيم وجهي للدين حنيفاً.</span><br/><span>إن قيل: لم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم في شك من ديني</span><span class="ve">﴾</span></span> مع اعتقادهم بطلان دينه؟ قلنا عنه ثلاثة أجوبة: احدها - أن يكون على وجه التقدير أي من كان شاكاً في أمري وهو مصمم على أمره فهذا حكمه. والثاني - انهم في حكم الشاك للاضطراب الذي يجدون نفوسهم عليه عند ورود الآيات والثالث - ان فيهم الشاك فغلب ذكرهم، وإنما جعل جواب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم في شك</span><span class="ve">﴾</span></span> (لا أعبد) وهو لا يعبد غير الله شكوا أو لم يشكوا، لان المعنى لا تطمعوا أن تشككوني بشككم حتى أعبد غير الله كعبادتكم، كأنه قيل: إن كنتم في شك من ديني فلا أعبد الذين تعبدون من دون الله بشككم ولكن أعبد الله الذي يتوفاكم أي الذي أحياكم ثم يقبضكم وهو الذي يحق له العبادة دون أوثانكم ودون كل شيء سواه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.7eF4a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:105"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:105" id="qr-toosy-10-105">وَأَنْ أَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ حَنِيفاً وَلاَ تَكُونَنَّ مِنَ ٱلْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/105" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.13Da7"/><p id="111.4b5e1"><span><tafsir><span>هذه الاية عطف على ما قبلها والتقدير وأمرت أن أكون من المؤمنين، وقيل لي: أقم وجهك وقيل في معناه قولان: احدهما - استقم باقبالك على ما أمرت به من القيام باعباء النبوة وتحمل أمر الشريعة ودعاء الخلق إلى الله بوجهك، اذ من أقبل على الشيء بوجهه يجمع همته له فلم يضجع فيه. والثاني - أن يكون معناه أقم وجهك في الصلاة بالتوجه نحو الكعبة. والاقامة نصب الشيء المنافي لاضجاعه تقول: أقام العود إذا جعله على تلك الصفة فأما أقام بالمكان فمعناه استمر به. والوجه عبارة عن عضو مخصوص ويستعمل بمعنى الجهة كقولهم: هذا معلوم في وجه كذا، ويستعمل بمعنى الصواب كقولك: هذا وجه الرأي.</span><br/><span>وقيل في معنى الحنيف قولان: احدهما - الاستقامة. وقيل للمايل القدم أحنف تفاؤلا. والثاني - الميل، وقيل الحنف في الدين لأنه ميل إلى الحق.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تكونن من المشركين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه نهي عن الاشراك مع الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>غيره في العبادة تصريحاً بالتحذير عن ذلك والذم لفاعله.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.3BBa9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:106"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:106" id="qr-toosy-10-106">وَلاَ تَدْعُ مِن دُونِ ٱللَّهِ مَا لاَ يَنفَعُكَ وَلاَ يَضُرُّكَ فَإِن فَعَلْتَ فَإِنَّكَ إِذاً مِّنَ ٱلظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/106" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.4efaD"/><p id="111.B461A"><span><tafsir><span>قيل في معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تدع من دون الله</span><span class="ve">﴾</span></span> قولان: احدهما - لا تدعه إلهاً كما يدعو المشركين الوثن إلهاً. الثاني - لا تدعه دعاء الآلهة في العبادة بدعائه. والدعاء يكون على وجهين: احدهما - بلفظ النداء كقولك: يا زيد اذا دعوته باسمه. والثاني - أن تدعوه إلى الفعل وتطلب منه فعله كقول القائل لمن فوقه: إفعل. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تدع من دون الله</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لا تدع غير الله إلهاً. وانما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لا ينفعك ولا يضرك</span><span class="ve">﴾</span></span> مع أنه لو نفع وضر لم تحسن عبادته لامرين:</span><br/><span>احدهما - أن يكون معناه ما لا ينفعك ولا يضرك نفع الاله وضره.</span><br/><span>والثاني - انه إذا كان عبادة غير الله ممن يضر وينفع قبيحة فعبادة من لا يضر ولا ينفع أقبح وأبعد من الشبهة. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن فعلت فإنك إذاً من الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه انك إن خالفت ما أمرت به من عبادة الله كنت ظالماً لنفسك بادخال الضرر الذي هو العقاب عليها. وهذا الخطاب وإن كان متوجهاً إلى النبي فالمراد به أمته، ويجوز أن يكون الانسان يضر نفسه بما يفعل بأن يؤديها إلى الضرر. ولا يجوز أن ينعم على نفسه لان النعمة تقتضي شكر المنعم عليه وذلك لا يمكن من الانسان ونفسه كما لا يمكن أن يثبت له في نفسه مال أو دين.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.D177f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:107"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:107" id="qr-toosy-10-107">وَإِن يَمْسَسْكَ ٱللَّهُ بِضُرٍّ فَلاَ كَاشِفَ لَهُ إِلاَّ هُوَ وَإِن يُرِدْكَ بِخَيْرٍ فَلاَ رَآدَّ لِفَضْلِهِ يُصَيبُ بِهِ مَن يَشَآءُ مِنْ عِبَادِهِ وَهُوَ ٱلْغَفُورُ ٱلرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/10/107" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.9A8Bc"/><p id="111.aD1ca"><span><tafsir><span>قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن يمسسك الله بضر</span><span class="ve">﴾</span></span> اي ان احل بك الضر، لان المس الحقيقي لا يجوز عليه، لان حقيقتها تكون بين الجسمين، لكن لما ادخل الباء للتعدية جرى مجرى ان تقول يمسك من امسه. وأما اذا لم يتعد فيكون كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسني الضر</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والمماسة والمطابقة والمجامعة نظائر، وضدها المباينة. والكشف رفع الساتر المانع من الادراك. فكأن الضر ها هنا كأنه ساتر يمنع من ادراك الانسان.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن يردك بخير</span><span class="ve">﴾</span></span> تقديره وان يرد بك الخير، وجاز على التقديم والتأخير كما يقول القائل: فلان يريدك بالخير ويريد بك الخير. والمعنى انه لاراد لما يريد الله بخلقه فان اراد بهم سوءاً لا يقدر على دفعه احد. وان ارادهم بخير فلا يقدر احد على صرفه عنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يصيب به من يشاء من عباده</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بالخير.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الغفور الرحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه انه الغفار لكل من تاب من شركه وذنبه فلا ييأس من ذلك احد في حال تكليفه. وعندنا يجوز أن يغفر الله ذنب المؤمن من غير توبة. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه انعامه على جميع خلقه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.CaB78"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:108"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:108" id="qr-toosy-10-108">قُلْ يٰأَيُّهَا ٱلنَّاسُ قَدْ جَآءَكُمُ ٱلْحَقُّ مِن رَّبِّكُمْ فَمَنِ ٱهْتَدَىٰ فَإِنَّمَا يَهْتَدِي لِنَفْسِهِ وَمَن ضَلَّ فَإِنَّمَا يَضِلُّ عَلَيْهَا وَمَآ أَنَاْ عَلَيْكُمْ بِوَكِيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/108" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.fFdDd"/><p id="111.C1709"><span><tafsir><span>امر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه في هذه الاية أن يقول للخلق قد جاءكم الحق من الله وهو الذي من عمل به من العباد نجا، وضده الباطل وهو الذي من عمل به هلك، فمن علم بالحق كان حكيما. ومن عمل بالباطل كان سفيهاً. والمراد بالحق ها هنا ما أتى به النبي صلى الله عليه وآله من القرآن والشرائع والاحكام وغير ذلك من الآيات والدلالات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن اهتدى</span><span class="ve">﴾</span></span> بها بأن نظر فيها وعرفها حقاً وصواباً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنما يهتدي لنفسه</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه فان منافع ذلك تعود عليه من الثواب دون غيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن ضل</span><span class="ve">﴾</span></span> عنها وعدل عن تأملها والاستدلال بها والعمل بموجبها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنما يضل</span><span class="ve">﴾</span></span> عن منافع نفسه وهو الجاني عليها. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أنا عليكم بوكيل</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه وما أنا عليكم بوكيل في منعكم من اعتقاد الباطل بل انظروا لانفسكم نظر من يطالب بعمله ولا يطالب غيره بحفظه كأنه قال ما أنا حافظكم من الهلاك اذا لم تنظروا لانفسكم ولم تعملوا بما يخلصها ما يحفظ الوكيل مال غيره.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.F2BD0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="10:109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:109" id="qr-toosy-10-109">وَٱتَّبِعْ مَا يُوحَىٰ إِلَيْكَ وَٱصْبِرْ حَتَّىٰ يَحْكُمَ ٱللَّهُ وَهُوَ خَيْرُ ٱلْحَاكِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/109" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.40bf1"/><p id="111.7Bf2B"><span><tafsir><span>أمر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه صلى الله عليه وآله ان يتبع ما يوحى اليه. والايحاء إلقاء المعنى في النفس على وجه خفي وهو ما يجيء به الملك إلى النبي صلى الله عليه وآله عن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فيلقيه اليه ويخصه به من غير أن يرى ذلك غيره من الخلق.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصبر</span><span class="ve">﴾</span></span> امر من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>له بالصبر وهو تجرع مرارة الامتناعمن المشتهى إلى الوقت الذي يجوز فيه تناوله، كصبر الصائم على الجوع والعطش، وكصبر النفس عن تناول المحرّمات. وانما يعين على الصبر العلم بعاقبته وكثرة الفكر فيه وفي الخير الذي ينال به وبذكر ما وعد الله على فعله من الثواب وعلى تركه من العقاب. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يحكم الله وهو خير الحاكمين</span><span class="ve">﴾</span></span> امر منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>للنبي صلى الله عليه وآله بالصبر على اذى المشركين وعلى قولهم انك ساحر كذاب ومجنون، حتى يحكم فيأمرك بالهجرة والجهاد. قال الحسن: وقد كان الله اعلمه انه سيفرض عليه جهاد الكفار. وقيل نسخ ذلك فيما بعد بالامر بالجهاد، والتقدير إلى أن يحكم الله بهلاكهم وعذابهم في يوم بدر وغيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو خير الحاكمين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه خير الحكام لانه قد يكون حاكم افضل من حاكم مع كونهما محقين كمن يحكم على الباطن فانه افضل ممن يحكم على الظاهر، لان الأول لا يقع إلا حقاً، والاخر يجوز أن يكون حقاً في الظاهر وان كان فاسداً في الباطن.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.Fd1eA"/></div></div></div></div></body></html>