<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الرعد" id="ch21"><h1 id="111.Ee2gQ">سورة الرعد</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="13:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:1" id="qr-toosy-13-1">الۤمۤر تِلْكَ آيَاتُ ٱلْكِتَابِ وَٱلَّذِيۤ أُنزِلَ إِلَيْكَ مِن رَّبِّكَ ٱلْحَقُّ وَلَـٰكِنَّ أَكْثَرَ ٱلنَّاسِ لاَ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/1" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.6D500"/><p id="111.67d5a"><span><tafsir><span>لم يعد احد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المر</span><span class="ve">﴾</span></span> آية وعد الكوفيون "طه" و "حم" آية قالوا، لان (طه) مشاكلة لرؤوس الآي التي بعدها بالالف مع انه لا يشبه الاسم المفرد، كما أشبه "صاد" و "قاف" و "نون" لانها بمنزلة (باب) و "نوح"، وعد "كهيعص" لانه يشاكل رؤوس الآي بعده بالارداف. وقد بينا في أول سورة البقرة أقوال المفسرين في تأويل اوائل السور بالحروف. وان اقواها ان يقال أنها اسماء السور واجبنا عما اعترض عليه، فلا وجه لاعادته.</span><br/><span>وروي عن ابن عباس ان معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المر</span><span class="ve">﴾</span></span> انا الله أرى. وقال غيره: معناه انا الله أعلم. وروي انها حروف تدل على اسم الرب. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلك آيات الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه هذه تلك آيات الكتاب التي تقدمت صفتها. والبشارة بها بما فيها من الهداية، كما تقول تلك الدلالة اي التي وصفها بأنه لا غنا لأحد عنها، فيقول: هذا تنبيهاً عليها، وتفخيماً لشأنها.</span><br/><span>وقال الحسن والجبائي: يعني بالكتاب القرآن. وقال مجاهد وقتادة: يعني به الانجيل. والاول اصح. وآيات الكتاب هي الكتاب، ولكن أضيف الى نفسه، لما اختلف لفظه كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حق اليقين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وغير ذلك مما قد مضى ذكره، وكما يقال مسجد الجامع، والمسجد الجامع، والآيات الدلالات المعجبة المؤدية الى المعرفة بالله وانه لا يشبه الاشياء، ولا تشبهه، والكتاب الصحيفة التي فيها الكتابة، وقد يكون مصدر كتب، تقول: كتب كتاباً وكتابة. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذي أنزل إليك من ربك الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل وجهين من الاعراب: الرفع والجر، فالرفع على الابتداء وخبره الحق، والجر على انه عطف على الكتاب، وهو غيره - على قول مجاهد - ويجوز ان تكون صفة - في قول الحسن - كما قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>الى الملك القرم وابن الهمام</span>  ***  </span><span><span>وليث الكتيبة في المزدحم</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن أكثر الناس لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لا يصدق اكثر الناس بأنه كذلك، ويكفرون به. والحق وضع الشيء في موضعه على ما تقتضيه الحكمة والانزال النقل من علوّ الى سفل أنزله إنزالاً، ونزّله تنزيلاً، وضده الاصعاد.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.14b92"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:2" id="qr-toosy-13-2">ٱللَّهُ ٱلَّذِي رَفَعَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ بِغَيْرِ عَمَدٍ تَرَوْنَهَا ثُمَّ ٱسْتَوَىٰ عَلَى ٱلْعَرْشِ وَسَخَّرَ ٱلشَّمْسَ وَٱلْقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِي لأَجَلٍ مُّسَمًّـى يُدَبِّرُ ٱلأَمْرَ يُفَصِّلُ ٱلآيَاتِ لَعَلَّكُمْ بِلِقَآءِ رَبِّكُمْ تُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/2" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.0d9be"/><p id="111.499C6"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الآية بما يدل على وحدانيته وكونه على صفات لا يشاركه فيها احد من المخلوقين من كونه قادراً لنفسه، لانه قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>هو الذي رفع السموات بغير عمد ترونها. وقيل فيه قولان:</span><br/><span>الاول - قال ابن عباس ومجاهد: يعنى ليس ترونها دعامة تدعمها، ولا فوقها علاقة تمسكها.</span><br/><span>الثاني - قال قتادة واياس بن معاوية: ان المعنى إنه رفع السموات بلا عمد ونحن نراها.</span><br/><span>وقال الجبائي: تأويل ابن عباس ومجاهد خطأ لأنه لو كان لها عمد، لكانت اجساماً غلاظاً ورؤيت، وكانت تحتاج الى عمد آخر إِلا هو</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>وهذا هو الصحيح. والوجه في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغير عمد</span><span class="ve">﴾</span></span> انه لو كان لها عمد لرئيت. ومثله قول الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>على لاحب لا يهتدي لمناره</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>والمعنى انه لا منار له، لانه لو كان له منار لاهتدي به، وقد بينا نظائر ذلك فيما مضى. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عمد</span><span class="ve">﴾</span></span> جمع عمود يقال: عمد، كما يقال: اديم وادم. قال ابو عبيدة: وهذا الجمع قليل. وقد قرىء في الشواذ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عمد</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم العين والميم، وهو القياس. والعمود السارية، ومثله الدعائم والسند واصله منع الميل، فمنه التعميد والاعتماد، قال النابغة:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>وخيس الجنّ اني قد اذنت لهم</span>  ***  </span><span><span>يبنون تدمر بالصفائح والعمد</span></span></p><span/><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم استوى على العرش</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه استولى بالاقتدار عليه ونفوذ السلطان. واصله استواء التدبير، كما ان اصل القيام الانتصاب ثم قال: قائم بالتدبير، فالمعنى مستو على العرش بالتدبير المستقيم من جهته بجميع الأمور. و (ثم) دخلت على معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم استوى على العرش</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتدبير للأجسام التي قد كونها، فهي تدل على حدوث التدبير.</span><br/><span>وقال ابو علي: هي لتسخير الشمس والقمر لكنه قدم في صدر الكلام، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولنبلونكم حتى نعلم المجاهدين منكم والصابرين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والمعنى حتى يجاهد من نعلم من المجاهدين.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسخر الشمس والقمر</span><span class="ve">﴾</span></span> فالتسخير والتذليل والتوطئة نظائر، والمسخر هو المهيأ، لانه يجري بنفسه من غير معاناة صاحبه فيما يحتاج اليه كتسخير النار للاسخان والماء للجريان، والفرس للركوب.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل يجري لأجل مسمى</span><span class="ve">﴾</span></span> اجراه على لفظ كل، ومثله كل منطلق اي اكلهم، ورفع كلا، لانه مستأنف، وذهب بمعنى الاثنين في الشمس والقمر الى الجمع، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن كان له إخوة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وإنما هما أخوان. و (الاجل) هو الوقت ضروب لحدوث أمر وانقطاعه، فاجل الدنيا الوقت المضروب، لا نقضائها واجل الآخرة، الوقت المضروب لحدوثها، واجل الدين وقت حدوث أدائه، واجل العمر الوقت المضروب لانقضائه، والاجل المسمى - ها هنا - قيل يوم القيامة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدبر الأمر</span><span class="ve">﴾</span></span> فالتدبير تصريف الامور على ما يقتضيه مستقبل حاله في عاقبته، فتدبير السموات والارض فيه دلالة على مدبر حكيم، قد جعل جميع ذلك لما يصلح في عاقبته، وعاجلته. ودخلت الالف واللام على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الشمس</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي واحدة لا ثاني لها، لان في إسمها معنى الصفة، لانه لو وجد مثلها لكان شمساً، وكذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القمر</span><span class="ve">﴾</span></span> لو خلق الله مثله لكان قمراً، وليس كذلك زيد وعمرو.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يفصل الآيات</span><span class="ve">﴾</span></span> اي يميز الدلالات واختلاف مدلولاتها، من كونه قادراً عالماً حكيماً لا يشبه شيئاً، ولا يشبهه شيء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلكم بلقاء ربكم توقنون</span><span class="ve">﴾</span></span> معنا لكي توقنوا لقاء ثواب طاعات الله ولقاء عقاب معاصيه، فسمى لقاء ثوابه وعقابه لقاءه مجازاً.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.DbD6b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:3" id="qr-toosy-13-3">وَهُوَ ٱلَّذِي مَدَّ ٱلأَرْضَ وَجَعَلَ فِيهَا رَوَاسِىَ وَأَنْهَاراً وَمِن كُلِّ ٱلثَّمَرَاتِ جَعَلَ فِيهَا زَوْجَيْنِ ٱثْنَيْنِ يُغْشِى ٱلَّيلَ ٱلنَّهَارَ إِنَّ فِي ذٰلِكَ لآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/3" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.aADF5"/><p id="111.CB27e"><span><tafsir><span>ذكر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في الآية الاولى بالسماء والشمس والقمر، لان اكثر ما في العالم متعلق بذلك وجار مجراه كالنبات والحرث والنسل، ثم ذكر في هذه الآية الارض وتدبيره لها على ما فيه من المصلحة لينبه بذلك من ذهب عن الاستدلال به على حكمته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، وتوحيده، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الذي مد الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى بسطها طولاً وعرضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعل فيها رواسي</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني جبالاً راسيات ثابتات، يقال: رسي هذا الوتد وأرسيته. وواحد (الرواسي) راسية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنهاراً</span><span class="ve">﴾</span></span> اي وخلق فيها أنهاراً يجري المياه فيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن كل الثمرات جعل فيها زوجين اثنين</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم ابتدأ فقال: وجعل فيها من جميع الثمرات زوجين أي ضربين. قال الحسن يعني لونين من كل ما خلق من البنات. والزوج يكون واحداً ويكون اثنين، وها هنا واحد.</span><br/><span>وقريش تقول: للانثى زوج وللذكر زوج. قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أسكن أنت وزوجك الجنة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لادم.</span><br/><span>ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغشي الليل النهار</span><span class="ve">﴾</span></span> اي يجلل الليل النهار والنهار بالليل.والمعنى انه يذهب كل واحد منهما بصاحبه ومثله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يكوّر الليل على النهار ويكوّر النهار على الليل</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والمعنى ان أحدهما يُذهب الآخر. ثم أخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان فيما ذكره من الدلالات لآيات واضحات لمن فكر، واعتبر بها، لان من لم يفكر فيها ولم يعتبر، كأنه لا آية له.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زوجين اثنين</span><span class="ve">﴾</span></span> انما اكد بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اثنين</span><span class="ve">﴾</span></span> وان كان قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زوجين</span><span class="ve">﴾</span></span> افاد العدد لامرين:</span><br/><span>احدهما - على وجه التأكيد وهو مستعمل كثيراً.</span><br/><span>الثاني - ان الزوجين قد يقع على الذكر والانثى. وعلى غيرهما، فاراد ان يبين ان المراد به ها هنا لونين أو ضربين دون الذكورة والانوثة، وذلك فائدة لا يفيدها قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زوجين</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا تكرار فيه بحال. وهو قول الحسن والجبائي وغيرهما.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.7fF78"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:4" id="qr-toosy-13-4">وَفِي ٱلأَرْضِ قِطَعٌ مُّتَجَاوِرَاتٌ وَجَنَّاتٌ مِّنْ أَعْنَابٍ وَزَرْعٌ وَنَخِيلٌ صِنْوَانٌ وَغَيْرُ صِنْوَانٍ يُسْقَىٰ بِمَآءٍ وَاحِدٍ وَنُفَضِّلُ بَعْضَهَا عَلَىٰ بَعْضٍ فِي ٱلأُكُلِ إِنَّ فِي ذٰلِكَ لآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/4" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.AE7eF"/><p id="111.CABd5"><span><tafsir><span>قرأ ابن كثير وأهل البصرة وحفص <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزرع ونخيل صنوان وغير صنوان</span><span class="ve">﴾</span></span> بالرفع فيهن. الباقون بالخفض. وروى ابو شعيب القواس عن حفص ضم الصاد من صنوان في الموضعين. الباقون بكسرها. وقرأ ابن عامر وعاصم ويعقوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسقى</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء. الباقون بالتاء. وقرأ اهل الكوفة الا عاصما يفضل بالياء. الباقون بالنون.</span><br/><span>قال ابو علي النحوي: من قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزرع</span><span class="ve">﴾</span></span> مرفوعاً جعله محمولاً على قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> ويكون تقديره وفي الأرض قطع متجاورات وجنات من اعناب وفي الارض زرع ونخيل صنوان، فالجنة على هذا تقع على الارض التي فيها النخيل.دون غيرها. ويقوي ذلك قول زهير:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>كأن عينيّ غربي مقتّلة</span>  ***  </span><span><span>من النواضح تسقي جنة سحقا</span></span></p><span/><tafsir><span>السحق جمع سحوق يوصف بها النخيل اذا بسقت فكأنه سمى الارض ذات النخل جنة، ولم يذكر ان فيها غيرها؛ فكما ان الجنة تكون من النخيل من غير ان يكون منها شيء آخر، كذلك تكون من الكروم، وان لم يكن فيها غيرها.</span><br/><span>فاما من قرأ بالخفض فانه حمل الزرع والنخيل على الاعناب، كأنه قال جنات من أعناب ومن زرع، ومن نخيل. وقد تسمى الارض إذا كان فيها النخل والكرم والزرع جنة، قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جعلنا لأحدهما جنتين من أعناب وحففناهما بنخل وجعلنا بينهما زرعاً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ويقوي ذلك قول الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>أقبل سيل جاء من أمر الله</span>  ***  </span><span><span>يجرد جرد الجنة المغلة</span></span></p><span/><tafsir><span>فقوله (المغلة) في وصف الجنة يدل على ان الجنة يكون فيها الزرع، لان الغلة لا يقال إلا فيما يكال ويوزن، فلذلك قال الفقهاء: اذا قال: أوصيت له بغلة هذه القرية انه يكون على ما فيها، من الحال من الثمرة وغيرها وقت التلفظ بالوصية دون ما يحدث بعد.</span><br/><span>و (الصنوان) فيما ذهب اليه ابو عبيدة صفة النخل قال: والمعنى ان يكون الاصل واحداً ثم يتشعب من الرؤس فيصير نخلاً ويحملن. وقال وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسقى بماء واحد</span><span class="ve">﴾</span></span> لانها تشرب من اصل واحد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونفضل بعضها على بعض في الأكل</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الثمرة، واجاز غيره ان يكون (الصنوان) من صفة الجنات:</span><br/><span>قال ابو علي فكأنه في المعنى يراد به ما في الجنات. وان جرى على لفظ الجنات. وعلى هذا يجوز ان ترفع وان جررت النخل غير أنه لم يقرأ به. ومن ضم الصاد من صنوان جعله مثل ذئب وذؤبان، وربما يعاقب فِعلان وفُعلان على بناء واحد نحو خشن وخشان. واظن سيبويه حكى الضم في صنوان والكسر اكثر. ومن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تسقى</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتاء اراد تسقى هذه الاشياء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بماء واحد</span><span class="ve">﴾</span></span> ويقوى ذلك قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونفضل بعضها على بعض</span><span class="ve">﴾</span></span> فحمله على التأنيث. ومن قرأ بالياء فعلى تقدير ما ذكرناه. ومن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يفضل</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء. رده الى الله، وتقديره ويفضل الله بعضها على بعض ومن قرأ بالنون، فعلى الاخبار عن الله عز وجل أنه قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونفضل</span><span class="ve">﴾</span></span> نحن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعضها على بعض</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على وجه التنبيه لعباده على الاستدلال بآياته بان قال في الارض التي خلقتها قطع متجاورات. قال ابن عباس ومجاهد والضحاك: معناه سبخة وغير سبخة. وقيل عامرة وغير عامرة. والمتجاورة المتقاربة بعضها من بعض.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجنات من أعناب</span><span class="ve">﴾</span></span> فالجنة البستان الذي يجنه الشجر وهي منفصلة من الروضة والزهرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أعناب</span><span class="ve">﴾</span></span> جمع عنب وهو ثمر الكرم يقع على انواع كثيرة، والزرع القاء الحب للنبات في الارض، والغرس جعل الاصل من الشجر الثابت في الارض، والصنوان المتلاصق وهي الفسيلة تكون في اصل النخلة. ويقال: هو ابن أخيه صنو أبيه اي لصنو ابيه في ولادته، ويجوز في جمع صنو اصناء كعدل واعدال. ويقال: صنو بضم الصاد وإذا كثرت، فهو الصني والصنى، وقال البراء بن عازب وابن عباس ومجاهد وقتادة: الصنوان النخلات التي اصلها واحد. وقال الحسن: الصنوان النخلتان اصلهما واحد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسقى بماء واحد</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ان ما ذكرناه يسقى بماء واحد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونفضل بعضها على بعض في الأكل</span><span class="ve">﴾</span></span> بان يكون بعضه حلواً وبعضه حامضاً وبعضه مراً في الاكل. والاكل الطعام الذي يصلح للاكل، فدل بذلك على بطلان قول من يقول بالطبع، لانه لو كان قولهم صحيحاً لما اختلفت طعوم هذه الاشياء مع ان التربة واحد والماء واحد، وجميع احوالها المعقولة متساوية، فلما تفاضلت مع ذلك دل على ان المدبر لها عالم حكيم ففعله بحسب المصلحة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن في ذلك لأيات لقوم يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان فيما ذكرناه دلالات لقوم يعقلونها ويتدبرونها لان من لا عقل له لا ينتفع بالاستدلال بها، وانما ينتفع بذلك ذوو الألباب والعقول.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.1Eb1d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:5" id="qr-toosy-13-5">وَإِن تَعْجَبْ فَعَجَبٌ قَوْلُهُمْ أَإِذَا كُنَّا تُرَاباً أَإِنَّا لَفِي خَلْقٍ جَدِيدٍ أُوْلَـٰئِكَ الَّذِينَ كَفَرُواْ بِرَبِّهِمْ وَأُوْلَئِكَ ٱلأَغْلاَلُ فِيۤ أَعْنَاقِهِمْ وَأُوْلَـٰئِكَ أَصْحَابُ ٱلنَّارِ هُمْ فِيهَا خَالِدونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/5" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.f0C28"/><p id="111.ebfda"><span><tafsir><span>في الكوفي. وفي المدنيين والبصري آيتان تمام الاولى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لفي خلق جديد</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>قرأ ابن عامر وابو جعفر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا</span><span class="ve">﴾</span></span> بهمزة واحدة على الخبر. الباقون بهمزتين على الاستفهام. وحقق الهمزتين اهل الكوفة وروح. وقرأ نافع وابن كثير وابو عمرو ورويس بتخفيف الاولى وتليين الثانية. وفصل بينهما بالف نافع الا ورشاً وابو عمرو.واما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فقرأه بهمزة واحدة على الخبر نافع والكسائي ويعقوب. الباقون بهمزتين على الاستفهام. وحقق الهمزتين ابن عامر وعاصم وحمزة وخلف الا ان هشاما يفصل بينهما بالف. وقرأ ابن كثير وابو عمرو، وابو جعفر بتحقيق الاولى وتليين الثانية إلا ان ابا عمرو وابا جعفر يفصلان بينهما بالف، وابن كثير لا يفصل. وكذلك اختلافهم في الموضعين في (سبحان) وسورة المؤمنين والسجدة ولقمان. والثاني من اللذين في الصافات. وما سوى ذلك من الاستفهامينيذكر في موضعه ان شاء الله قال ابو علي الفارسي من قرأ (أإذا، أإنا) بالاستفهام فيهما، فموضع (اذا) نصب بفعل مضمر يدل عليه قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أءنا لفي خلق جديد</span><span class="ve">﴾</span></span> لان هذا الكلام يدل على نبعث ونحشر، فكأنه قال أنبعث اذا كنا تراباً. ومن لم يدخل الاستفهام في الجملة الثانية كان موضع (اذا) نصباً بما دل عليه قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انا لفي خلق جديد</span><span class="ve">﴾</span></span> فكأنه قال انبعث اذا كنا تراباً، وما بعد (ان) لا يعمل فيما قبله بمنزلة الاستفهام، فكما قدرت هذا الناصب في (اذا) مع الاستفهام، لان الاستفهام لا يعمل ما بعده فيما قبله كذلك نقدره في (إنا) لان ما بعدها ايضاً لا يعمل فيما قبلها. وقراءة ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذا كنا تراباً</span><span class="ve">﴾</span></span> على الخبر (أإنا) على الاستفهام ينبغي ان يكون على مضمر كما حمل ما تقدم على ذلك، لان بعد الاستفهام منقطع مما قبله. فاما ابو عمرو، فأنه يفصل بين الهمزتين بألف، كما يفصل في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أأنذرتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وكما يفصل بين النونات في (اخشينان) ويأتي بعد ذلك بالهمزة بين بين، وليست (يا) ياء محضة، كما ان الهمزة في السائل ليست ياء محضة، وانما هي همزة بين بين، وابن كثير ان اتي بياء ساكنة بعد الهمزة من غير مد فليس ذلك على التخفيف القياسي، لانه لو كان كذلك، لوجب ان يجعل الهمزة بين بين، كما فعل في سم في المتصل وفي اذ قال ابراهيم - في المنفصل لذلك، ولكنه يبدل من الهمزة ابدالاً محضاً كما حكى سيبويه انه سمع من العرب من يقول (بئس) وقد جاء في الشعر يومئذ على القلب.</span><br/><span>مدح الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه <span class="honorific"></span> تعجُّبه من الكفار في عبادتهم ما لا يملك لهم نفعاً ولا ضرّاً. ثم اخبر ان هذا موضع العجب، وذمهم بعجبهم من اعادتهم ثانية مع علمهم بالنشأة الاولى، وفيما بين الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من خلق السموات والارض، وما بينهما من عجائب افعاله التي تدل على انه قادر على الاعادة، كما دلت على الانشاء، لان هذا مما ينبغي ان يتدبره العاقل، وقد قيل: (لا خير فيمن لا يتعجب من العجب وأرذل منه المتعجب من غير عجب) والعجب والتعجب واحد. وهو تغير النفس بما خفي سببه عن الكافر وخرج عن العادة، فهؤلاء الجهال توهموا انهم اذا صاروا تراباً لا يمكن ان يصيروا حيواناً. والذي انشأهم اول مرة قادر ان يعيدهم ثانية.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عنهم، فقال: هؤلاء هم الذين جحدوا نعم الله، وكفروا بآياته ودلالاته، وهم الذين يحشرهم الله يوم القيامة، والاغلال في اعناقهم. والغل طوق يقيد به اليد في العنق، وأصله الغل في الشيء إذا انتسب فيه. وغل: اذا خان بانتسابه في مال الحرام والاعناق جمع عنق، وهو مغرز الرأس. وقيل ان المعنى في ذلك انهم يؤاخذون بأعمالهم، وهي الاغلال، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذ الأغلال في أعناقهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فكأنهم بمنزلة من الغلّ في عنقه لما لزمهم من الكفر به، فقال و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك أصحاب النار هم فيها خالدون</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انهم بعد الغل في اعناقهم يجعلون في النار مؤبدين فيها معذبين بأنواع العذاب.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.9A008"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:6" id="qr-toosy-13-6">وَيَسْتَعْجِلُونَكَ بِٱلسَّيِّئَةِ قَبْلَ ٱلْحَسَنَةِ وَقَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِهِمُ ٱلْمَثُلاَتُ وَإِنَّ رَبَّكَ لَذُو مَغْفِرَةٍ لِّلنَّاسِ عَلَىٰ ظُلْمِهِمْ وَإِنَّ رَبَّكَ لَشَدِيدُ ٱلْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/6" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.E245b"/><p id="111.e5AF5"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه <span class="honorific"></span> بأن هؤلاء الكفار يطلبون منك ما يسوؤهم ان يعجل لهم، كما قالوا</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمطر علينا حجارة من السماء أو ائتنا بعذاب أليم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قبل ان يسألوا الاحسان بالانتظار لهم، وقد حكم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان يمهلهم التوبة. ثم يأخذ من أقام على القبح بالعقوبة. والاستعجال طلب التعجيل، والتعجيل تقديم الشيء قبل وقته الذي يقدر له. والسيئة خصلة تسوء النفس، ساءه يسوءه سوءاً، وهو ساء وهي سايئة وسيء وسيئة قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ولا سيء يردي إذا ما تلبسوا</span>  ***  </span><span><span>الى حاجة يوماً مخلسه بزلا</span></span></p><span/><tafsir><span>والحسنة خصلة تسر النفس وقد يعبر بهما عن الطاعة، والمعصية.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلت من قبلهم المثلات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مضت بانقضائها كمضي اهل الدار عنها، يقال: خلت الديار بهلاك أهلها وخلوهم بخلو مكانهم منها، والمثلات العقوبات التي تزجر عن مثل ما وقعت لاجله واحدها مثلة مثل سمرة وصدقة، وفي الجمع سمرات وصدقات، ويقال مثلت به أمثل مثلاً بفتح الميم وسكون الثاء، وأمثلته من صاحبه إمثالاً إذا قصصته منه وتميم تقول: مثلة على وزن غرفة، ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن ربك لذو مغفرة للناس على ظلمهم</span><span class="ve">﴾</span></span> على وجه الاخبار عن نفسه بالرحمة بخلقه والتفضل عليهم بأنه يغفر للناس على كونهم ظالمين وذلك يدل على بطلان قول من قال إن اصحاب الكبائر لا يجوز ان يعفو الله عنهم إلا بالتوبة، لانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لم يشرط في ذلك التوبة ومن شرط في الآية التوبة اوخصها بالصغائر كان تاركاً للظاهر.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن ربك لشديد العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بأنه كما يغفر تارة مع الظلم، كذلك قد يعاقب مع الاصرار عذاباً شديداً فلا تغتروا بذلك ولا تعولوا على مجرد العفو لانه يجوز ان لا يعفو.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.9ea62"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:7" id="qr-toosy-13-7">وَيَقُولُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ لَوْلاۤ أُنزِلَ عَلَيْهِ آيَةٌ مِّن رَّبِّهِ إِنَّمَآ أَنتَ مُنذِرٌ وَلِكُلِّ قَوْمٍ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/7" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.4dfe0"/><p id="111.27fCb"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان هؤلاء الكفار الذين تقدم ذكرهم يقولون هلا انزل على محمد آية يقترحونها مثل ما حكى الله عنهم من نحو تفجير الانهار بحيث سألوا سقي البلاد ونقل جبال مكة عن اماكنها لتتسع على أهلها وإنزال كتاب من السماء الى الارض يقرؤن فيه الأمور التي دعاهم اليها، فقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>له ليس أمر الآيات اليك إنما أمرها الى الله ينزلها على ما يعلمه من مصالح العباد و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما أنت منذر</span><span class="ve">﴾</span></span> اي معلم لهم على وجه التخويف لهم معاصي الله وعقابه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكل قوم هاد</span><span class="ve">﴾</span></span> يهديهم الى الحق. وللناس في معناه خمسة اقوال:</span><br/><span>احدها - روي عن ابن عباس بخلاف فيه ان الهادي هو الداعي الى الحق.</span><br/><span>والثاني - قال مجاهد وقتادة وابن زيد: انه نبي كل أمة.</span><br/><span>الثالث - في رواية اخرى عن ابن عباس وسعيد بن جبير ورواية عن مجاهد والضحاك: ان الهادي هو الله.</span><br/><span>الرابع - قال الحسن وقتادة في رواية وأبو الضحى وعكرمة: انه محمد <span class="honorific"></span>، وهو اختيار الجبائي.</span><br/><span>والخامس - ما روي عن ابي جعفر، وأبي عبد الله (ع) إن الهادي هو امام كل عصر، معصوم يؤمن عليه الغلط وتعمد الباطل.</span><br/><span>وروى الطبري باسناده عن عطاء عن سعيد بن جبير عن ابن عباس قال لما نزلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما أنت منذر ولكل قوم هاد</span><span class="ve">﴾</span></span> وضع رسول الله <span class="honorific"></span> يده على صدره، وقال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"انا المنذر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكل قوم هاد</span><span class="ve">﴾</span></span> وأومأ بيده الى منكب علي (ع)، فقال انت الهادي يا علي بك يهتدي المهتدون من بعدي"</span><br/></hadeeth><span/></span></p><p id="111.E8bbc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:8-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:8" id="qr-toosy-13-8">ٱللَّهُ يَعْلَمُ مَا تَحْمِلُ كُلُّ أُنثَىٰ وَمَا تَغِيضُ ٱلأَرْحَامُ وَمَا تَزْدَادُ وَكُلُّ شَيْءٍ عِندَهُ بِمِقْدَارٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/8" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:9" id="qr-toosy-13-9">عَالِمُ ٱلْغَيْبِ وَٱلشَّهَادَةِ ٱلْكَبِيرُ ٱلْمُتَعَالِ</span><a class="vn" href="/quran/13/9" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.e1CbA"/><p id="111.9Ce86"><span><tafsir><span>قرأ ابن كثير "المتعالي" بياء في الوصل والوقف الا المالكي والعطار عن الزبيبى ويعقوب، وروى المالكي والعطار عن الزبيبي بياء في الوقف دون الوصل. الباقون بغير ياء في الحالين. وروي عن ابي عمير - في رواية شاذة - مثل ابن كثير، قال أبو علي: اثبات الياء في الحالين هو القياس، وليس ما فيه الالف واللام من هذا الباب كما لا الف فيه ولام نحو قاض وغاز. قال سيبويه إذا لم يكن في موضع تنوين يعنى اسم الفاعل فان الاثبات اجود في الوقف نحو هذا القاضي، وهذا الغازي، لانها ثابتة في الوصل يريد ان الياء مع الالف واللام تثبت ولا تحذف كما تحذف من اسم الفاعل إذا لم يكن فيه الالف واللام، نحو هذا قاض، فاعلم، فالياء مع غير الالف واللام تحذف في الوصل، فاذا حذفت في الوصل كان القياس ان تحذف في الوقف. وهي اللغة والأقيس. فأما إذا حذفت الالف واللام، ولا يحذف اللام - في اللغة التي هي اكثر عند سيبويه، فأما من حذف في الوصل والوقف فلأن سيبويه زعم ان من العرب من يحذف هذا في الوقف شبهه بما ليس فيه الف ولام إذ كانت تذهب الياء في الوصل في التنوين لو لم يكن الف ولام. واما حذفهم لها في الوصل فلم يكن القياس، لانه لم يضطر الى حذفه لشيء كما اضطر ما لا الف ولام فيه للتقاء الساكنين، فكرهوا حركة الياء بالضم والكسر لكن حذف؛ كما حذف في الفواصل وما اشبه الفواصل تشبيهاً بالقوافي.</span><br/><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه عز وجل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعلم ما تحمل كل أنثى</span><span class="ve">﴾</span></span> من علقة او مضغة ومن ذكر او انثى ومن زائد او ناقص وعلى جميع احواله وصفاته، لانه عالم لنفسه.(والحمل) بفتح الحاء ما كان في البطن - وبكسرها - ما كان على الظهر. وقوله "وما تغيض الأرحام" وما تزداد، وقيل فيه ثلاثة اقوال:</span><br/><span>الأول ما ينقص من ستة أشهر وما يزداد لان الولد يولد لستة اشهر فيعيش ويولد لسنتين فيعيش ذهب اليه الضحاك.</span><br/><span>الثاني - قال الحسن ما ينقص بالسقط وما يزداد بالتمام.</span><br/><span>الثالث قال ابن زيد ما ينقص بغور النطفة وظهور دم الحيض فينقص تلك الايام، لانه لا يعتد بها في الحمل وينقص حال الولد وما يزداد من الاشهر، وفي حال الولد. وقال الفراء الغيض النقصان، تقولون: غاضت المياه اي نقصت، وفي الحديث</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"اذا كان الشتاء غيضاً والولد غيضاً وغاضت الكرم غيضاً وفاضت اللئام فيضاً"</span></hadeeth><tafsir><span>وقال الزجاج الغيض النقصان.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكل شيء عنده بمقدار</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - ان جميع ما يفعله الله على مقدار ما تدعو اليه الحكمة من غير نقصان ولا زيادة، وقال قتادة: معناه كل شيء عنده بمقدار في الرزق والاجل. والمقدار مثال يقدر به غيره. ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنه عالم بما غاب عن الحواس وبما ظهر لها فالغيب كون الشيء بحيث يخفى عن الحس، يقال غاب يغيب، فهو غائب. والشهادة حصول الشيء بحيث يظهر للحس ومنه الشاهد خلاف الغائب. ويقال شهد في المصر اذا حضر فيه. ومنه قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن شهد منكم الشهر فليصمه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>اي من حضر المصر فيه، وانما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالم الغيب</span><span class="ve">﴾</span></span> مع ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يغيب عنه شيء، لأنه اراد ما غاب عن احساس العباد. وقيل انه اراد انه يعلم المعدوم والموجود، فالغيب هو المعدوم. وقال الحسن: الغيب السر، والشهادة العلانية.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكبير المتعال</span><span class="ve">﴾</span></span> فالكبير هو السيد المقتدر. ومعناه الاكبر بسعة مقدوره. والمتعالي المقتدر بما يستحيل ان يكون أعلى منه في الاقتدار أو مساوياً له، فهو أقدر من كل قادر، ولهذا استحالت مساواته في المقدور، لان من لا يساويه أحد في المقدور فهو أعلى في المقدور، كأنه قال:</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مقدوره الى ما يستحيل ان يكون اعلى منه. وقال الحسن: المتعالي عما يقول المشركون فيه.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.3A4b1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:10" id="qr-toosy-13-10">سَوَآءٌ مِّنْكُمْ مَّنْ أَسَرَّ ٱلْقَوْلَ وَمَنْ جَهَرَ بِهِ وَمَنْ هُوَ مُسْتَخْفٍ بِٱلَّيلِ وَسَارِبٌ بِٱلنَّهَارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/10" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.EaaB3"/><p id="111.92928"><span><tafsir><span>معنى الآية ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الذي وصف نفسه بأنه الكبير المتعالي على غيره بسعة قدرته سواء عليه الاشياء في أنه يعلمها على اختلاف حالاتها، وانه يعلم الانسان على تصرف احواله مما يسر في نفسه اي يخفيه او يعلنه أو يستتر بالليل او يسرب بالنهار، كل ذلك سواء في ظهوره له، فيجب ان يحذر من هذه صفته، ويعلم انه يأتي بالآيات بحسب ما يعلمه من مصلحة خلقه. وقال الزجاج: المعنى ان الظاهر في الطرقات والمستخفي في الظلمات والجاهر بنطقه والمضمر في نفسه في معلوم الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سواء</span><span class="ve">﴾</span></span> اي ليس ببعض ذلك اعلم من بعض. وقال الحسن: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سارب بالنهار</span><span class="ve">﴾</span></span> اي مستتر فيه. وقال قطرب: يجوز ان يكون معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مستخف بالليل</span><span class="ve">﴾</span></span> اي ظاهر بالليل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسارب بالنهار</span><span class="ve">﴾</span></span> اي مستتر فيه. قال الزجاج: هذا جائز في اللغة، يقال منه انسرب الوحش اذا دخل في كناسه. وقال ابو رجاء: السارب الذاهب على وجهه، يقال انسرب فلان انسراباً. وقال ابن عباس وقتادة: السارب الظاهر من خفى كان فيه. ويقال: فلان سارب في مذهبه اي ظاهر يقال: خلا سربه اي طريقه، ويقال: فلان آمن في سربه بالفتح والخفض معاً قال قيس بن الخطيم:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أنّى سربتِ وكنت غير سروب</span>  ***  </span><span><span>وتقرُّب الاحلام غير قريب</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال قوم: السارب الذي يسلك في سربه اي في مذهبه، يقال منه: سرب يسرب سروباً. وقال بعضهم السارب الجاري في خروجه الى الأمر بسرعة, يقال انسرب الماء من خروز القربة، قال ذو الرمة:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ما بال عينك منها الماء منسكب</span>  ***  </span><span><span>كأنها من كلى مفرية سرب</span></span></p><span/><tafsir><span>فالاستخفاء طلب الاختفاء، خفي يخفى نقيض ظهره يظهر ظهوراً. واختفى اختفاء وأخفاه إخفاء، وتخفى تخفياً. والاسرار إخفاء المعنى في النفس، فأسر القول معناه أخفى في نفسه، والجهر رفع الصوت بالقول، يقال: لصوته جهارة اي قوة في رفعه اياه، وهو يجاهر بأمره اي يظهره ويعلنه. والسواء هو الاعتدال في الوزن. و (من) في موضع الذي، وهما مرتفعان و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سواء</span><span class="ve">﴾</span></span> رفع بالابتداء، وهو يطلب اثنين. تقول: سواء زيد وعمرو، اي هما مستويان.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.C60ce"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:11" id="qr-toosy-13-11">لَهُ مُعَقِّبَاتٌ مِّن بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ يَحْفَظُونَهُ مِنْ أَمْرِ ٱللَّهِ إِنَّ ٱللَّهَ لاَ يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّىٰ يُغَيِّرُواْ مَا بِأَنْفُسِهِمْ وَإِذَا أَرَادَ ٱللَّهُ بِقَوْمٍ سُوۤءًا فَلاَ مَرَدَّ لَهُ وَمَا لَهُمْ مِّن دُونِهِ مِن وَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/11" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.d18Ef"/><p id="111.De70c"><span><tafsir><span>اختلفوا في الهاء في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span> الى من ترجع، فقال ابن زيد: على اسم النبي <span class="honorific"></span> في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما أنت منذر</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال غيره: على اسم الله في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالم الغيب والشهادة</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال قوم: على (من) في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أسر القول ومن جهر</span><span class="ve">﴾</span></span> فكأنه قال للانسان معقبات. وهو الأقوى. والمعقبات في هذا الموضع هم الملائكة، فقال الحسن وقتادة ومجاهد: ملائكة الليل تعقب ملائكة النهار، وقال ابن عباس - في رواية - انهم الامراء والولاة لهم حرس واعوان يحفظونهم. وقال الحسن: هم اربعة أملاك يجتمعون عند صلاة الفجر، والمعقبات المتناوبات التي يخلف كل واحد منها صاحبه، ويكون بدلاً منه. وأصل التعقيب كون شيء بعد آخر، فالمعقبات الكائنات على خلف بعضها لبعض بعد ذهابه، والمعقب الطالب دينه مرة بعد اخرى قال لبيد:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>حتى تهجر في الرواح وهاجه</span>  ***  </span><span><span>طلب المعقب حقه المظلوم</span></span></p><span/><tafsir><span>ومنه العقاب لانه يستحق عقيب المعصية. والعقاب لانه يعقب بطلبه لصيدهمرة بعد مرة، والعقب لانه يعقب به لشده على الشيء مرة بعد مرة، وهو جمع الجمع، لان واحده معقب مثل رجالة ورجالات. وفي قراة أهل البيت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له معقبات من خلفه ورقيب بين يديه</span><span class="ve">﴾</span></span> قالوا لان المعقب لا يكون الا من خلفه.وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحفظونه من أمر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه اقول:</span><br/><span>احدها - قال الحسن وقتادة: المعنى بأمر الله، كما تقول جئتك من دعائك اياي اي بدعائك، وفي قراءة اهل البيت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأمر الله</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وقال مجاهد وابراهيم: يحفظونه من امر الله من الجن والهوام. والمعنى ذلك الحفظ من امر الله.</span><br/><span>وقال قوم: معناه عن أمر الله، كما يقال أطعمه عن جوع ومن جوع.</span><br/><span>وقال الفراء: فيه تقديم وتأخير، كأنه قال له معقبات من بين يديه ومن خلفه من أمر الله يحفظونه، وانما قال يحفظونه على التذكير مع قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له معقبات</span><span class="ve">﴾</span></span> على التأنيث حملاً على المعنى، وفي تفسير اهل البيت إن معناه يحفظونه بأمر الله.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله لا يغير ما بقوم حتى يغيروا ما بأنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ان الله لا يسلب قوماً نعمة حتى يعملوا بمعاصيه التي يستوجبون بها العقاب فانه حينئذ يعاقبهم ويغير نعمه عليهم.</span><br/><span>وفي ذلك دلالة على فساد قول المجبرة: إن الله يعذب الاطفال، لانهم لم يغيروا ما بأنفسهم بمعصية كانت منهم. والتغيير تصيير الشيء على خلاف ما كان مما لو شوهد شوهد على خلاف ما كان.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا أراد الله بقوم سوءاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى هلاكاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا مردّ له وما لهم من دونه من وال</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لا يقدر أحد على دفعه ولا نصرته عليه بل هو</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الغالبلكل شيء القاهر لمن يريد قهره، والوالي فاعل من ولي يلي فهو وال ووليّ مثل عالم وعليم، والله ولي المؤمن اي ناصره، والمعنى لا يتولاهم أحد الا الله.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.0FC4C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:12-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:12" id="qr-toosy-13-12">هُوَ ٱلَّذِي يُرِيكُمُ ٱلْبَرْقَ خَوْفاً وَطَمَعاً وَيُنْشِىءُ ٱلسَّحَابَ ٱلثِّقَالَ</span><a class="vn" href="/quran/13/12" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:13" id="qr-toosy-13-13">وَيُسَبِّحُ ٱلرَّعْدُ بِحَمْدِهِ وَٱلْمَلاَئِكَةُ مِنْ خِيفَتِهِ وَيُرْسِلُ ٱلصَّوَاعِقَ فَيُصِيبُ بِهَا مَن يَشَآءُ وَهُمْ يُجَٰدِلُونَ فِي ٱللَّهِ وَهُوَ شَدِيدُ ٱلْمِحَالِ</span><a class="vn" href="/quran/13/13" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.C3F02"/><p id="111.bA0CA"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه هو الذي يرى الخلق البرق اي يجعلهم على صفة الرؤية بايجاد المرئي لهم وجعله إياهم على هذه الصفة التي يرون معها المرتيات من كونهم احياء ورفع الموانع والافات منهم يقال: أراه يريه إراءة إذا جعله رائياً مثل أقامه يقيمه إقامة، وهو مشتق من الرؤية. والبرق ما ينقدح من السحاب من اللمعان كعمود النار وجمعه بروق وفيه معنى السرعة، يقال: امض في حاجتك كالبرق، والخوف انزعاج النفس بتوهم وقوع الضرر، خاف من كذا يخاف خوفاً فهو خائف. والشيء مخوف. والطمع تقدير النفس لوقوع ما يتوهم من المحبوب. ومثله الرجاء والامل.</span><br/><span>وقيل في معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خوفاً وطمعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> قولان:</span><br/><span>احدهما - قال الحسن: خوفاً من الصواعق التي تكون مع البرق وطمعاً في الغيث الذي يزيل الجدب والقحط.</span><br/><span>وقال قتادة: خوفاً للمسافرين من اذاه وطمعاً للمقيم في الرزق به، وهما منصوبان على أنه مفعول له.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وينشىء السحاب الثقال</span><span class="ve">﴾</span></span> والانشاء فعل الشيء من غير سبب مولد، ولذلك قيل النشأة الاولى، والنشأة الثانية. ومثله الاختراع والابتداع.والسحاب هو الغيم، سمي به، لانه ينسحب في السماء. واذا قيل سحابة جمعت على سحائب, كقولك غمامة وغمائم والسحاب جمع سحابة، والثقال جمع ثقيل مثل شريف وشراف وكريم وكرام. والثقل الاعتماد الى جهة السفل؛ والمعنى إن السحاب ثقال بالماء، وهو قول مجاهد.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويسبح الرعد بحمده</span><span class="ve">﴾</span></span> فالتسبيح تنزيه الله عز وجل عما لا يجوز عليه، والتنزيه له من كل صفة نقْص تضاف اليه، واصله البراءة من الشيء قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>اقول لما جاءني فخره</span>  ***  </span><span><span>سبحان من علقمة الفاخر</span></span></p><span/><tafsir><span>اي براءة منه. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرعد</span><span class="ve">﴾</span></span> اصطكاك اجرام السحاب بقدرة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وفيه أعظم العبرة واوضح الدلالة، لانه مع ثقله وهو له، وغلظ جرمه حتى يسمع مثل الرعد في عظمه معلق بقدرته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يسقط الى الارض منه شيء ثم ينقشع كأنه لم يكن، ولا شيء منه، وقد ذكرنا اختلاف المفسرين في الرعد في سورة البقرة. والحمد الوصف بالجميل من الاحسان على وجه التعظيم.</span><br/><span>وقيل في معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويسبح الرعد بحمده</span><span class="ve">﴾</span></span> ثلاثة اقوال:</span><br/><span>احدها - يسبح بما فيه من الدلالة على تعظيم الله ووجوب حمده، فكأنه هو المسبح لله عز وجل.</span><br/><span>الثاني - انه يسبح بما فيه من الآية التي تدعو الى تسبيح الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>الثالث ان الرعد ملك يزجر السحاب بالصوت الذي يسمع، وهو تسبيح الله بما يذكره من تعظيم الله.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والملائكة من خيفته</span><span class="ve">﴾</span></span> تقديره ويسبحه الملائكة من خيفته. والفرق بين الخيفة والخوف، ان الخيفة صفة للحال مثل قولك: هذه ركبة اي حال منالركوب الحسن، وكذلك هذه خفية شديدة. والخوف مصدره مطلق غير مضمن بالحال.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويرسل الصواعق</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي جمع صاعقة وهي نار لطيفة تسقط من السماء بحال هائلة من شدة الرعد وعظم الامر يقال: إنها قد تسقط على النخلة وكثير من الاشجار تحرقها، وعلى الحيوان فتقتله.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيصيب بها</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بالصاعقة من يشاء من عباده. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم يجادلون في الله</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني هؤلاء الجهال مع مشاهدتهم لهذه الآيات يخاصمون اهل التوحيد، ويحاولون فتلهم عن مذهبهم بجدالهم. والجدال فتل الخصم عن مذهبه بطريق الحجاج.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو شديد المحال</span><span class="ve">﴾</span></span> فالشدة قوة العقدة وفي بدن فلان شدة اي قوة كقوة العقدة، وشدة العقاب قوته يغلظ على النفس، كقوة العقدة، والمحال الأخذ بالعقاب، يقال ما حلت فلاناً اماحله مماحلة ومحالاً، ومحلت به أمحل محلاً إذا فتلته الى هلكه. والميم أصلية في المحل يقال محّلني يا فلان اي قوّني. وقال الجبائي: شديد الكيد للكفار، وسني المحل سني الهلاك بالقحط. واصله الفتل الى الهلاك قال الاعشي:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>فرع نبع يهتز في غصن المجـ</span>  ***  </span><span><span>ـــد غزير الندى شديد المحال</span></span></p><span/><tafsir><span>وقيل فيمن نزلت هذه الآية قولان:</span><br/><span>احدهما - قال أنس بن مالك وعبد الرحمن صحار العبدي، ومجاهد: انها نزلت في رجل من الطغاة جاء الى النبي <span class="honorific"></span> يجادله، فقال يا محمد ممّ ربك أمن لؤلؤ ام ياقوت أم من ذهب ام من فضة؟ فأرسل الله عليه صاعقة، فذهبت بقحفه.</span><br/><span>وقال ابن جريج: نزلت في أربد، لما أراد هو وعامر بن الطفيل قتل رسول الله <span class="honorific"></span> فجفت يده على قائم سيفه، فرجع خائباً، فارسل الله (عز وجل)عليه في طريقه صاعقة فأحرقته وابتلى عامراً بغدة كغدة البعير قتلته حتى قال عند موته: غدة كغدة البعير وموت في بيت سلولية. وفي ذلك يقول لبيد ابن ربيعة في أربد، وكان اخاه:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>اخشى على أربد الحتوف ولا</span>  ***  </span><span><span>أرهب نوء السماك والاسد</span></span><br/><span><span>ففجعني البرق والصواعق بالــ</span>  ***  </span><span><span>ــفارس يوم الكريهة النجد</span></span></p><span/><p/><p id="111.D375e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:14" id="qr-toosy-13-14">لَهُ دَعْوَةُ ٱلْحَقِّ وَٱلَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِهِ لاَ يَسْتَجِيبُونَ لَهُم بِشَيْءٍ إِلاَّ كَبَاسِطِ كَفَّيْهِ إِلَى ٱلْمَآءِ لِيَبْلُغَ فَاهُ وَمَا هُوَ بِبَالِغِهِ وَمَا دُعَآءُ ٱلْكَافِرِينَ إِلاَّ فِي ضَلاَلٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/14" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.755b7"/><p id="111.197B5"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بأن له (عز وجل) دعوة الحق. وقيل في معناه ثلاثة أقوال:</span><br/><span>احدها - قال ابن عباس وقتادة وابن زيد إنها شهادة ان لا إله على اخلاص التوحيد.</span><br/><span>الثاني - قال الحسن: الله هو الحق، فمن دعاه دعا الحق. وقال قوم: كل دعوة هي حق جاز ان تضاف الى الله، قال ابو علي دعوة الحق هي الدعوة التي يدعى الله بها على اخلاص التوحيد، والدعوة طلب فعل الشيء، فالانسان يدعو ربه ان يدخله في رحمتة وهو أهل المغفرة والرحمة، وكل ما لابسه الانسان، فقد دخل فيه. والمعنى لله من خلقه الدعوة الحق. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين يدعون من دونه</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - قال الحسن: والذين يدعون من الاوثان لحاجاتهم.</span><br/><span>الثاني - الذين يدعون أرباباً. وقيل ان المعنى الذين يدعون غيره مقصرين عن دعائهم له، كما قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>اتوعدني وراء بني رياح</span>  ***  </span><span><span>كذبت لتقصرن يداك دوني</span></span></p><span/><tafsir><span>اي عني. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يستجيبون لهم بشيء</span><span class="ve">﴾</span></span> فالاستجابة متابعة الداعي فيما دعا اليه بموافقة إرادته والاستجابة، والاجابة واحد إلا ان صيغة الاستجابة تفيد طلب الموافقة، قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>وداع دعا يا من يجيب الى الندى</span>  ***  </span><span><span>فلم يستجبه عند ذاك مجيب</span></span></p><span/><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا كباسط كفيه إلى الماء</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه قال مجاهد: كباسط كفه الى الماء مشيراً اليه من غير تناول الاناء ليبلغ فاه ببسط كفه ودعائه له. وقال الحسن معناه كباسط كفيه الى الماء، فمات قبل ان يصل اليه، والعرب تضربه مثلاً لمن سعى فيما لا يدركه كالقابض على الماء قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>فأني واياكم وشوقاً اليكم</span>  ***  </span><span><span>كقابض ماء لم تسقه انامله</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال الآخر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>فاصبحت مما كان بيني وبينها</span>  ***  </span><span><span>من الود مثل القابض الماء باليد</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما هو ببالغه</span><span class="ve">﴾</span></span> إخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان من كان كذلك لا يبلغ الماء فاه. ثم أخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما دعاء الكافرين إلا في ضلال</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ليس دعاؤهم الاوثان من دون الله إِلا الاضلال عن الحق وعدولاً عن طريقه وأنه جار مجرى ما ذكره من باسط كفيه الى الماء، وهو بعيد منه من غير أن يتناوله ويدعوه الى فمه، فان ذلك لا يصل اليه أبداً.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.b4C72"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:15" id="qr-toosy-13-15">وَلِلَّهِ يَسْجُدُ مَن فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ طَوْعاً وَكَرْهاً وَظِلالُهُم بِٱلْغُدُوِّ وَٱلآصَالِ</span><a class="vn" href="/quran/13/15" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.7e2f4"/><p id="111.D5dfD"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان جميع من في السموات والارض يسجدون له إما طوعاً منهم او كرهاً. وقيل في معنى ذلك ثلاثة اقوال:</span><br/><span>احدها - قال الحسن وقتادة وابن زيد: ان المؤمن يسجد طوعاً، والكافر يسجد كرهاً بالسيف، ويكون المعنى على هذا إن السجود واجب لله، فالمؤمن يفعله طوعاً والكافر يؤخذ بالسجود كرهاً اي هذا الحكم في وجوب السجود لله</span><br/><span>الثاني - ان المؤمن يسجد لله طوعاً، والكافر في حكم الساجد كرهاً بما فيه من الحاجة اليه، والذلة التي تدعو الى الخضوع لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>الثالث - قال ابو علي: سجود الكره بالتذليل للتصريف من عافية الى مرض، وغنى الى فقر وحياة الى موت كتذليل الأكم للحوافر في قول الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ترى الاكم فيها سجداً للحوافر</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>وقال الزجاج: يجوز ان يكون المعنى إِن فيمن سجد لله من يسهل ذلك عليه وفيهم من يشقّ عليه فيكرهه، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حملته أمُّه كرهاً ووضعته كرهاً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظلالهم بالغدو والأصال</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وتسجد ظلالهم. وقيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - ان سجود الظلال بما فيه من تغير الذلة التي تدعو إِلى صانع غير مصنوع له العزة والقدرة.</span><br/><span>والثاني - قيل سجود الظل لأنه يقصر بارتفاع الشمس ويطول بانحطاطها، وذلك من آيات الله الدالة عليه، والسجود هو وضع الوجه على الارض على وجه الخضوع مذلّة لمن وضع له، وأصله التذليل من قول الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>بجمع تظل البلق في حجراته</span>  ***  </span><span><span>ترى الاكم فيها سجداً للحوافر</span></span></p><span/><tafsir><span>واصل السجود هو الميل والتطأطؤ يقال: سجد البعير وأسجده صاحبه إذا طأطأه ليركبه شبه السجود في الصلاة بذلك وعلى هذا يحمل سجود الظلال وسجود الكفار، ويراد بذلك حركاتهم وتصاريفهم، فان ذلك أجمع يدل على أن الله الخالق لهم والمدبر لمعايشهم، والطوع الانقياد للأمر الذي يدعا اليه من قبل النفس وهو نقيض الكره، والكره الجر الى الأمر على إباء النفس، واصله الكراهة ضد الارادة، إلا انه جعل نقيض الطوع. والظلال جمع ظل وهو ستر الشخص ما بازائه. والظلّ الظَّليل هو ستر الشمس اللازم. واما الفيء فهو الذي يرجع بعد ذهاب ضوئه، ومنه الظلَّة، لانها ساترة. والظلّ والظّلال مثل زق وزقاق. والآصال جمع أصل، والأصل جمع أصيل، وهو العشيّ، فكأنه قيل أصل الليل الذي ينشأ منه، لانه مأخوذ من الأصيل، وهو ما بين العصر الى مغرب الشمس، قال ابو ذؤيب:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>لعمري لانت البيت اكرم أهله</span>  ***  </span><span><span>واقعد في افنائه بالاصائل</span></span></p><span/><p/><p id="111.C9Ab9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:16" id="qr-toosy-13-16">قُلْ مَن رَّبُّ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ قُلِ ٱللَّهُ قُلْ أَفَٱتَّخَذْتُمْ مِّن دُونِهِ أَوْلِيَآءَ لاَ يَمْلِكُونَ لأَنْفُسِهِمْ نَفْعاً وَلاَ ضَرّاً قُلْ هَلْ يَسْتَوِي ٱلأَعْمَىٰ وَٱلْبَصِيرُ أَمْ هَلْ تَسْتَوِي ٱلظُّلُمَاتُ وَٱلنُّورُ أَمْ جَعَلُواْ للَّهِ شُرَكَآءَ خَلَقُواْ كَخَلْقِهِ فَتَشَابَهَ ٱلْخَلْقُ عَلَيْهِمْ قُلِ ٱللَّهُ خَالِقُ كُلِّ شَيْءٍ وَهُوَ ٱلْوَاحِدُ ٱلْقَهَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/13/16" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.B8986"/><p id="111.E0Dfa"><span><tafsir><span>آية في الكوفي وآيتان في البصري والمدنيين تمام الاولى "والنور".</span><br/><span>قرأ أهل الكوفة إلا حفصاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم هل يستوي</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء. الباقون بالتاء، من قرأ بالتاء فلانه مسند الى مؤنث لم يفصل بينه وبين فاعله بشيء كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالت الأعراب</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}،</span><tafsir><span>و</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالت اليهود</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>و</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا قالت أمة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقد جاء في مثل ذلك التذكير، كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال نسوة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومن قرأ بالياء، فلانه تأنيث غير حقيقي والفعل مقدّم.</span><br/><span>هذا خطاب من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه <span class="honorific"></span>، يأمره بأن يقول لهؤلاء الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من رب السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من مدبرهما ومصرّفهما على ما فيهما من العجائب، فانهم لا يمكنهم أن يدّعوا أنَّ مدبر السماوات والارض الاصنام التي يعبدونها، فاذا لم يمكنهم ذلك، فقل لهم رب السماوات والارض وما بينهما من انواع الحيوان والنبات والجماد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، فاذا أقروا بذلك فقل لهم على وجه التبكيت لهم والتوبيخ لفعلهم: أفاتّخذتم من دون الله اولياء توجهون عبادتكم اليهم؟! فالصورة صورة الاستفهام والمراد به التقريع والتوبيخ. ثم بين ان هؤلاء الذين اتخذتموهم أولياء من الاصنام والاوثان لا يملكون لأنفسهم نفعاً ولا ضراً، ومن لا يملك لنفسه ذلك فانه بأن لا يملك لغيره اولى وأحرى، ومن كان كذلك كيف يستحق العبادة ثم قال لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل يستوي الأعمى والبصير</span><span class="ve">﴾</span></span> ام هل يتساوى الأعمى عن طريق الحق والعادل عنه الى الضلال. والبصير الذي اهتدى الى الحق، فإنهما لا يتساويان ابداً، كما لا يتساوى الظلمات والنور. ثم قال هل جعلوا يعني هؤلاء الكفار لله شركاء في العبادة خلقوا أفعالاً مثل خلق الله، من خلق الأجسام والألوان والطعوم والاراجيح، والموت والحياة، والشهوة والنفار، وغير ذلك من الافعال التي مختص</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بالقدرة عليها فاشتبه ذلك عليهم، فظنوا انها تستحق العبادة، لان افعالها مثل افعال الله، فاذا لم يكن ذلك شبيهاً بل كان معلوماً لهم ان جميع ذلك ليست من جهة الاصنام، فقل لهم الله خالق كل شيء اي هو خالق جميع ذلك يعني ما تقدم من الأفعال التي يستحق بها العبادة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الواحد القهار</span><span class="ve">﴾</span></span> اي الخالق لذلك واحد لا ثاني له وهو الذي يقهر كل قادر سواه لا يقدر على امتناعه منه.</span><br/><span>ومن تعلق من المجبرة بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل الله خالق كل شيء</span><span class="ve">﴾</span></span> على ان أفعال العباد مخلوقة لله، فقد أبعد، لان المراد بذلك ما قدمناه من أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>خالق كل شيء يستحق بخلقه العبادة دون ما لا يستحق به ذلك. ولو كان المراد ما قالوه لكان فيه حجة للخلق على الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وبطل التوبيخ الذي تضمنته الآية الى من وجه عبادته الى الاصنام، لانه إذا كان الخالق لعبادتهم الاصنام هو الله على قول المجبرة فلا توبيخ يتوجه على الكفار، ولا لوم يلحقهم بل لهم ان يقولوا: إِنك خلقت فينا ذلك فما ذنبنا فيه ولم توبخنا على فعل فعلته؟ فتبطل حينئذ فائدة الآية. على أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إِنما نفى ان يكون أحد يخلق مثل خلقه، ونحن لا نقول إِن احداً يخلق مثل خلق الله، لان خلق الله اختراع مبتدع، وافعال غيره مفعولة في محل القدرة عليه مباشراً او متولداً في غيره بسبب حال في محل القدرة ولا يقدر أحدنا على اختراع الافعال في غيره على وجه من الوجوه، ولان احدنا يفعل ما يجرّ به نفعاً او يدفع به ضرراً، والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يفعل لذلك فبان الفرق بين خلقنا وخلقه. ولان احدنا يفعل بقدرة محدثة. يفعلها الله فيه والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يفعل، لانه قادر لنفسه. وايضاً فان ه هنا اجناساً لا نقدر عليها، وهو</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قادر على جميع الاجناس، ونحن لا نقدر ان نفعل بقدرة واحدة في وقت واحد في محل واحد من جنس واحد اكثر من جزء واحد، والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يقدر ان يفعل ما لا نهاية له فبان الفرق بيننا وبينه من هذه الوجوه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.EE43a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:17" id="qr-toosy-13-17">أَنَزَلَ مِنَ ٱلسَّمَآءِ مَآءً فَسَالَتْ أَوْدِيَةٌ بِقَدَرِهَا فَٱحْتَمَلَ ٱلسَّيْلُ زَبَداً رَّابِياً وَمِمَّا يُوقِدُونَ عَلَيْهِ فِي ٱلنَّارِ ٱبْتِغَآءَ حِلْيَةٍ أَوْ مَتَاعٍ زَبَدٌ مِّثْلُهُ كَذٰلِكَ يَضْرِبُ ٱللَّهُ ٱلْحَقَّ وَٱلْبَاطِلَ فَأَمَّا ٱلزَّبَدُ فَيَذْهَبُ جُفَآءً وَأَمَّا مَا يَنفَعُ ٱلنَّاسَ فَيَمْكُثُ فِي ٱلأَرْضِ كَذٰلِكَ يَضْرِبُ ٱللَّهُ ٱلأَمْثَالَ</span><a class="vn" href="/quran/13/17" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.FfC6d"/><p id="111.C46E5"><span><tafsir><span>قرأ اهل الكوفة إلا ابا بكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومما يوقدون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء. الباقون بالتاء. قال أبو علي: من قرأ بالتاء فلما قبله من الخطاب، وهو قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل أفاتخذتم</span><span class="ve">﴾</span></span> ويجوز ان يكون خطاباً عاماً، يراد به الكافة، فكان المعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مما توقدون</span><span class="ve">﴾</span></span> عليه ايها الموقدون زبد مثل زبد الماء الذي عليه السيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأما الزبد فيذهب جفاء</span><span class="ve">﴾</span></span> لا ينتفع به كما ينتفع بما يخلص بعد الزبد من الماء والذهب والفضة والصفر. ومن قرأ بالياء، فلان الغيبة قد تقدم في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم جعلوا لله شركاء</span><span class="ve">﴾</span></span> ويجوز ان يراد به جميع الناس ويقوي ذلك قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأما ما ينفع الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> فكما ان الناس يعم المؤمن والكافر كذلك الضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوقدون</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومما يوقدون عليه في النار</span><span class="ve">﴾</span></span> كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأوقد لي يا هامان على الطين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فهذا إيقاد على ما ليس في النار، وان كان يلحقه وهجها ولهبها. وأما قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بورك من في النار</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فالمعنى على من في قرب النار، وليس يراد به متوغلها</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن حولها</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومن لم يقرب منها قرب الآخرينألا ترى ان قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وممن حولكم من الأعراب منافقون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لم يقرب المنافقون الذين حولهم فيه قرب المخالطين لهم حيث يحضرونه ويشهدونه في مشاهدهم.</span><br/><span>قال الحسن يقول الذي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنزل من السماء ماء فسالت أودية بقدرها</span><span class="ve">﴾</span></span> الى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ابتغاء حلية</span><span class="ve">﴾</span></span> الذهب والفضة والمتاع والصفر والحديد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك يضرب الله الحق والباطل</span><span class="ve">﴾</span></span> كما أوقد على الذهب والفضة والصفر والحديد، فيخلص خالصه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك يضرب الله الحق والباطل فأما الزبد فيذهب جفاء، وأما ما ينفع الناس فيمكث في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> قال فكذلك الحق بقي لأهله فانتفعوا به.</span><br/><span>وقرأ الحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بقدرها</span><span class="ve">﴾</span></span> بتخفيف الدال وهما لغتان يقال أعطى قدر شبر وفي المصدر بالتخفيف لا غير تقول: قدرت اقدر قدراً، وفي المثل التخفيف، والتثقيل تقول: هم يختصمون في القدر بالسكون والحركة قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>الا يا لقوم للنوائب والقدر</span>  ***  </span><span><span>وللأمر يأتي المرء من حيث لا يدري</span></span></p><span/><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه هو الذي ينزل من السماء ماء يعني الامطار والغيوث، فتسيل هذه المياه أودية بقدرها من القلة والكثرة. والسيل جري الماء من الوادي على وجه الكثرة. يقال جاء السيل يغرق الدنيا، وسال بهم السيل إذا جحفهم بكثرته. والوادي سفح الجبل العظيم المنخفض الذي يجتمع فيه ماء المطر، ومنه اشتقاق الدية، لانه جمع المال العظيم الذي يؤدى عن القتيل، والقدر إقران الشيء بغيره من غير زيادة ولانقصان. والوزن يزيد وينقص، فاذا كان مساوياً، فهو القدر.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاحتمل السيل زبداً رابياً</span><span class="ve">﴾</span></span> فالاحتمال رفع الشيء على الظهر بقوة الحامل له، ويقال علا صوته على فلان فاحتمله، ولم يغضبه، فقوله هذا يحتمل وجهين: معناه له قوة يحمل بها الوجهين، والزبد وضر الغليان، وهو خبث الغليان ومنه زبد القدر، وزبد السيل، وزبد البعير. والجفاء ممدود مثل الغثاء وأصلهالهمزة يقال جفا الوادي جفاء. قال الفراء: كل شيء ينضم بعضه الى بعض فأنه يجيء على (فعال) مثل الحطام والقماش والغشاء والجفاء، فاذا أردت المصدر، فهو مقصور.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رابياً</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه زائداً، يقال ربا يربو رباً فهو راب. ومنه الربا المحرم.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومما توقدون عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> اي ومن ذلك توقدون عليه زبد مثله، والايقاد القاء الحطب في النار أوقد ايقاداً واستوقدت النار واتّقدت وتوقّدت.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ابتغاء حلية</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه طلب حلية من الذهب والفضة أو متاع يعني الصفر والحديد، والمتاع ما تمتعت به قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>تمتع يا مشعّث إن شيئاً</span>  ***  </span><span><span>سبقت به الممات هو المتاع</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زبد مثله</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من الذي يوقد عليه زبد مثل زبد السيل، ومثل الشيء ما سد مسده، وقام مقامه، فيما يرجع الى ذاته.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك يضرب الله الحق والباطل</span><span class="ve">﴾</span></span> اي يضرب المثل للحق والباطل، وضرب المثل تسييره في البلاد حتى يتمثل به الناس.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأما الزبد فيذهب جفاء</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان الزبد الذي يعلو على الماء والنار يذهب باطلاً وهالكاً، قال أبو عبيدة قال أبو عمرو، وتقول العرب أجفأت القدر إِذا غلت فانصب زبدها، وسكنت فلا يبقى منه شيء. والجفاء ممدود مثل الغثاء، واصله الهمز.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأما ما ينفع الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> من الماء الصافي، والذهب، والفضة، والحديد، والصفر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيمكث في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> اي يلبث ويثبت. والمكث الكون في المكان على مرور الزمان مكث يمكث مكثاً وتمكث تمكثاً والمكث طول المقام.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك يضرب الله الأمثال</span><span class="ve">﴾</span></span> اي يضرب الله مثل الحق والباطل بالماء الذي ينزل من السماء، وبجواهر الارض، فإن لهما جميعاً زبداً، هذا عند سيلهوجريه، وهذا عند اذابته بالنار وهو وسخه وخبثه، فالحق ثابت كالماء الذي يبقى في الارض ينبت به الزرع والشجر وكالجواهر التي في ايدي الناس تصبر على النار، فلا تبطل فينتفعون بها. والباطل كزبد هذين يذهب، لا منفعة فيه بعد ان يرى له حركة واضطراب. وفي ذلك تنبيه لمن تقدم ذكره من المشركين الذين سألوا الآيات على سبيل التكذيب والعناد.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.80a2A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:18" id="qr-toosy-13-18">لِلَّذِينَ ٱسْتَجَابُواْ لِرَبِّهِمُ ٱلْحُسْنَىٰ وَٱلَّذِينَ لَمْ يَسْتَجِيبُواْ لَهُ لَوْ أَنَّ لَهُمْ مَّا فِي ٱلأَرْضِ جَمِيعاً وَمِثْلَهُ مَعَهُ لاَفْتَدَوْاْ بِهِ أُوْلَـٰئِكَ لَهُمْ سُوۤءُ ٱلْحِسَابِ وَمَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ وَبِئْسَ ٱلْمِهَادُ</span><a class="vn" href="/quran/13/18" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.15D72"/><p id="111.FDc8D"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الآية ان الذين يجيبون دعاء الله الى طريق التوحيد والعمل بشريعته وتصديق نبيه ويطلبون مرضاته في فعل ما دعاهم اليه، لهم الحسني، وهي المنفعة العظمى في الحسن، وقال المفسرون: أراد بالحسنى الجنة والخلود في نعيمها. وان الذين لم يجيبوا دعاءه ولم يقرّوا بنبيه ولم يعملوا بما دعاهم اليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو أن لهم ما في الأرض جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ملكاً لهم ويضيفوا اليه مثله في الكثرة لافتدوا بجميع ذلك أنفسهم من عذاب النار وطلبوا به الخلاص منه، لو قبل ذلك منهم.والافتداء جعل أحد الشيئين بدلاً من الآخر على وجه الاتقاء به، فهؤلاء لا يقيهم من عذاب الله شيء - نعوذ بالله منه - ثم أخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان لهؤلاء سوء الحساب.</span><br/><span>وقيل في معناه قولان:</span><br/><span>قال ابراهيم النخعي: ان سوء الحساب هو مؤاخذة العبد بذنبه لا يغفر له شيء منه.</span><br/><span>وقال الجبائي: معناه واخذه به على وجه التوبيخ والتقريع. والحساب إحصاء ما على العبد وله، يقال: حاسبته حساباً ومحاسبة، وحسبه يحسبه حسباً وحسباناً.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومأواهم جهنم وبئس المهاد</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمهاد الفراش الذي يوّطأ لصاحبه، وانما قيل لجهنم: مهاد أي هي موضع المهاد لهم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.fFFE0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:19" id="qr-toosy-13-19">أَفَمَن يَعْلَمُ أَنَّمَآ أُنزِلَ إِلَيْكَ مِن رَبِّكَ ٱلْحَقُّ كَمَنْ هُوَ أَعْمَىٰ إِنَّمَا يَتَذَكَّرُ أُوْلُواْ ٱلأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/19" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.75F89"/><p id="111.8eEf1"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان من يؤمن بالله ويعلم ان ما أنزل اليك يا محمد من ربك الحق، لا يكون مثل من يشهد ذلك وعمي عنه، فاخرج الكلام مخرج الاستفهام والمراد به الانكار، أي لا يكون هذان مستويين، وبين ان الفرق بينهما بمنزلة الفرق بين الاعمى والبصير.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما يتذكر أولوا الألباب</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إنما يتذكر في ذلك ويفكر فيه ويستدل به ذوو العقول والمعرفة. والالباب هي العقول، واحدها لب. ولبّ الشيء أجل ما فيه واخلصه واجوده، فلب الانسان عقله لانه أجل ما فيه، ولب النخلة قلبها، ولب الطلعة ثمرتها التي فيها، وانما شبه العلم بالبصر، والجهل بالعمى، لان العلم يهتدى به الى طريق الرشد من الغي كما يهتدى بالبصر الى طريق النجاة من طريق الهلاك، وعكس ذلك حال الجهل والغي. قال الرماني:وجه الاحتجاج بالآية انه إذا كانت حال الجاهل كحال الاعمى، وحال العالم كحال البصير وأمكن هذا الأعمى ان يستفيد بصراً، فما الذي يبعده عن طلب العلم الذي يخرجه عن حال الاعمى بالجهل؟!. وهذا إلزام طلب العلم، لانه خروج عن حال الأعمى بالجهل الى البصير بالعلم.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما يتذكر أولوا الألباب</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إنما ينتفع بالذكر من كان له لب، كقولك: إنما يترك السرف والبغي من له عقل وعلم بالعواقب، وان كان كثير ممن له عقل لا يترك ذلك ولا يفكر في العواقب.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.89aBD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:20" id="qr-toosy-13-20">ٱلَّذِينَ يُوفُونَ بِعَهْدِ ٱللَّهِ وَلاَ يَنقُضُونَ ٱلْمِيثَاقَ</span><a class="vn" href="/quran/13/20" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.DA9b3"/><p id="111.dFc47"><span><tafsir><span>موضع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾</span></span> رفع لأنه صفة لاولى الالباب، فكأنه قال إنما يتذكر أولوا الالباب الذين صفتهم أنهم يوفون بعهد الله ولا ينقضون مواثيقه. والايفاء جعل الشيء على المقدار من غير زيادة ولا نقصان، والعهد العقد المتقدم على الأمر بما يفعل، والنهي عما يجتنب يقال: عهد لله عهداً، وعاهده معاهدة. وتعهده تعهداً وتعاهده تعاهداً، والنقض حل العقد بفعل ما ينافيه، والنقيض معنى تنافي صحته صحة غيره. والنقض في المعاني إيجاد ما لا يمكن ان يصح مع غيره، كاعتقاد ان زيداً في الدار وليس هو فيها على وجه واحد. والميثاق العهد الواقع على إحكام. توثق توثقاً واستوثق استيثاقاً، وواثقه مواثقة، ووثق به وثوقاً, واوثقه ايثاقاً، ووثقه ثوثيقاً.</span><br/><span>والعهد الذي جعله في عقول العباد ما جعل فيها من اقتضاء صحة أمور الدين وفساد أمور أخر، كاقتضاء الفعل الفاعل، وأنه لا يصح الفعل الا ان يكون فاعله قادراً، وان المحكم لا يصح الا من عالم، وان الصانع لا بد ان يرجع الى صانع غير مصنوع، والا أدى الى ما لا نهاية له، وان للعالم مدبر لا يشبهه، ولا يحتاج الى مدبر لحاجته وما أشبه ذلك. وقد يكون ايضاً على العهد الذي عاهد عليه النبي <span class="honorific"></span>. وفي الآية دلالة على وجوب الوفاء بالعهود التي تنعقد بين الخلق سواء كان بين المسلمين او الكفار، من الهدنة وغيرها.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.76618"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:21" id="qr-toosy-13-21">وَٱلَّذِينَ يَصِلُونَ مَآ أَمَرَ ٱللَّهُ بِهِ أَن يُوصَلَ وَيَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ وَيَخَافُونَ سُوءَ الحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/21" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.EeF99"/><p id="111.F74Cf"><span><tafsir><span>هذه الآية عطف على الاولى، وهي من صفة الذين يوفون بعهد الله ولا ينقضون ميثاقه، وانهم مع ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يصلون ما أمر الله به أن يوصل</span><span class="ve">﴾</span></span> والوصل ضد الفصل يقال وصله يصله وصلاً، وأوصله إيصالاً، واتصل اتصالاً، وتواصلوا تواصلاً، وواصله مواصلة، ووصله توصيلاً، والوصل ضم الثاني الى الاول من غير فاصلة.وقيل: المعنى يصلون الرحم. وقال الحسن: المعنى يصلون محمد <span class="honorific"></span>.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويخشون ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اي يخافون عقابه فيتركون معاصيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويخافون سوء الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد فسرناه. والخوف والخشية والفزع نظائر، وهو انزعاج النفس مما لا تأمن معه من الضرر، وضد الأمن الخوف. والسوء ورود ما يشق على النفس، ساء يسوءه سوءاً، وأساء اليه إساءة. والاساءة ضد الاحسان.وقيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سوء الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span> مناقشة الحساب. والحساب احصاء ما على العامل وله، وهو - ها هنا - إحصاء ما على المجازى وله.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.9E135"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:22" id="qr-toosy-13-22">وَالَّذِينَ صَبَرُواْ ٱبْتِغَاءَ وَجْهِ رَبِّهِمْ وَأَقَامُواْ ٱلصَّلاَةَ وَأَنْفَقُواْ مِمَّا رَزَقْنَاهُمْ سِرّاً وَعَلاَنِيَةً وَيَدْرَءُونَ بِٱلْحَسَنَةِ ٱلسَّيِّئَةَ أُوْلَـٰئِكَ لَهُمْ عُقْبَىٰ ٱلدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/22" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.77067"/><p id="111.B7cF7"><span><tafsir><span>هذه الآية ايضاً من تمام وصف الذين يوفون بعهد الله ولا ينقضون ميثاقه ويصلون ما امر الله بوصله، ويصبرون على ترك معاصي الله، والقيام بما أوجبه عليهم، والصبر على بلاء الله وشدائده من الامراض والفقر وغير ذلك. والصبر حبس النفس عما تنازع اليه مما لا يجوز من الفعل وهو تجرع مرارة تمنع النفس مما تحب من الامر.</span><br/><span>ومعنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ابتغاء وجه ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اي يفعلون ذلك طلب عظمة ربهم. والعرب تقول ذلك في تعظيم الشيء يقولون: هذا وجه الرأي، وهذا نفس الرأي المعظم، فكذلك سبيل وجه ربهم اي نفسه المعظم بما لا شيء اعظم منه، ولا شيء يساويه في العظم. والمعنى ابتغاء ثواب ربهم.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقاموا الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني اقاموها بحدودها. وقيل: معناه داوموا على فعلها و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنفقوا مما رزقناهم سراً وعلانية</span><span class="ve">﴾</span></span> اي ظاهراً وباطناً، ما يجب عليهم من الزكاة، وما ندبوا اليه من الصدقات. والسر إخفاء المعنى في النفس، ومنه السرور، لانه لذة تحصل في النفس، ومنه السرير، لانه مجلس سرور.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويدرءون بالحسنة السيئة</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه يدفعون بفعل الطاعة المعاصي، يقال: درأته ادرؤه درءاً إذا دفعة. وقال ابن زيد: الصبر على وجهين:</span><br/><span>احدهما - الصبر لله على ما احب. والآخر - الصبر على ما كره، كما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلام عليكم بما صبرتم فنعم عقبى الدار</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل يدرؤن سفه الجهال بما فيهم من الحلوم.وقيل: انهم يدفعون ظلم الغير عن نفوسهم بالرفق والمواعظ الحسنة. ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مخبرأ ان هؤلاء الذين وصفهم بهذه الصفات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم عقبى الدار</span><span class="ve">﴾</span></span> اي عاقبة الدار، وهي الجنة التي وعد الله الصابرين بها.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.4378D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:23-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:23" id="qr-toosy-13-23">جَنَّاتُ عَدْنٍ يَدْخُلُونَهَا وَمَنْ صَلَحَ مِنْ آبَائِهِمْ وَأَزْوَاجِهِمْ وَذُرِّيَّاتِهِمْ وَالمَلاَئِكَةُ يَدْخُلُونَ عَلَيْهِمْ مِّن كُلِّ بَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/23" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:24" id="qr-toosy-13-24">سَلاَمٌ عَلَيْكُم بِمَا صَبَرْتُمْ فَنِعْمَ عُقْبَىٰ ٱلدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/24" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.Fb34c"/><p id="111.0f4Dc"><span><tafsir><span>آيتان في الكوفي والبصري. وآية في الباقي تمام الاولى في الكوفي والبصري. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كل باب</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إن من وصفه بالصفات المذكورة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم عقبى الدار</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنات عدن</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الزجاج: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنات</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل على قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عقبى الدار</span><span class="ve">﴾</span></span> والجنات البساتين التي يحفها الشجر واحدها جنة وأصله الستر من قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جن عليه الليل</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>وجنه اذا ستره. و (العدن) الاقامة الطويلة، عدن بالمكان إذا اقام به يعدن عدناً، ومنه المعادن التي يخرج منها الذهب والفضة وغيرهما.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن صلح من آبائهم وأزواجهم وذرّياتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اي ويدخل هذه الجنات الذين عملوا الصالحات من آباء المؤمنين، ومن أزواجهم وذرياتهم. والصلاح استقامة الحال الى ما يدعو إليه العقل او الشرع. والمصلح من يفعل الصلاح، والصالح المستقيم الحال في نفسه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والملائكة يدخلون عليهم من كل باب</span><span class="ve">﴾</span></span> اي يدخلون من كل باب بالتحية والكرامة، وفي ذلك تعظيم الذكر للملائكة. وفي الآية دلالة على ان ثواب المطيع لله سروره بما يراه في غيره من أحبّته، لانهم يسرون بدخول الجنة مع من صلح من آبائهم وأزواجهم وذرياتهم، وهم أولادهم، وذلك يقتضي سرورهم بهذا الخبر. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلام عليكم بما صبرتم</span><span class="ve">﴾</span></span> اي يقول هؤلاء الملائكة الداخلون عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلام عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span>. والسلام التحية بالكرامة على انتفاء كل امر يشوبه من مضرة. والقول محذوف لدلالة الكلام عليه. والعقبى الانتهاء الذي يؤدي اليه الابتداء من خير او شر، فعقبى المؤمن الجنة فهي نعم الدار، وعقبى الكافر النار، وهي بئس الدار. و (الباء) في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما صبرتم</span><span class="ve">﴾</span></span> يتعلق بمعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلام عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> لانه دل على السلامة لكم بما صبرتم، ويحتمل ان يتعلق بمحذوف، وتقديره هذه الكرامة لكم بما صبرتم.</span><br/><span>وقيل في معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما صبرتم</span><span class="ve">﴾</span></span> قولان:</span><br/><span>احدهما - ان تكون (ما) بمعنى المصدر، فكأنه قال: بصبركم.</span><br/><span>والثاني - ان تكون بمعنى (الذي) كأنه قال بالذي صبرتم على فعل طاعاته وتجنب معاصيه.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.f82dd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:25" id="qr-toosy-13-25">وَٱلَّذِينَ يَنقُضُونَ عَهْدَ ٱللَّهِ مِن بَعْدِ مِيثَاقِهِ وَيَقْطَعُونَ مَآ أَمَرَ ٱللَّهُ بِهِ أَن يُوصَلَ وَيُفْسِدُونَ فِي ٱلأَرْضِ أُوْلَـٰئِكَ لَهُمُ ٱللَّعْنَةُ وَلَهُمْ سُوۤءُ ٱلدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/25" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.5B70B"/><p id="111.5d8e3"><span><tafsir><span>لما ذكر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الذين يوفون بعهده، ولا ينقضون ميثاقه، ووصفهم بالصفات التي يستحقون بها الجنة، وهي عقبى الدار، اخبر بعد ذلك عن حال من ينقض عهده من بعد اعطائه المواثيق، ويقطع ما امر الله به ان يوصل، وهو ما بيّناه من صلة الرحم اوصله النبي <span class="honorific"></span> ويفسد مع ذلك في الارض، ومعناه ان يعمل فيها بمعاصي الله والظلم لعباده، واخراب بلاده، فهؤلاء لهم اللعنة، وهي الابعاد من رحمة الله، والتبعيد من جنته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولهم سوء الدار</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني عذاب النار، والخلود فيها. وقد بينا معنى النقض، وأنه التفريق بين شيئين متآلفين، ومثله الهدم، ونقض العهد هو العمل بخلاف موجبه، والعهد عقد يتقدم به في الامر وعهد الله عقده، وهو لزوم العمل بالحق في جميع ما اوجبه عليه، والميثاق احكام العقد بأبلغ ما يكون مثله، وميثاق العهد توثيقه بأوكد ما يكون من الأمر. والقطع نقيض الوصل، وقطع ما امر الله به ان يوصل؛ في كل عمل يجب تنميته، من صلة رحم او غيره من الفروض اللازمة، والافساد نقيض الاصلاح.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.a33DE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:26" id="qr-toosy-13-26">ٱللَّهُ يَبْسُطُ ٱلرِّزْقَ لِمَنْ يَشَآءُ وَيَقَدِرُ وَفَرِحُواْ بِٱلْحَيَاةِ ٱلدُّنْيَا وَمَا ٱلْحَيَاةُ ٱلدُّنْيَا فِي ٱلآخِرَةِ إِلاَّ مَتَاعٌ</span><a class="vn" href="/quran/13/26" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.6Bac3"/><p id="111.1Cc4c"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يبسط الرزق لمن يشاء ويقدر</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه يوسعه على من يشاء من عباده، بحسب ما يعلم من مصلحته، ويضيّقه على آخيرين اذا علم ان مصلحتهم في ذلك.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفرحوا بالحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه وسروا - هؤلاء الذين بسط لهم في الرزق - بالرزق في الحياة الدنيا فنسوا فناءه وبقاء امر الآخرة. ويحتمل ان يكون اراد به أنهم فرحوا فرح البطر، كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله لا يحب الفرحين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>والفرح هوالسرور، وهو لذة في القلب بنيل المشتهى، ومنه قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فرحين بما آتاهم الله من فضله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما الحياة الدنيا في الآخرة إلا متاع</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه ليست هذه الحياة الدنيا بالاضافة الى الحياة في الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلاّ متاع</span><span class="ve">﴾</span></span> اي إِلاّ قليل ذاهب في - قول مجاهد - وانما كان كذلك، لان هذه فانية وتلك دائمة باقية. والمتاع ما يقع من الانتفاع به في العاجلة، وأصله التمتع، وهو التلذذ بالأمر العاجل، ولذلك وصفت الدنيا بأنها متاع. والقدر قطع الشيء على مساواة غيره من غير زيادة ولا نقصان، والمقدار المثال الذي يعمل فيه غيره في مساواته، ومعنى ويقدر - ها هنا - يضيق. وقال ابن عباس: ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>خلق الخلق فجعل الغنا لبعضهم صلاحاً، والفقر لبعضهم صلاحاً، فذلك الخيار للفريقين.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.B15Ab"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:27" id="qr-toosy-13-27">وَيَقُولُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ لَوْلاَ أُنزِلَ عَلَيْهِ آيَةٌ مِّن رَّبِّهِ قُلْ إِنَّ ٱللَّهَ يُضِلُّ مَن يَشَآءُ وَيَهْدِيۤ إِلَيْهِ مَنْ أَنَابَ</span><a class="vn" href="/quran/13/27" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.90cc9"/><p id="111.1bd4a"><span><tafsir><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الآية عن الكفار الذين وصفهم انهم يقولون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا أنزل</span><span class="ve">﴾</span></span> على محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آية</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني علامة ومعجزة. والمعنى هلا انزل عليه آية من ربهيقترحونها، ويعلمون انها انزلت من ربه، وذلك لما لم يستدلوا، فيعلموا مدلول الآيات التي اتى بها لم يعتدوا بتلك الآيات، فقالوا هذا القول جهلاً منهم بها، فأمر الله نبيه ان يقول لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله يضل من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى انه يحكم على من يشاء بالضلال اذا ضل عن طريق الحق، ويجوز ان يكون المراد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضل من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> عن طريق الجنة بسوء أفعالهم وعظم معاصيهم، ولا يجوز ان يريد بذلك الاضلال عن الحق، لان ذلك سفه لا يفعله الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويهدي إليه من أناب</span><span class="ve">﴾</span></span> اي يحكم لمن رجع الى طاعة الله والعمل بها بالجنة ويهديه اليها. والهداية الدلالة التي تؤدي الى طريق الرشد بدلاً من طريق الغي، والمراد بها - ها هنا - الحكم له بسلوك طريق الجنة رفعاً لقدره، ومدحاً لصاحبه. والاضلال العدول بالمارّ عن طريق النجاة الى طريق الهلاك، والمراد - ها هنا - الحكم له بالعدول عن طريق الجنة وسلوك طريق النار، والإنابة الرجوع الى الحق بالتوبة، يقال: ناب ينوب نوبة اذا رجع مرة بعد مرة.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.8Fba4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:28" id="qr-toosy-13-28">ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَتَطْمَئِنُّ قُلُوبُهُمْ بِذِكْرِ ٱللَّهِ أَلاَ بِذِكْرِ ٱللَّهِ تَطْمَئِنُّ ٱلْقُلُوبُ</span><a class="vn" href="/quran/13/28" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.a705d"/><p id="111.36567"><span><tafsir><span>موضع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب، لأنه من صفة من أناب، وتقديره ويهدي الله الذين أنابوا الى الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا وتطمئن قلوبهم بذكر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> والايمان - ها هنا - هو الاعتراف بتوحيد الله على جميع صفاته، والاقرار بنبوة نبيه، وقبول ما جاء به من عند الله، والعمل بما أوجبه عليهم، وفي اللغة: الايمان هو التصديق.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتطمئن قلوبهم بذكر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تسكن قلوبهم وتأنس الى ذكر الله الذي معه ايمان به، لما في ذلك من ذكر نعمه التي لا تحصى وآياديه التي لا تجازى، مع عظيم سلطانه وبسط إحسانه. والذكر حضور المعنى للنفس، وقد يسمى العلم ذكراً، والقول الذي فيه المعنى الحاضر للنفس يسمى ذكراً. ووصف اللهتعالى - ها هنا - المؤمن بأنه يطمئن قلبه الى ذكر الله، ووصفه في موضع آخر بأنه إذا ذكر الله وجل قلبه، لان المراد بالاول انه يذكر ثوابه وانعامه، فيسكن اليه، والثاني يذكر عقابه وانتقامه فيخافه ويجل قلبه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا بذكر الله تطمئن القلوب</span><span class="ve">﴾</span></span> إخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان بذكر الله تسكن القلوب وتستأنس وتطمئن الى ما وعد الله به من الثواب والنعيم، ومن لم يكن مؤمناً عارفاً لا يسكن قلبه الى ذلك.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.aecAA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:29" id="qr-toosy-13-29">ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ طُوبَىٰ لَهُمْ وَحُسْنُ مَآبٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/29" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.D9D57"/><p id="111.b9ac8"><span><tafsir><span>يحتمل قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا وعملوا الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span> ان يكون في موضع نصب بأن يكون من صفة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾</span></span> في الآية الاولى، ويحتمل ان يكون رفعاً بالابتداء، فكأنه أخبر ان الذين يؤمنون بالله ويعترفون بوحدانيته ويصدقون نبيه، ويعملون بما أوجبه عليهم من الطاعات، ويجتنبون ما نهاهم عنه من المعاصي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طوبى لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل في معناه عشرة أقوال:</span><br/><span>احدها - لهم بطيب العيش.</span><br/><span>وثانيها - قال ابن عباس: معناه فرح لهم تقرّ به أعينهم.</span><br/><span>وثالثها - قال قتادة: معناه الحسنى لهم.</span><br/><span>ورابعها - قال عكرمة: نعم ما لهم.</span><br/><span>وخامسها - قال الضحاك: غبطة لهم.</span><br/><span>وسادسها - قال ابراهيم: كرامة لهم من الله.</span><br/><span>وسابعها - قال مجاهد: الجنة لهم.</span><br/><span>وثامنها - قال ابو هريرة: طوبى شجرة في الجنة.</span><br/><span>وتاسعها - قال الجبائي: تأنيث الاطيب من صفة الجنة، والمعنى إنها أطيب الأشياء لهم.</span><br/><span>وعاشرها - قال الزجاج: المعنى العيش الأطيب لهم.</span><br/><span>وهذه الأقوال متقاربة المعنى.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحسن مآب</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمآب المرجع يقال: آب يؤب أوباً ومآباً إذا رجع، وسمي المثوى في الآخرة مآباً، ومنقلباً، لان العباد يصيرون اليه، كما يصيرون الى ما كانوا انصرفوا عنه. والحسن النفع الذي يتقبله العقل، وقد يجري على ما تتقبله النفس، كما يجري القبح الذي هو نقيضه على ما ينافره الطبع، والمعنى إن لهم طوبى ولهم حسن مآب، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طوبى</span><span class="ve">﴾</span></span> في موضع رفع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحسن مآب</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف عليه ويجوز ان يكون موضعه النصب، وينصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسن مآب</span><span class="ve">﴾</span></span> على الاتباع كما يجوز الحمدِ لله، ولم يقرأ به.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.5AD4B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:30" id="qr-toosy-13-30">كَذَلِكَ أَرْسَلْنَاكَ فِيۤ أُمَّةٍ قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِهَآ أُمَمٌ لِّتَتْلُوَاْ عَلَيْهِمُ ٱلَّذِيۤ أَوْحَيْنَآ إِلَيْكَ وَهُمْ يَكْفُرُونَ بِٱلرَّحْمَـٰنِ قُلْ هُوَ رَبِّي لاۤ إِلَـٰهَ إِلاَّ هُوَ عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَإِلَيْهِ مَتَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/30" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.FB96e"/><p id="111.80B19"><span><tafsir><span>قيل في التشبيه في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك أرسلناك</span><span class="ve">﴾</span></span> وجهان:</span><br/><span>احدهما - قال الحسن والجبائي: إِن المعنى إِنا ارسلناك كما أرسلنا الأنبياء قبلك.</span><br/><span>وقال قوم: ان المعنى إِن النعمة على من أرسلناك اليه، كالنعمة على من تقدم ذكره بالثواب في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسن مآب</span><span class="ve">﴾</span></span>, والمعنى إِنا ارسلناك يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في أمّة</span><span class="ve">﴾</span></span> قد مضت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبلها أمم</span><span class="ve">﴾</span></span> وغرضي ان تتلوا أي تقرأ عليهم ما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أوحينا إليك</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأمر والنهي والوعد والوعيد.</span><br/><span>والارسال تحميل الرسول الرسالة، فرسول الله قد حمله الله رسالة الى عباده، فيها أمره ونهيه وبيان ما يريده وما يكرهه. والأمّة الجماعة الكثيرة من الحيوان التي ترجع الى معنى خاص لها دون غيره، فمن ذلك أمة موسى، وأمة عيسى، وأمة محمد <span class="honorific"></span>، وكذلك كل جنس من أجناس الحيوان أمة، لاختصاصها بمعنى جنسها، فعلى هذا العرب أمة، والترك أمة، والزنج أمة، و (الخلو) مضي الشيء بنقيضه على تجرد مما كان عليه، كأنه ينفيه دون احواله التي كان عليها، فقد انفرد عنها. و (التلاوة) جعل الثاني يلي الأول بعده بلا فصل. والتلاوة والقراءة واحد.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم يكفرون بالرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span> إِنما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span> دون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span> لان اهل الجاهلية من قريش، قالوا الله نعرفه، والرحمن لا نعرفه. وكذلك قالوا</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما الرحمن أنسجد لما تأمرنا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل ادعوا الله أو ادعوا الرحمن أيا ما تدعوا فله الأسماء الحسنى</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}،</span><tafsir><span>وهو قول الحسن، وقتادة.</span><br/><span>ثم أمر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه ان يقول لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الرحمن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي خالقي ومدبري <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا إِله إِلا هو</span><span class="ve">﴾</span></span> ليس لي إِله ولا معبود سواه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليه توكلت</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وثقت به في تدبيره وحسن اختياره. والتوكل التوثيق في تدبير النفس بردّه الى الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِليه متاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الى الله الرحمن توبتي وهو الندم على ما سلف من الخطيئة مع العزم على ترك المعاودة الى مثله في القبح، والمتاب والتوبة مصدران، يقال: تاب يتوب توبة ومتاباً.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.Dc2d0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:31" id="qr-toosy-13-31">وَلَوْ أَنَّ قُرْآناً سُيِّرَتْ بِهِ ٱلْجِبَالُ أَوْ قُطِّعَتْ بِهِ ٱلأَرْضُ أَوْ كُلِّمَ بِهِ ٱلْمَوْتَىٰ بَل للَّهِ ٱلأَمْرُ جَمِيعاً أَفَلَمْ يَيْأَسِ ٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ أَن لَّوْ يَشَآءُ ٱللَّهُ لَهَدَى ٱلنَّاسَ جَمِيعاً وَلاَ يَزَالُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ تُصِيبُهُم بِمَا صَنَعُواْ قَارِعَةٌ أَوْ تَحُلُّ قَرِيباً مِّن دَارِهِمْ حَتَّىٰ يَأْتِيَ وَعْدُ ٱللَّهِ إِنَّ ٱللَّهَ لاَ يُخْلِفُ ٱلْمِيعَادَ</span><a class="vn" href="/quran/13/31" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.1c7AE"/><p id="111.Eea2a"><span><tafsir><span>هذه الآية تتضمن وصف القرآن بغاية ما يمكن من علو المنزلة وبلوغه أعلى طبقات الجلال، لانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو أن قرآناً سيرت به الجبال</span><span class="ve">﴾</span></span> من مواضعها وقلعت من أماكنها لعظم محله وجلالة قدره. والتسيير تصيير الشيء بحيث يسير، تقول سار يسير سيراً، وسيره غيره تسييراً. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو قطعت به الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> لمثل ذلك.والتقطيع تكثير القطع، قطعه قطعة، وقطّعه تقطيعاً. والقطع فصل المتصل. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو كلم به الموتى</span><span class="ve">﴾</span></span> لمثل ذلك حتى يعيشوا او يحيوا، تقول: كلمه كلاماً، وتكلم تكلماً، والكلام ما انتظم من حرفين فصاعداً من الحروف المعقولة إِذا وقع ممن يصح منه او من قبيلة، لافادة. و (الموتى) جمع ميت مثل صريع وصرعى، وجريح وجرحى. ولم يجىء جواب (لو) لدلالة الكلام عليه، وتقديره: لكان هذا القرآن لعظم محله في نفسه وجلالة قدره. وكان سبب ذلك أنهم سألوا النبي <span class="honorific"></span> ان يسيّر عنهم جبال مكة لتتسع عليهم المواضع، فأنزل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الآية، وبين انه لو سيرت الجبال بكلام، لسيرت بهذا القرآن لعظم مرتبته وجلالة قدره. وقد يحذف جواب (لو) إذا كان في الكلام دلالة عليه، قال امرؤ القيس:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فلو انها نفس تموت سوية</span>  ***  </span><span><span>ولكنها نفس تساقط أنفسا</span></span></p><span/><tafsir><span>وهو آخر القصيدة، وقال الآخر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>فأقسم لو شيء اتانا رسوله</span>  ***  </span><span><span>سواك ولكن لم نجد لك مدفعا</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال الفراء: يجوز ان يكون جوابه (لكفروا بالرحمن) لتقدم ما يقتضيه،وقال البلخي. يجوز ان يكون معطوفاً على قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم يكفرون بالرحمن... ولو أن قرآناً</span><span class="ve">﴾</span></span> ويستغنى بذلك عن الجواب، كما تقول: هو يشتمني ولو أحسنت اليه، وهو يؤذيني ولو اكرمته.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل لله الأمر جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ان جميع ما ذكر - من تسيير الجبال وتقطيع الارض وإِحياء الموتى، وكل تدبير يجري هذا المجرى - لله، لانه لا يملكه ولا يقدر عليه سواه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلم ييأس الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - قال ابن عباس، ومجاهد، والحسن، وقتادة، وابن زيد، وابو عبيدة: معناه أفلم يعلم، قال سحيم:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>اقول لهم بالشعب إِذ يأسرونني</span>  ***  </span><span><span>ألم ييأسوا اني ابن فارس زهدم</span></span></p><span/><tafsir><span>معناه ألم يعلموا.</span><br/><span>الثاني - قال الفراء: معناه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلم ييأس الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ان ينقطع طمعهم من خلاف هذا، علما بصحته، كما قال لبيد:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>حتى اذا يئس الرماة فأرسلوا</span>  ***  </span><span><span>عصفاً دواجن قافلاً اعصامها</span></span></p><span/><tafsir><span>معناه: حتى اذا يئسوا من كل شيء الا الذي ظهر اي يئسوا من خلاف ذلك لعلمهم بصحته، والعلم بالشيء يوجب اليأس من خلافه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو يشاء الله لهدى الناس جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه الم يعلموا ان الله لو أراد ان يهدي خلقه كلهم الى جنته لهداهم، لكنه كلفهم لينالوا الثواب بطاعاتهم على وجه الاستحقاق. ويحتمل ان يكون المعنى لو اراد ان يلجئهم إِلى الاهتداء لقدر على على ذلك، لكنه ينافي التلكيف ويبطل الغرض منه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يزال الذين كفروا تصيبهم بما صنعوا قارعة</span><span class="ve">﴾</span></span> فالقارعة هي الداهية المهلكة، وهي النازلة التي تزعج بالنعمة، تقول: قرعتهم تقرعهم قرعاً وهي قارعة، ومنه المقرعة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو تحل قريباً من دارهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - قال ابن عباس: او تحل، اي تنزل - يا محمد - قريباً من دارهم. والحلول حصول الشيء في الشيء، وحملوا قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تصيبهم قارعة</span><span class="ve">﴾</span></span> على نزول السرايا بهم او يحل النبي <span class="honorific"></span> قريباً منهم.</span><br/><span>وقال الحسن: المعنى او تحل القارعة قريباً من دارهم.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يأتي وعد الله</span><span class="ve">﴾</span></span> قال قتادة معناه حتى يأتي وعده بفتح مكة. وقال الحسن: معناه حتى يأتي يوم القيامة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله لا يخلف الميعاد</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه لا خلف لوعده بل لا بد ان يفعل ما وعد به او توعد عليه. وامر الله ما يصح ان يأمر فيه وينهى عنه وهو عام. واصله الامر نقيض النهي، والاصابة لحوق ما طلب بالارادة، اصاب الغرض يصيبه إِصابة وهو مصيب، ومنه الصواب إدراك البغية المطلوبة بداعي الحكمة.</span><br/><span>وروي عن ابن عباس انه قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلم يتبين الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> من التبيين. وروي مثله عن علي <span class="honorific"></span> رواه الطبري. وقال الزجاج: معناه افلم يعلم الذين آمنوا ان هؤلاء لا يؤمنون مع قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو شاء الله لهدى الناس جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.a5CEC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:32" id="qr-toosy-13-32">وَلَقَدِ ٱسْتُهْزِئَ بِرُسُلٍ مِّن قَبْلِكَ فَأَمْلَيْتُ لِلَّذِينَ كَفَرُواْ ثُمَّ أَخَذْتُهُمْ فَكَيْفَ كَانَ عِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/32" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.9D614"/><p id="111.0EC6e"><span><tafsir><span>اللام في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد</span><span class="ve">﴾</span></span> لام القسم، ومعنى الكلام انه اقسم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه لقد استهزىء برسل من قبلك يا محمد أرسلهم الله. والاستهزاء طلب الهمزء وهو اظهار خلاف الاضمار للاستضعاف فيما يجري من عبث الخطاب. والرسل جمع رسول، وهوالمحمّل للرسالة. والرسالة كلام يؤخذ لتأديته الى صاحبه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأمليت للذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> اي اخرت عقابهم وإهلاكهم وأمهلتهم، يقال: أملى يملى إملاء ومنه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما نملي لهم ليزدادوا إثماً</span><span class="ve">﴾</span></span> واصله طول المدة، ومنه قليل لليل والنهار: الملوان لطولهما، قال ابن مقبل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>الا يا ديار الحي بالسَّبُعان</span>  ***  </span><span><span>أملُّ عليها بالبلى الملوان</span></span></p><span/><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم أخذتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى الذين استهزؤا برسل الله وكفروا بآيات الله، أهلكتهم وانزلت عليهم عذابي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكيف كان عقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو العذاب على وجه الجزاء.</span><br/><span>ومعنى الآية تسلية النبي <span class="honorific"></span> عما يلقاه من سفهاء قومه من الكفر والاستهزاء عند دعائه إِياهم إِلى توحيده والايمان به، بأنه قد نال مثل هذا الأنبياء قبلك فصبروا، فاصبر أنت ايضاً مثل ذلك، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاصبر كما صبر أولوا العزم من الرسل</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><p/><p id="111.caDD3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:33" id="qr-toosy-13-33">أَفَمَنْ هُوَ قَآئِمٌ عَلَىٰ كُلِّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ وَجَعَلُواْ لِلَّهِ شُرَكَآءَ قُلْ سَمُّوهُمْ أَمْ تُنَبِّئُونَهُ بِمَا لاَ يَعْلَمُ فِي ٱلأَرْضِ أَم بِظَاهِرٍ مِّنَ ٱلْقَوْلِ بَلْ زُيِّنَ لِلَّذِينَ كَفَرُواْ مَكْرُهُمْ وَصُدُّواْ عَنِ ٱلسَّبِيلِ وَمَن يُضْلِلِ ٱللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/33" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.66cBe"/><p id="111.Bd65d"><span><tafsir><span>قرأ اهل الكوفة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصدوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الصاد. الباقون بفتحها، قال ابو علي: قال ابو عمرو، عن ابي الحسن: صد وصددته مثل رجع ورجعته، قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>صدت كما صد عما لا يحل له</span>  ***  </span><span><span>ساقي نصارى قبيل الفصح صوام</span></span></p><span/><tafsir><span>فهذا صدت في نفسها، وقال الآخر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>صددت الكأس عنا ام عمرو</span>  ***  </span></p><tafsir><span>واما قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين كفروا ويصدون عن سبيل الله والمسجد الحرام</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>فالمعنى يصدون المسلمين عن المسجد الحرام، فكان المفعول محذوفاً.وقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رأيت المنافقين يصدون عنك صدوداً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>يكون على يصدون عنك اي لا يبايعونك، كما يبايعك المسلمون، ويجوز ان يكونوا يصدون غيرهم عن الايمان، كما صدوا هم عنه، ويثبطون عنه. وحجة من اسند الفعل الى الفاعل، قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا وصدوا عن سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم الذين كفروا وصدوكم عن المسجد الحرام</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فكما اسند الفعل الى الفاعل في جميع هذه الآي كذلك اسند في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصدوا عن السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل: إِن قوماً جلسوا على الطريق، فصدوا الناس عن النبي <span class="honorific"></span> ففيهم نزلت الآية.</span><br/><span>ومن بنى الفعل للمفعول به جعل فاعل الصدِّ غواتهم والعتاة منهم في كفرهم، وقد يكون على نحو ما يقال: صد فلان عن الخير وصد عنه، يعنى انه لم يفعل خيراً، ولا يراد: ان مانعاً منعه. فأما قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذلك زين لفرعون سوء عمله وصد عن السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فالفتح الوجه، لأنه لم يصده عن الإيمان احد، ولم يمنعه منه، والذي زين ذلك له الشيطان، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزين لهم الشيطان أعمالهم فصدهم عن السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمن هو قائم على كل نفس بما كسبت</span><span class="ve">﴾</span></span> من هو قائم بتدبيرها وجزائها على ما كسبت من خير او شر، كمن ليس بهذه الصفة، وحذف الخبر لدلالة الكلام عليه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلوا لله شركاء</span><span class="ve">﴾</span></span> في العبادة، فعبدوا الاصنام، والاوثان.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل سموهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اي سموهم بما يستحقون من الاسماء التي هي صفات. ثم انظروا هل تدل صفاتهم على أنه يجوز أن يعبدوا ام لا؟</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم تنبئونه بما لا يعلم في الأرض أم بظاهر من القول</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إلا ان يصفوهم بما لا يصح ان يعلم صحته، فيخرجوا بذلك الى التجاهل او يقتصروا على ظاهر القول من غير رجوع الى حقيقة، وهو قول مجاهد وقتادة. وقال ابو علي: معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بظاهر من القول</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي انزله الله على انبيائه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل زين للذين كفروا مكرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اي زين ذلك لهم انفسهم وغواتهم من شياطين الانس والجن، ولا يجوز ان يكون المراد زين بالشهوة، لأن المكر ليس مما يشتهى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصدوا عن السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span> اي منعوا عن طريق الحق بالاغواء والمنع. ويجوز ان يكون المراد واعرضوا عن طريق الجنة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يضلل الله فما له من هاد</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - من حكم الله عليه بأنه ضال على وجه الذم، فإنه لا ينفعه هداية احد.</span><br/><span>والآخر - ان من يضله الله عن طريق الجنة الى النار، فلا هادٍ يهديه اليها، ولا يجوز ان يكون المراد من يضله عن الايمان، لان ذلك سفه لا يفعله الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.b7E6b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:34" id="qr-toosy-13-34">لَّهُمْ عَذَابٌ فِي ٱلْحَيَاةِ ٱلدُّنْيَا وَلَعَذَابُ ٱلآخِرَةِ أَشَقُّ وَمَا لَهُم مِّنَ ٱللَّهِ مِن وَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/34" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.5d06f"/><p id="111.b1C93"><span><tafsir><span>في هذه الآية إِخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان لهؤلاء الكفار الذين وصفهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم عذاب في الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو ما يفعل بهم من القتل والاسترقاق وسبي الذراري والاموال.ويجوز ان يريد ما يفعله الله بكثير منهم من الآلام العظيمة على وجه العقوبة. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولعذاب الآخرة أشق</span><span class="ve">﴾</span></span> اي اشد مشقة, والمشقة: غلظ الامر على النفس بما يكاد يصدع القلب.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما لهم من الله من واق</span><span class="ve">﴾</span></span> اي ليس لهم من عذاب الله من يمنعهم منه. والواقي المانع، وهو الفاعل للوقاية، والوقاية الحجر بما يدفع الاذية، وقاه يقيه وقاية، فهو واق، ووقَّاه توقية.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.fd6Cc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:35" id="qr-toosy-13-35">مَّثَلُ ٱلْجَنَّةِ ٱلَّتِي وُعِدَ ٱلْمُتَّقُونَ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ أُكُلُهَا دَآئِمٌ وِظِلُّهَا تِلْكَ عُقْبَىٰ ٱلَّذِينَ ٱتَّقَواْ وَّعُقْبَى ٱلْكَافِرِينَ ٱلنَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/13/35" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.f7Fb9"/><p id="111.b6ceC"><span><tafsir><span>قيل في معني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثل الجنة</span><span class="ve">﴾</span></span> اقوال:</span><br/><span>قال سيبويه: فيما نقص عليكم مثل الجنة، فرفع (مثل) على الابتداء. وحذف الخبر.</span><br/><span>وقال بعضهم معناه شبه الجنة، والخبر محذوف، وتقديره مثل الجنة التي هي الانهار، كما قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولله المثل الأعلى</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>معناه الصفة الاعلى.</span><br/><span>وقال قوم: معناه صفة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الجنة التي وعد المتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> صفة جنة تجري من تحتها الانهار، والجنة البستان الذي يجنه الشجر، والمراد - ها هنا - جنة الخلد التي اعدها الله للمتقين جزاء لهم على طاعاتهم وانتهائهم عن معاصيه، والمتقي هو الذي يتقي عقاب الله بفعل الواجبات وترك المقبحات.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكلها دائم</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - ان ثمارها لا تنقطع، كما تنقطع ثمار الدنيا في غير ازمنتها - في قول الحسن.</span><br/><span>الثاني - النعيم به لا ينقطغ بموت، ولا بغيره من الآفات.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظلها</span><span class="ve">﴾</span></span> اي وظل الجنة دائم ايضاً ليس لها حر الشمس. ثم اخبر ان ذلك عاقبة الذين اتقوا معاصي الله بفعل طاعاته. وأخبر أن عاقبة الكافرين - الجاحدين لتوحيد الله المنكرين لنعمه - النار، والكون فيها على وجه الدوام - نعوذ بالله منها -</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.13Ed4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:36" id="qr-toosy-13-36">وَٱلَّذِينَ آتَيْنَاهُمُ ٱلْكِتَابَ يَفْرَحُونَ بِمَآ أُنزِلَ إِلَيْكَ وَمِنَ ٱلأَحْزَابِ مَن يُنكِرُ بَعْضَهُ قُلْ إِنَّمَآ أُمِرْتُ أَنْ أَعْبُدَ ٱللَّهَ وَلاۤ أُشْرِكَ بِهِ إِلَيْهِ أَدْعُو وَإِلَيْهِ مَآبِ</span><a class="vn" href="/quran/13/36" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.C2CFF"/><p id="111.b9f55"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الآية ان الذين آتيناهم الكتاب، ومعناه اعطاهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يفرحون بما أنزل</span><span class="ve">﴾</span></span> على محمد <span class="honorific"></span> وقال الحسن وقتادة ومجاهد: هم اصحاب النبي <span class="honorific"></span> الذين آمنوا به وصدقوه. والأحزاب هم اليهود والنصارى والمجوس.وقال الجبائي: يجوز ان يعنى بالفرح به اليهود والنصارى، لأن ما أتى به مصدق لما معهم، وأما انكار بعضهم، فهو انكار بعض معانيه وما يدل على صدقه أو يخالف أحكامهم. و (الاحزاب) جمع حزب، وهم الجماعة التي تقوم بالنائبة، يقال تحزب القوم تحزباً وحزبهم الأمر يخرجهم إذا نالهم بمكروهه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل إِنما أمرت أن أعبد الله ولا أشرك به</span><span class="ve">﴾</span></span> في عبادته احداً، أدعو الى الله، والاقرار بتوحيده وصفاته وتوجيه العبادة اليه وحده، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإليه مآب</span><span class="ve">﴾</span></span> اي مرجعي ومصيري؛ من قولهم: آب يؤب أوباً ومآباً، والمعنى يرجع الى حيث لا يملك الضرر والنفع إِلا الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.49aCB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:37" id="qr-toosy-13-37">وَكَذٰلِكَ أَنزَلْنَاهُ حُكْماً عَرَبِيّاً وَلَئِنِ ٱتَّبَعْتَ أَهْوَاءَهُم بَعْدَ مَا جَآءَكَ مِنَ ٱلْعِلْمِ مَا لَكَ مِنَ ٱللَّهِ مِن وَلِيٍّ وَلاَ وَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/37" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.F645D"/><p id="111.dcbCE"><span><tafsir><span>آية قيل في وجه التشبيه في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> قولان:</span><br/><span>احدهما - انه شبه انزاله حكماً عربياً بما أنزل إِلى من تقدم من الانبياء.</span><br/><span>الثاني - انه شبه انزاله حكماً عربياً بإِنزاله كتاباً، تبياناً في انه منعم بجميع ذلك على العباد. و (الحكم) فصل الأمر على الحق، واذا قيل: حكم بالباطل، فهو مثل قولهم: حجة داحضة. و (العربي) هو الجاري على مذاهب العرب في كلامها فالقرآن عربي [على هذا المعنى، لان المعاني فيه على ما تدعو إليه الحكمة]والالفاظ على مذاهب العرب في الكلام. [وقيل: انما سماه حكماً عربياً لانه أتى به نبي عربي].</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن اتَّبعت أهواءهم</span><span class="ve">﴾</span></span> خطاب للنبي <span class="honorific"></span>. والمراد به الأمة، يقول له لئن وافقت وطلبت اهواء الذين كفروا بعد ان جاء العلم، لان ما اتيناك من الدلالات والمعجزات للعلم. والاتباع طلب اللحاق بالأول كيف تصرف. اتبعه اتباعاً وتبعه يتبعة، فهو تابع وذلك متبوع. والهوى - مقصور - هوى النفس.والهواء - ممدود - هواء الجوف، والهوى ميل الطباع الى الشيء بالشهوة.و (العلم) ما اقتضى سكون النفس.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لك من الله من وليّ ولا واق</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه متى ما ابتعت أهواء هؤلاء الكفار، لم يكن لك من الله وليّ ولا ناصر يعينك عليه، ويمنعك من عذابه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا واق</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا من يقيك منه، يقال: وقاه وقاية واتقاه، وتوقاه توقياً، والواقي الفاعل للحجر عن الأذى.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.3fb39"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:38" id="qr-toosy-13-38">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلاً مِّن قَبْلِكَ وَجَعَلْنَا لَهُمْ أَزْوَاجاً وَذُرِّيَّةً وَمَا كَانَ لِرَسُولٍ أَن يَأْتِيَ بِآيَةٍ إِلاَّ بِإِذْنِ ٱللَّهِ لِكُلِّ أَجَلٍ كِتَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/13/38" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.7bAef"/><p id="111.5b5e3"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه أرسل قبل إِرسال نبيه محمد <span class="honorific"></span> رسلاً الى خلقه، وجعل لهم ازواجاً وذرية، يعني اولاداً، لانهم كانوا انكروا تزويج النبي بالنساء، فبين الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان الأنبياء قبله كان لهم أزواج وذرية، وقد آمنوا بهم. ثم قال: وانه لم يكن لرسوله يرسله الله ان يجيء بآية ودلالة، إلا بعد ان يأذن الله في ذلك ويلطف له فيه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكل أجل كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لكل أجل قدره، كتاب أثبت فيه، فلا تكون آية الا بأجل قد قضاه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في كتاب على ما توجبه صحة تدبير العباد. وقيل: فيه تقديم وتأخير وتقديره لكل كتاب أجل، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاءت سكرة الموت بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}،</span><tafsir><span>والمعنى وجاءت سكرة الحق بالموت، وهي قراءة أهل البيت، وبه قرأ ابو بكر من الصحابة. والذرية الجماعة المفترقة في الولادة عن أب واحد في الجملة، ويحتمل ان يكون من الذر. وأن يكون من ذرأ الله الخلق اي أظهرهم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.dFE7b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:39" id="qr-toosy-13-39">يَمْحُواْ ٱللَّهُ مَا يَشَآءُ وَيُثْبِتُ وَعِندَهُ أُمُّ ٱلْكِتَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/39" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.2b9FA"/><p id="111.0ec7f"><span><tafsir><span>وجه اتصال هذه الآية بما تقدم هو أنه لما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكل أجل كتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> اقتضى ان يدخل فيه اعمال العباد، فبين ان الله يمحو ما يشاء، ويثبت، لئلا يتوهم ان المعصية مثبتة بعد التوبة، كما هي قبل التوبة. وقيل: ان مما يمحا ويثبت الناسخ والمنسوخ. وقيل يمحو ما يشاء، ويثبت، مما يثبته الملكان، لأنه لا يثبت الا الطاعات والمعاصي دون المباحات. وقيل معناه يمحو ما يشاء من معاصي من يريد التفضل عليه باسقاط عقابه، ويثبت معاصي من يريد عقابه. والحسنة يثبتها الله قبل فعلها، بمعنى أنهم سيعملونها، فاذا عملوها أثبتها بأنهم عملوها، فلذلك أثبت في الحالين، والوجه في اثباته ما يكون فيه من المصلحة والاعتبار لمن يفكر فيه بأن ما يحدث، على كثرته وعظمه، قد أحصاه الله وكتبه، وذلك لا سبيل اليه الا من جهة علام الغيوب الذى يعلم ما يكون قبل أن يكون، واعتبار المشاهدة له من الملائكة إِذا قابل ما يكون بما هو مكتوب، مع أنه أهول في الصدور، وأعظم في النفوس مما يتصور معه، حتى كان المفكر فيه مشاهد له. و (المحو) إِذهاب أثر الكتابة محاه يمحوه محواً وإِمحاء أيضاً، وأمَّحا إمّحاء وامتحا امتحاء. والاثبات الاخبار بوجود الشيء، ونقيضه النفي، وهو الاخبار بعدم الشيء.</span><br/><span>وقال ابن عباس ومجاهد: إنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يمحو الشقاء والسعادة، وهذا مطابق لقول اصحاب الوعيد.</span><br/><span>وقال عمر بن الخطاب، وابن مسعود: هما يمحيان مثل سائر الأشياء، وهذا مطابق لقول المرجئة من وجه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعنده أم الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أصل الكتاب، لانه يكتب أولاً: سيكون كذا وكذا، لكل ما يكون، فاذا وقع كتب أنه قد كان ما قيل أنه سيكون. وقيل: أصل الكتاب، لان الكتب التي أنزلت على الانباء منه نسخت</span><br/><span>وقرأ ابن كثير وأبو عمرو، وعاصم و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يثبت</span><span class="ve">﴾</span></span> خفيفة. الباقون مشدَّدة.</span><br/><span>قال أبو علي: المعنى يمحو الله ما يشاء ويثبته، فاستغني بتعدية الاول من الفعلين عن تعدية الثاني، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والحافظين فروجهم والحافظات</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وزعم سيبويه أن من العرب من يعمل الاول من الفعلين، ولا يعمل الثاني في شيء، كقولهم متى رأيت أو قلت زيداً منطلقاً، قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>بأي كتاب ام بأية سنة</span>  ***  </span><span><span>ترى حبهم عاراً عليّ وتحسب</span></span></p><span/><tafsir><span>فلم يعمل الثاني. وقالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> هو الذكر المذكور في قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد كتبنا في الزبور من بعد الذِّكر</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قال فحجة من شدّد قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأشدّ تثبيتاً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويثبّت</span><span class="ve">﴾</span></span> لان تثبيت مطاوع ثبت وحجة من قال بالتخفيف ما روي عن عائشة: أنه كان إِذا صلى صلاة أثبتها، قال: وثابت مطاوع ثبت، كما أن يثبت مطاوع ثبت.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.bA9dc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:40" id="qr-toosy-13-40">وَإِن مَّا نُرِيَنَّكَ بَعْضَ ٱلَّذِي نَعِدُهُمْ أَوْ نَتَوَفَّيَنَّكَ فَإِنَّمَا عَلَيْكَ ٱلْبَلاَغُ وَعَلَيْنَا ٱلْحِسَابُ</span><a class="vn" href="/quran/13/40" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.AA681"/><p id="111.d3AF9"><span><tafsir><span>هذا خطاب للنبي <span class="honorific"></span> يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>له إِنا ان اريناك بعض الذي نعد الكفار من العقوبة على كفرهم، ونصر المؤمنين حتى يظفروا بهم، فيقتلوهم ويستذلّوا باقيهم إن لم يؤمنوا، فنبقيك الى أن ترى ذلك، أو نميتك قبل أن ترى ذلك. وقيل: ان نفعله بهم، لانه ليس ذلك مما لا بدّ ان تراه لا محالة، فلا تنتظر كونه على ذلك بأن يكون في ايامك. وانما عليك أن تبلغهم ما أرسلناك به اليهم، وتقومفي ذلك بما أمرك الله به، وعلينا نحن حسابهم، ومجازاتهم والانتقام منهم، إما عاجلا أو آجلاً، وذلك كائن لا محالة على ما قلناه.</span><br/><span>وكسرت الالف من قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِما نرينَّك</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه من التخيير، والتقدير، وإِما نرينَّك نقمتنا وأنت حي، وإِما نتوفَّينَّك.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.2CDB0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:41" id="qr-toosy-13-41">أَوَلَمْ يَرَوْاْ أَنَّا نَأْتِي ٱلأَرْضَ نَنقُصُهَا مِنْ أَطْرَافِهَا وَٱللَّهُ يَحْكُمُ لاَ مُعَقِّبَ لِحُكْمِهِ وَهُوَ سَرِيعُ ٱلْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/41" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.CbAD5"/><p id="111.dbDEE"><span><tafsir><span>يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لهؤلاء الكفار على وجه التنبيه لهم على الاعتبار بأفعال الله، أو ما يرون أنَّا ننقص الارض من أطرافها؟ وقيل في معناه أربعة أقوال:</span><br/><span>قال ابن عباس والحسن والضحاك: ما فتح على المسلمين من أرض المشركين.</span><br/><span>وقال مجاهد، وقتادة: وننقصها بموت اهلها. وفي رواية أخرى عن ابن عباس ومجاهد: بموت العلماء. وفي رواية أخرى عنهما: بخرابها. ثمّ أخبر أن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يحكم ويفصل الأمر ولا احد يعقّب حكمه، ولا يقدر على ذلك، وأنه سريع المجازاة على افعال العباد، على الطاعات بالثواب، وعلى المعاصي بالعقاب.والنقص أخذ الشيء من الجملة، وفي فلان نقص أي نقص منزلة عن منزلة عظيمة في المقدور أو المعلوم، والثاني للامور. والطرف منتهى الشيء، وهو موضع من الشيء ليس وراءه ما هو منه. وأطراف الأرض نواحيها. والتعقيب ردّ الشيء بعد فصله، ومنه عقَّب العقاب على صيده إِذ أردّ الكرور عليه بعد فصله عنه قال لبيد:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>حتى تهجّر في الرواح وهاجه</span>  ***  </span><span><span>طلب المعقّب حقه المظلوم</span></span></p><span/><tafsir><span>والسرعة عمل الشيء في قلة المدة، على ما تقتضيه الحكمة، وضده الابطاء، والسرعة محمودة والعجلة مذمومة.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.D9E38"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:42" id="qr-toosy-13-42">وَقَدْ مَكَرَ ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ فَلِلَّهِ ٱلْمَكْرُ جَمِيعاً يَعْلَمُ مَا تَكْسِبُ كُلُّ نَفْسٍ وَسَيَعْلَمُ ٱلْكُفَّارُ لِمَنْ عُقْبَى ٱلدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/42" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.BDDaf"/><p id="111.3eb95"><span><tafsir><span>قرأ كثير وابو عمرو ونافع "الكافر" على لفظ الواحد. الباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكفار</span><span class="ve">﴾</span></span> على لفظ الجمع. قال ابو علي الفارسي في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسيعلم الكفار</span><span class="ve">﴾</span></span> هو المتعدّي الى مفعولين؛ بدلالة تعليق وقوع الاستفهام بعده، تقول: علمت لمن الغلام، فتعلقه مع الجار كما تعلقه مع غير الجار في قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسوف تعلمون من تكون له عاقبة الدار</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>وموضع الجار مع المجرور نصب من حيث سد الكلام - الذي هو الاستفهام - مسدّ المفعولين، لان من حيث حكمت في نحو مررت بزيد، فان موضعه نصب، ولكن الباء الجارّة كانت متعلقة في الاصل بفعل فصار مثل علمت بمن تمر في أن الجارة تتعلق بالمرور، والجملة التي هي منها في موضع نصب، وقد علّق الفعل عنها.</span><br/><span>ومن قرأ على لفظ الفاعل، وأنه جعل الكافر اسماً شائعاً كإِنسان في قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الإنسان لفي خسر</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وزعموا أنه لا أالف فيه وهذا الحذف إِنما يقع في (فاعل) نحو خالد، وصالح ولا يكاد يحذف في (فعال) فهذا حجتهم.وزعموا أن في بعض الحروف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسيعلم الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقرأ ابن مسعود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسيعلم الكافرون</span><span class="ve">﴾</span></span> فهذا يقوي الجمع.</span><br/><span>ومن قرأ على لفظ الجمع، فلأن التهديد متوجّه الى جميع الكفار، ولا إِشكال فيه.</span><br/><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن الكفار الذين كانوا قبل هؤلاء الكفار، مكروا بالمؤمنين واحتالوا في كفرهم. والمكر هو الفتل عن البغية بطريق الحيلة، تقول مكر يمكر فهو ماكر مكراً، وقال أبو علي: المكر ضرر ينزل بصاحبه من حيث لا يشعر به.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان له المكر جميعاً، ومعناه لله جزاء مكرهم، لانهم لما مكروا بالمؤمنين بين الله أن وبال مكرهم عليهم بمجازاة الله لهم.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعلم ما تكسب كل نفس</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أنه لا يخفى عليه ما يكسبه الانسان من خير وشر وغير ذلك؛ لأنه عالم بجميع المعلومات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسيعلم الكفار لمن عقبى الدار</span><span class="ve">﴾</span></span> تهديد للكفار بأنهم سوف يعلمون لمن تكون عاقبة الجنة للمطيعين أو العاصين، فإِن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وعد بذلك المؤمنين دون الكفار والظالمين.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.6CF5A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:43" id="qr-toosy-13-43">وَيَقُولُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ لَسْتَ مُرْسَلاً قُلْ كَفَىٰ بِٱللَّهِ شَهِيداً بَيْنِي وَبَيْنَكُمْ وَمَنْ عِندَهُ عِلْمُ ٱلْكِتَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/43" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.eEBeC"/><p id="111.717A3"><span><tafsir><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن الكفار انهم يقولون لك يا محمد انك لست مرسلاً عن جهته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، فقل لهم انت حسبي الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شهيداً بيني وبينكم، ومن عنده علم الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span>. وقيل في معناه ثلاثة اقوال:</span><br/><span>احدها - روي عن ابن عباس انه قال: هم اهل الكتاب الذين آمنوا من اليهود والنصارى.</span><br/><span>وقال قتادة ومجاهد: منهم عبد الله بن سلام، وسلمان الفارسي، وتميم الداري.</span><br/><span>وقال الحسن: الذي عنده علم الكتاب هو الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، وبه قال الزجاج.</span><br/><span>وقال ابو جعفر وابو عبد الله (ع): هم ائمة آل محمد <span class="honorific"></span>، لأنهم الذين عندهم علم الكتاب بجملته لا يشذ عنهم شيء من ذلك دون من ذكروه.</span><br/><span>والكفاية وجود الشيء على قدر الحاجة، فكأنه قيل: قد وجد من الشهادة مقدار ما بنا اليه الحاجة في فصل ما بيننا وبين هؤلاء الكفار. والباء في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالله</span><span class="ve">﴾</span></span> زائدة والتقدير كفى الله. وقال الرماني: دخلت لتحقيق الاضافة من وجهين: جهة الفاعل، وجهة حرف الاضافة، لان الفعل لما جاز ان يضاف الى غير فاعله، بمعنى انه أمر به ازيل هذا الاحتمال بهذا التأكيد، ومثله قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لما خلقت بيدي</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>والشهادة البينة على صحة المعنى من طرق المشاهدة. والشهيد والشاهد واحد، إِلا ان في شهيد مبالغة. ووجه الاحتجاج بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كفى بالله شهيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن المعنى كفى الله شهيداً بما اظهر من الآية، وأبان من الدلالة، لانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يشهد بصحة النبوة إِلا على هذه الصفة إِذ قد لزمهم ان يعترفوا لها بالصحة.</span><br/><span>وروي عن ابن عباس ومجاهد انهما قرءا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن عنده علم</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر الميم، وعلم الكتاب على ما لم يسم فاعله، وبه قرأ سعيد بن جبير، ولما قيل له: هو عبد الله بن سلامه، قال: كيف يجوز ذلك والسورة مكية وهو اسلم بعد الهجرة بمدة.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.0E3D4"/></div></div></div></div></body></html>