<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الجاثية" id="ch53"><h1 id="111.qDMwZ">سورة الجاثية</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="45:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="45:1" id="qr-toosy-45-1">حـمۤ</span><a class="vn" href="/quran/45/1" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:2" id="qr-toosy-45-2">تَنزِيلُ ٱلْكِتَابِ مِنَ ٱللَّهِ ٱلْعَزِيزِ ٱلْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/45/2" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:3" id="qr-toosy-45-3">إِنَّ فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ لأيَٰتٍ لِّلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/3" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:4" id="qr-toosy-45-4">وَفِي خَلْقِكُمْ وَمَا يَبُثُّ مِن دَآبَّةٍ ءَايَٰتٌ لِّقَوْمٍ يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/4" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:5" id="qr-toosy-45-5">وَٱخْتِلاَفِ ٱللَّيْلِ وَٱلنَّهَارِ وَمَآ أَنَزَلَ ٱللَّهُ مِنَ ٱلسَّمَآءِ مَّن رِّزْقٍ فَأَحْيَا بِهِ ٱلأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا وَتَصْرِيفِ ٱلرِّيَاحِ ءَايَٰتٌ لِّقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/5" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.4A6D6"/><p id="111.b522f"><span><tafsir><span>خمس آيات في الكوفي واربع في الباقي، عد الكوفيون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يعده الباقون.</span><br/><span>قرأ اهل الكوفة إلا عاصماً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآيات</span><span class="ve">﴾</span></span> بالكسر فى الثلاث مواضع. الباقون بالرفع فى الثاني. والثالث. من خفض التاء فعلى أنه في موضع نصب رداً على (إن) وإنما كسرت التاء، لانها تاء جمع التأنيث. وقال المبرد: هذا بعد الواو لانه عطف على عاملين على "إن" و "في" بحرف الواو، لانه يكون عطف "وإختلاف" على (في) وعطف على (إن) بهذه الواو وحدها، فأما "آيات" الثانية فأجاز عطفها على الاولى، لان معها (فى) وتقديره إن فى خلقكم. قال ابن خالويه ليس ذلك لحناً، لان من رفع أيضاً فقد عطف على عاملين، فيكون عطف جملة على جملة ويحتمل ان يكون عطف على موضع (إن) لان موضعها الرفع، والاخفش كان يجيز العطف على عاملين، فيقول مررت بزيد فى الدار والحجرة عمرو، ويحتج بقول الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>اكل امرىء تحسبين امرأ</span>  ***  </span><span><span>ونار تأجج للحرب ناراً</span></span></p><span/><tafsir><span>عطف على ما عملت فيه (كل) وما عملت فيه (تحسبين) وأجود من العطف على عاملين أن يجعل (آيات) الثانية بدلا من الأول، فيكون غير عاطف على عاملين، وتقديره إن فى السموات والأرض لآيات للمؤمنين لآيات، كما تقول: ضربت زيداً زيداً، فلا يحتاج إلى حرف العطف، ومن رفع آيات الثانية حملها على الابتداء والخبر، وجعل الثالثة تكرير الثانية بالرفع، قال الزجاج: لأنه يرفع (آيات) عطفاً على ما قبلها، كما خفض (وإختلاف) عطفاً على ما قبلها. وقال ابو علي: وجه قراءة الكسائي أنه لم يحمل على موضع (إن) كما حمله من رفع (آيات) فى الموضعين أو قطعه واستأنف، لكنه حمله على لفظ (إن) دون موضعها، فحمل (آيات) في الموضعين على نصب (إن) في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن في السماوات والأرض لآيات للمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> ويكون على تقدير إن، وإن كانت محذوفة من اللفظ ويجعلها فى حكم المثبت فيه، لان ذكره قد تقدم فى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن في السماوات</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفي خلقكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فلما تقدم الجار في هذين الموضعين قدر فى الاثبات فى اللفظ، وإن كان محذوفاً منه كما قدر سيبويه فى قوله:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>اكل امرىء تحسبن امرءاً</span>  ***  </span><span><span>[ونار تأجج للجر ناراً]</span></span></p><span/><tafsir><span>وقيل (كل) في حكم الملفوظ به واستغني عن إظهاره بتقدم ذكره، وكذلك فعلت العرب فى الجار ألا ترى أنهم لم يجيزوا (من تمرر أمرر) واجازوا (بمن تمرر أمرر) و (على أيهم تنزل انزل) فحذف الجار حسن لتقدم ذكر الجار، وعلى هذا قول الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ان الكريم وأبيك يعتمل</span>  ***  </span><span><span>إن لم يجد يوماً على من يتكل</span></span></p><span/><tafsir><span>لما ذكر (على) و (إن) كانت زائدة - فى قول سيبويه - حسن حذف الجار من الصلة، ولو لم تذكر لم يجزه. وحكي فى بعض القراءات عن أبي إنه قرأ فى المواضع الثلاث <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآيات في خلقكم وما يبث من دابة لآيات</span><span class="ve">﴾</span></span> وكذلك الآخر فدخول اللام يدل على أن الكلام محمول على (إن) وإذا كان محمولا عليها حسن النصب على قراءة حمزة والكسائي وصار كل موضع من ذلك كأن (إن) مذكورة فيه بدلالة دخول اللام، لأن هذه اللام إنما تدخل على خبر (إن) أو اسمها، وحكي أن أبياً قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآيات</span><span class="ve">﴾</span></span> بالرفع مع إدخال اللام عليها، وهذا لا يجيزه اكثر النحويين كالكسائي وغيره، كما لا يجوز في الدار لزيد، واجازه الفراء وانشد لحميد بن ثور:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>إن الخلافة بعدهم لذميمة</span>  ***  </span><span><span>وخلائف طرف لمما أحقر</span></span></p><span/><tafsir><span>وحكى الفراء أنه يقول العرب (إن) لي عليك مالا وعلى أبيك مال بالرفع والنصب، وحكى ابو علي: إنه يجوز أن يعمل الثاني على التأكيد للاول وكذلك في الثالث، ولا يكون عطفاً على عاملين، كما قال بعض شيوخنا في قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم يعلموا أنه من يحادد الله ورسوله فأن له</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>حمل الثاني على أنه تأكيد للاول.</span><br/><span>قد ذكرنا في ما تقدم ان (حم) اسم للسورة، وانه أجود الأقوال. قال الرماني: وفي تسمية السورة بـ (حم) دلالة على ان هذا القرآن المعجز كله من حروف المعجم، لأنه سمي به ليدل عليه بأوصافه، ومن اوصافه انه مفصل قد فصلت كل سورة من اختها. ومن اوصافه أنه هدى ونور، فكأنه قيل: هذا اسمه الدال عليه بأوصافه. ثم وصف</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الكتاب بأنه تنزيل من الله في مواضع من السور لاستفتاحه بتعظيم شأنه على تصريف القول بما يقتضي ذلك فيه من أضافته إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من اكرم الوجوه وأجلها وما يتفق الوصف فيه يقتضى انه كالأول في علو المنزلة وجلالته عند الله وإذا أفاد هذا المعنى باقتضائه له لم يكن تكريراً، ويقول القائل: اللهم اغفر لي اللهم ارحمني اللهم عافني اللهم اوسع عليّ في رزقي فيأتى بما يؤذن أن تعظيمه لربه منعقد بكل ما يدعو به.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الله</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على ان ابتداءه منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه القادر الذي لا يغالب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه العالم. وقد يكون بمعنى أن أفعاله حكمة وصواب</span><br/><span>ثم أخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان في السموات والارض لآيات للمؤمنين الذين يصدقون بالله ويقرون بتوحيده وصدق انبيائه وإنما اضاف الآيات إلى المؤمنين وإن كانت ادلة للكافرين ايضاً، لأن المؤمنين انتفعوا بها دون غيرهم من الكفار. والآيات هي الدلالات والحجج. وفي السموات والارض دلالات على الحق من وجوه كثيرة، منها أنه يدل بخلقها على ان لها خالقاً، وانه قادر لا يعجزه شيء وانه مخالف لها، فلا يشبهها وعلى انه عالم بما فيها من الاتقان والانتظام. وفي استحالة تعلق القدرة بها دلالة على ان صانعها قديم غير محدث وبوقوفها مع عظمها وثقل اجرامها بغير عمد ولا سند يدل على أن القادر عليها قادر على الاتيان بما لا يتناهى ولا يشبه احد من القادرين وانه خارج عن حد الطبيعة.</span><br/><span>ثم بين</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان في خلقنا آيات، والوجه في الدلالة في خلقنا ضروب كثيرة: منها خلق النفس على ما هو به من وضع كل شيء موضعه لما يصلح له. وفي ذلك دلالة على أن صانعه عالم لأنه فعل الحواس الخمس على البنية التي تصلح له مما يختص كل واحد منها بادراك شيء بعينه، لا يشركه فيه الآخر، لان العين لا تصلح إلا لادراك المبصرات وكذلك الفم يصلح للذوق، والأنف للشم، والبشرة للمس، وكل شيء من ذلك يختص بما لا يشركه فيه الآخر وفى ذلك أوضح دلالة على ان صانعها عالم بها، وأنه لا يشبهه شيء، ولو لم يكن إلا خلق العقل الذي يهدي إلى كل أمر، ويتميز به العاقل من كل حيوان، ولا يشبهه شيء في جلالته وعظم منزلته لكان فيه كفاية على جلالة صانعه وعظم خالقه. وقيل: معنى اختلاف الليل والنهار تعاقبهما. وقيل: زيادتهما ونقصانهما، وإنزال الماء من السماء من الغيث والمطر واحياء الأرض بالنبات بعد الجدب والقحط فيثبت الله بذلك رزق الحيوان.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبث فيها من كل دابة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فرق فيها من جميع الحيوان بأن خلقها وأوجدها، وتصريف الرياح بأن يجعلها تارة جنوباً وتارة شمالا ومرة دبوراً ومرة صباً - في قول الحسن - وقال قتادة: يجعلها رحمة مرة وعذاباً أخرى. وقال الحسن: كثافة السماء مسيرة خمسمائة عام وما بين كل سماء إلى سماء فتق مسيرة خمسمائة عام وبين كل أرضين فتق مسيرة خمسمائة عام، وكثافة الأرض مسيرة خمسمائة عام.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.52fDE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="45:6-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="45:6" id="qr-toosy-45-6">تَلْكَ ءَايَٰتُ ٱللَّهِ نَتْلُوهَا عَلَيْكَ بِٱلْحَقِّ فَبِأَيِّ حَدِيثٍ بَعْدَ ٱللَّهِ وَءَايَٰتِهِ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/6" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:7" id="qr-toosy-45-7">وَيْلٌ لِّكُلِّ أَفَّاكٍ أَثِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/45/7" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:8" id="qr-toosy-45-8">يَسْمَعُ ءَايَٰتِ ٱللَّهِ تُتْلَىٰ عَلَيْهِ ثُمَّ يُصِرُّ مُسْتَكْبِراً كَأَن لَّمْ يَسْمَعْهَا فَبَشِّرْهُ بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/45/8" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:9" id="qr-toosy-45-9">وَإِذَا عَلِمَ مِنْ ءَايَٰتِنَا شَيْئاً ٱتَّخَذَهَا هُزُواً أُوْلَـٰئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ مُّهِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/45/9" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:10" id="qr-toosy-45-10">مِّن وَرَآئِهِمْ جَهَنَّمُ وَلاَ يُغْنِي عَنْهُم مَّا كَسَبُواْ شَيْئاً وَلاَ مَا ٱتَّخَذُواْ مِن دُونِ ٱللَّهِ أَوْلِيَآءَ وَلَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/45/10" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.bAA54"/><p id="111.a6E16"><span><tafsir><span>قرأ ابن عامر وحمزة والكسائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتاء على وجه الخطاب للكفار على تقدير قل لهم يا محمد. الباقون بالياء على وجه الاخبار عنهم والتعجب منهم.</span><br/><span>لما اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن القرآن بأنه تنزيل من الله وأن في السموات والأرض آيات ودلالات لمن نظر فيها تدل على الحق وأن في أنفس الخلق وإنزال الماء من السماء وإخراج النبات وبث انواع الحيوان أدلة لخلقه تدلهم على توحيد الله وحكمته لمن انعم النظر فيها، بين ها هنا أن ما ذكره أدلة الله التي نصبها لخلقه المكلفين لازاحة علتهم وانه يتلوها بمعنى يقرؤها على نبيه محمد ليقرءها عليهم بالحق دون الباطل. والتلاوة الاتيان بالثانى في أثر الأول في القراءة، فتلاوة الحروف بعضها بعضاً يكون في الكتابة والقراءة، وفلان يتلو فلاناً أي يأتي بعده، وفلان يتلو القرآن أي يقرؤه، والحق الذي تتلى به الآيات هو كلام مدلوله على ما هو به في جميع أنواعه. والفرق بين حديث القرآن وآياته ان حديثه قصص تستخرج منه عبر تدل على الحق من الباطل، والآيات هي الأدلة التي تفصل بين الصحيح والفاسد فهو مصروف في الأمرين ليسلك الناظر فيه الطريقين، لما له في كل واحد منهما من الفائدة في القطع بأحد الحالين في أمور الدين.</span><br/><span>ثم قال على وجه التهجين لهم إن هؤلاء الكفار إن لم يصدقوا بما تلوناه فبأي شيء بعده يؤمنون.</span><br/><span>ثم قال مهدداً لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويل لكل أفاك أثيم</span><span class="ve">﴾</span></span> فالويل قيل: إنه واد سائل من جهنم صديد أهلها. وقيل: إن الويل كلمة يتلقى بها الكفار والفساق تتضمن استحقاقهم العقاب، والأفاك الكذّاب ويطلق ذلك على من يكثر كذبه او يعظم كذبه وإن كان في خبر واحد، ككذب مسيلمة في ادعاه النبوة. والأثيم ذو الاثم، وهو صاحب المعصية التي يستحق بها العقاب.</span><br/><span>ثم وصف هذا الأفاك الاثيم، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسمع آيات الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي حججه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تتلى عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يصر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يقيم مصرّاً على كفره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مستكبراً</span><span class="ve">﴾</span></span> متجبراً عن النظر في آيات الله لا ينظر فيها ولا يعتبر بها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كأن لم يسمعها</span><span class="ve">﴾</span></span> أصلا.</span><br/><span>ثم أمر نبيه صلى الله عليه وآله أن يبشر من هذه صفته فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبشره بعذاب أليم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مؤلم موجع. ثم عاد</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إلى وصفه فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا علم من آياتنا شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> اتخذها هزواً أي إذا علم هذا الافاك الاثيم من حجج الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وأدلته شيئاً وسمعها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتخذها هزواً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي سخر منها وتلهى بها، كما فعل ابو جهل حين سمع قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن شجرة الزقوم طعام الأثيم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ثم قال أولئك يعني من هذه صفته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم عذاب مهين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مذل لهم. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ورائهم جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من بين أيديهم يعني يوم القيامة (جهنم) معدة لهم وإنما قيل: لما بين ايديهم من ورائهم، والوراء هو الخلف، لانه يكون مستقبل أوقاتهم بعد تقضيهم ومعناه ما توارى عنهم قد يكون قداماً وخلفاً فهو لهذه العلة يصلح فيه الوجهان ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يغني عنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا جعلوا في جهنم ما كسبوه في دار الدنيا من جمع الاموال ولا شيئاً يغني عنهم أيضا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما اتخذوا من دون الله أولياء</span><span class="ve">﴾</span></span> يتولونهم ويحبونهم لينصروهم ويدفعوا عنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولهم عذاب عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ووصفه بأنه عظيم، لانه مؤبد نعوذ بالله منه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.CDbF6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="45:11-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="45:11" id="qr-toosy-45-11">هَـٰذَا هُدًى وَٱلَّذِينَ كَفَرُواْ بِآيَٰتِ رَبِّهِمْ لَهُمْ عَذَابٌ مِّن رِّجْزٍ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/45/11" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:12" id="qr-toosy-45-12">ٱللَّهُ ٱلَّذِي سَخَّرَ لَكُمُ ٱلْبَحْرَ لِتَجْرِيَ ٱلْفُلْكُ فِيهِ بِأَمْرِهِ وَلِتَبْتَغُواْ مِن فَضْلِهِ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/12" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:13" id="qr-toosy-45-13">وَسَخَّرَ لَكُمْ مَّا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَا فِي ٱلأَرْضِ جَمِيعاً مِّنْهُ إِنَّ فِي ذَلِكَ لأيَٰتٍ لِّقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/13" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:14" id="qr-toosy-45-14">قُل لِّلَّذِينَ ءَامَنُواْ يَغْفِرُواْ لِلَّذِينَ لاَ يَرْجُونَ أَيَّامَ ٱللَّهِ لِيَجْزِيَ قَوْماً بِمَا كَانُواْ يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/14" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:15" id="qr-toosy-45-15">مَنْ عَمِلَ صَـٰلِحاً فَلِنَفْسِهِ وَمَنْ أَسَآءَ فَعَلَيْهَا ثُمَّ إِلَىٰ رَبِّكُمْ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/15" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.aD81A"/><p id="111.faFB4"><span><tafsir><span>قرأ ابن كثير وحفص <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من رجز أليم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالرفع جعلاه صفة للعذاب. الباقون بالخفض جعلوه صفة للرجز، فكأن قال: من رجز اليم، والرجز هو العذاب فلذلك صح وصفه بأنه أليم. وقرأ ابن عامر وحمزة والكسائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنجزي</span><span class="ve">﴾</span></span> قوماً بالنون على وجه الأخبار من الله عن نفسه بأنه يجازيهم، الباقون بالياء رداً إلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span>على الاخبار عنه.</span><br/><span>معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا هدى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هذا القرآن الذي تلوناه والكلام الذي ذكرناه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هدى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي دلالة موصلة إلى الفرق بين ما يستحق به الثواب والعقاب، ويفرق به بين الحق والباطل من امر الدين والدنيا. ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كفروا بآيات الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وجحدوها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم عذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> من عند الله جزاء على كفرهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من رجز أليم</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ثم نبه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>خلقه على وجه الدلالة على توحيده، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله الذي سخر لكم البحر لتجري الفلك فيه بأمره</span><span class="ve">﴾</span></span> ووجه الدلالة من تسخير البحر لتجري الفلك فيه بأمره، لنبتغي بتسخيره من فضل الله، فهو محسن فى فعله يستحق الشكر به على وجه لا يجوز لغيره، وإن احسن، لانه أعظم من كل نعمة. وبين انه إنما فعل ذلك لكي يشكروه على نعمه. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسخر لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> معاشر الخلق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما في السماوات وما في الأرض جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> من شمس وقمر ونجم وهواء وغيث وغير ذلك وجعل السماء سقفاً مزيناً وجوهراً كريماً وسخر الأرض للاستقرار عليها وما يخرج من الاقوات منها من ضروب النبات والثمار والبر فيها إلى غير ذلك مما لا يحصى كثرة من ضروب نعمه مما لا يحاط به علماً، وسهل الوصول إلى الانتفاع به تفضلا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منه</span><span class="ve">﴾</span></span>على خلقه. ثم بين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن في ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني فى ما بينه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآيات</span><span class="ve">﴾</span></span> ودلالات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقوم يتفكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه ويعتبرون به.</span><br/><span>ثم قال لنبيه صلى الله عليه وآله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل للذين آمنوا يغفروا للذين لا يرجون أيام الله</span><span class="ve">﴾</span></span>أي لا يخافون عذاب الله إذا أنالوكم الأذى والمكروه، ولا يرجون ثوابه بالكف عنكم. وقيل: معناه لا يرجون ثواب الله للمؤمنين، إن الله يعرفهم عقاب سيآتهم بما عملوا من ذلك وغيره. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> ها هنا يتركوا مجازاتهم على أذاهم ولا يكافوهم ليتولى الله مجازاتهم. وقال ابن عباس وقتادة وابن زيد والضحاك: هو من المنسوخ. وقال ابو صالح: نسخها قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أذن للذين يقاتلون بأنهم ظلموا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>و (يغفروا) جواب أمر محذوف دل عليه الكلام، وتقديره: قل لهم اغفروا يغفروا وصار (قل لهم) على هذا الوجه يغني عنه. وقال الفراء: معناه فى الأصل حكاية بمنزلة الأمر كقولك: قل للذين آمنوا اغفروا، وإذا ظهر الأمر مصرحاً فهو مجزوملأنه أمر وإن كان على الخبر مثل قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل للذين آمنوا يغفروا</span><span class="ve">﴾</span></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل لعبادي الذين آمنوا يقيموا الصلاة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فهذا مجزوم تشبيهاً بالجزاء.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليجزي قوماً بما كانوا يكسبون</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل معنيين:</span><br/><span>احدهما - قل لهم يغفروا لهم، فان الله يجازيهم يعني الكفار، فانهم اليه يرجعون.</span><br/><span>الثاني - ان يكون المعنى ليجزيهم الله يعني المؤمنين، ويعظم أجرهم على احتمالهم وصبرهم ولن يفوتوه يعني الكافرين بل اليه مرجعهم.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من عمل صالحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني طاعة وخيراً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلنفسه</span><span class="ve">﴾</span></span> لان ثواب ذلك عائد عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن أساء</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن فعل المعصية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فعليها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي على نفسه لان عقاب معصيته يناله دون غيره. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم إلى ربكم ترجعون</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي خلقكم ودبركم تردون يوم القيامة اليه أي إلى حيث لا يملك أحد الأمر والنهي والضر والنفع غيره، فيجازي كل إنسان على قدر علمه.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.33647"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="45:16-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="45:16" id="qr-toosy-45-16">وَلَقَدْ آتَيْنَا بَنِيۤ إِسْرَائِيلَ ٱلْكِتَابَ وَٱلْحُكْمَ وَٱلنُّبُوَّةَ وَرَزَقْنَاهُمْ مِّنَ ٱلطَّيِّبَاتِ وَفَضَّلْنَاهُمْ عَلَى ٱلْعَالَمينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/16" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:17" id="qr-toosy-45-17">وَآتَيْنَاهُم بَيِّنَاتٍ مِّنَ ٱلأَمْرِ فَمَا ٱخْتَلَفُوۤاْ إِلاَّ مِن بَعْدِ مَا جَآءَهُمُ ٱلْعِلْمُ بَغْياً بَيْنَهُمْ إِنَّ رَبَّكَ يَقْضِي بَيْنَهُمْ يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ فِيمَا كَانُواْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/17" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:18" id="qr-toosy-45-18">ثُمَّ جَعَلْنَاكَ عَلَىٰ شَرِيعَةٍ مِّنَ ٱلأَمْرِ فَٱتَّبِعْهَا وَلاَ تَتَّبِعْ أَهْوَآءَ ٱلَّذِينَ لاَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/18" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:19" id="qr-toosy-45-19">إِنَّهُمْ لَن يُغْنُواْ عَنكَ مِنَ ٱللَّهِ شَيْئاً وَإِنَّ ٱلظَّالِمِينَ بَعْضُهُمْ أَوْلِيَآءُ بَعْضٍ وَٱللَّهُ وَلِيُّ ٱلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/19" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:20" id="qr-toosy-45-20">هَـٰذَا بَصَائِرُ لِلنَّاسِ وَهُدًى وَرَحْمَةٌ لِّقَوْمٍ يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/20" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.Ecc2e"/><p id="111.7E58E"><span><tafsir><span>هذا قسم به من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بأنه أعطى بني إسرائيل الكتاب يعني التوراة وآتاهم الحكم، وهو العلم بالفصل بين الخصمين وبين المحق والمبطل، يقال: حكم في الامر يحكم حكما، وحكمته فى أمري تحكيماً، واحكم العمل إحكاماً، واستحكم الشيء استحكاماً، وحاكمته إلى الحاكم محاكمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورزقناهم من الطيبات</span><span class="ve">﴾</span></span> فالرزق العطاء الجاري على توقيت وتوظيف فى الحكم، وإنما قلنا فى الحكم، لانه لو حكم بالعطاء الموقت فى الأوقات الدائرة على الاستمرار لكان رازقاً وإن أقتطعه ظالم عن ذلك العطاء. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفضلناهم على العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> والتفضيل جعل الشيء أفضل من غيره باعطائه من الخير مالم يعط غيره أو بالحكم لأنه افضل منه، فالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فضل بني إسرائيل بما أعطاهم على عالمي زمانهم. قال الحسن: فضلهم الله على أهل زمانهم وقال قوم: فضلهم بكثرة الأنبياء منهم على سائر الامم، وإن كانت أمة محمد صلى الله عليه وآله أفضل فى كثرة المطيعين لله، وكثرة العلماء منهم، كما تقول هذا أفضل فى علم النحو، وذاك فى علم الفقه، فأمة محمد صلى الله عليه وآله افضل فى علو منزلة نبيها عند الله على سائر الانبياء، وكثرة العلماء منهم والعاملين بالحق لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كنتم خير أمة أخرجت للناس</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>فأولئك خالف اكثرهم أنبياءهم ووافق كثير من هؤلاء علماءهم واخذوا عنهم واقتبسوا من نورهم، والفضل الخير الزائد على غيره وأمة محمد صلى الله عليه وآله أفضلبفضل نبيها.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتيناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني اعطيناهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بينات من الأمر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي دلالات وبراهين واضحات من الأمر ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما اختلفوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لم يختلفوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا من بعد ما جاءهم العلم بغياً بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فالاختلاف اعتقاد كل واحد من النفيسين ضد ما يعتقده الآخر إذا كان اختلافاً فى المذهب، وقد يكون الاختلاف فى الطريق بأن يذهب احدهما يمنة، والآخر يسرة، وقد يكون الاختلاف فى المعاني بأن لا يسد احدهما مسد الآخر في ما يرجع إلى ذاته. وإختلاف بني إسرائيل كان في ما يرجع إلى المذاهب.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغياً بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على المصدر، ويجوز ان يكون على انه مفعول له أي اختلفوا للبغي وطلب الرياسة. ومعنى البغي الاستعلاء بالظلم، وهو خلاف الاستعلاء بالحجة. والبغي يدعو إلى الاختلاف لما فيه من طلب الرفعة بما لا يرجع إلى حقيقة ولا يسوغ فى الحكمة، وإنما كان ذلك طلباً للرياسة والامتناع من الانقياد للحق بالانفة، ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقضي بينهم يوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span>أي يحكم ويفصل بين المحق منهم والمبطل في ما كانوا يختلفون في دار التكليف، وقيل: الحكم العلم بالفصل بين الناس فى الامور.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه صلى الله عليه وآله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم جعلناك</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على شريعة من الأمر</span><span class="ve">﴾</span></span>فالشريعة السنة التي من سلك طريقها أدته إلى البغية كالشريعة التي هي طريق إلى الماء، وهي علامة منصوبة على الطريق إلى الجنة كأداء هذا الى الوصول إلى الماء، فالشريعة العلامات المنصوبة من الأمر والنهي المؤدية إلى الجنة، ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتبعها</span><span class="ve">﴾</span></span>يعني اعمل بهذه الشريعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تتبع أهواء الذين لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> الحق ولا يفصلون بينه وبين الباطل.</span><br/><span>ثم اخبر النبي صلى الله عليه وآله فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم لن يغنوا عنك من الله شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني هؤلاءالكفار لا يغنون عنك شيئاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> نفوسهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعضهم أولياء بعض</span><span class="ve">﴾</span></span> بفعل المعاصي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله ولي المتقين</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين يجتنبون معاصيه ويفعلون طاعاته.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني هذا الذي ذكرناه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بصائر للناس</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما يتبصرون به واحدها بصيرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهدى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ودلالة واضحة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورحمة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ونعمة من الله عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقوم يوقنون</span><span class="ve">﴾</span></span> بحقيقة ذلك. وإنما اضافه إلى المؤمنين لانهم الذين انتفعوا به دون الكفار الذين لا يفكروا فيه.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.7AABb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="45:21-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="45:21" id="qr-toosy-45-21">أَمْ حَسِبَ ٱلَّذِينَ ٱجْتَرَحُواْ ٱلسَّيِّئَاتِ أَن نَّجْعَلَهُمْ كَٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ سَوَآءً مَّحْيَاهُمْ وَمَمَاتُهُمْ سَآءَ مَا يَحْكُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/21" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:22" id="qr-toosy-45-22">وَخَلَقَ ٱللَّهُ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضَ بِٱلْحَقِّ وَلِتُجْزَىٰ كُلُّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ وَهُمْ لاَ يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/22" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:23" id="qr-toosy-45-23">أَفَرَأَيْتَ مَنِ ٱتَّخَذَ إِلَـٰهَهُ هَوَاهُ وَأَضَلَّهُ ٱللَّهُ عَلَىٰ عِلْمٍ وَخَتَمَ عَلَىٰ سَمْعِهِ وَقَلْبِهِ وَجَعَلَ عَلَىٰ بَصَرِهِ غِشَاوَةً فَمَن يَهْدِيهِ مِن بَعْدِ ٱللَّهِ أَفَلاَ تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/23" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:24" id="qr-toosy-45-24">وَقَالُواْ مَا هِيَ إِلاَّ حَيَاتُنَا ٱلدُّنْيَا نَمُوتُ وَنَحْيَا وَمَا يُهْلِكُنَآ إِلاَّ ٱلدَّهْرُ وَمَا لَهُمْ بِذَلِكَ مِنْ عِلْمٍ إِنْ هُمْ إِلاَّ يَظُنُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/24" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:25" id="qr-toosy-45-25">وَإِذَا تُتْلَىٰ عَلَيْهِمْ ءَايَٰتُنَا بَيِّنَاتٍ مَّا كَانَ حُجَّتَهُمْ إِلاَّ أَن قَالُواْ ٱئْتُواْ بِآبَآئِنَآ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/25" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.136cF"/><p id="111.3d9F9"><span><tafsir><span>قرأ اهل الكوفة إلا أبا بكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سواء</span><span class="ve">﴾</span></span> نصباً. الباقون بالرفع. وقرأ اهلالكوفة إلا عاصماً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غشوة</span><span class="ve">﴾</span></span> على التوحيد الباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غشاوة</span><span class="ve">﴾</span></span> على الجمع. من رفع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سواء</span><span class="ve">﴾</span></span> جعله مبتدأ وما بعده خبراً عنه، ويكون الوقف على قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعملوا الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span> تاماً. ويجعل الجملة فى موضع النصب، لأنها خبر لـ (جعل) ورفع (سواء) لانه اسم جنس لا يجري على ما قبله كما لا تجري الصفة المشبهة بالمشبهة إذا كانت لسبب الاول كذلك نحو قولك: مررت بزيد خير منه أبوه. فمثل هذا فى الحال والخبر والصفة سبيلة واحد إذا كانت لسبب الاول. ومن نصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">محياهم ومماتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> جعل (سواء) فى موضع (مستو) وعامله تلك المعاملة، فجعل في موضع المفعول الثاني (أن نجعلهم) والهاء والميم المفعول الاول، وإن جعلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كالذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> المفعول الثاني نصب (سواء) على الحال وهو وقف حسن.ويرفع (محياهم) بمعنى استوى محياهم ومماتهم. ومن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غشوة</span><span class="ve">﴾</span></span> جعله كالرجفة والخطفة. ومن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غشاوة</span><span class="ve">﴾</span></span> جعله مصدراً مجهولا، والفعلة المرة الواحدة، وقال قوم هما لغتان بمعنى واحد. وحكي الضم ايضاً. وقيل: في الضمير في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سواء محياهم ومماتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قولان:</span><br/><span>احدهما - إنه ضمير للكفار دون الذين آمنوا.</span><br/><span>والثاني - انه ضمير للقبيلين. فمن جعل الضمير للكفار قال (سواء) على هذا القول مرتفع بأنه خبر ابتداء متقدم وتقديره محياهم ومماتهم سواء أي محياهم محيا سواء ومماتهم كذلك، فعلى هذا لا يجوز النصب في (سواء) لانه إثبات الخبر بأن محياهم ومماتهم يستويان في الذم والبعد من رحمة الله. ومن قال الضمير يرجع إلى القبيلين قال يجوز ان ينتصب (سواء) على انه مفعول ثان لانه ملتبس بالقبيلين جميعاً، وليس كذلك الوجه الاول، لأنه للكفار دون المؤمنين، فلا يلتبس بالمؤمن حيث كان للكفار دونهم</span><br/><span>يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على وجه التوبيخ للكفار على معاصيهم بكفرهم بلفظ الاستفهام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم حسب</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعنى (أم) يحتمل ان تكون الهمزة وتقديره أحسب الذين اجترحوا السيئات، والحسبان هو الظن. وقد بيناه في ما مضى. والأجتراح الاكتساب اجترح السيئة اجتراحاً أي اكتسبها من الجراح، لأن له تأثيراً كتأثير الجراح.ومثله الاقتراف، وهو مشتق من قرف القرحة. والسيئة التي يسواء صاحبها، وهي الفعلة القبيحة التي يستحق بها الذم، والحسنة هي التي يسر صاحبها بأستحقاق المدح بها عليها، ووصفها بهذا يفيد هذا المعنى. وقال الرماني: القبيح ما ليس للقادر عليه ان يفعله. والحسن هو ما للقادر عليه أن يفعله قال: وكل فعل وقع لا لأمر من الأمور، فهو لغو لا ينسب إلى الحكمة ولا السفه. والجعل تصيير الشيء على صفة لم يكن عليها، وهو انقلاب الشيء عما كان قادراً عليه. والمعنى أيظن هؤلاء الكفار المرتكبون للمعاصي الذين اكتسبوا القبائح أن يحكم لهم بحكم المؤمنين المعترفين بتوحيد الله المصدقين لرسله العاملين بطاعته؟!.</span><br/><span>ثم اخبر عن الكفار فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سواء محياهم ومماتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هم متساون حال كونهم أحياء وحال كونهم أمواتاً، لأن الحي متى لم يفعل الطاعات فهو بمنزلة الميت وقال مجاهد: المؤمن يموت على ايمانه ويبعث عليه. والكافر يموت على كفره ويبعث عليه. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ساء ما يحكمون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بئس الشيء الذي يحكمون به في هذه القصة. وإنما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحكمون</span><span class="ve">﴾</span></span> مع ان الحكم مأخوذ من الحكمة، وهي حسنة لأن المراد على ما يدعون من الحكمة، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حجتهم داحضة عند ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كان حجتهم إلا أن قالوا ائتوا بآبائنا إن كنتم صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وخلق الله السماوات والأرض بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي للحق لم يخلقهما عبثاً، وانما خلقهما لمنافع خلقه بأن يكلفهم فيها ويعرضهم للثواب الجزيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولتجزى كل نفس بما كسبت</span><span class="ve">﴾</span></span> من ثواب طاعة او عقاب على معصية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم لا يظلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا يبخسون حقوقهم.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفرأيت من اتخذ</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلهه هواه</span><span class="ve">﴾</span></span> وانما سمي الهوى إلهاً من حيث أن العاصي يتبع هواه ويرتكب ما يدعوه اليه ولم يريد انه يعبد هواه أو يعتقد أنه يحق له العبادة، لأن ذلك لا يعتقده احد. قال الحسن: معناه اتخذ إلهه بهواه، لأن الله يحب أن يعرف بحجة العقل لا بالهوى. وقال سعيد بن جبير كانوا يعبدون العزى وهو حجر أبيض حيناً من الدهر، فاذا وجدوا ما هو أحسن منه طرحوا الأول وعبدوا الآخر. وقال ابن عباس: معناه أفرايت من اتخذ دينه ما يهواه لانه يتخذه بغير هدى من الله ولا برهان. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأضله الله على علم</span><span class="ve">﴾</span></span>معناه حكم الله بضلاله عالماً بعدوله عن الحق. ويحتمل ان يكون المعنى يعدل الله به عن طريق الجنة إلى طريق النار جزاء على فعله، عالماً بأنه يستحق ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وختم على سمعه وقلبه</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد فسرناه في ما مضى. ومعناه أنه يجعل عليهما علامة تدل على كفره وضلاله واستحقاقه للعقاب، لا أنه يفعل فيهما ما يمنع من فعل الايمان والطاعات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعل على بصره غشاوة</span><span class="ve">﴾</span></span> شبهه بمن كان على عينه غشاوة تمنعه من الابصار، لان الكافر إذا كان لا ينتفع بما يراه ولا يعتبر به، فكأنه لم يره، ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن يهديه</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى طريق الجنة او من يحكم بهدايته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعد الله</span><span class="ve">﴾</span></span> إن حكم الله بخلافه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا تذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي افلا تتفكرون فتعلمون ان الأمر على ما قلناه.</span><br/><span>ثم حكى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن الكفار أنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا ما هي إلا حياتنا الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ليس الحياة إلا هذه الحياة التي نحن فيها فى دار الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نموت ونحيا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل في معناه ثلاثة اقوال:</span><br/><span>احدها - انه على التقديم والتأخير وتقديره ونحيا ونموت من غير رجوع ولا بعث على ما تدعون.</span><br/><span>والثاني - ان يكون المراد نموت ويحيا أولادنا كما يقال ما مات من خلف ابناً مثل فلان</span><br/><span>والثالث - ان يكون المعنى يموت بعضنا ويحيا بعضنا، كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاقتلوا أنفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي ليقتل بعضكم بعضاً. ثم حكى انهم يقولون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يهلكنا إلا الدهر</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنون مرور الليل والنهار والشهور والاعوام</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما لهم بذلك من علم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ليس لهم بما يقولونه علم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هم إلا يظنون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وليس هم في ما يذكرونه إلا ظانين وإنما الأمر فيه بخلافه. ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا تتلى عليهم آياتنا بينات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إذا قرئت عليهم حججنا الظاهرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كان حجتهم إلا أن قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني لم يكن لهم فى مقابلتها حجة إلا قولهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائتوا بآبائنا</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين ماتوا وبادوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span>فى أن الله يعيد الأموات ويبعثهم يوم القيامة. وإنما لم يجبهم الله إلى ذلك، لانهم قالوا ذلك متعنتين مقترحين لا طالبين الحجة.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.2caa9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="45:26-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="45:26" id="qr-toosy-45-26">قُلِ ٱللَّهُ يُحْيِيكُمْ ثُمَّ يُمِيتُكُمْ ثُمَّ يَجْمَعُكُمْ إِلَىٰ يَوْمِ ٱلْقِيَامَةِ لاَ رَيْبَ فِيهِ وَلَـٰكِنَّ أَكْثَرَ ٱلنَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/26" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:27" id="qr-toosy-45-27">وَلِلَّهِ مُلْكُ ٱلسَّمَاوَاتِ وَٱلأَرْضِ وَيَوْمَ تَقُومُ ٱلسَّاَعةُ يَوْمَئِذٍ يَخْسَرُ ٱلْمُبْطِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/27" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:28" id="qr-toosy-45-28">وَتَرَىٰ كُلَّ أُمَّةٍ جَاثِيَةً كُلُّ أمَّةٍ تُدْعَىٰ إِلَىٰ كِتَابِهَا ٱلْيَوْمَ تُجْزَوْنَ مَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/28" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:29" id="qr-toosy-45-29">هَـٰذَا كِتَابُنَا يَنطِقُ عَلَيْكُم بِٱلْحَقِّ إِنَّا كُنَّا نَسْتَنسِخُ مَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/29" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:30" id="qr-toosy-45-30">فَأَمَّا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ فَيُدْخِلُهُمْ رَبُّهُمْ فِي رَحْمَتِهِ ذَلِكَ هُوَ ٱلْفَوْزُ ٱلْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/45/30" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.b2dfe"/><p id="111.2f025"><span><tafsir><span>يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه صلى الله عليه وآله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله يحييكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فى دار الدنيا، لانه لا يقدر على الأحياء احد سواه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لانه قادر لنفسه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يميتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد هذا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يجمعكم إلى يوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن يبعثكم ويعيدكم أحياء، وإنما احتج بالاحياء فى دار الدنيا، لأن من قدر على فعل الحياة في وقت قدر عليها في كل وقت. ومن عجز عنها في وقت وتعذرت عليه مع كونه حياً ومع إرتفاع الموانع عجز عنها فى كل وقت. ثم بين أن يوم القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا ريب فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا شك فى كونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن أكثر الناس لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> ما قلناه لعدولهم عن النظر الموجب للعلم بصحة ذلك. ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولله ملك السماوات والأرض ويوم تقوم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وله الملك يوم تقوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الساعة يخسر فيه المبطلون</span><span class="ve">﴾</span></span> ثواب الله. والمبطل هو من فعل الباطل وعدل عن الحق.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن حال يوم القيامة فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وترى كل أمة جاثية</span><span class="ve">﴾</span></span> فالامة الجماعة التي على مقصد، واشتقاقه من أمه يؤمه أماً إذا قصده، والأمم أمم الانبياء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاثية</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال مجاهد والضحاك وابن زيد: معناه باركة مستوفرة على ركبها والجثو البروك. والجثو البروك على طرف الاصابع، فهو ابلغ من الجثو.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل أمة تدعى إلى كتابها</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل معناه إلى كتابها الذي كانيستنسخ لها ويثبت فيه أعمالها. وقال بعضهم: كتابها الذي انزل على رسولها - حكي ذلك عن الجاحظ - والاول الوجه.</span><br/><span>ثم حكى إنه يقال لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اليوم تجزون ما كنتم تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> من طاعة او معصية على الطاعة بالثواب وعلى المعصية بالعقاب. ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا كتابنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الذي أستنسخ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ينطق عليكم بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> جعل ثبوت ما فيه وظهوره بمنزلة النطق، وإنه ينطق بالحق دون الباطل. ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا كنا نستنسخ ما كنتم تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الحسن: نستنسخ ما حفظت عليكم الملائكة الحفظة. وقيل: الحفظة تستنسخ ما هو مدون عندها من أحوال بني آدم الجزائية فى قول ابن عباس - وروي عن علي</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>أن الله ملائكة ينزلون فى كل يوم يكتبون فيه أعمال بني آدم، ومعنى نستنسخ نستكتب الحفظة ما يستحقونه من ثواب وعقاب ونلقي ما عداه مما أثبته الحفظة، لانهم يثبتون جميعه.</span><br/><span>ثم قسم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الخلق فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأما الذين آمنوا وعملوا الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي صدقوا بواحدانيته وصدقوا رسله وعملوا الاعمال الصاحات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيدخلهم ربهم في رحمته</span><span class="ve">﴾</span></span> من الثواب والجنة. ثم بين ان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك هو الفوز المبين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الفلاح الظاهر.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.6BfC2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="45:31-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="45:31" id="qr-toosy-45-31">وَأَمَّا ٱلَّذِينَ كَفَرُوۤاْ أَفَلَمْ تَكُنْ ءَايَٰتِى تُتْلَىٰ عَلَيْكُمْ فَٱسْتَكْبَرْتُمْ وَكُنتُمْ قَوْماً مُّجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/31" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:32" id="qr-toosy-45-32">وَإِذَا قِيلَ إِنَّ وعْدَ ٱللَّهِ حَقٌّ وَٱلسَّاعَةُ لاَ رَيْبَ فِيهَا قُلْتُم مَّا نَدْرِي مَا ٱلسَّاعَةُ إِن نَّظُنُّ إِلاَّ ظَنّاً وَمَا نَحْنُ بِمُسْتَيْقِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/32" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:33" id="qr-toosy-45-33">وَبَدَا لَهُمْ سَيِّئَاتُ مَا عَمِلُواْ وَحَاقَ بِهِم مَّا كَانُواْ بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/33" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:34" id="qr-toosy-45-34">وَقِيلَ ٱلْيَوْمَ نَنسَاكُمْ كَمَا نَسِيتُمْ لِقَآءَ يَوْمِكُمْ هَـٰذَا وَمَأْوَاكُمُ ٱلنَّارُ وَمَا لَكُمْ مِّن نَّاصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/34" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:35" id="qr-toosy-45-35">ذَلِكُم بِأَنَّكُمُ ٱتَّخَذْتُمْ ءَايَٰتِ ٱللَّهِ هُزُواً وَغَرَّتْكُمُ ٱلْحَيَاةُ ٱلدُّنْيَا فَٱلْيَوْمَ لاَ يُخْرَجُونَ مِنْهَا وَلاَ هُمْ يُسْتَعَتَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/45/35" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:36" id="qr-toosy-45-36">فَلِلَّهِ ٱلْحَمْدُ رَبِّ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَرَبِّ ٱلأَرْضِ رَبِّ ٱلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/45/36" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="v" data-v="45:37" id="qr-toosy-45-37">وَلَهُ ٱلْكِبْرِيَآءُ فِي ٱلسَّمَاوَاتِ وَٱلأَرْضِ وَهُوَ ٱلْعِزِيزُ ٱلْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/45/37" target="_blank" title="سورة الجاثية"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.5fe6C"/><p id="111.9Ee32"><span><tafsir><span>قرأ حمزة وحده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والساعة لا ريب فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> نصباً عطفاً على "ان وعده" وتقديره ان وعد الله حق وإن الساعة آتية. الباقون بالرفع على الاستئناف او عطفاً على موضع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>لما اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن حال المؤمنين العاملين بطاعة الله وانه يدخلهم الجنة أخبر عن حال الكفار، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأما الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي جحدوا وحدانيتي وكذبوا رسلي، يقال لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلم تكن آياتي</span><span class="ve">﴾</span></span> وحججي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تتلى عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الزجاج:جواب (إما) محذوف والفاء فى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلم</span><span class="ve">﴾</span></span> دلالة عليه بتقدير فيقال لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلم</span><span class="ve">﴾</span></span> ومثله قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأما الذين اسودت وجوههم أكفرتم بعد إيمانكم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وتقديره فيقال لهم اكفرتم بعد إيمانكم. وقال قوم: جواب "اما" الفاء فى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلم تكن آياتي</span><span class="ve">﴾</span></span> إلا أن الالف تقدمته، لان لها صدر الكلام.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستكبرتم</span><span class="ve">﴾</span></span> فالاستكبار هو طلب التعظيم فى أعلى المراتب فهو صفةذم فى العباد وكذلك متكبر، لانها تقتضي التعظيم فى أعلى المراتب، ولا يستحق التعظيم فى اعلى المراتب إلا من لا يجوز عليه صفة النقص بوجه من الوجوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكنتم قوماً مجرمين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عاصين، فالاجرام الأنقطاع إلى الفساد، واصله قطع الفعل عما تدعو اليه الحكمة. ثم حكى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا قيل إن وعد الله حق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما وعدوا به من الثواب والعقاب كائن لامحة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والساعة لا ريب فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا شك فى حصولها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلتم</span><span class="ve">﴾</span></span> معاشر الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما ندري ما الساعة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا نعرفها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن نظن إلا ظناً</span><span class="ve">﴾</span></span> ليس نعلم ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما نحن بمستيقنين</span><span class="ve">﴾</span></span> أى لسنا بمستيقنين ذلك.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبدا لهم سيئات ما عملوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه ظهر لهم جزاء معاصيهم التي عملوها فى دار التكليف من العقاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحاق بهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي حل بهم جزاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانوا به يستهزؤن</span><span class="ve">﴾</span></span> باخبار الله واخبار نبيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقيل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اليوم ننساكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أى نترككم فى العقاب - فى قول ابن عباس - ونحرمكم ثواب الجنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما نسيتم</span><span class="ve">﴾</span></span> أى كما تركتم التأهب لـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقاء يومكم هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> فلم تعملوا الطاعات وارتكبتم المعاصي وقال مجاهد: كنسيانكم يومكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومأواكم النار</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مستقركم جهنم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما لكم من ناصرين</span><span class="ve">﴾</span></span> يدفعون عنكم عذاب الله ولا لكم من مستنقذ من عذاب الله. ثم بين</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لم فعل بهم ذلك بان قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم بأنكم اتخذتم آيات الله هزواً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني حججه وآياته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هزواً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي سخرية تسخرون منها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وغرتكم الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي خدعتكم زينتها ومعناه اغتررتم بها، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاليوم لا تخرجون منها</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من النار.</span><br/><span>وقرأ اهل الكوفة إلا عاصماً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخرجون</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الياء وبضم الراء. الباقون بضم الياء وفتح الراء. ومن فتح الياء، فلقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يريدون أن يخرجوا من النار وما هم بخارجين منها</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومن ضم فلقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا هم يستعتبون</span><span class="ve">﴾</span></span> وطابق بينهماومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا هم يستعتبون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا يطلب منهم العتبى والاعتذار، لان التكليف قد زال. وقيل: معناه لا يقبل منهم العتبى. وقيل: الوجه فى ظهور أحوالهم وسيئاتهم فى الآخرة التبكيت بها والتقريع بالتكذيب لما كان يمكنهم معرفته لظهور حججه على خلقه.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلله الحمد رب السماوات ورب الأرض رب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الشكر التام والمدحة التي لا يوازيها مدحة لله الذي خلق السموات والارض ودبرهما وخلق العالمين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وله الكبرياء في السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي له السلطان القاهر وله العظمة العالية التي هي فى أعلى المراتب لا يستحقها سواه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> أي القادر الذي لا يغالب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> فى جميع أفعاله. وقيل: (عزيز) فى انتقامه من الكفار (حكيم) في ما يفعل بهم وبالمؤمنين من الثواب.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.6Acd7"/></div></div></div></div></body></html>