<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة يوسف" id="ch20"><h1 id="111.aqAQ0">سورة يوسف</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="12:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:1" id="qr-toosy-12-1">الۤر تِلْكَ آيَاتُ ٱلْكِتَابِ ٱلْمُبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/12/1" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.75F8b"/><p id="111.B18D0"><span><tafsir><span>لم يعدوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الر</span><span class="ve">﴾</span></span> آية، لأنه على حرفين، ولا يشاكل رؤوس الآي، فيعد من الفواصل بالوجهين، لأنه بالحرفين يجري مجرى الاسماء الناقصة، وإِنما يؤمّ بالفواصل التمام، وانما يعد (طه) لأنه يشبه رؤوس الآي. وقد بينا فيما تقدم اختلاف المفسرين في مبادىء السور بهذه الحروف. وقلنا أن أقوي الأقوال قول من قال إنها اسماء للسور، فلا وجه، لاعادة القول فيها.</span><br/><span>قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلك آيات</span><span class="ve">﴾</span></span> قال قوم: هو اشارة الى ما تقدم من ذكره السورة في قول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الر</span><span class="ve">﴾</span></span> كأنه قال سورة يوسف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلك آيات الكتاب المبين</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الثاني - انه اشارة الى ما يأتي من ذكرها على وجه التوقع لها. وقال قوم: معناه هذه تلك الآيات التي وعدتم بها في التوراة، كما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الم ذلك الكتاب المبين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه المظهر لحلال الله وحرامه والمعاني المرادة به، وهو قول مجاهد وقتادة، ويروي عن معاذ أنه قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المبين</span><span class="ve">﴾</span></span> قال بين الحروف التي سقطت عن ألسن الاعاجم، وهي ستة يعني حروف الحلق.</span><br/><span>والبيان هو الدلالة. وقال الرماني البيان: إظهار المعنى من الطريق التي من جنسه. والبرهان إنما هو إظهار صحة المعنى بما يشهد به، وإنما سميت (آيات) لما فيها من الدلالة القاطعة على صحة ما تضمنته الآية الدالة.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.Abc43"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:2" id="qr-toosy-12-2">إِنَّآ أَنْزَلْنَاهُ قُرْآناً عَرَبِيّاً لَّعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/2" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.61eC3"/><p id="111.F184c"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنه انزل هذا الكتاب قرآناً عربياً لكي يعقلوا معانيه وأغراضه، وسمّاه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قرآناً</span><span class="ve">﴾</span></span> لما تضمن مجموع خبر يوسف وغير ذلك. و (القرآن) كلام في أعلا طبقة البلاغة، ووجه بلاغة القرآن كونه في نهاية التلاؤم المنافي للتنافر في تأليف اللفظ والمعنى: مع تشاكل المقاطع في الفواصل بما يقتضيه المعنى ومع تصريف القول على احسن ما تصرف به المعنى.</span><br/><span>والعقل مجموعة علوم يتمكن معها من الاستدلال بالشاهدين على الغائب، ويفصل به بين الحسن والقبيح. ثم يجري على كل ما يعقله الانسان في نفسه من المعاني.</span><br/><span>وفي الآية دليل على ان كلام الله محدث، لانه وصفه بالانزال وبأنه عربي، ولا يوصف بذلك القديم.</span><br/><span>وفيه دلالة على أن القرآن غير الله، لأنه وصفه بأنه عربي، ومن يزعم أن الله عربي، فقد كفر، وما كان غير الله فهو محدث.</span><br/><span>والهاء في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا أنزلناه</span><span class="ve">﴾</span></span> كناية عن الكتاب الذي تقدم ذكره. قال الزجاج: ويجوز ان يكون المعنى إنا انزلنا خبر يوسف، وقصته، لأن علماء اليهود، قالوا لكبراء المشركين: سلوا محمداً <span class="honorific"></span> لم انتقل يعقوب من الشام الى مصر، وعن قصة يوسف، فانزل الله الآية ودليله قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد كان في يوسف وإخوته آيات للسائلين</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.ee043"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:3" id="qr-toosy-12-3">نَحْنُ نَقُصُّ عَلَيْكَ أَحْسَنَ ٱلْقَصَصِ بِمَآ أَوْحَيْنَآ إِلَيْكَ هَـٰذَا ٱلْقُرْآنَ وَإِن كُنتَ مِن قَبْلِهِ لَمِنَ ٱلْغَافِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/3" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.A2C52"/><p id="111.Dfadf"><span><tafsir><span>أخبر الله انه يقص على نبيه احسن القصص، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القصص</span><span class="ve">﴾</span></span> يتعدى بحرف الجر في عليك لان معناه يتلو بعض الحديث بعضاً، ولو قال: نخبرك، لتعدى بنفسه وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحسن القصص</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على ان الحسن يتفاضل ويتعاظم، لأن لفظ أفعل حقيقتها ذلك، وانما يتعاظم بكثرة استحقاق المدح عليه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما أوحينا إليك هذا القرآن</span><span class="ve">﴾</span></span> دخلت الباء في بما اوحينا، لتبيين أن القصص يكون قرآناً وغير قرآن، والقصص - ها هنا - بالوحي: القرآن كأنه قال أوحينا اليك هذا القرآن، ونصب القرآن بايقاع الوحي عليه، وكان يجوز فيه الجر على البدل من (ما) والرفع على ان يكون جواب (ما) (هذا) في قول الزجاج، ولم يقرأ بغير النصب.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كنت من قبله لمن الغافلين</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى كنت يا محمد <span class="honorific"></span> قبل وحينا اليك غافلاً عن الاحكام التي ذكرناها في القرآن حتى أتيناك بها، ودللناك عليها، ولم تكن تهتدي اليها. وقيل معناه من الغافلين عن قصة يوسف وأخوته، حتى أخبرناك بها.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.bBa1e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:4" id="qr-toosy-12-4">إِذْ قَالَ يُوسُفُ لأَبِيهِ يٰأَبتِ إِنِّي رَأَيْتُ أَحَدَ عَشَرَ كَوْكَباً وَٱلشَّمْسَ وَٱلْقَمَرَ رَأَيْتُهُمْ لِي سَاجِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/4" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.bb889"/><p id="111.dAE6f"><span><tafsir><span>قرأ ابن عامر وابو جعفر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أبت</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح التاء في جميع القرآن. الباقون بكسر التاء، وابن كثير يقف بالهاء. الباقون يقفون بالتاء، وقرأ ابو جعفر أحد عشر وتسعة عشر بسكون العين فيها. الباقون بفتحها.</span><br/><span>العامل في (إذ) أَحد أمرين: احدهما - اذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ قال يوسف</span><span class="ve">﴾</span></span>. والثاني - نقص عليك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ قال</span><span class="ve">﴾</span></span>, في قول الزجاج، ولا يكون على هذا الوجه ظرفاً للقصص في معنى نذكره، ويجوز في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أبت</span><span class="ve">﴾</span></span> ثلاثة أوجه من الاعراب:</span><br/><span>احدهما - الكسر على حذف ياء الاضافة.</span><br/><span>الثاني - <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أبت</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح التاء على حذف الألف المنقلبة عن ياء الاضافة، كأنه أراد يا أَبتا، فحذف الالف كما تحذف الياء، فتبقى الفتحة دالة على الالف، كما ان الكسرة دالة على الياء، قال رؤبة:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>يا أَبتا علّك أَو عساكا</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>فلما كثرت هذه الكلمة في كلامهم ألزموه القلب، قال ابو علي الفارسي:ويحتمل ان يكون مثل يا طلحة اقبل، ووجهه ان الاسماء التي فيها تاء التأنيث أكثر ما ينادى مرخماً، فلما كان كذلك رد التاء المحذوفة في الترخيم وترك الامر يجري على ما كان يجري عليه في الترخيم من الفتح، فلم يعتد بالهاء، واقحامها كما قالوا: واجمعت اليمامة يريدون أَهل اليمامة، قالوا: أجمعت أَهل اليمامة، فلم يعتدوا برد اهل.</span><br/><span>الثالث - يا أَبة بضم الهاء في قول الفراء ولم يجره الزجاج، قال: لأن التاء عوض من ياء الاضافة. قال الرماني هذا جائز لأن العوض لا يمنع من الحذف، والوقف يجوز على التاء، لان الاضافة مقدّرة بعدها، وان قدر على حذف الالف لم يجز الوقف، الا بالتاء وان قدر على الاقحام جاز الوقف كقول النابغة:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>كليني لهم يا أميمة ناصب</span>  ***  </span><span><span>وليل اقاسيه بطيء الكواكب</span></span></p><span/><tafsir><span>وانما دخلت الهاء في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أَبت</span><span class="ve">﴾</span></span> للعوض من ياء الاضافة اذ يكثر في النداء، مع لزوم معنى الاضافة، فكان أَحق بالعلامة لهذه العلة. وقال أَبو علي: إنما وقف ابن كثير بالهاء، فقال يا أَبة، لأن التاء التي للتأنيث تبدل منها الهاء في الوقف، ولم يجز على تقدير الاضافة، لأنه اذا وقف عليها سكنت للوقف واذا سكنت كانت بمنزلة ما لا يراد به الاضافة فأبدل منها الهاء كما إِذا قال يا طلحة أَقبل بفتح التاء، واذا وقف عليها أَبدل الهاء ياء.</span><br/><span>وإنما - أعاد ذكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رأيتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لامرين: احدهما - للتوكيد حيث طال الكلام. الثاني - ليدل انه رآهم ورأى سجودهم، وفي معنى سجودهم قولان:</span><br/><span>احدهما - هو السجود المعروف على الحقيقة تكرمة له لا عبادة له.</span><br/><span>الثاني - الخضوع - في قول ابي علي - كما قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ترى الا كم فيه سجدا للحوافر</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>وهو ترك للظاهر، وقال الحسن: الاحد عشر اخوته، والشمس والقمر أبواه، وانما قال ساجدين بالياء والنون، وهو جمع ما لا يعقل، لأنه لما وصفها بفعل ما يعقل من السجود أجرى عليها صفات ما يعقل، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها النمل ادخلوا مساكنكم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لما أمروا امر من يعقل.</span><br/><span>و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كوكباً</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوب على التمييز و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَحد عشر</span><span class="ve">﴾</span></span> الاسمان جعلا اسماً واحداً، وكذلك الى تسعة عشر، واللغة الجيدة عند البصريين فتح العين، وحكي سكون العين، وحكى الزجاج احدى عشر وهي لغة ردية.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.9BEbf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:5" id="qr-toosy-12-5">قَالَ يٰبُنَيَّ لاَ تَقْصُصْ رُؤْيَاكَ عَلَىٰ إِخْوَتِكَ فَيَكِيدُواْ لَكَ كَيْداً إِنَّ ٱلشَّيْطَانَ لِلإِنْسَانِ عَدُوٌّ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/12/5" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.c1cc3"/><p id="111.aa451"><span><tafsir><span>قرأ الكسائي الا أبا الحارث وقتيبة، والعبسي، وابن اليزيدي بامالة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رؤياك</span><span class="ve">﴾</span></span> والرؤيا في جميع القرآن، وروى ابو الحارث فتح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رؤياك</span><span class="ve">﴾</span></span> وامالة الباقي. وقرأ قتيبة امالة "الرؤيا" ونصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رؤياك</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وقرأ خلف في اختياره بامالة ما فيه ألف ولام. الباقون بالتفخيم.</span><br/><span>وخفف الهمزة في جميع ذلك أَبو جعفر، وورش، والسموني، وشجاع والترمذي في الادراج، إلا ان أبا جعفر يدغم الواو في الياء فتصير ياء مشددة، قال ابو علي النحوي (الرؤيا) مصدر كالبشرى والسقيا والبقيا والشورى إلا انه لما صار اسماً لهذا التخيل في المنام جرى مجرى الاسماء، كما أن (درّ) لما كثر في كلامهم في قولهم لله درك جرى مجرى الاسماء، وخرج من حكم الاعمال: فلا يعمل واحد منهما اعمال المصدر، ومما يقوي خروجه عن أحكام المصادر تكسيرهم لها (دري) فصادر بمنزلة (ظلم) والمصادر في الاكثر لا تكسر، والرؤيا على تحقيق الهمزة، فان حذفت قلبتها في اللفظ واواً ولم يدغم الواو في الياء، لان الواو في تقدير الهمزة فهي لذلك غير لازمة، فلا يقع الاعتداد بها فلم تدغم، وقد كسر اوّلها قوم فقالوا (ريا) فهؤلاء قلبوا الواو قلباً لا على وجه التخفيف، ومن ثم كسروا الفاء، كما كسروا من قولهم: قرن لوى وقرون لي.</span><br/><span>في هذه الآية حكاية ما أجاب به يعقوب يوسف حين قصَّ عليه رؤياه ومنامه، فقال له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا بنيّ لا تقصص رؤياك على أخوتك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا تخبرهم بها فانك إِن أخبرتهم بذلك حسدوك وكادوك واحتالوا عليك، وانما قال ذلك لعلمه بأن تأويل الرؤيا أنهم يخضعون له.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا بني</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه ثلاث يا آت، الياء الاصلية، وياء الاضافة، وياء التصغير.وحذفت ياء الاضافة اجتزاء بالكسرة وادغمت احدى اليائين في الاخرى. وفتح الياء وكسرها لغتان. وانما صغر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بني</span><span class="ve">﴾</span></span> مع عظم منزلته، لانه قصد بذلك صغر السن، ولم يقصد به تصغير الذم.</span><br/><span>والرؤيا تصور المعنى في المنام على توهم الابصار، وذلك أن العقل مغمور بالنوم، فاذا تصور الانسان المعنى توهم أنه يراه.</span><br/><span>والاخ المساوي في الولادة من أب او أم أو منهما، ويجمع أخوة وآخاء. والكيد طلب الغيظ بأذى الطالب لغيره كاده يكيد كيداً، فهو كائد.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الشيطان للإنسان عدوّ مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بأن الشيطان معاد للانسان، ويلقى العداوة بينهم، واللام في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لك كيداً</span><span class="ve">﴾</span></span> لام التعدية، كما يقال قدمت له طعاماً, وقدمت اليه طعاماً. وقال قوم: هو مثل قولهم شكرته وشكرت له، لانه يقال كاده يكيده، وكاد له.</span><br/><span>وحكى الكسائي أن قوماً يقولون: (الريّا) بكسر الراء وتشديد الياء فيقلبون الهمزة واواً ويدعمون الواو في الياء. و (رؤياً) فيها أربع لغات بضم الراء مع الهمزة وبالواو بلا همزة. وقد قرىء بهما، وبضم الراء والادغام. وبكسر الراء، ولا يقرأ بهاتين.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.bEc6D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:6" id="qr-toosy-12-6">وَكَذٰلِكَ يَجْتَبِيكَ رَبُّكَ وَيُعَلِّمُكَ مِن تَأْوِيلِ ٱلأَحَادِيثِ وَيُتِمُّ نِعْمَتَهُ عَلَيْكَ وَعَلَىٰ ءَالِ يَعْقُوبَ كَمَآ أَتَمَّهَآ عَلَىٰ أَبَوَيْكَ مِن قَبْلُ إِبْرَاهِيمَ وَإِسْحَاقَ إِنَّ رَبَّكَ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/12/6" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.B7ac6"/><p id="111.cddb3"><span><tafsir><span>هذه حكاية ما قال يعقوب لابنه يوسف (ع) وقوله له ان الله يجتبيك، ويختارك، ويصطفيك ويكرمك بذلك، كما أكرمك بأن اراك في منامك هذه الرؤيا، فوجه التشبيه وهو اعطاء الرؤيا باعطاء الاجتباء مع ما انضاف اليه من الصفات الكريمة المحمودة التي ذكرها. والاجتباء إختيار معالي الأمور للمجتبى مثل ما اختاره الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ليوسف من الخصال الكريمة والأمور السنية، وقال الحسن: اجتباه الله بالنبوّة، وبشره بذلك. وأصله من جبيت الشيء اذا اخلصته لنفسك، ومنه جبيت الماء في الحوض.</span><br/><span>وموضع الكاف من و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب، والمعنى مثل ما رأيت تأويله يجتبيك ربك.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويعلمك من تأويل الأحاديث</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يعرفك عبارة الرؤيا - في قول قتادة، ومجاهد - وذلك تأويل أحاديث الناس عما يرونه في منامهم، وقيل كان أعبر الناس للرؤيا، ذكره ابن زيد. وقال الزجاج، والجبائي: معناه يعلمك تأويل الاحاديث في آيات الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ودلائلة على توحيده، وغير ذلك من أمور دينه. والتأويل في الأصل هو المنتهى الذي يؤل اليه المعنى. وتأويل الحديث فقهه الذي هو حكمه، لأنه اظهار ما يؤل اليه أمره مما يعتمد عليه وفائدته.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويتم نعمته عليك</span><span class="ve">﴾</span></span> فاتمام النعمة هو أن يحكم بداومها على اخلاصها من شائب بها فهذه النعمة التامة بخلوصها مما ينغصها، ولا تطلب الا من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لانه لا يقدر عليها سواه. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما أتمها على أبويك من قبل إبراهيم وإسحاق</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار من يعقوب ليوسف أن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يديم عليه هذه النعمة، كما أدامها على أبويه قبله: ابرهيم وإسحق، واصطفائه إياهما وجعله لهما نبيين رسولين الى خلقه ثم أخبر مع ذلك أن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عليم بمن يصلح أَن يجتبى، حكيم في اجتبائه من يجتبيه واضع للشيء في موضعه، وفي غير ذلك من افعاله. قال الفراء: قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذلك يجتبيك ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> جواب لقوله إِني رأيت أحد عشر كوكبا، فقيل له، وهكذا يجتبيك ربك (فكذلك، وهكذا) سواء في المعنى، وقال ابن اسحاق إنما قص الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قصة يوسف علي محمد (<span class="honorific"></span>) ليعلمه أنه بغى عليه أخوته وحسدوه، فيسليه بذلك من بغي قومه عليه وحسدهم اياه.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.BdFBb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:7" id="qr-toosy-12-7">لَّقَدْ كَانَ فِي يُوسُفَ وَإِخْوَتِهِ آيَاتٌ لِّلسَّائِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/7" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.89c0b"/><p id="111.FAd10"><span><tafsir><span>قرأ ابن كثير وحده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آية للسائلين</span><span class="ve">﴾</span></span> على التوحيد الباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آيات</span><span class="ve">﴾</span></span> على الجمع. قال أبو علي النحوي من أفرد جعل شأنه كله آية. ويقوي ذلك قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا ابن مريم وأمه آية</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فأفرد، وكل واحد منهما على انفراده يجوز أن يقال آية، فافرد مع ذلك، ومن جمع جعل كل واحد من احواله آية، ومن جمع على ذلك على أن المفرد المنكر في الايجاب يقع دالا على الكثرة كما يكون ذلك في غير الايجاب قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فقتلا بتقتيل وضرباً بضربكم</span>  ***  </span><span><span>جزاء العطاش لا ينام من الثار</span></span></p><span/><tafsir><span>اللام في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد</span><span class="ve">﴾</span></span> هي اللام التي يتلقى بها القسم. أقسم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الآية أنه كان في يوسف وفي اخوته آيات. والآية الدلالة على ما كان من الامور العظيمة.والآية والعلامة والعبرة نظائر في اللغة. وقال الرمّاني: الفرق بين الآية والحجة:أن الحجة معتمد البينة التي توجب الثقة بصحة المعنى. والآية تكشف عن المعنىالذي فيه أعجوبة. ووجه الآية في يوسف واخوته أنهم نالوه للحسد بالأذى مع أنهم أولاد الانبياء: يعقوب واسحاق وابراهيم، فصفح وعفا، وأحسن ورجع الى الأَولى، وكان ذلك خروجا عن العادات.</span><br/><span>وقال الزجاج: معناه بصيرة للذين سألوا النبي <span class="honorific"></span> فانبأهم بقصة يوسف - وهو <span class="honorific"></span> لم يقرأ كتاباً، ولم يعلمه إلا من جهة الوحي - جوابا لهم حين سألوه.وفي يوسف لغتان ضم السين وكسرها، وكذلك يونس بضم النون، وكسرها، والقراء على الضم فيهما، وحكى قطرب فتح النون في يونس وهي شاذة.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.adeFb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:8" id="qr-toosy-12-8">إِذْ قَالُواْ لَيُوسُفُ وَأَخُوهُ أَحَبُّ إِلَىٰ أَبِينَا مِنَّا وَنَحْنُ عُصْبَةٌ إِنَّ أَبَانَا لَفِي ضَلاَلٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/12/8" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.bBFbc"/><p id="111.763Fe"><span><tafsir><span>قرأ ابن كثير ونافع والكسائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبين اقتلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم التنوين. الباقون بكسره قال أبو علي: من ضم التنوين اتبع حركة التنوين ضمة الهمزة بعده، لان تحريكه ملزم لالتقاء الساكنين، كما قالوا مذ به وفي ظلمات فاتبعوا الضمة وكذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبين اقتلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالت اخرج</span><span class="ve">﴾</span></span>، ومن كسر لم يتبع، وكسر على أصل الحركة لالتقاء الساكنين في الامر الاكثر.</span><br/><span>والعامل في (اذا) اذكر، وتقديره اذكر إذ قالوا ليوسف. ويحتمل أن يكون العامل فيه ما في الآية الاولى من قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد كان في يوسف وإخوته آيات للسائلين. إذ قالوا ليوسف</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وفي الآية اخبار عما قالت أخوة يوسف حين سمعوا منام يوسف وتأويل يعقوب إياه. وقولهم: ان يوسف وأخاه لابيه وأمه، وهو ابن يامين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحب إلى أبينا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعقوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منا</span><span class="ve">﴾</span></span> مع انا عصبة أي جماعة، والحب ضد البغض، والحب - بفتح الحاء - سمي به، لانه مما يحب، والحب - بكسر الحاء - المفرط لما فيه من الحب، والاحباب ان يبرك البعير فلا يثور، لانه يحب البروك والمحبة، على ضربين:</span><br/><span>احدهما - المحبة التي هي ميل الطباع.</span><br/><span>والثاني - ارادة المنافع.</span><br/><span>والفرق بين المحبة والشهوة أن الانسان يحب الولد، ولا يشتهيه بأن يميل طبعه اليه ويرق عليه ويريد له الخير. والشهوة منازعة النفس الى ما فيه اللذة.والعصبة الجماعة التي يتعصب بعضها لبعض، وقولهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونحن عصبة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي جماعة يعين بعضها البعض، وكانوا عشرة. والعصبة يقع على الجماعة من عشرة إِلى خمسة عشر، ولا واحد له من لفظه، كالرهط والقوم والنفر.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن أبانا لفي ضلال مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه الاخبار عن قولهم ان ابانا في ذهاب عن طريق الحق والصواب الذي فيه التعديل بيننا في المحبة. وقيل: انهم أرادوا انه غلط في تدبير أمر الدنيا إذ كانوا انفع له من يوسف وأخيه من أمه وأبيه إذ كانوا يقومون بأمواله ومواشيه، ولم يريدوا الضلال في الدين، لأنهم لو أرادوا ذلك، لكانوا كفاراً، وذلك خلاف الاجماع.</span><br/><span>واكثر المفسرين على ان اخوة يوسف كانوا انبياء، وقال قوم: لم يكونوا كذلك، وهو مذهبنا، لأن الأنبياء، لا يجوز ان تقع منهم القبائح، وخاصة ما فعلوه مع أَخيهم يوسف من طرحه في الجب، وبيعهم إِياه بالثمن البخس، وادخالهم الغم به على أبيهم يعقوب، وكل ذلك يبين أنهم لم يكونوا أنبياء. وقال البلخي:ذهب قوم الى أنهم لم يكونوا في تلك الحال بلغوا الحلم، وقد يقع مثل ذلك ممن قارب البلوغ، وان لم يبلغ، ويعاتب عليه ويذم، ويضرب على فعله.</span><br/><span>ومن قال: كانوا بالغين غير انهم لم يكونوا انبياء استدل على بلوغهم بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتكونوا من بعده قوماً صالحين</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقولهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أبانا استغفر لنا ذنوبنا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال الانبياء الاسباط من بني يعقوب غير هؤلاء.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.A414b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:9" id="qr-toosy-12-9">ٱقْتُلُواْ يُوسُفَ أَوِ ٱطْرَحُوهُ أَرْضاً يَخْلُ لَكُمْ وَجْهُ أَبِيكُمْ وَتَكُونُواْ مِن بَعْدِهِ قَوْماً صَالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/9" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.7F7d1"/><p id="111.409ee"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن اخوة يوسف انهم قال بعضهم لبعض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقتلوا يوسف أو اطرحوه أرضاً يخل لكم وجه أبيكم، وتكونوا من بعده قوماً صالحين</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه اطرحوه في أرض تأكله السباع او يهلك بغير ذلك من الأمور. وقيل: معناه اطرحوه في أرض يبعد عن أبيه، ولا يقدر عليه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخل لكم وجه أبيكم</span><span class="ve">﴾</span></span> جواب الأمر في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقتلوا يوسف</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يجوز فيه غير الجزم، لأنه ليس فيه ضمير، والمعنى انكم متى قتلتموه او طرحتموه في أرض اخرى خلا لكم أبوكم وحن عليكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتكونوا من بعده قوماً صالحين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إِنكم اذا فعلتم ذلك وبلغتم أغراضكم تبتم مما فعلتموه، وكنتم من جملة الصالحين الذين يفعلون الخيرات، فيكفر عنكم عقاب ما فعلتموه. وقال الحسن: معناه تكونوا قوماً صالحين في أمر دنياكم، ولم يريدوا أمر الدين.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.f5032"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:10" id="qr-toosy-12-10">قَالَ قَآئِلٌ مِّنْهُمْ لاَ تَقْتُلُواْ يُوسُفَ وَأَلْقُوهُ فِي غَيَٰبَتِ ٱلْجُبِّ يَلْتَقِطْهُ بَعْضُ ٱلسَّيَّارَةِ إِن كُنتُمْ فَاعِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/10" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.176E7"/><p id="111.7a294"><span><tafsir><span>قرأ نافع وابو جعفر، "غيابات" على الجمع. الباقون "غيابة" على التوحيد، وقرأ الحسن تلتقطه بالتاء، كما قالوا ذهبت بعض اصابعه، قال ابو علي: وجه قول من أفرد، أن الجب لا يخلوا ان يكون له غيابة واحدة او غيابات، فغيابة المفرد يجوز ان يعنى به الجمع، كما يعنى به الواحد، ووجه قول من جمع: انه يجوز ان يكون له غيابة واحدة، فجعل كل جزء منه غيابة، فجمع على ذلك، كقولهمشابت مفارقة، ويجوز ان يكون عنده للجب غيابات، فجمع على ذلك.</span><br/><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الآية عن واحد من جملة القوم أنه قال على وجه المشورة عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تقتلوا يوسف</span><span class="ve">﴾</span></span> ولكن اطرحوه في جب عميق قليل الماء. وقيل إنه كان اسم القائل لذلك (روبيل) وكان ابن خالة يوسف - في قول قتادة وابن اسحاق - وقال الزجاج: كان يهوذا، والغيابة الموضع الذي يغيب فيه صاحبه وغيابة البئر شبه الجاف او طاف فوق الماء وضعوه فيها. وكلما غيب شيء عن الحس بكونه، فهو غيابة. وقال الحسن يعني في قعر الجب قال المنخل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فان انا يوم غيبتني غيابتي</span>  ***  </span><span><span>فسيروا بسيري في العشيرة والأهل</span></span></p><span/><tafsir><span>والجب البئر التي لم تطوَ، لانه قطع عنها ترابها حتى طغى الماء من غير طي، ومنه المجبوب قال الأعشى:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>لئن كنت في جب ثمانين قامة</span>  ***  </span><span><span>ورقيّت أسباب السماء بسلم</span></span></p><span/><tafsir><span>و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السيارة</span><span class="ve">﴾</span></span> الجماعة المسافرون، لانهم يسيرون في البلاد. وقيل: هم مارة الطريق. و (الالتقاط) تناول الشيء من الطريق، ومنه اللقطة واللقيطة.وقيل: انهم أشاروا عليه بأن يقعد في دلو المدلي إذا استسقى ليخرجه من البئر ففعل. ومعنى التقاطه أن يجدوه من غير ان يحسبوه، يقال وردت الماء التقاطاً إذا وردته من غير ان تحسبه.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.aB40a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:11" id="qr-toosy-12-11">قَالُواْ يَٰأَبَانَا مَا لَكَ لاَ تَأْمَنَّا عَلَىٰ يُوسُفَ وَإِنَّا لَهُ لَنَاصِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/11" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.AD049"/><p id="111.A9086"><span><tafsir><span>كلهم قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تأمنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الميم وادغام النون الأولى في الثانية، والاشارة الى اعراب النون المدغمة بالضم اتفاقاً، قال ابو علي وجه ذلك ان الحرف المدغم بمنزلة الموقوف عليه من حيث جمعهما السكون، فمن حيث اشموا الحرف الموقوف عليه إذا كان مرفوعاً في الادراج اشموا النون المدغمة في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تأمنا</span><span class="ve">﴾</span></span> وليس ذلك بصوت خارج الى اللفظ، وانما هي هيئة العضو لاخراج ذلك الصوت به ليعلم بذلك أنه يريد ذلك المتهيأ له.</span><br/><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن أخوة يوسف لما تآمروا على ما يفعلونه بيوسف أنهم، قالوا لأبيهم لم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تأمنا على يوسف</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الزجاج: يجوز في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تأمنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أربعة أوجه:تأمننا بالاظهار ورفع النون الأولى، لان النونين من كلمة، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تأمنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالادغام وهي قراءة القراء لالتقاء المثلين، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تأمنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالادغام والاشمام، وهو الذي حكاه ابن مجاهد عن الفراء، للاشعار بالضمة، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تئمنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر التاء وهي قراءة يحيى ابن وثاب، لأن ماضيه فعل، كما قالوا تعلم ونعلم إلا ان القراءة بالادغام والاشمام. والأمن سكون النفس الى إنتفاء الشرّ، وضده الخوف، وهو انزعاج النفس لما يتوقع من الضر. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا له لناصحون</span><span class="ve">﴾</span></span> تمام الحكاية عنهم أنهم قالوا إنا ليوسف لناصحون مشفقون عليه. والنصح إخلاص العمل من فساد يتعمد. ونقيضه الغش. والنصح في التوبة اخلاصها مما يفسدها. وذلك واجب فيها وهي التوبة النصوح.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.8bd94"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:12" id="qr-toosy-12-12">أَرْسِلْهُ مَعَنَا غَداً يَرْتَعْ وَيَلْعَبْ وَإِنَّا لَهُ لَحَافِظُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/12" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.6B648"/><p id="111.d062c"><span><tafsir><span>قرأ ابن كثير وابن عامر وأبو عمرو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نرتع ونلعب</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنون فيهما. وكسر العين من "يرتع" من غير بلوغ الى الياء أَهل الحجاز، إِلا المالكي. والعطار عن الزبيبي اثبات (ياء) في الوصل، والوقف بعد العين. الباقون بسكون العين، ولم يختلفوا في سكون الباء من ويلعب، وقرأ نافع يرتع، ويلعب بالياء فيهما، وكسر العين. وقرأ أهل الكوفة بالياء فيهما، وجزم العين والباء. قال ابو علي: قراءة ابن كثير حسنة، لأنه جعل الارتعاء القيام على المال لمن بلغ وجاوز الصغر، واسند اللعب الى يوسف لصغره، ولا لوم على الصغير في اللعب، ولا ذم. والدليل على صغر يوسف قول أخوته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا له لحافظون</span><span class="ve">﴾</span></span> ولو كان كبيراً ما احتاج الى حفظهم. وايضاً قال يعقوب أخاف ان يأكله الذئب، ولو لم يكن صغيراً ما خاف عليه، وانما يخاف الذئب على من لا دفاع فيه، ولا ممانعة له: من شيخ، فانٍ او صبي صغير قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>اصبحت لا أحمل السلاح ولا</span>  ***  </span><span><span>املك رأس البعير ان نفرا</span></span><br/><span><span>والذئب اخشاه ان مررت به</span>  ***  </span><span><span>وحدي واخشى الرياح والمطرا</span></span></p><span/><tafsir><span>فأما اللعب فمما لا ينبغي ان ينسب الى اهل النسك والصلاح، ألا ترى الى قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجئتنا بالحق أم أنت من اللاعبين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فقوبل اللعب بالحق فدل على انه خلافه، وقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن سألتهم ليقولنَّ إنما كنا نخوض ونلعب</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذر الذين اتخذوا دينهم لعباً ولهواً</span><span class="ve">﴾</span></span> فأما الارتعاء فهو افتعال من رعيت مثل سويت واستويت وكل واحد منهما متعد الى مفعول به، قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ترتعي السفح فالكثيب فذا قا</span>  ***  </span><span><span>ر فروض القطا فذات الرّئال</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال ابو عبيدة: ويجوز ان يقال نرتع ويراد ترتع إِبلهم ووجه ذلك انه كان الاصل ترتع إِبلنا ثم حذف المضاف وأسند الفعل الى المتكلمين، فصار نرتع وكذلك نرتعي على ترتعي إِبلنا، ثم يحذف المضاف فيكون نرتعي. وقال أبو عبيدة: نرتع نلهو، وقد تكون هذه الكلمة على غير معنى النيل من الشيء كقولهم في المثل العبد والرتعة، فكان على هذا النيل والتناول مما يحتاج اليه الحيوان.</span><br/><span>واما قراءة ابي عمرو، وابن عامر، فعلى أن معناه نرتع أبلنا، او على اننا ننال ما نحتاج اليه ومعناه ننال. فأما قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونلعب</span><span class="ve">﴾</span></span> فحكي ان ابا عمرو قيل له كيف يقولون نلعب، وهم انبياء؟ فقال لم يكونوا يومئذ أنبياء، فعلى هذا سقط الاعتراض ولا يجوز ان يكون المراد به مثل ما قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>حدَّت حداد تلاعب وتقشعت</span>  ***  </span><span><span>غمرات قالت ليسه حيران</span></span></p><span/><tafsir><span>فكان اللعب ها هنا الذي لم يتشمّر في امره، فدخله بعض الهوينا، فهذا أسهل من الوجه الذي قوبل بالحق، وقد روي عن النبي <span class="honorific"></span> انه قال لجابر:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"فهلاَّ بكراً تلاعبها وتلاعبك"</span></hadeeth><tafsir><span>وانما اراد بذلك التشاغل بالمباح والعمل بما يتقوى به على العبادة والطاعة. وقد روي عن بعض السلف انه كان اذا اكثر النظر في مسائل الفقه قال احمضونا، وقد روي عن النبي <span class="honorific"></span> انه قال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ان هذا الدين متين فاوغلوا فيه برفق فان المبتت لا أرضاً قطع ولا ظهراً أبقى"</span></hadeeth><tafsir><span>. فليس هذا اللعب من الذين قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما كنا نخوض ونلعب</span><span class="ve">﴾</span></span> في شيء.</span><br/><span>ومن قرأ بالياء فإِن كان يرتع من اللهو، كما فسّره ابو عبيدة، فلا يمتنع ان يخبر به عن يوسف لصغره، كما لا يمتنع ان ينسب اليه اللعب كذلك إن كان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يرتع</span><span class="ve">﴾</span></span> من النيل من الشيء، فلذلك ايضاً لا يمتنع عليه ايضاً، فوجهها بيِّن، وهو أبين من قول من قال "ونلعب" بالنون، لانهم سألوا ارساله ليتنفس بلعبه، ولم يسألوا ارساله ليلعبوا هم.</span><br/><span>والرتع الاتساع في البلاد بالذهاب في جهاتها من اليمين والشمال، فلان يرتع في المال وغيره من ضروب الملاذ، واصل الرتعة التصرف في الشهوات رتع فلان في ماله اذا انفق في شهواته قال القطامي:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>أكفراً بعد رد الموت عني</span>  ***  </span><span><span>وبعد عطائك المائة الرِّتاعا</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال مجاهد معنى "نرتع" يحفظ بعضنا بعضاً من الرعاية. واللعب يحتمل ما يستهجن ويسترذل لطلب الفرح من غير مراعاة شيء من الحِلمْ كفعل الصبي اذا قصد هذا القصد.</span><br/><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن اخوة يوسف انهم قالوا لابيهم ارسل يوسف معنا ينال الملاذ ويتفرَّح، ونحن حافظون له ومراعون لاحواله فلا تخشى عليه.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.5Efc7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:13" id="qr-toosy-12-13">قَالَ إِنِّي لَيَحْزُنُنِيۤ أَن تَذْهَبُواْ بِهِ وَأَخَافُ أَن يَأْكُلَهُ ٱلذِّئْبُ وَأَنْتُمْ عَنْهُ غَافِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/13" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.DFf05"/><p id="111.3e02B"><span><tafsir><span>قرأ الكسائي وخلف في اختياره، وابو جعفر وورش والاعشى واليزيدي في الادراج إلا سجادة، ومدين من طريق عبد السلام "الذّيب" بتخفيف الهمزة في المواضع الثلاثة. الباقون بالهمزة. والهمز وترك الهمز لغتان مشهورتان قال ابو علي: والاصل فيه الهمزة، فان خفف جاز، وان وقع في مكان الردف قلب قلباً كما قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>كأن مكان الردف منه على رال</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>فقلب الهمزة الفاً.</span><br/><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>حكاية عن يعقوب انه قال حين طلب اخوة يوسف انفاذ يوسف معهم، واحتيالهم في ذلك. واشفق من ذلك، قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني ليحزنني</span><span class="ve">﴾</span></span> اي يؤلم قلبي. يقال حزّنتك وأحزنتك لغتان، والحزن ألم القلب بفراق المحب ويعظم اذا كان فراقه الى ما يبغض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تذهبوا به</span><span class="ve">﴾</span></span> اي ليحزنني اذهابكم به، والذهاب والمرور والانطلاق نظائر وبيّن انه يخاف عليه الذئب ان يأكله لان الذئاب كانت ضارية في ذلك الوقت. والذئب سبع معروف، واشتقاقه من تذاءب الريح اذا جاءت من كل جهة، فالذئب يختل بالحيلة من كل وجه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنتم عنه غافلون</span><span class="ve">﴾</span></span> جملة في موضع الحال وتقديره اخاف ان يأكله الذئب في حال كونكم ساهين عنه، والخوف والفزع والقلق نظائر ونقيضه الأمن.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.8bfEA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:14" id="qr-toosy-12-14">قَالُواْ لَئِنْ أَكَلَهُ ٱلذِّئْبُ وَنَحْنُ عُصْبَةٌ إِنَّآ إِذَاً لَّخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/14" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.fA8C3"/><p id="111.BCAa6"><span><tafsir><span>لما قال لهم يعقوب ما ذكره في الآية الاولى، قالوا في الجواب عن ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن أكله الذئب</span><span class="ve">﴾</span></span> ونحن جماعة متعاضدون متناصرون نرى الذئب قد قصده، فلا نمنع عنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا إذاً لخاسرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بمنزلة الخاسر الذي ذهب رأس ماله على رغم منه، والخسران ذهاب رأس المال، والربح زيادة على رأس المال. واللام في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن</span><span class="ve">﴾</span></span> هي التي يتلقى بها القسم، فكأنهم أقسموا على ما قالوه. وأعظم الخسران ما يذهب بالثواب، ويؤدي الى العقاب، فلذلك أقسموا عليه، وقال المؤرج: معناه إنا اذاً لمضيّعون بلغة قيس عيلان.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.d606A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:15" id="qr-toosy-12-15">فَلَمَّا ذَهَبُواْ بِهِ وَأَجْمَعُوۤاْ أَن يَجْعَلُوهُ فِي غَيَٰبَتِ ٱلْجُبِّ وَأَوْحَيْنَآ إِلَيْهِ لَتُنَبِّئَنَّهُمْ بِأَمْرِهِمْ هَـٰذَا وَهُمْ لاَ يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/15" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.e6dd9"/><p id="111.fAb24"><span><tafsir><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه لما أذن يعقوب ليوسف في المضي معهم، وذهبوا به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأجمعوا أن يجعلوه في غيابة الجب</span><span class="ve">﴾</span></span> اي عزموا على فعل ذلك، ولا يقال: أجمع الا اذا قويت الدواعي الى الفعل من غير صارف وأما من دعاه داع واحد، فلا يقال فيه أَنه أَجمع، فكأنه مأخوذ من اجتماع الدواعي، ويجوز ان يكون المراد انهم اتفقوا على إِلقائه في غيابة الجب، والجعل والتصيير والعمل نظائر في اللغة. والغيابة البقعة التي يغيب فيها الشيء عن الحس. وقيل طلبوا بئراً قليلة الماء تغيبه ولا تغرقه. وقيل بل جعلوه في جانب جبها، وسمّى البئر التي لم تطو جباً لأنه جبّ ترابها عنها فقط، كأنه ليس فيها إلا قطع التراب. وجواب (لمّا) محذوف وتقديره عظمت فتنتهم أو كبر ما قصدوا له. وقال قوم: الواو في وأجمعوا مقحمة. والمعنى أجمعوا أن يجعلوه وهو مذهب الكوفيين، وأنشدوا قول أمرىء القيس:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فلما اجزنا ساحة الحيّ وانتحى</span>  ***  </span><span><span>بنا بطن خبت ذي قفاف عقنقل</span></span></p><span/><tafsir><span>يريد، فلما اجزنا ساحة الحي انتحى، وقال آخر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>حتى اذا قملت بطونكم</span>  ***  </span><span><span>ورأيتم ابناءكم شبّوا</span></span><br/><span><span>وقلبتم ظهر المجن لنا</span>  ***  </span><span><span>ان اللئيم العاجز الخبُّ</span></span></p><span/><tafsir><span>يريد قلبتم، فادخل الواو. والبصريون لا يجيزونه. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأوحينا إليه</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إِلى يوسف، قال الحسن أَعطاه الله النبوة، وهو في الجب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتنبئنهم بأمرهم هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ستخبرهم بذلك في المستقبل و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم لا يشعرون</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس والحسن وابن جريج لا يشعرن بأنه يوسف. وقال مجاهد وقتادة: لا يشعرون بأنه اوحي اليه.</span><br/><span>والشعور ادراك الشيء بمثل الشعرة في الدقة، ومنه المشاعر في البدن. وقال قوم: معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتنبئنهم بأمرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لتجازينهم على فعلهم، تقول العرب للرجل:تتوعده بمجازاة سوء فعله: لأنبئنك، ولأعرفنك، يعني لأجازينك.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.3fcFe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:16-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:16" id="qr-toosy-12-16">وَجَآءُوۤا أَبَاهُمْ عِشَآءً يَبْكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/16" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="v" data-v="12:17" id="qr-toosy-12-17">قَالُواْ يَٰأَبَانَآ إِنَّا ذَهَبْنَا نَسْتَبِقُ وَتَرَكْنَا يُوسُفَ عِندَ مَتَاعِنَا فَأَكَلَهُ ٱلذِّئْبُ وَمَآ أَنتَ بِمُؤْمِنٍ لَّنَا وَلَوْ كُنَّا صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/17" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.e9D3B"/><p id="111.f1Aa0"><span><tafsir><span>في الكلام حذف، لان التقدير إنهم أجمعوا أن يجعلوه في غيابة الجب، وفعلوا ذلك، فلما فعلوه جاؤوا حينئذ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أباهم عشاء يبكون</span><span class="ve">﴾</span></span> والمجيء والمصير الى الشيء واحد، وقد يكون المصير بالانقلاب، كمصير الطين خزفاً، وقد يكون بمعنى الانتقال. والعشاء آخر النهار. ونصبه لانه من ظروف الزمان. ومنه اشتق (الاعشى) لانه يستضيء ببصر ضعيف. والبكاء جريان الدمع من العين عند حال الحزن، فكانوا يعلمون أن اباهم يحزن لما جاؤا من خبر يوسف، فبكوا مع بكائه عليه، وفي حال خبره لما تصوروا تلك الحال. وقيل: إنهم أظهروا البكاء ليوهموا أنهم صادقون فيما قالوه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا ذهبنا نستبق</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - قال الزجاج: ذهبنا نتنصل مشتق من السباق في الرمي. وقال الجبائي: نستبق في العدو لنعلم اينا أسرع عدواً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتركنا يوسف عند متاعنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني تركناه عند الرحل ليحفظه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أنت بمؤمن لنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لست بمصدق لنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كنا صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> وجواب (لو) محذوف، وتقديره: ولو كنا صادقين ما صدقتنا، لاتهامك لنا في أمر يوسف، ودل الكلام عليه. ولم يصفوه بأنه لا يصدق الصادق، لان المعنى انه لا يصدقهم إتهاماً لهم لشدة محبته ليوسف يسيء الظن بهم، ولا تسكن نفسه الى خبرهم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.10E8c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:18" id="qr-toosy-12-18">وَجَآءُوا عَلَىٰ قَمِيصِهِ بِدَمٍ كَذِبٍ قَالَ بَلْ سَوَّلَتْ لَكُمْ أَنفُسُكُمْ أَمْراً فَصَبْرٌ جَمِيلٌ وَٱللَّهُ ٱلْمُسْتَعَانُ عَلَىٰ مَا تَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/18" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.490C8"/><p id="111.FDcD7"><span><tafsir><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن أخوة يوسف انهم جاؤا أباهم، ومعهم قميص يوسف ملطخ بدم. وقالوا له هذا دم يوسف حين أكله الذئب. وقال ابن عباس ومجاهد كان دم سخلة، قال الحسن: لما رأى يعقوب القميص صحيحاً، قال: يا بني والله ما عهدت الذئب عليماً.</span><br/><span>قال عامر الشعبي: كان في قميص يوسف ثلاث آيات:</span><br/><span>احدها - حين ألقي على وجه أبيه، فارتد بصيراً، وحين قدّ من دبر، وحين جاؤا على قميصه بدم كذب. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذب</span><span class="ve">﴾</span></span> مكذوب فيه، كما قيل الليلة الهلال فيرفع، وكما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما ربحت تجارتهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي ما ربحوا في تجارتهم إلا انه وصف في المصدر، وتقديره بدم ذي كذب، لكن إذا بولغ في الصفة اجري على هذه الصفة، وقال الفراء يجوز ان يكون المصدر وقع موقع مفعول، كما يقع مفعول موقع المصدر في مثل قول الراعي القطامي:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>حتى اذا لم يتركوا لعظامه</span>  ***  </span><span><span>لحماً ولا لفؤاده معقولا</span></span></p><span/><tafsir><span>ولا يجيزه سيبويه، ويقول مفعول لا يكون مصدرا، ويتأول قولهم: خذ ميسوره، ودع معسوره أي خذ ما يسر ودع ما عسر عليه، وكذلك: ليس لفؤاده معقولاً أي ما يعقل به.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال بل سولت لكم أنفسكم أمراً</span><span class="ve">﴾</span></span> حكاية ما قال يعقوب لهم. والتسويل تزيين النفس ما ليس بحسن - في قول قتادة - وقيل معناه تقرير معنى في النفس على الطبع في تمامه، وهو تقدير معنى في النفس على توهم تمامه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فصبر جميل</span><span class="ve">﴾</span></span> فالصبر الجميل هو الصبر الذي لا شكوى فيه على ما يدعو إليه العقل، ويحتمل رفع الصبر أمرين: احدهما - ان يكون خبر ابتداء وتقديره فأمري صبر جميل. الثاني - ان يكون مبتدأ، وخبره محذوف، وتقديره فصبر جميل أولى من الجزع الذي لا ينبغي لي، قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>يشكوا الي جملي طول السرى</span>  ***  </span><span><span>صبر جميل فكلانا مبتلى</span></span></p><span/><tafsir><span>ولو نصب لجاز، ولكن الأحسن الرفع، لأنه موصوف. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله المستعان على ما تصفون</span><span class="ve">﴾</span></span> حكاية ما قال يعقوب عند ذلك، بأن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>هو الذي يطلب منه المعونة على ما ذكروه؛ وتقديره استعين بالله على احتمال ما تصفونه، وعلى الصبر كله.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.e6bca"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:19" id="qr-toosy-12-19">وَجَاءَتْ سَيَّارَةٌ فَأَرْسَلُواْ وَارِدَهُمْ فَأَدْلَىٰ دَلْوَهُ قَالَ يٰبُشْرَىٰ هَـٰذَا غُلاَمٌ وَأَسَرُّوهُ بِضَاعَةً وَٱللَّهُ عَلِيمٌ بِمَا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/19" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.D1b97"/><p id="111.BBACa"><span><tafsir><span>قرأ أهل الكوفة "يا بشري" بغير الف. الباقون بالالف والياء، وكان يجوز أن يقرأ بياء مشددة "بشريّ" وهي لغة هذيل غير انه لم يقرأ به احد، قال أبو ذؤيب:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>سبقوا هويّ واعنقوا لهواهم</span>  ***  </span><span><span>فتخرموا ولكل جنب مصرع</span></span></p><span/><tafsir><span>قال ابو علي: من قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا بشراي</span><span class="ve">﴾</span></span> فاضافه الى الياء التي للمتكلم، كأن للألف التي هي حرف الاعراب موضعان من الاعراب:</span><br/><span>احدهما - ان تكون في موضع نصب لانه منادى مضاف.</span><br/><span>والآخر - ان تكون في موضع كسر، لأنه بمنزلة حرف الاعراب في غلامي.</span><br/><span>ومن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا بشرى</span><span class="ve">﴾</span></span> احتمل وجهين:</span><br/><span>احدهما - ان يكون في موضع ضم مثل يا رجل بالنداء لاختصاصه كاختصاص الرجل.</span><br/><span>والآخر - ان يكون في موضع النصب لأنك اشعت النداء ولم تخص به، كما فعلت في الوجه الاول كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا حسرة على العباد</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنه حين ألقى أخوة يوسف يوسف في غيابة الجب جاءت سيارة، وهم جماعة مسافرون مارة فبعثوا واردهم، وهو الذي يصير الى الماء ليستسقي منه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأدلى دلوه</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أرسل دلوه ليملأ، يقال ادليت الدلو إذا ارسلتها لتملأ، ودلوتها إذا اخرجتها مملأة، وقيل انه لما ارسل الدلو تعلق بها يوسف، فقال المدلي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا بشراي</span><span class="ve">﴾</span></span> هذا غلام، في قول قتادة والسدي.</span><br/><span>وقيل في معنى (بشراي) قولان:</span><br/><span>احدهما - انه بشر اصحابه بأنه وجد عبداً.</span><br/><span>الثاني - قال السدي كان اسمه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بشرى</span><span class="ve">﴾</span></span> فناداه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأسرّوه بضاعة</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - قال مجاهد والسدي أسره المدلي، ومن معه من باقي التجار لئلا يسألوهم الشركة فيه.</span><br/><span>الثاني - قال ابن عباس اسره اخوته يكتمون أَنه أَخوهم وتابعهم على ذلك يوسف لئلا يقتلوه. والبضاعة قطعة من المال تجعل للتجارة من بضعت الشيء اذا قطعته، ومنه المبضع، لأنه يبضع به العرق. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأسرّوه</span><span class="ve">﴾</span></span> أنهم لما وجدوه أحبوا أَن لا يعلم أنه موجود، وان يوهموا أنه بضاعة دفعها اليهم أهل الماء، ونصب بضاعة على الحال.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله عليم بما يعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بأنه عالم بافعالهم، فيجازيهم على جميعها، وان اسروا بها، وفي ذلك غاية التهديد.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.E05ee"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:20" id="qr-toosy-12-20">وَشَرَوْهُ بِثَمَنٍ بَخْسٍ دَرَاهِمَ مَعْدُودَةٍ وَكَانُواْ فِيهِ مِنَ ٱلزَّاهِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/20" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.B51af"/><p id="111.17cc4"><span><tafsir><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن اخوة يوسف أنهم باعوا يوسف. يقال شريت أشري اذا بعت. ومنه قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولبئس ما شروا به أنفسهم لو كانوا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال يزيد ابن مفرغ الحميري:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وشريت برداً ليتني</span>  ***  </span><span><span>من بعد برد كنت هامه</span></span></p><span/><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بثمن بخس دراهم معدودة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بثمن ذي بخس أي ناقص. وقيل بثمن ذي ظلم، لانه كان حرّاً، لا يحل بيعه، فالثمن هو بدل الشيء من العين أو الورق. ويقال في غيرهما أيضاً مجازاً. والبخس النقص من الحق، يقال: بخسه في الوزن او الكيل إِذا نقصه من حقه فيهما. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معدودة</span><span class="ve">﴾</span></span> اي قليلة، لان الكثير قد يمنع من عدده لكثرته. وقيل: عدوها ولم يزنوها. وقيل: انهم كانوا لا يزنون الدراهم حتى تبلغ أوقية، وأوقيتهم أَربعون درهماً. وقال عبد الله بن مسعود وابن عباس وقتادة: إنها كانت عشرين درهماً. وعن ابي عبد الله (ع) إنها كانت ثمانية عشر درهماً. وقال ابن عباس ومجاهد: ان الذين باعوه اخوته، وانهم كانوا حضوراً، فقالوا هذا عبد لنا ابق، فباعوه. وقال قتادة الذين باعوه السيارة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكانوا فيه من الزاهدين</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الذين باعوه، زهدوا فيه، فلذلك باعوه بثمن بخس، وتقديره وكانوا زاهدين فيه من الزاهدين بجهلهم بما له عند الله من المنزلة الرفيعة، وانما قدموا الظرف، لانه أقوى في حذف العامل من غيره، ولا يجوز قياساً على ذلك (وكانوا زيداً من الضاربين).</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.a1669"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:21" id="qr-toosy-12-21">وَقَالَ ٱلَّذِي ٱشْتَرَاهُ مِن مِّصْرَ لاِمْرَأَتِهِ أَكْرِمِي مَثْوَاهُ عَسَىٰ أَن يَنفَعَنَآ أَوْ نَتَّخِذَهُ وَلَداً وَكَذٰلِكَ مَكَّنَّا لِيُوسُفَ فِي ٱلأَرْضِ وَلِنُعَلِّمَهُ مِن تَأْوِيلِ ٱلأَحَادِيثِ وَٱللَّهُ غَالِبٌ عَلَىٰ أَمْرِهِ وَلَـٰكِنَّ أَكْثَرَ ٱلنَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/21" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.F14B3"/><p id="111.1194f"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن من اشترى يوسف (ع) من بايعه من أَهل مصر أنه قال: لامرأته حين حمله اليها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكرمي مثواه</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني موضع مقامه، وانما امرها باكرام مثواه دون اكرامه في نفسه، لان من أُكرم غيره لاجله كان اعظم منزلة ممن يكرم في نفسه فقط، والاكرام اعطاء المراد على جهة الاعظام، وهو يتعاظم فأعلاه منزلة ما يستحق بالنبوة، وادناه ما يُستحق لخصلة من الطاعة أَدناها كإِماطة الاذى من الطريق وغيره.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عسى أَن ينفعنا أَو نتخذه ولداً</span><span class="ve">﴾</span></span>، بين أَنه إِنما يأمرها باكرامه لما يرجو من الانتفاع به فيما بعد أو للتبني به. وقال ابن مسعود: احسن الناس فراسة ثلاثة:العزيز حين قال لامرأته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكرمي مثواه عسى أن ينفعنا</span><span class="ve">﴾</span></span> وابنة شعيب حين قالت في موسى</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أَبت استأجره</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وأَبو بكر حين ولى عمر.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذلك مكنا ليوسف في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> ووجه التشبيه فيه انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>شبه التمكين له في الارض بالتوفيق للاسباب التي صار بها الى ما صار بالنجاة من الهلاك والاخراج الى اجلّ حال.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولنعلمه من تأويل الأحاديث</span><span class="ve">﴾</span></span> اللام فيه محمولة على تقدير دبرنا ذلك لنمكنه في الارض، ولنعلمه من تأويل الاحاديث.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله غالب على أمره</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أَنه قادر عليه من غير مانع حتى يقع ما أَراد، ومنه وقوع المقهور بالغلبة في الذلة. وقيل غالب على امر يوسف يدبره ويحوطه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن أكثر الناس لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان اكثر الخلق غير عالمين بحسن تدبير الله لخلقه، وما يجريه اليهم من مصالحهم وانه قادر لا يغالب؛ بل هم جاهلون بتوحيده، ولا يدل ذلك على ان من فعل ما كرهه الله يكون قد غالب الله، لان المراد بذلك ما قلناه من انه غالب على ما يريد فعله بعباده.فاما ما يريده على وجه الاختيار منهم فلا يدل على ذلك، ولذلك لا يقال إن اليهودي المقعد قد غلب الخليفة حيث لم يفعل ما اراده الخليفة من الايمان، وفعل ما كرهه من اليهودية وهذا واضح.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.d0B69"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:22" id="qr-toosy-12-22">وَلَمَّا بَلَغَ أَشُدَّهُ آتَيْنَاهُ حُكْماً وَعِلْماً وَكَذٰلِكَ نَجْزِي ٱلْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/22" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.bEBec"/><p id="111.2bAC9"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان يوسف لما بلغ أَشده، وهو كمال القوة. وقال قوم هو من ثماني عشرة سنة الى ستين سنة، وقال ابن عباس من عشرين. وقال مجاهد من ثلاث وثلاثين سنة، والاشد جمع، لا واحد له من لفظه مستعمل. وفي القياس واحد شد، كواحد الاضرّ ضرّ، وواحد الاشر شر قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>هل غير ان كثر الاشر واهلكت</span>  ***  </span><span><span>حرب الملوك اكاثر الاموال</span></span></p><span/><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آتيناه حكماً وعلماً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أَعطيناه ذلك، والحكم القول الفصل الذي يدعو الى الحكمة ويقال تقديراً لما يوتى له بعلة: يعلم من دليل الحكم ومن غير دليل الحكم. والاصل في الحكم تبيين ما يشهد به الدليل، لأن الدليل حكمة من اجل أنه يقود الى المعرفة. وقيل: معناه آتيناه الحكم على الناس. وقيل آتيناه الحكمة في فعله بألطافنا له، والحكيم العامل بما يدعو اليه العلم. والعلم ما اقتضى سكون النفس. وقال قوم هو تبيين الشيء على ما هو به، وزاد فيه الرماني: ما يحل في القلب تحرزا من الرؤية، لانها يبين بها الشيء على ما هو به، لكنه معنى يحل في العين. ومن قال الادراك ليس بمعنى لا يحتاج الى ذلك.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذلك نجزي المحسنين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه مثل ما جازينا يوسف نجازي كل من أحسن وفعل الافعال الحسنة من الطاعات. والاحسان هوالنفع بالحسن الذي يستحق به الحمد، فعلى هذا يصح أن يحسن الانسان إلى نفسه كما يصح أن يسيء الى نفسه، ولا يصح ان ينعم على نفسه، لأن النعمة تقتضي استحقاق الشكر عليها، ولا يصح ذلك بين الانسان ونفسه.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.f2D31"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:23" id="qr-toosy-12-23">وَرَاوَدَتْهُ ٱلَّتِي هُوَ فِي بَيْتِهَا عَن نَّفْسِهِ وَغَلَّقَتِ ٱلأَبْوَابَ وَقَالَتْ هَيْتَ لَكَ قَالَ مَعَاذَ ٱللَّهِ إِنَّهُ رَبِّيۤ أَحْسَنَ مَثْوَايَ إِنَّهُ لاَ يُفْلِحُ ٱلظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/23" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.928FA"/><p id="111.e7861"><span><tafsir><span>قرأ ابو عمرو، وعاصم وحمزة والكسائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هيت</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الهاء والتاء، وقرأ ابن كثير بفتح الهاء، وضم التاء. وقرأ نافع وابن عامر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هيت</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر الهاء وفتح التاء. وروى هشام بن عامر عن ابن عامر (هئت) بالهمز من تهيأت، وكسر الهاء، وضم التاء، وانكر الهمزة أبو عمرو بن العلاء والكسائي، قال طرفة:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ليس قومي بالابعدين إِذا</span>  ***  </span><span><span>ما قال داع من العشيرة هيت</span></span><br/><span><span>هم يجيبون ذا هلم سراعاً</span>  ***  </span><span><span>كالابابيل لا يغادر بيت</span></span></p><span/><tafsir><span>فهذا شاهد لابن كثير قال ابو عبيدة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هيت لك</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه هلم، قال: وقال:رجل لعلي (ع):</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>أَبلغ أمير المؤمنين أخا العراق إذا أتيتا</span>  ***  </span><span><span>ان العراق واهله سلم اليك فهيت هيتا</span></span></p><span/><tafsir><span>قال ابو الحسن: وكسر الهاء لغة، وقال بعضهم بالهمز من تهيأت لك، وهي حسنة إلا ان المعنى الاول أحسن، لانها دعته، والمفتوحة أكثر اللغات، ففيه ثلاث لغات.</span><br/><span>ومعنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وراودته</span><span class="ve">﴾</span></span> أي طالبته، والمراودة المطالبة بأمر للعمل به، ومنه المرود لانه يعمل به، ولا يقال في المطالبة بدين راوده. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">التي هو في بيتها</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني امرأة العزيز <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وغلقت الأبواب</span><span class="ve">﴾</span></span> فالتغليق اطباق الباب بما يعسر فتحة. وانما قيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غلقت</span><span class="ve">﴾</span></span> لتكثير الاغلاق او المبالغة في الاغلاق، وألف (باب) منقلبة من الواو لقولهم: بويب وأبواب.</span><br/><span>ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هيت لك</span><span class="ve">﴾</span></span> تعال وهلم الى ما هو لك، أنشد ابو عمرو بن العلاء:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>أبلغ أمير المؤمنين اخا العراق اذا اتيت</span>  ***  </span><span><span>ان العراق واهله سلم اليك فهيت هيت</span></span></p><span/><tafsir><span>ويقال للواحد والاثنين والجمع والذكر والانثى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هيت</span><span class="ve">﴾</span></span> بلفظ واحد. وقال ابن عباس والحسن وابن زيد معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هيت لك</span><span class="ve">﴾</span></span> هلم لك.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معاذ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> حكاية عن يوسف أنه قال ذلك. والمعنى أعوذ عياذاً بالله أن أجيب الى هذا أو ان يكون هذا أي اعتصم بالله من هذا. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه ربي أحسن مثواي</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ان الملك الذي هو زوجها، مالكي في الحكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحسن مثواي</span><span class="ve">﴾</span></span> باكرامي وبسط يدي ورفع منزلتي، وهو قول مجاهد وابن اسحاق والسدي والجبائي، وقال الحسن يعني العزيز، وقال الزجاج يجوز ان يكون اراد ان الله ربي احسن مثواي أي في طول مقامي. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه لا يفلح الظالمون</span><span class="ve">﴾</span></span> حكاية ان يوسف قال: ان من ظلم نفسه بارتكاب المعاصي لا يفلح ولا يفوز بشيء من الثواب.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.Bb0ae"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:24" id="qr-toosy-12-24">وَلَقَدْ هَمَّتْ بِهِ وَهَمَّ بِهَا لَوْلاۤ أَن رَّأَى بُرْهَانَ رَبِّهِ كَذَلِكَ لِنَصْرِفَ عَنْهُ ٱلسُّوۤءَ وَٱلْفَحْشَآءَ إِنَّهُ مِنْ عِبَادِنَا ٱلْمُخْلَصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/24" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.b3Ce9"/><p id="111.25D6f"><span><tafsir><span>قرأ اهل الكوفة، ونافع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المخلصين</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح اللام. الباقون بكسرها. قال أبو علي حجة من كسر اللام قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخلصوا دينهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومن فتح اللام، فيكون بنى الفعل للمفعول به، ويكون معناه ومعنى من كسر اللام واحد، فاذا أَخلصوا هم دينهم فهم مخلصون، واذا أُخلصوا فهم مخلصون.</span><br/><span>ومعنى (الهمّ) في اللغة على وجوه، منها: العزم على الفعل، كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ همّ قوم أن يبسطوا إليكم أيديهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}،</span><tafsir><span>أي أرادوا ذلك وعزموا عليه. ومثله قول الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>هممت ولم افعل وكدت وليتني</span>  ***  </span><span><span>تركت على عثمان تبكي حلائله</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال حاتم طي:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ولله صعلوك تساور همه</span>  ***  </span><span><span>ويمضي على الأيام والدهر مقدما</span></span></p><span/><tafsir><span>ومنها: خطور الشيء بالبال، وان لم يعزم عليه. كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذ همت طائفتان منكم أن تفشلا والله وليهما</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والمعنى ان الفشل خطر ببالهم، ولو كان الهم ها هنا عزماً لما كان الله وليهما، لأنه قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يولهم يومئذ دبره إلا متحرفاً لقتال او متحيزاً إلى فئة فقد باء بغضب من الله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}،</span><tafsir><span>وارادة المعصية والعزم عليها معصية بلا خلاف، وقال قوم: العزم على الكبير كبير، وعلى الكفر كفر، ولا يجوز أن يكون الله وليّ من عزم على الفرار عن نصرة نبيه <span class="honorific"></span> ويقوى ذلك ما قال كعب ابن زهير:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>فكم فيهم من سيد متوسع</span>  ***  </span><span><span>ومن فاعل للخير إن هم أو عزم</span></span></p><span/><tafsir><span>ففرق بين الهم والعزم وظاهر التفرقة يقتضي اختلاف المعنى، ومنها المقاربة يقولون: هم بكذا، وكذا أي كاد يفعله قال ذو الرّمة:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>أقول لمسعود بجرعاء مالك</span>  ***  </span><span><span>وقد هم دمعي ان تسيح اوائله</span></span></p><span/><tafsir><span>والدمع لا يجوز عليه العزم، وانما أراد كاد، وقارب، وقال ابو الاسود الدؤلي:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>وكنت متى تهمم يمينك مرة</span>  ***  </span><span><span>لتفعل خيراً يعتقبها شمالكا</span></span></p><span/><tafsir><span>وعلى هذا قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جداراً يريد ان ينقض</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي يكاد وقال الحارثي:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>يريد الرمح صدر ابي براءٍ</span>  ***  </span><span><span>ويرغب عن دماء بني عقيل</span></span></p><span/><tafsir><span>ومنها الشهوة وميل الطباع، يقول القاتل فيما يشتهيه ويميل طبعه ونفسه اليه هذا من همي، وهذا أهم الاشياء الي. وروي هذا التأويل في الآية عن الحسن. وقال: اما همها وكان اخبث الهم، واما همه فما طبع عليه الرجال من شهوة النساء، واذا احتمل الهم هذه الوجوه نفينا عنه (ع) العزم على القبيح واجزنا باقي الوجوه، لان كل واحد منها يليق بحال، ويمكن ان يحمل الهم في الآية على العزم، ويكون المعنى، وهم بضربها ودفعها عن نفسه، كما يقول القائل كنت هممت بفلان اي بأن اوقع به ضرباً او مكروهاً, وتكون الفائدة على هذا الوجه في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا أن رأى برهان ربه</span><span class="ve">﴾</span></span> مع ان الدفع عن نفسه طاعة لا يصرف البرهان عنها، إنه لما هم بدفعها اراه الله برهاناً على انه ان اقدم على ما يهم به، اهلكه اهلها وقتلوه، وانها تدّعي عليه المراودة لها على القبيح وتقذفه بأنه دعاها اليه وضربها لامتناعها منه، فأخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه صرف بالبرهان عنه السوء والفحشا اللذين هما القتل والمكروه او ظن القبيح واعتقاده فيه.</span><br/><span>فان قيل هذا يقتضي ان جواب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا</span><span class="ve">﴾</span></span> تقدمها في ترتيب الكلام، ويكون التقدير: لولا ان رأى برهان ربه لهمّ بضربها، وتقدم جواب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا</span><span class="ve">﴾</span></span> قبيح او يقتضي ان تكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا</span><span class="ve">﴾</span></span> بغير جواب!.</span><br/><span>قلنا: اما تقدم جواب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا</span><span class="ve">﴾</span></span> فجائز مستعمل وسنذكر ذلك فيما بعد، ولا نحتاج اليه في هذا الجواب، لان العزم على الضرب والهم به وقعا إِلا انه انصرف عنها بالبرهان الذي رآه، ويكون التقدير ولقد همت به، وهم بدفعها لولا ان رأى برهان ربه، لفعل ذلك، فالجواب المتعلق بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا</span><span class="ve">﴾</span></span> محذوف في الكلام، كما حذف في قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولولا فضل الله عليكم ورحمته وأن الله رءوف رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>معناه، ولولا فضل الله عليكم لهلكتم ومثله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلا لو تعلمون علم اليقين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لم تنافسوا في الدنيا وتحرصوا على حطامها، وقال امرؤ القيس:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>فلو انها نفس تموت سوّية</span>  ***  </span><span><span>ولكنها نفس تساقط انفسا</span></span></p><span/><tafsir><span>والمعنى فلو انها نفس تموت سوية لنقصت وفنيت، فحذف الجواب تعويلاً على ان الكلام يقتضيه، ولا بد لمن حمل الآية على انه هم بالفاحشة ان يقدر الجواب، لان التقدير، ولقد همت بالزنا وهم بمثله، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا أن رأى برهان ربه</span><span class="ve">﴾</span></span> لفعله.وانما حمل همّها على الفاحشة وهمّه على غير ذلك، لأن الدليل دل من جهة العقل والشرع على ان الانبياء، لا يجوز عليهم فعل القبائح، ولم يدل على انه لا يجوز عليها ذلك بل نطق القرآن بأنها همت بالقبيح، قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال نسوة في المدينة امرأة العزيز تراود فتاها عن نفسه</span><span class="ve">﴾</span></span>. وقوله حاكياً عنها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الآن حصحص الحق أنا راودته عن نفسه وإِنه لمن الصادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالت فذلكن الذي لمتنني فيه ولقد راودته عن نفسه فاستعصم</span><span class="ve">﴾</span></span> واجمعت الأمة من المفسرين واصحاب الاخبار على انها همت بالمعصية، وقد بين الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ذلك في مواضع كثيرة ان يوسف لم يهم بالفاحشة. ولا عزم عليها منها قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك لنصرف عنه السوء والفحشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه من عبادنا المخلصين</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن ارتكب الفاحشة لا يوصف بذلك وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك ليعلم أني لم أخنه بالغيب</span><span class="ve">﴾</span></span> ولو كان الأمر على ما قاله الجهال من جلوسه مجلس الخائن وانتهائه الى حل السراويل، لكان خائناً، ولم يكن صرف عنه السوء والفحشاء. وقال ايضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد راودته عن نفسه، فاستعصم</span><span class="ve">﴾</span></span> وفي موضع آخر حكاية عنها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنا راودته عن نفسه وإنه لمن الصادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله حكاية عن العزيز حين رأى القميص قد من دبر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه من كيدكن إن كيدكن عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> فنسب الكيد اليها دونه، وقوله ايضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوسف أعرض عن هذا واستغفري لذنبك إنك كنت من الخاطئين</span><span class="ve">﴾</span></span> فخصها بالخطاب وأمرها بالاستغفار دونه. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب السجن أحب إليّ مما يدعونني إليه. وإلا تصرف عني كيدهن أصب إليهن وأكن من الجاهلين، فاستجاب له ربه فصرف عنه كيدهن</span><span class="ve">﴾</span></span> والاستجابة تقتضي براءة ساحته من كل سوء، ويدل على انه لو فعل ما ذكروه، لكان قد صبا ولم يصرف عنه كيدهن. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلن حاش لله ما علمنا عليه من سوء</span><span class="ve">﴾</span></span> والعزم على المعصية من اكبر السوء. وقوله حاكياً عن الملك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائتوني به استخلصه لنفسي، فلما كلمه قال إنك اليوم لدينا مكين أمين</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن فعل ما قاله الجهال لا يقال له ذلك. ووجه آخر في الآية: إذا حمل الهم على ان المراد به العزم، وهو ان يحمل الكلام على التقديم والتأخير، ويكون التقدير ولقد همت به ولولا ان رأى برهان ربه لهم بها ويجري ذلك مجرى قولهم: قد كنت هلكت، لولا اني تداركتك، وقتلت لولا اني خلصتك، والمعنى لولا تداركي لك لهلكت ولولا تخليصي لك لقتلت، وان لم يكن وقع هلاك ولا قتل قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>فلا يدعني قومي صريحاًً لحرة</span>  ***  </span><span><span>لئن كنتُ مقتولاً ويسلم عامر</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال آخر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>فلا يدعني قومي صريحاً لحرَّة</span>  ***  </span><span><span>لئن لم أُعجل طعنة أو اعجل</span></span></p><span/><tafsir><span>فقدم جواب (لئن) في البيتين جميعاً. وقال قوم: لو جاز هذا لجاز أَن تقول: قام زيد لولا عمرو، وقصد زيد لولا بكر، وقد بينا ان ذلك غير مستبعد، وان القائل قد يقول: قد كنت قمت لولا كذا، وكذا، وقد كنت قصدتك لولا ان صدني فلان، وان لم يقع قيام ولا قصد. على ان في الكلام شرطاً، وهو قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا أن رأى برهان ربه</span><span class="ve">﴾</span></span> فكيف يحمل على الاطلاق.</span><br/><span>والبرهان الذي رآه، روي عن ابن عباس، والحسن، وسعيد بن جبير، ومجاهد: انه رأى صورة يعقوب عاضّاً على أنامله.</span><br/><span>وقال قتادة: انه نودي يا يوسف أنت مكتوب في الانبياء وتعمل عمل السفهاء.</span><br/><span>وروي في رواية أخرى عن ابن عباس: انه رأى الملك.</span><br/><span>وهذا الذي ذكروه كلّه غير صحيح، لان ذلك يقتضي الالجاء وزوال التكليف، ولو كان ذلك لما استحق يوسف على امتناعه من الفاحشة مدحاً ولا ثواباً، وذلك ينافي ما وصفه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. من انه صرف عنه السوء والفحشاء، وانه من عبادنا المخلصين.</span><br/><span>ويحتمل ان يكون البرهان لطفاً لطف الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>له في تلك الحال او قبلها، اختار عنده الامتناع من المعاصي، وهو الذي اقتضى كونه معصوماً ويجوز ان تكون الرؤية بمعنى العلم، وقال قوم: البرهان هو ما دل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يوسف على تحريم ذلك الفعل، وعلى ان من فعله استحق العقاب، لان ذلك صارف عن الفعل ومقوِّي لدواعي الامتناع، وهذا ايضا جائز، وهو قول محمد بن كعب القرطي واختيار الجبائي.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.9d4d2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:25" id="qr-toosy-12-25">وَٱسْتَبَقَا ٱلْبَابَ وَقَدَّتْ قَمِيصَهُ مِن دُبُرٍ وَأَلْفَيَا سَيِّدَهَا لَدَى ٱلْبَابِ قَالَتْ مَا جَزَآءُ مَنْ أَرَادَ بِأَهْلِكَ سُوۤءًا إِلاَّ أَن يُسْجَنَ أَوْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/12/25" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.be9Ea"/><p id="111.27f7a"><span><tafsir><span>معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستبقا الباب</span><span class="ve">﴾</span></span> اي طلب كل واحد من يوسف وامرأَة العزيز السبق الى الباب، والسبق تقدم الشيء لصاحبه في مجيئه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقدت قميصه من دبر</span><span class="ve">﴾</span></span> اي شقته طولاً، والقد شق الشيء طولاً، ومنه:قد الاديم يقده قدّاً، فهو مقدود، إِذا كان ذاهبا في جهة الطول على استواء.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دبر</span><span class="ve">﴾</span></span> اي من جهة الخلف. والقبل جهة القدام، يقال اتاه قبلاً، ودبراً، اذا أَتاه من الجهتين ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألفيا سيدها</span><span class="ve">﴾</span></span> صادفاه، أَلفى يلفي الفاً قال ذو الرمة:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ومطعم الصيد هبّال لبغيته</span>  ***  </span><span><span>الفى اباه بذاك الكسب يكتسب</span></span></p><span/><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالت ما جزاء من أَراد بأهلك سوءاً</span><span class="ve">﴾</span></span> حكاية ما قالت المرأة للملك، وما في مقابلة من اراد باهلك سوءاً، والجزاء مقابلة العمل بما هو حقه من خير او شر يقال: جازاه يجازيه مجازاة، وجزاءاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أن يسجن أو عذاب أَليم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه انه ليس مقابلته إِلاّ سجنه أو يعذب على فعله عذاباً مؤلماً موجعاً. وعطف العذاب - وهو إسم - على الفعل، وهو قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن يسجن</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن تقديره إلا السجن أو عذاب اليم.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.1dE1d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:26-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:26" id="qr-toosy-12-26">قَالَ هِيَ رَاوَدَتْنِي عَن نَّفْسِي وَشَهِدَ شَاهِدٌ مِّنْ أَهْلِهَآ إِن كَانَ قَمِيصُهُ قُدَّ مِن قُبُلٍ فَصَدَقَتْ وَهُوَ مِنَ الكَاذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/26" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="v" data-v="12:27" id="qr-toosy-12-27">وَإِنْ كَانَ قَمِيصُهُ قُدَّ مِن دُبُرٍ فَكَذَبَتْ وَهُوَ مِن الصَّادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/27" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="v" data-v="12:28" id="qr-toosy-12-28">فَلَمَّا رَأَى قَمِيصَهُ قُدَّ مِن دُبُرٍ قَالَ إِنَّهُ مِن كَيْدِكُنَّ إِنَّ كَيْدَكُنَّ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/12/28" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.04e81"/><p id="111.53Dbe"><span><tafsir><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في الاية الأولى عن يوسف انه قال للملك حين قذفته زوجته بالسؤ: هي طالبتني عن نفسي، وانا بريء الساحة، وشهد له بذلك شاهد من أهل المرأة. قال ابن عباس، وسعيد بن جبير - في رواية عنهما - وابو هريرة: انه كان صبياً في المهد. وفي رواية اخرى عن ابن عباس، وابن جبير، وهو قول الحسن وقتادة: انه كان رجلاً حكيما، واختاره الجبائي، قال: انه لو كان طفلاً لكان قوله معجزاً لا يحتاج معه الى الثاني، فلما قال الشاهد إن كان قميصه كذا، وكذا ذهب الى الاستدلال بأنه لو كان هذا المراود، لكان القميص مقدوداً من قبل، وحيث هو مقدود من دبر علم أنها هي المراودة ومع كلام الطفل لا يحتاج الى ذلك.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كان قميصه قد من قبل فصدقت وهو من الكاذبين</span><span class="ve">﴾</span></span> حكاية ما قال الشاهد، وكذلك قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كان قميصه قد من دبر فكذبت وهو من الصادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> تمام الحكاية عن الشاهد.</span><br/><span>و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span> في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد من دبر... و... من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span> لابتداء الغاية، لان ابتداء القد كان منها، التي في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الكاذبين</span><span class="ve">﴾</span></span> للتبعيض، لانه بعض الكاذبين واسقط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span> من شهد أنه ان كان لانه ذهب مذهب القول في الحكاية، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوصيكم الله في أولادكم للذكر مثل حظ الأنثيين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لان التقدير يوصيكم الله في اولادكم ان المال، وقال ابو العباس المبرد: معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كانقميصه</span><span class="ve">﴾</span></span> ان يكن، وجاز ذلك في كان، لانها ام الباب، كما جاز ما كان ابردها. ولم يجز ما أصبح أبردها. وقال ابن السراج: إِن يكن بمعنى ان يصح قد قميصه من دبر.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما رأى قميصه قد من دبر</span><span class="ve">﴾</span></span> حكاية من الله ان الملك لما سمع قول الشاهد ورأى قميصه قد من دبر اقبل عليها وقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه من كيدكن إن كيدكن عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال قوم إِن ذلك من قول الشاهد. والكيد طلب الشيء بما يكرهه، كما طلبت المرأة يوسف بما يكرهه ويأباه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما رأى</span><span class="ve">﴾</span></span> تحتمل الرؤية أمرين:</span><br/><span>احدهما - ان يكون المعنى رؤية العين، فلا يكون رؤية للقد، لانه حال، وانما بين رؤية القميص.</span><br/><span>والاخر - ان يكون بمعنى العلم فيكون رؤية للقد، لانه خبر. والهاء في قوله (إنه) يحتمل ان تكون عائدة الى السوء، ويحتمل ان تكون عائدة الى ما تقدم ذكره من معنى الكذب.</span><br/><span>والنون في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيدكن</span><span class="ve">﴾</span></span> نون جماعة النساء، وشددت لتكون على قياس نظيرها من المذكر في ضربكموا في انه على ثلاثة احرف. وقال قوم ان ذلك من قول الزوج. وقال آخرون من قول الشاهد</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.3D60F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:29" id="qr-toosy-12-29">يُوسُفُ أَعْرِضْ عَنْ هَـٰذَا وَٱسْتَغْفِرِي لِذَنبِكِ إِنَّكِ كُنتِ مِنَ ٱلْخَاطِئِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/29" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.b350A"/><p id="111.19Fe3"><span><tafsir><span>هذا حكاية ما نادى زوج المرأة يوسف، فقال له يا يوسف، ولذلك قال قوم: إنه لم يكن له غيرة. وروي عن ابن عباس انه قال ذلك من قول الشاهد واسقط حرف النداء لانه اسم علم ولم يجز ذلك في المبهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعرض عن هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> اي اصرف وجهك عنه. والاغراض صرف الوجه عن الشيء الى جهة العرض، فكأنه قال اجعله بمنزلة ما تصرف وجهك عنه بأن لا تذكره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستغفري لذنبك</span><span class="ve">﴾</span></span> اي اطلبي المغفرة من الله من خطيئتك، والذنب الخطيأة، والخطيأة العدول عما تدعوا اليه الحكمة الى ما تزجر عنه، ويقال لصاحبه خاطيء اذا قصد ذلك، فاذا وقع عن غير قصد قيل اخطأ المقصد، فهو مخطىء، وان لم يكن صفة ذم. واصل الخطأ العدول عن الغرض الحكمي بقصد أو غير قصد، فان كان بقصد قيل خطىء يخطأ خطأ فهو خاطىء قال أمية:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>عبادك يخطئون وانت ربّ</span>  ***  </span><span><span>بكفيك المنايا والحياة</span></span></p><span/><tafsir><span>وانما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الخاطئين</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل من الخاطئات تغليبا للمذكر على المؤنث اذا اختلطا، كما تقول عبيدك واماءك جاؤني.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.Bc6D3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:30" id="qr-toosy-12-30">وَقَالَ نِسْوَةٌ فِي ٱلْمَدِينَةِ ٱمْرَأَةُ ٱلْعَزِيزِ تُرَاوِدُ فَتَاهَا عَن نَّفْسِهِ قَدْ شَغَفَهَا حُبّاً إِنَّا لَنَرَاهَا فِي ضَلاَلٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/12/30" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.CFC8e"/><p id="111.64898"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال نسوة في المدينة</span><span class="ve">﴾</span></span> التي كان فيها الملك وزوجته ويوسف إن امرأة العزيز تطلب فتاها عن نفسه، والعزيز المنيع بقدرته عن ان يضام في أمره وسمي بذلك لانه كان ملكاً ممتنعا بملكه واتساع قدرته قال أبو داود:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>درة غاص عليها تاجر</span>  ***  </span><span><span>حليت عند عزيز يوم ظل</span></span></p><span/><tafsir><span>والفتى الغلام الشاب والمرأة فتاة قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>كأنا يوم فريّ انما يقتل ايانا</span>  ***  </span><span><span>قتلنا منهم كل فتى ابيض حسانا</span></span></p><span/><tafsir><span>ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شغفها حباً</span><span class="ve">﴾</span></span> بلغ الحب شغاف قلبها، وهو داخله. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا لنراها في ضلال مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إِنا لنعلمها في عدول عن طريق الرشد، فعابوها بذلك وذلك ان تصير الى ما يذهلها ويبلغ صميم قلبها بحب إنسان. وإنما حذف حرف التأنيث في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال نسوة</span><span class="ve">﴾</span></span> لانه تأنيث جمع قدم عليه الفعل، وتأنيث الجمع تأنيث لفظ يبطل تأنيث المعنى، لانه لا يجتمع في اسم واحد تأنيثان، وكما يبطل تذكير المعنى في رجال، فاذا صار كذلك جاز فيه وجهان، ان حمل على اللفظ انث، وان حمل على المعنى ذكر.</span><br/><span>وقيل في معنى الشغاف ثلاثة اوجه: شغاف القلب غلافه، وهو جلدة عليه تقول دخل الحب الجلد حتى أصاب القلب - في قول السدي وابي عبيدة - الثاني - قال الحسن: هو باطن القلب. الثالث - قال ابو علي الجبائي: هو وسط القلب قال النابغة:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>وقد حال همّ دون ذلك داخل</span>  ***  </span><span><span>مكان الشغاف تبتغيه الاصابع</span></span></p><span/><tafsir><span>وروي شعفها بالعين اي ذهب بها الحب كل مذهب من شعف الجبال وهي رؤسها قال امرؤ القيس:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>اتقتلني وقد شعفت فؤادها</span>  ***  </span><span><span>كما شغف المهنؤة الرجل الطالي</span></span></p><span/><tafsir><span>قال ابو زيد هما مختلفان فالشعف بالعين في البغض وبالغين في الحب.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.AAaaf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:31" id="qr-toosy-12-31">فَلَمَّا سَمِعَتْ بِمَكْرِهِنَّ أَرْسَلَتْ إِلَيْهِنَّ وَأَعْتَدَتْ لَهُنَّ مُتَّكَئاً وَآتَتْ كُلَّ وَاحِدَةٍ مِّنْهُنَّ سِكِّيناً وَقَالَتِ ٱخْرُجْ عَلَيْهِنَّ فَلَمَّا رَأَيْنَهُ أَكْبَرْنَهُ وَقَطَّعْنَ أَيْدِيَهُنَّ وَقُلْنَ حَاشَ لِلَّهِ مَا هَـٰذَا بَشَراً إِنْ هَـٰذَآ إِلاَّ مَلَكٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/12/31" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.aFc73"/><p id="111.FF74e"><span><tafsir><span>قرأ ابو عمرو ونافع في رواية الأصمعي عنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حاشا</span><span class="ve">﴾</span></span> بألف. الباقون بلا الف، فمن حجة أبي عمرو، قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>حاشى ابي ثوبان إن به</span>  ***  </span><span><span>ضنَّاً عن الملحاة والشَّتم</span></span></p><span/><tafsir><span>قال ابو علي الفارسي لا يخلوا قولهم: حاش لله من ان يكون الحرف الجار في الاستثناء، كما ذكرناه في البيت أو فاعل من قولهم: حاشى يحاشي، ولا يجوز ان يكون حرف الجر لأن حرف الجر لا يدخل على مثله، ولأن الحروف لا تحذف اذا لم يكن فيها تضعيف، فاذا بطل ذلك ثبت انها فاعل مأخوذاً من الحشا الذي هو الناحية. والمعنى انه صار في حشاء اي ناحية مما قذف به، وفاعله يوسف، والمعنى بعد عن هذا الذي رمي به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لخوفه من الله، ومراقبة امره. ومن حذف الالف، فكما حذف لم يك، ولا أدر، فاذا أريد به حرف الجر يقال حاشا، وحاش، وحشا، ثلاث لغات قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>حشا رهط النبي فان فيهم</span>  ***  </span><span><span>بحوراً لا تكدرها الدّلاء</span></span></p><span/><tafsir><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن امرأة العزير انها حين سمعت قول نسوة المدينة فيها وعذلهنّ اياها، ومكرهنَّ بها. وقيل انهن مكرن بها لتريهن يوسف، فلما اطلعتهن على ذلك أشعن خبرها، والمكر الفتل بالحيلة الى ما يراد من الطلبة يقال: هي ممكورة الساقين بمعنى مفتولة الساقين، وممكورة البدن أي ملتفَّة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرسلت إليهن</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بعثت اليهن تدعوهن الى دعوتها.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأعتدت لهن متكئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه اعدَّت، ومعناه اتخذت من العتاد، وقولهم: اعتدت من العدوان، والألف فيه ألف وصل، والمتكأ الوسادة، وهو النمرق الذي يتكأ عليه. وقال قوم: انه الاترج. وانكر ذلك ابو عبيدة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتت كل واحدة منهن سكّيناً</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل انها قدمت اليهن فاكهة وأعطتهن سكّيناً ليقطعن الفاكهة، فلما رأينه - يعني يوسف - دهشن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقطعن أيديهن</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكبرنه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أَعظمنه وأجللنه. وقال قوم: معنى ذلك انهن حضن حين رأينه وأنشد قول الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>يأتي النساء على اطهارهنَّ ولا</span>  ***  </span><span><span>يأتي النساء اذا اكبرن اكبارا</span></span></p><span/><tafsir><span>وانكر ذلك ابو عبيدة، وقال: ذلك لا يعرف في اللغة، لكن يجوز ان يكون من شدة ما أعظمنه حضن، والبيت مصنوع لا يعرفه العلماء بالشعر.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حاش لله</span><span class="ve">﴾</span></span> تنزيه له عن حال البشر، وانه لا يجوز ان تكون هذه صورة للبشر، وانما هو ملك كريم. وقال الجبائي: فيه دلالة على تفضيل الملائكة على البشر لانه خرج مخرج التعظيم، ولم ينكره الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، وهذا ليس بشيء، لأن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>حكى عن النساء انهن أعظمن يوسف، لما رأين من وقاره وسكونه وبعده عن السوء. وقلن: ليس هذا بشراً، بل هو ملك يريدون في سكونه، ولم يقصدن كثرة ثوابه على ثواب البشر، وكيف يقصدنه، وهن لا طريق لهن الى معرفة ذلك، على ان هذا من قول النسوة اللاتي وقع منهن من الخطأ والميل اليه ما لا يجوز ان يحتج بقولهن. وقوله لم ينكره الله، انما لم ينكره، لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>علم انهن لم يقصدن ما قال الجبائي، ولو كن قصدنه لأنكره، على أن ظاهر الكلام انهن نفين ان يكون يوسف من البشر، وفيه قطع على انه ملك، وهذا كذب، ولم ينكره الله. والوجه فيه انهن لم يقصدن الاخبار بذلك عن حاله، وانما اخبرن بتشبيه حاله فيما قلناه بحال الملائكة، فلذلك لم ينكره الله.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما هذا بشراً</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب بشراً على مذهب اهل الحجاز في اعمال (ما)عمل ليس، فيرفعون بها الاسم، وينصبون الخبر، فأما بنو تميم، فلا يعلونها قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>لشتّان ما أنوي وينوي بنو أبي</span>  ***  </span><span><span>جميعاً فما هذان مستويان</span></span><br/><span><span>تمنوا لي الموت الذي يشعب الفتى</span>  ***  </span><span><span>وكل فتى والموت يلتقيان</span></span></p><span/><tafsir><span>وقد قرىء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما هذا بشرى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ليس بمملوك، وهو شاذ، لا يقرأ به. وقرىء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متكأ</span><span class="ve">﴾</span></span> بتسكين التاء. قال مجاهد: معنا الا ترج، وقال قتادة: معناه طعاماً، وبه قال عكرمة وابن اسحق وابن زيد والضحّاك، وقال مجاهد، وغيره: اعطي يوسف نصف الحسن، وقيل ثلثه. وقيل ثلثاه. والباقي لجميع الخلق.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.e1597"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:32" id="qr-toosy-12-32">قَالَتْ فَذٰلِكُنَّ ٱلَّذِي لُمْتُنَّنِي فِيهِ وَلَقَدْ رَاوَدتُّهُ عَن نَّفْسِهِ فَٱسَتَعْصَمَ وَلَئِن لَّمْ يَفْعَلْ مَآ آمُرُهُ لَيُسْجَنَنَّ وَلَيَكُوناً مِّن ٱلصَّاغِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/32" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.3E1f7"/><p id="111.AC2d7"><span><tafsir><span>هذه الآية فيها حكاية ما قالت امرأة العزيز للنسوة اللاتي عذلنها على محبتها ليوسف، وانها حين رأت ما فعلت النسوة للدهش بيوسف، قالت لهن هذا هو ذلك الذي لمتنَّني فيه، واللوم الوصف بالقبيح على وجه التحقير، ومثله الذم وضده الحمد.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد راودته عن نفسه</span><span class="ve">﴾</span></span> اعتراف منها انها هي التي طلبته عن نفسه وانه استعصم منها أي امتنع من ذلك، والاستعصام طلب العصمة من الله بفعل لطف من ألطافه ليمتنع من الفاحشة. وفيه دلالة على ان يوسف لم يقع منه قبيح.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن لم يفعل ما آمره ليسجنن</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار عما قالت امرأة العزيز على وجه التهديد ليوسف من انه ان لم يفعل ما تأمره به من المعصية ويجيبها الى ملتمسها لتمنعنّه التصرف من مراده بالحبس، تقول: سجنه يسجنه سجناً، والسجان المتولي للسجن على وجه الحرفة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليكونن من الصاغرين</span><span class="ve">﴾</span></span> هذه النون الخفيفة التي يتلقى بها القسم، واذا وقفت عليها وقفت بالألف، تقول: وليكونا، وهي بمنزلة التنوين الذي يوقف عليه بالألف قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وصلَّ على حين العشيات والضحى</span>  ***  </span><span><span>ولا تعبد الشيطان والله فاعبدا</span></span></p><span/><tafsir><span>اي فاعبدن، فأبدل في الوقف من النون ألفاً. والصغار الذل بصغر القدر صغر يصغر صغاراً، ومنه قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يعطوا الجزية عن يد وهم صاغرون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><p/><p id="111.576ab"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:33" id="qr-toosy-12-33">قَالَ رَبِّ ٱلسِّجْنُ أَحَبُّ إِلَيَّ مِمَّا يَدْعُونَنِيۤ إِلَيْهِ وَإِلاَّ تَصْرِفْ عَنِّي كَيْدَهُنَّ أَصْبُ إِلَيْهِنَّ وَأَكُن مِّنَ ٱلْجَاهِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/33" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.e0f14"/><p id="111.EbAff"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن يوسف انه لما سمع وعيد المرأة له بالحبس والصغار ان لم يجبها الى ما تريده، قال يا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب السجن أحب إليَّ مما يدعونني إليه</span><span class="ve">﴾</span></span> من ركوب الفاحشة، وانما جاز ان يقول السجن أحب اليَّ من ذلك، وهو لا يحب ما يدعونه اليه، ولا يريده، ولا يريد السجن ايضاً، لأنه ان اريد به المكان فذلك لا يراد، وان اريد به المصدر، فهو معصية منهي عنها، فلا يجوز ان يريده لأمرين:</span><br/><span>احدهما - ان ذلك على وجه التقدير، ومعناه اني لو كنت مما اريد لكانت ارادتي لهذا أشد.</span><br/><span>الثاني - ان المراد ان توطين نفسي على السجن أحب اليَّ.</span><br/><span>وقيل معناه ان السجن أسهل عليَّ مما يدعونني اليه.</span><br/><span>وقرأ الحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السجن</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح السين واراد المصدر، وبه قرأ يعقوب، وتأويله ما قلناه. والدعاء طلب الفعل من المدعو وصيغته صيغة الامر إلا ان الدعاء لمن فوقك والأمر لمن دونك.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا تصرف عني كيدهنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ضرر كيدهن، لان كيدهن قد وقع، والصرف نفي الشيء عن غيره بضده او بأن لا يفعل، وصورته كصورة النهي إلا ان النهي مع الزجر لمن هو دونك، وليس كذلك الصرف (والصبا)رقة الهوى، يقال صبا يصبو صباً فهو صاب، فكأنه قيل أميل هواي اليهنَّ، قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>الى هند صبا قلبي</span>  ***  </span><span><span>وهند مثلها يصبي</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال ايضاً:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>صبا صبوة بل لجَّ وهو لجوج</span>  ***  </span><span><span>وزالت له بالانعمين حدوج</span></span></p><span/><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأكن من الجاهلين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه وأكن ممن يستحق صفة الذم بالجهل، لأنه بمنزلة من قد اعتقد الشيء على خلاف ما هو به، وإلا فهو كان عالماً بأن ذلك معصية، والغرض فيه بيان ان صفة الجهل من أغلظ صفة الذم.</span><br/><span>وقال البلخي والجبائي: في الآية دلالة على انه لا ينصرف احد عن معصية إلا بلطف الله عزَّ وجلَّ، لأنه لو لم يعلم ذلك، لما صح خبره به، وليس في الآية ما يدل على ذلك، بل فيها ما يدل على ان يوسف كان له لطف، ولولاه لفعل المعصية، وأما ان يدل على انه لا أحد ينتهي عن معصية إلا بلطف، فلا، بل ذلك مجوّز، وليس فيها ما يمنع منه، ويحتمل قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصب إليهن</span><span class="ve">﴾</span></span> على لفظ الجمع اشياء:</span><br/><span>احدها - قال ابو علي الجبائي: ان كل واحدة منهن دعته الى مثل ما دعت اليه امرأة العزيز بدلالة هذا الكلام. وقال قوم: انهن قلن لها نحن نسأله ان يفعل ما دعوته اليه، فخلت كل واحدة منهن به. ويحتمل ان يكون المراد أصب الى قولهن في الدعاء الى اجابة امرأة العزيز.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.c5A4F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:34" id="qr-toosy-12-34">فَٱسْتَجَابَ لَهُ رَبُّهُ فَصَرَفَ عَنْهُ كَيْدَهُنَّ إِنَّهُ هُوَ ٱلسَّمِيعُ ٱلْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/12/34" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.a1DE3"/><p id="111.f5Fb8"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه اجاب يوسف الى ما دعاه به وأراد منه ورغب اليه فيه وانه فعل، لأنه دعا به، فهو اجابة له واستجابة والذي تعلقت به الارادة مستجاب، وقال ابو علي الجبائي: الاجابة من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ثواب لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما دعاء الكافرين إلا في ضلال</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وهذا انما هو في الجملة، قال الرمّاني: وصرف الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>له عن الفعل بالزجر عنه واعلامه الذم على فعله، وفرق بين الصرف عن الفعل والزجر عنه، بأن الزجر عنه بالذم على ايقاعه. والصرف عنه اعلامه ان غيره أصلح له من غير ذم عليه لو عمله كما يجب في الزجر، والظاهر بغير ذلك أشبه، لأن يوسف (ع) كان عالماً بأن ما دعته اليه قبيح يستحق به الذم، ومع ذلك سأل ان يصرف ضرر كيدهن عنه، لأن كيدهن الذي هو دعاؤهن وأغواؤهن، كان قد حصل، فكأنه قد سأل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لطفاً من ألطافه يصرفه عنده عن اجابة النسوة إلى ما دعونه من ارتكاب المعصية، لأن ظاهر القول خرج مخرج الشرط والجزاء المقتضيين للاستقبال، فكان ما قلناه أولى. فقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه هو السميع العليم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ها هنا انه السميع لدعاء الداعي العليم باخلاصه في دعائه او ترك اخلاصه وبما يصلحه من الاجابة او يفسده، قال الرمَاني: ولا يجوز ان يكون السميع للصوت بمعنى العليم بالصوت موجوداً، لأنه قد يعلم الانسان موجوداً، اذا كان بعيداً وهو لا يسمعه كعلمه بصوت المطارق في الحدادين، وليس من طريق الحاسة وانما يعلمه بضرب من الاستدلال او يظن ذلك، واذا علمه من طريق الحاسة علمه ضرورة، فكان ذلك فرقاً بين الموضعين.</span><br/><span>وقال ابو علي الجبائي: في الآية دلالة على جواز الدعاء بما يعلم انه يكون، لإن يوسف عالماً بأنه إن كان له لطف فلا بد ان يفعل الله به، ومع هذا سأله. وليس في الآية ما يدل على ذلك لانه لا يمتنع ان يكون يوسف سأل لتجويزه ان يكون له لطف عند الدعاء، ولو لم يدع له لم يكن ذلك لطفاً، فما سأل الا ما جوَّز ان لا يكون لو لم يدع، غير ان المذهب: ما قال ابو علي لانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>تعبَّدنا بأن نقول</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب احكم بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقد علمنا انه لا يحكم الا بالحق، ولكن الآية لا تدل على ذلك.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.D9eC4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:35" id="qr-toosy-12-35">ثُمَّ بَدَا لَهُمْ مِّن بَعْدِ مَا رَأَوُاْ ٱلآيَاتِ لَيَسْجُنُنَّهُ حَتَّىٰ حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/12/35" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.6c15f"/><p id="111.98C7e"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه ظهر لهم من بعد ما رأوا الآيات، يقال بدا يبدو بدواً، وبدأَ والبداء في الرأي التلون فيه، لانه كلما ظهر رأي مال اليه، وانما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل (لهن) مع تقدم ذكر النسوة، لامرين: احدهما - قال الحسن انه اراد بذلك الملك. والثاني - انه اراد ذكر الذكور معهنّ من اعوانها فغلب المذكر، فقال لهم، قال الرماني: وفاعل (بدا) مضمر وتقديره ثم بدا لهم بداء، ودل عليه قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليسجننه</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>والآيات التي رأوها، قال قتادة: هو قدّ القميص وحز الايدي وقال غيره: هو قطع الايدي والاستعظام، وقدّ القميص.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليسجننه</span><span class="ve">﴾</span></span> انما هو فعل المذكر كما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بدا لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل (لهن) ودخلت النون الثقيلة جواباً للقسم وليس بفعل المؤنث، ولو كان على صيغة فعل المؤنث قيل (ليسجنَّ) (وليقتلنّ) ثم تدخل عليها نون التأكيد الشديدة فيصير ليسجنانه كقولك تقتلنانه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى حين</span><span class="ve">﴾</span></span> فـ (حتى) تنصرف على اربعة اوجه، تكون حرف جر، وحرف عطف، وناصبة للفعل، وحرف من حروف الابتداء، فالجارّة نحو هذه التي في الآية، والعاطفة كقولهم خرج الناس حتى الامير، والناصبة كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يأتي وعد الله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، وحرف الابتداء كقولك سرحت القوم حتى زيد مسرّح.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.AE3cf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:36" id="qr-toosy-12-36">وَدَخَلَ مَعَهُ ٱلسِّجْنَ فَتَيَانِ قَالَ أَحَدُهُمَآ إِنِّيۤ أَرَانِيۤ أَعْصِرُ خَمْراً وَقَالَ ٱلآخَرُ إِنِّي أَرَانِيۤ أَحْمِلُ فَوْقَ رَأْسِي خُبْزاً تَأْكُلُ ٱلطَّيْرُ مِنْهُ نَبِّئْنَا بِتَأْوِيلِهِ إِنَّا نَرَاكَ مِنَ ٱلْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/36" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.83Cf6"/><p id="111.FDbBD"><span><tafsir><span>وفي الآية تقدير فسجن يوسف، ودخل معه فتيان يعني شابّان. والفتى الشاب القوي قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ياعزّ هل لك في شيخ فتى ابداً</span>  ***  </span><span><span>وقد يكون شباب غير فتيان</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال الزجاج: كانوا يسمون المملوك فتى، شيخاً كان او شاباً. والفتيان قال السدي وقتادة: كانا غلامي ملك مصر الأكبر أحدهما صاحب شرابه والآخر صاحب طعامه، فنمي اليه ان صاحب طعامه يريد ان يسمَّه. وظن ان الآخر ساعده ومالأه على ذلك.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال أحدهما</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني احد الفتيين ليوسف: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني أراني أعصر خمراً</span><span class="ve">﴾</span></span> من رؤيا المنام، والخمر عصير العنب اذا كان فيه الشدة والتقدير اعصر العنب للخمر، وقال الضحاك: هي لغة، تسمي العنب خمراً ذكر جماعة انها لغة عمان. وقال الزجاج: تقديره عنب الخمر.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال الآخر إني أراني أحمل فوق رأسي خبزاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فالحمل رفع الشيء بعماد، يقال: حمل يحمل حملا، واحتمل احتمالاً، وتحمَّل تحمُّلاً، وحمَّله تحميلا.و (الخبز) معروف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تأكل الطير منه</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نبِّئنا بتأويله</span><span class="ve">﴾</span></span> اي اخبرنا بتأويل رؤيانا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّا نراك من المحسنين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه انَّا نعلمك او نظنك ممن يعرف تأويل الرؤيا. ومن ذلك قول علي (ع) (قيمة كل ما يحسنه) اي ما يعرفه.والاحسان النفع الواصل الى الغير اذا وقع على وجه يستحق به الحمد واذا اختصرت فقلت هو النفع الذي يستحق عليه الحمد جاز، لان ما يفعله الانسان لايسمى احساناً. وقيل انه كان يداوي مريضهم ويعزّي حزينهمويجتهد في عبادة ربه. وقال الزجاج: كان يعين المظلوم وينصر الضعيف ويعود المريض. وقيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من المحسنين</span><span class="ve">﴾</span></span> في عبارة الرؤيا، لانه كان يعبَّر لغيرهم، فيحسن. ذكره الجبائي.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.6c00F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:37" id="qr-toosy-12-37">قَالَ لاَ يَأْتِيكُمَا طَعَامٌ تُرْزَقَانِهِ إِلاَّ نَبَّأْتُكُمَا بِتَأْوِيلِهِ قَبْلَ أَن يَأْتِيكُمَا ذٰلِكُمَا مِمَّا عَلَّمَنِي رَبِّيۤ إِنِّي تَرَكْتُ مِلَّةَ قَوْمٍ لاَّ يُؤْمِنُونَ بِٱللَّهِ وَهُمْ بِٱلآخِرَةِ هُمْ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/37" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.2F7eC"/><p id="111.B11B9"><span><tafsir><span>في هذه الآية اخبار بما اجاب به يوسف للفتيين اللذين سألاه عن المنام، فقال لهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يأتيكما طعام ترزقانه</span><span class="ve">﴾</span></span> والطعام كل جسم فيه طعم يصلح للاكل، غير انه يختلف باضافته الى الحيوان. والرزق العطاء الجاري في الحكم وكذلك لو اعطاه مرة واحدة، وقد حكم بانه يجريه كان رزقاً. وقال السدي وابن اسحاق: معنى ذلك اني عالم بتعبير الرؤيا اذ لا يأتيكما ما ترزقانه في منامكما إلا نبأتكما بتأويله في اليقظة. وقال ابن جريج: كان الملك اذا أراد قتل إنسان صنع له طعاماً معلوماً، فأرسل به اليه، فعلى هذا يرزقانه في اليقظة. وقيل إِنه كان يخبر بما غاب كما كان عيسى (ع)، وإِنما عدل عن تعبير الرؤيا إلى الجواب بهذا لاحد أمرين:</span><br/><span>احدهما - ما قال ابن جريج: انه كره ان يخبرهما بالتأويل على احدهما فيه، فلم يتركاه حتى أخبرهما. وقال ابو علي: إِنما قدم هذا، ليعلما ما خصه الله به من النبوة، وليقبلا الى الطاعة، والاقرار بتوحيد الله. والانباء: الاخبار بما يستفاد وذلك ان النبأ له شأن، وفيه تعظيم الخبر بما فيه من الفائدة، ولذلك اخذت منه النبوة. والتأويل: الخبر عما حضر بما يؤل اليه أمره، فيما غاب. ولذلك قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قبل أن يأتيكما</span><span class="ve">﴾</span></span> وتأويل القرآن ما يؤل اليه من المعنى أي يرجع اليه والتعليم تفهيم الدلالة المؤدية الى العلم بالمعنى، وقد يكون الاعلام بخلق العلم بالمعنى في القلب.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني تركت ملة قوم لا يؤمنون بالله وهم بالأخرة هم كافرون</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار من يوسف أنه إنما علمه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>تأويل ما سألاه لايمانه بالله وحده لا شريك له وعدوله عن ملة الكفار وجحدهم البعث والنشور والجزاء بالثواب والعقاب، و (هم) الثانية دخلت للتأكيد لأنه لما دخل بينهما قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبالآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> صارت الأولى كاللملغاة، وصار الاعتماد على الثانية، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم بالآخرة هم يوقنون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>وكما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيعدكم أنكم إذا متم وكنتم تراباً وعظاماً أنكم مخرجون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span></span></p><p id="111.DaC8f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:38" id="qr-toosy-12-38">وَٱتَّبَعْتُ مِلَّةَ آبَآئِـيۤ إِبْرَاهِيمَ وَإِسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ مَا كَانَ لَنَآ أَن نُّشْرِكَ بِٱللَّهِ مِن شَيْءٍ ذٰلِكَ مِن فَضْلِ ٱللَّهِ عَلَيْنَا وَعَلَى ٱلنَّاسِ وَلَـٰكِنَّ أَكْثَرَ ٱلنَّاسِ لاَ يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/38" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.6Da35"/><p id="111.ee7fF"><span><tafsir><span>في هذه الآية أخبار عن يوسف أنه قال لهما: إني في ترك اتباع ملة الكفار وجحدهم البعث والنشور وفي إيماني بالله وتوحيدي له اتبعت ملة آبائي ابراهيم واسحاق ويعقوب، فالاتباع اقتفاء الأثر وهو طلب اللحاق بالأول، فاتباع المحق بالقصد الى موافقته من أجل دعائه. والملة مذهب جماعة يحمي بعضها بعضاً في الديانة، واصله الحمّى من المليلة وهي حمى ما يلحق الانسان دون الحمى. والآباء جمع أب وهو الذي يكون منه نطفة الولد، والأم الأنثى التي يكون منها الولد والجد أب بواسطة، ولا يطلق عليه صفة أب، وإنما يجوز ذلك بقرينة تدل على انه أب بواسطة الأبن، وجد الأب اب بواسطتين.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كان لنا أن نشرك بالله من شيء</span><span class="ve">﴾</span></span> إخبار من يوسف أنه ليس له، ولا لاحد من آبائه أن يشرك بالله شيئاً، ودخلت (من) للنفي العام، والاشراك بلوغ منزلة الجمع لعبادة غير الله الى عبادته - في عظم الجرم. واليهودي مشرك، لانه بكفره بالنبي قد بلغ تلك المنزلة في عظم الجرم. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك من فضل الله علينا</span><span class="ve">﴾</span></span> اعتراف منه ان ذلك العدول عن عبادة غير الله هو من فضل الله عليهم من حيث كان بلطفه وهدايته وتوفيقه. والفضل النفع الزائد على مقدار الواجب بوجوب الدين الذي يستحق به الشكر، وكل ما يفعله الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بالعبد، فهو فضل من فضله. والعقاب ايضاً فضل، لأنه زجر به عن المعاصي. وقيل ذلك من فضل الله علينا ان جعلنا أنبياء وعلى الناس ان جعلنا رسلاً اليهم - في قول ابن عباس - وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> دال على ان الله قد عمّ جميع خلقه بفضله وهدايته إياهم الى التوحيد والايمان.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.bdF4D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:39" id="qr-toosy-12-39">يٰصَاحِبَيِ ٱلسِّجْنِ ءَأَرْبَابٌ مُّتَّفَرِّقُونَ خَيْرٌ أَمِ ٱللَّهُ ٱلْوَاحِدُ ٱلْقَهَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/12/39" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.E44b0"/><p id="111.2ad5d"><span><tafsir><span>هذا حكاية ما نادى به يوسف للمتسفتين له عن تأويل رأياهما، فقال لهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا صاحبي السجن</span><span class="ve">﴾</span></span> اي يا ملازمي السجن. والصاحب الملازم لغيره على وجه الاختصاص بوجه من الوجوه، وهو خلاف ملازمة الاتصال، ولذلك قيل أصحاب مالك، واصحاب الشافعي للاختصاص بمذاهبهما، واصحاب النبي لملازمتهم له، والكون معه في حروبه، وصاحبا السجن هما الملازمان له بالكون فيه.والسجن هو الحبس الذي يمنع من التصرف قال الفرزدق:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وما سجنوني غير اني ابن غالب</span>  ***  </span><span><span>واني من الأثرين غير الزعانف</span></span></p><span/><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرباب متفرقون</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه أقوال: قال قوم املاك متباينون خير أم المالك القاهر للجميع، يدلهم بهذا على أنه لا يجوز ان يعتقدوا الربوبية إلا لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>- عز وجل - وحده. وقال الحسن متفرقون من صغير وكبير ووسط، يعني الاوثان. وقال قوم: معناه متفرقون بمباينة كل واحد للآخر بما يوجب النقص، والقاهر القادر بما يجب به الغلبة لا محالة والقهار مبالغة في الصفة يقتضى انه القادر بما يجب به الغلبة لكل احد والخير الابلغ في صفة المدح، والشر الابلغ في صفة الذم.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.DA50A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:40" id="qr-toosy-12-40">مَا تَعْبُدُونَ مِن دُونِهِ إِلاَّ أَسْمَآءً سَمَّيْتُمُوهَآ أَنتُمْ وَآبَآؤُكُمْ مَّآ أَنزَلَ ٱللَّهُ بِهَا مِن سُلْطَانٍ إِنِ ٱلْحُكْمُ إِلاَّ للَّهِ أَمَرَ أَلاَّ تَعْبُدُوۤاْ إِلاَّ إِيَّاهُ ذٰلِكَ ٱلدِّينُ ٱلْقَيِّمُ وَلَـٰكِنَّ أَكْثَرَ ٱلنَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/40" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.48baB"/><p id="111.eeFEB"><span><tafsir><span>وهذا تمام ما قال يوسف للكفار الذين يعبدون غير الله، فقال لهم لستم تعبدون من دون الله إلا أسماء سميتموها. وقيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - انه لما كانت الاسماء التي سموا بها آلهتهم لا تصح معانيها صارت كأنها اسماء فارغة يرجعون في عبادتهم اليها فكأنهم إنما يعبدون الاسماء، لأنه لا يصح معاني يصح لها من إله ورب.</span><br/><span>الثاني - إلا اصحاب أسماء سميتموها لا حقيقة لها، والعبادة هي الاعتراف بالنعمة مع ضرب من الخضوع في أعلى الرتبة، ولذلك لا يستحقها إلا الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أنزل الله بها من سلطان</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لم ينزل الله على صحة ما تدعونه حجة، ولا برهاناً فهي باطلة لهذه العلة، لانها لو كانت صحيحة، لكان عليها دليل.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الحكم إلا لله</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ليس الحكم إلا لله فيما فعله او أمر به، والحكم فصل المعنى بما تدعو إليه الحكمة من صواب او خطأ. والأمر قول القائل لمن دونه (افعل) والصحيح انه يقتضي الايجاب. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمر أن لا تعبدوا إلا إياه</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أمر أن تعبدوه، وكره منكم عبادة غيره، لان الأمر لا يتعلق بأن لا يكون الشيء، لانه انما يكون أمراً بارادة المأمور والارادة لا تتعلق الا بحدوث الشيء.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذلك الدين القيم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ان الذي أمر به من عبادته وحده، وان لا يشرك به شيء هو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الدين القيم</span><span class="ve">﴾</span></span> المستقيم الصواب، ولكن اكثر الناس لا يعلمون صحة ما اقوله، لعدولهم عن الحق، والنظر والاستدلال.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.d00C1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:41" id="qr-toosy-12-41">يٰصَاحِبَيِ ٱلسِّجْنِ أَمَّآ أَحَدُكُمَا فَيَسْقِي رَبَّهُ خَمْراً وَأَمَّا ٱلآخَرُ فَيُصْلَبُ فَتَأْكُلُ ٱلطَّيْرُ مِن رَّأْسِهِ قُضِيَ ٱلأَمْرُ ٱلَّذِي فِيهِ تَسْتَفْتِيَانِ</span><a class="vn" href="/quran/12/41" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.8902a"/><p id="111.A2816"><span><tafsir><span>في هذه الآية اخبار عما أجاب به يوسف للفتيين في تأويل رؤياهما حين راجعاه في معرفته، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا صاحبي أما أحدكما فيسقي ربه خمراً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني سيده، ومالكه، لانه كان صاحب شرابه، واجرى عليه صفة الرب، لانه مضاف، كما يقال رب الدار، والضيعة. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أما الآخر فيصلب فتأكل الطير من رأسه</span><span class="ve">﴾</span></span> فروي ان صاحب الصلب، قال ما رأيت شيئاً، فقال له قضي الامر الذي فيه تستفتيان.وهذا يدل على انه كان ذلك بوحي من الله ولفظ احد لواحد من المضاف اليه مما له مثل صفة المضاف في الافراد نحو احد الانسانين، واحد الدرهمين، فهو إنسان ودرهم لا محالة. والبعض يحتمل ان يكون لاثنين فصاعدا، ولذلك اذا قال جاءني احد الرجال، فهم منه إنه جاءه واحد منهم. واذا قال جاءني بعض الرجال جاز ان يكون اكثر من واحد. والاستفتاء طلب الفتيا. والفتيا جواب بحكم المعنى، فهو غير الجواب بعينه.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.eDd6E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:42" id="qr-toosy-12-42">وَقَالَ لِلَّذِي ظَنَّ أَنَّهُ نَاجٍ مِّنْهُمَا ٱذْكُرْنِي عِندَ رَبِّكَ فَأَنْسَاهُ ٱلشَّيْطَانُ ذِكْرَ رَبِّهِ فَلَبِثَ فِي ٱلسِّجْنِ بِضْعَ سِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/42" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.BF8EA"/><p id="111.4De87"><span><tafsir><span>وهذا حكاية عما قال يوسف (ع) للذي ظن انه ينجو منهما، وقال ابو علي:الظن ها هنا بمعنى العلم لقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظننت أني ملاق حسابيه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال قتادة: الرؤيا على الظن، وقال غيره: إلا رؤيا الانبياء، فانها يقين. والظن هو ما قوي عند الظان كون المظنون على ما ظنه مع تجويزه ان يكون على خلافه. والنجاة هي السلامة. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذكرني عند ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني عند سيدك كما قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وإن يك رب أذواد فحسبي</span>  ***  </span><span><span>أصابوا من لقائك ما أصابوا</span></span></p><span/><tafsir><span>وانما سأله ان يذكره عند سيده بخير ويعرفه علمه وما خصه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من الفضل والعلم ليكون ذلك سبب خلاصه. والذكر حضور المعنى للنفس، وعلى حال الذكر يتعاقب العلم واضداده من الجهل والشك. والنسيان ذهاب المعنى عن النفس وعزوبه عنها. والهاء في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنساه</span><span class="ve">﴾</span></span> تعود الى يوسف في قول ابن عباس - والتقدير فانسى يوسف الشيطان ذكر الله، فلذلك سأل غيره حتى قال مجاعة إن ذلك كان سبب للبثه في السجن مدة من الزمان. وقال ابن اسحاق والحسن والجبائي يعود على الساقي، وتقديره فأنسى الساقي الشيطان ذكر يوسف.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلبث في السجن بضع سنين</span><span class="ve">﴾</span></span> فاللبث في المكان هو الكون فيه على طول من الزمان، واللبث والثبوت والسكون نظائر. والبضع قطعة من الدهر.وقيل البضع من الثلث الى العشر - في قول ابن عباس - وقال قتادة ومجاهد الى التسع وقال وهب: الى سبع سنين. والسنة إثنا عشر شهراً ويجمع سنين وسنوات.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.8A0b4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:43" id="qr-toosy-12-43">وَقَالَ ٱلْمَلِكُ إِنِّيۤ أَرَىٰ سَبْعَ بَقَرَاتٍ سِمَانٍ يَأْكُلُهُنَّ سَبْعٌ عِجَافٌ وَسَبْعَ سُنْبُلاَتٍ خُضْرٍ وَأُخَرَ يَابِسَاتٍ يٰأَيُّهَا ٱلْمَلأُ أَفْتُونِي فِي رُؤْيَايَ إِن كُنتُمْ لِلرُّءْيَا تَعْبُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/43" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.3F5E2"/><p id="111.7fdeB"><span><tafsir><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الآية: إِن الملك الذي كان يوسف في حبسه، وكان ملك مصر فيما روي، قال إِنه رأى في المنام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبع بقرات سمان يأكلهن سبع عجاف</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى مهازيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسبع سنبلات خضر وأخر يابسات</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم أقبل على قومه، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الملأ</span><span class="ve">﴾</span></span> اي يا ايها الاشراف والعظماء الذين يرجع اليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفتوني في رؤياي إن كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> تعبرون الرؤيا، وتدعون العلم بتأويلها، والملك القادر الواسع المقدور الذي اليه السياسة والتدبير.</span><br/><span>والرؤيا تخيل النفس للمعنى في المنام حتى كأنه يرى، ويجوز فيها الهمزة وتركها. والبقرات جمع بقرة والسمن زيادة في البدن من الشحم واللحم وهو على الشحم أغلب، والعجف يبس الهزال يقال: عجف يعجف عجفاً، فهو أعجف. والانثى عجفاء، والجمع عجاف، وسنبلات جمع سنبل، والعبارة: نقل معنى التأويل الى نفس السائل بالتفسير، وهي من عبور النهر وغيره، ومنه المعبر والعبّارة، وإنما دخلت اللام في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للرؤيا</span><span class="ve">﴾</span></span> مع أن الفعل يتعدى بنفسه، لانه إذا تقدم المفعول ضعف عمله، فجاز إدخال حرف الاضافة لهذه العلة، ولا يجوز يعبرون للرؤيا، لأنه في قوة عمله.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.Dbacd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:44" id="qr-toosy-12-44">قَالُوۤاْ أَضْغَاثُ أَحْلاَمٍ وَمَا نَحْنُ بِتَأْوِيلِ ٱلأَحْلاَمِ بِعَالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/44" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.Ae804"/><p id="111.B3BBc"><span><tafsir><span>هذا حكاية ما أجاب به الملأ الملك حين سألهم عن تعبير رؤياه ولم يعرفوا معناها، قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أضغاث أحلام</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هذه الرؤيا أضغاث أحلام، والاضغاث جمع ضغث، قال قوم: هو الحزمة من الحشيش، والبقل، وغيره. وقال آخرون: هو خلط قش المد، وهو غير متشاكل، ولا متلائم، فشبهوا به تخليط المنام، ونفوا ان يكونوا عالمين بمثل ذلك. وقال قتادة: هي اخلاط أحلام. وقال ابن مقبل:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>خود كان فراشها وضعت به</span>  ***  </span><span><span>اضغاث ريحان عداه شمال</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال آخر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>يحمي ذمار جنين قل مانعه</span>  ***  </span><span><span>طاوٍ لضغث الخلا في البطن ممتكن</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال آخر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>واستقل مني هذه قدر بطنها</span>  ***  </span><span><span>والقيت صغثاً من خلاً متطيب</span></span></p><span/><tafsir><span>والاحلام جمع حلم، وهو الرؤيا في النوم، وقد يقال: جاء بالحلم أي الشيء الكثير، كأنه جاء بما لا يرى إلا في النوم لكثرته. والحلم: الاناة، حلم حلماً: إذا كان ذا أناة وإمهال. والحلم ضد الطيش. ومنه</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن إبراهيم لحليم أواه منيب</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والحليم: من له ما يصح به الأناة دون الخرق والعجلة. والله الحليم، الكريم، و (الحلم) بضم اللام ما يرى في المنام، لانها حال أناة وسكون ودعة تقول: حلم يحلم حلماً - بسكون اللام - اذا اردت المصدر، والحلمة رأس الثدي، لأنها، تحلم الطفل، والحلام الجدي الذي قد حلمه الرضاع، ثم كثر حتى قيل لكل جدي.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.d878E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:45" id="qr-toosy-12-45">وَقَالَ ٱلَّذِي نَجَا مِنْهُمَا وَٱدَّكَرَ بَعْدَ أُمَّةٍ أَنَاْ أُنَبِّئُكُمْ بِتَأْوِيلِهِ فَأَرْسِلُونِ</span><a class="vn" href="/quran/12/45" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.C4E6C"/><p id="111.cdd13"><span><tafsir><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الآية أن الذي نجا من الفتيين اللذين رأيا المنام, وفسره لهما يوسف - وهو صاحب الشراب - على ما ذكره له يوسف، فتذكر بعد وقت وحين من الزمان، لأمر يوسف، وقال لهم أنا اخبركم بما يؤل اليه هذا المنام، فابعثوني حتى ابحث عنه.</span><br/><span>و (النجاة) التخلص من الهلاك. والادكار طلب الذكر. ومثله التذكّر والاستذكار، ووزنه (الافتعال) من الذكر وأَصله الاذتكار، فقلبت التاء ذالاً وادغمت فيها الدال على أصل ادغام الاول في الثاني ويجوز اذّكر، على تغليب الأَصلي على الزائد. و (الامة) المذكورة هي الجملة من الجبن، وأصله الجماعة من الجبن، وسميت الجماعة الكثير من الناس أمة، لاجتماعها على مقصد في امرها.وقال ابن عباس والحسن ومجاهد وقتادة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعد أمة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بعد حين، وحكى الزجاج وغيره عن ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعد أمة</span><span class="ve">﴾</span></span> اي بعد نسيان، يقال أمه يأمه أمهاً - بفتح الميم -، وحكي عن ابي عبيدة - بسكون الميم - قال الزجاج هذا ليس بصحيح وأجازه غيره، وروى هذه القراءة عن جماعة كقتادة وعكرمة وغيرهم.</span><br/><span>وتأويل الرؤيا تفسير ما يؤل اليه معناه، وتأويل كل شيء تفسير ما يؤل اليه معنى الكلام. وحكي عن الحسن أنه قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنا اجبكم بتأويله</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو خلاف المصحف.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.6BA2B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:46" id="qr-toosy-12-46">يُوسُفُ أَيُّهَا ٱلصِّدِّيقُ أَفْتِنَا فِي سَبْعِ بَقَرَاتٍ سِمَانٍ يَأْكُلُهُنَّ سَبْعٌ عِجَافٌ وَسَبْعِ سُنبُلاَتٍ خُضْرٍ وَأُخَرَ يَابِسَاتٍ لَّعَلِّيۤ أَرْجِعُ إِلَى ٱلنَّاسِ لَعَلَّهُمْ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/46" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.FCbB0"/><p id="111.2D1a0"><span><tafsir><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن الذي نجا من الفتيين انه جاء يوسف بعد أن قال لهم أبعثوني. وقال له يا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوسف</span><span class="ve">﴾</span></span> وحذف حرف النداء، لأنه إِسم علم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيها الصديق</span><span class="ve">﴾</span></span> والصديق الكثير التصديق بالحق للأدلة عليه، وكل نبيّ صدّيق بهذا المعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفتنا في سبع بقرات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اخبرنا عن حكم هذه الرؤيا، و (الفتيا) جواب عن حكم المعنى، وقد يكون الجواب عن نفس المعنى فلا يسمى فتيا.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلي أرجع إلى الناس لعلهم يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> معنى (لعل) الشك، لأنها طمع واشفاق، وانما قال ذلك لطمعه أن يكون، واشفق ان لا يكون، ولو قال لأرجع الى الناس ليعلموا، لكان فيه تعليل السؤال، غير ان الشك في (لعل) قد يكون للمتكلم، وقد يكون للمخاطب، و (الرجوع) الى الشيء المرور الى الجهة التي جاء منها، والرجوع عنه الذهاب عنه. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أمرين:</span><br/><span>- أحدهما لعلهم يعلمون بمكانك ومنزلتك.</span><br/><span>الثاني - لعلهم يعلمون تأويل الرؤيا.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.Dec14"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:47" id="qr-toosy-12-47">قَالَ تَزْرَعُونَ سَبْعُ سِنِينَ دَأَباً فَمَا حَصَدتُّمْ فَذَرُوهُ فِي سُنبُلِهِ إِلاَّ قَلِيلاً مِّمَّا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/47" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.35a2f"/><p id="111.c5aF0"><span><tafsir><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن يوسف ما أجاب به المستفتي عن تعبير الرؤيا التي رآها الملك، فقال له إنكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تزرعون سبع سنين دأباً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مستمرة. وقيل: متوالية.وقيل: على عادتكم. والدأب استمرار الشيء على عادة، يقال هو دأب بفعل كذا إذا استمر في فعله، وقد دأب يدأب دأباً. وسكن القراء كلهم الهمزة، إِلا حفصاً فانه فتحها، وهي لغة مثل سمع، وسمع، ونهر ونهر. ونصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دأباً</span><span class="ve">﴾</span></span>على المصدر أي تدأبون دأباً، وكلهم همز إلا من مذهبه ترك الهمزة وأبو عمرو اذا أدرج.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما حصدتم فذروه في سنبله إِلا قليلاً مما تأكلون</span><span class="ve">﴾</span></span> حكاية عن تمام ما قال يوسف له: من أن ما تحصدونه لا تذرّوه ولا تدرسونه، ودعوه في السنبل إلا القليل الذي تأكلونه. وقيل إنما أمرهم بذلك، لأن السنبل لا يقع فيه السوس، ولا يهلك، وان بقي مدة من الزمان، واذا صفي أسرع اليه الهلاك، و (الزرع)طرح الحب في الارض بالدفن مع التعاهد له بالسقي، تقول. زرع يزرع زرعاً، وازرع ازراعاً، وزارعه مزارعة، و (الحصد) قطع الزرع، حصده يحصده حصداً واستحصد الزرع إذا جاز حصاده.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.5EEe1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:48" id="qr-toosy-12-48">ثُمَّ يَأْتِي مِن بَعْدِ ذٰلِكَ سَبْعٌ شِدَادٌ يَأْكُلْنَ مَا قَدَّمْتُمْ لَهُنَّ إِلاَّ قَلِيلاً مِّمَّا تُحْصِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/48" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.3A07E"/><p id="111.65a0B"><span><tafsir><span>وهذا تمام حكاية ما فسر به الرؤيا يوسف (ع)، فقال لهم: إنه يجيء بعد هذه السنين التي زرعتم فيها وحصدتم، سبع سنين أخر شداد وهي جمع شديدة، والشدة قوة الالتفاف، والشدة والصلابة والصعوبة نظائر. وشدة الزمان وصعوبته بمعنى. وضدها الرخاء. وقيل الشدة تكون في سبعة أصناف في الاصل: في العقد، والمد، والزمان، والغضب، والالم، والشراب، والبدن.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يأكلن ما قدمتم لهن</span><span class="ve">﴾</span></span> اضاف الأكل الى السنين، لأنها بمنزلة ما يأكل ذلك لوقوع الأكل فيها كما يكون الاكل في الآكل قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>نهارك يا مغرور سهو وغفلة</span>  ***  </span><span><span>وليلك نوم والردى لك لازم</span></span></p><span/><tafsir><span>والتقديم التقريب الى جهة القدام، والتأخير التبعيد الى جهة الخلف، والاحصان الاحراز، وهو إلقاء الشيء فيما هو كالحصن المنيع، أحصنه إحصاناً اذا أحرزه.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.0e46C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:49" id="qr-toosy-12-49">ثُمَّ يَأْتِي مِن بَعْدِ ذٰلِكَ عَامٌ فِيهِ يُغَاثُ ٱلنَّاسُ وَفِيهِ يَعْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/49" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.f4C46"/><p id="111.ae276"><span><tafsir><span>قرأ حمزة والكسائي بالتاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعصرون</span><span class="ve">﴾</span></span> على الخطاب أي أنتم. الباقون بالياء على الرجوع الى الناس، وهذا حكاية ما بشر به يوسف المستفتي له أنه يأتي بعد هذه السنين الصعبة سنة. والعام السنة مأخوذ من العوم، لما لأهله فيه من السبح الطويل. وقال الخليل: العام حول يأتي على شتوة وصيفة. والحول، والسنة مثل ذلك.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيه يغاث الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> فالغوث النفع الذي يأتي على شدة حاجة ينفي المضرّة، والغيث المطر الذي يجيء في وقت الحاجة، غاثهم الله يغيثهم غيثاً، وأصابهم غيث. والغيث الكلأ الذي ينبت من ماء السماء وجمعه غيوث. والغياث أصله من الواو، اغاثه الله اغاثة، وغوث تغويثاً: اذا قال واغوثاه من يغيثني، ويقول الواقع في بلية: اغثني اغاثك الله، و (يغاث) يحتمل ان يكون من الياء. ويحتمل ان يكون من الواو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويعصرون</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل فيه ثلاثة أقوال:</span><br/><span>احدها - قال ابن عباس ومجاهد وقتادة: يعصرون الثمار التي تعتصر في الخصب من العنب والزيتون والسمسم. وحكى بعضهم أنهم لم يعصروا - أربع عشرة سنة - زيتاً ولا عنباً، فيكون المعنى تعصرون للخصب الذي أتاكم، كما كنتم تعصرون في ايام الخصب.</span><br/><span>الثاني - في رواية أُخرى عن ابن عباس تحلبون.</span><br/><span>الثالث - قال ابو عبيدة والزجاج: تنجون نجاء المعتصر بالماء عند الغصص، كما قال عدي بن زيد:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>لو بغير الماء حلقي شرق</span>  ***  </span><span><span>كنت كالغصان بالماء اعتصاري</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال ابو زيد الطائي:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>صاديا يستغيث غير مغاث</span>  ***  </span><span><span>ولقد كان عصرة المنجود</span></span></p><span/><tafsir><span>واصل العصر عصر العنب، ونحوه من الرطب المستخرج ماؤه وكذلك ما فيه الدهن ليستخرج دهنه، ومنه العصارة ما يخرج بالعصر، والاعتصار شرب الماء قليلاً قليلاً عند الغصص، والمعصر الكاعب، لانه يجري فيها ماء الشباب، والمعصرات السحائب التي تنعصر بالمطر، والاعصار ريح تثير السحاب او الغبار، لانه كالمعتصر منها. والعصرة المنجاة كنجا الغصان باعتصار الماء، والعصرة الدنية في النسب، لانه كالمعتصر من الرطب. وقرىء يعصرون بضم الياء، وفتح الصاد شاذاً ومعناه يمطرون.</span><br/><span>وقال البلخي: وهذا التأويل من يوسف يدل على بطلان قول من يقول:ان الرؤيا على ما عبرت اولاً، لانهم كانوا قالوا هي أضغات احلام، فلو كان ما قالوه صحيحاً لما كان يتأوّلها.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.f8ABC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:50" id="qr-toosy-12-50">وَقَالَ ٱلْمَلِكُ ٱئْتُونِي بِهِ فَلَمَّا جَآءَهُ ٱلرَّسُولُ قَالَ ٱرْجِعْ إِلَىٰ رَبِّكَ فَاسْأَلْهُ مَا بَالُ ٱلنِّسْوَةِ ٱللاَّتِي قَطَّعْنَ أَيْدِيَهُنَّ إِنَّ رَبِّي بِكَيْدِهِنَّ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/12/50" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.21be1"/><p id="111.25b84"><span><tafsir><span>قرأ البرجمي والسلموني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النسوة</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم النون. والباقون بكسرها، وهما لغتان. والكسر افصح. وفي الكلام حذف، لأن تقديره إِن الناجي الذي استفتى يوسف عن تفسير رؤيا الملك حين فسره له، رجع الى الملك واخبره به، وعرّفه ان ذلك فسره له يوسف، فقال الملك عند ذلك: ائتوني به والكلام دال عليه، وذلك من عجائب القرآن، وعظم فصاحته. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائتوني به</span><span class="ve">﴾</span></span>. أجيئوني به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما جاءه الرسول</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني رسول الملك، قال له يوسف ارجع الى سيدك. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسأله ما بال النسوة اللاتي قطعن أيديهن</span><span class="ve">﴾</span></span> وانما رد الرسول ليبين للملك براءته مما قرف به، وانه حبس بظلم من غير بينة، ولا اعتراف بذنب، وقال قتادة: طلب العذر.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ربي بكيدهن عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - وهو الصحيح - انه أخبر ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عالم بكيد النسوة.</span><br/><span>والثاني - ان سيدي العزيز عليم بكيدهن. والاول عليه اكثر المفسرين.والملك هو القادر الواسع المقدور الذي اليه السياسة والتدبير، وكان هذا الملك ملك مصر. ويجوز ان يمكّن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الظالم من الظلم، وينهاه عن فعله، ولا يجوز أن يملكه الظلم، لأن ما يملكه، فقد جعله له، وذلك لا يليق بعدله. والتمليك تمكين الحي مما له ان يتصرف فيه في حكم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بحجة العقل والسمع، وعلى هذا اذا مكَّن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من الظلم او الغصب لا يكون ملكه، لأنه لم يجعل له التصرف فيه. بل زجره عنه، قال الرماني: يجوز أن يسلب الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الخلق ما ملكهم في الدنيا بسوء افعالهم، كما يسلب بعضهم بكفرهم، والا فهو له، فان اخذ بالموت عنه على طريق العارية ثم يرد اليه ويعوض مما فاته بكرمه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، وقيل: إن يوسف انما قال ما بال النسوة جميع النساء ولم يخص امرأة العزيز حسن عشرة منه، وقال قوم ذلك يدل على ان كل واحدة منهن دعته الى نفسها مثل امرأة العزيز.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.5BE4f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:51" id="qr-toosy-12-51">قَالَ مَا خَطْبُكُنَّ إِذْ رَاوَدتُّنَّ يُوسُفَ عَن نَّفْسِهِ قُلْنَ حَاشَ لِلَّهِ مَا عَلِمْنَا عَلَيْهِ مِن سُوۤءٍ قَالَتِ ٱمْرَأَتُ ٱلْعَزِيزِ ٱلآنَ حَصْحَصَ ٱلْحَقُّ أَنَاْ رَاوَدْتُّهُ عَن نَّفْسِهِ وَإِنَّهُ لَمِنَ ٱلصَّادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/51" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.CcFcd"/><p id="111.da2C0"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه حين رجع الرسول الى الملك برسالة يوسف جمع النساء وقال لهنّ ما خطبكن اذ راودتنّ يوسف عن نفسه، والخطب الأمر الذي يخاطب به صاحبه، مما يستعظم شأنه، يقال هذا خطب جليل، وما خطبك، وما شأنك؟.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قلن حاش لله</span><span class="ve">﴾</span></span> حكاية عما اجابته به النسوة، فانهن قلن للملك على وجه التنزيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حاش لله</span><span class="ve">﴾</span></span> اي عياذ بالله، وتنزيهاً من هذا الأمر، كقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معاذ الله</span><span class="ve">﴾</span></span>. وقد يستثني به، فيقال أتاني القوم حاشى زيد، بمعنى إلا زيداً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما علمنا عليه من سوء</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لم نعلم عليه امراً قبيحاً. قالت امرة العزيز عند ذلك معترفة بخطئها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الآن حصحص الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بان الحق يقال حصحص الأمر وحصحص الحق اي حصل على امكن وجوهه، وهو قول ابن عباس ومجاهد وقتادة، واصله حصّ من قولهم حص شعره اذا استأصل قطعة منه، والحصة اي القطعة من الشيء، فمعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حصحص الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> انقطع عن الباطل بظهوره. ومثله كبوا وكبكبوا، وكف الدمع وكفكفه، ورده وردده، فهو زيادة تضعيف دل عليها الاشتقاق ذكره الزجاج. واصله من حصحص البعير ثفناتة في الارض إذا برك حتى يستبين آثارها فيها. قال حميد بن ثور الهذلي:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وحصحص في صمّ القنا ثفناتة</span>  ***  </span><span><span>ورام القيام ساعة ثم صمما</span></span></p><span/><tafsir><span>ويقال انحص الوبر عن جنب البعير وانحت اذا انحسر ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنا راودته</span><span class="ve">﴾</span></span> انا طالبته بذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنه لمن الصادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> في امتناعه من ذلك.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.2aAAB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:52" id="qr-toosy-12-52">ذٰلِكَ لِيَعْلَمَ أَنِّي لَمْ أَخُنْهُ بِٱلْغَيْبِ وَأَنَّ ٱللَّهَ لاَ يَهْدِي كَيْدَ ٱلْخَائِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/52" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.FA3c6"/><p id="111.D3323"><span><tafsir><span>اختلفوا في من هذا الكلام حكاية عنه؟ فقال اكثر المفسرين كالحسن ومجاهد وقتادة والضحاك: انه من قول يوسف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ذلك الامر من فعلي من ردّ الرسول ليعلم العزيز اني لم اخنه بالغيب، وقطع الحكاية عن المرأة، وجاز ذلك لظهور الكلام الدال على ذلك، كما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذلك يفعلون</span><span class="ve">﴾</span></span> وقبله حكاية عن المرأة</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلوا أعزة أهلها أذلة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وكما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فماذا تأمرون</span><span class="ve">﴾</span></span> ومثله حكاية قول الملأ</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يريد أن يخرجكم من أرضكم بسحره</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال الجبائي والبلخي: انه من قول المرأة. والمعنى ان اعترافي على نفسي بذلك ليعلم يوسف اني لم اخنه بالغيب، لان العزيز سألها ولم يكن يوسف حاضراً وكلا الأمرين جائز ان، والاول أشبه، والخيانة مخالفة الحق بنقض العهد في السر، وضد الخيانة الامانة، وهي تأدية الحق على ما وقع به العقد. والفرق بين الخيانة والغدر أن الخيانة تكون على وجه السر والغدر نقض العهد بخلاف الحق جهراً، والكيد الاحتيال في ايصال الضرر الى صاحبه، كاده يكيده كيداً، فهو كائد.</span><br/><span>واللام في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليعلم</span><span class="ve">﴾</span></span> لام (كي) ومعناها تعليق ما دخلت عليه بالفعل الذي قبله، بمعنى انه وقع من اجله، وانما يتعلق بذلك الارادة. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأن الله لا يهدي كيد الخائنين</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لا يدعوهم اليها ولا يرغبهم فيها وانما يفعلونها بسوء اختيارهم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.773Fc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:53" id="qr-toosy-12-53">وَمَآ أُبَرِّىءُ نَفْسِيۤ إِنَّ ٱلنَّفْسَ لأَمَّارَةٌ بِٱلسُّوۤءِ إِلاَّ مَا رَحِمَ رَبِّيۤ إِنَّ رَبِّي غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/12/53" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.FEa85"/><p id="111.824ae"><span><tafsir><span>هذا اخبار عما قال يوسف على وجه التواضع لله لست أبريء نفسي من السوء، والتبرئة ازالة الشيء عما كان لازماً له، لان النفس امارة بالسوء اي تنازع الى السوء، فلست ابرىء نفسي من ذلك، وان كنت لا اطاوعها فيما نازعت اليه، والأمّارة الكثيرة الامر بالشيء، والنفس بهذه المنزلة لكثرة ما تشتهيه وتنازع اليه مما يقع الفعل لأجله، وهذا مجاز في الاصل غير انه كثر استعماله في العرف، فيقال نفسي تأمرني بكذا وتدعوني الى كذا من جهة شهوتي له، والا فلا يصح ان تأمر الانسان نفسه، لانه يقتضي الرتبة، لانه قول القائل لمن دونه (افعل) وذلك لا يصح بين الانسان وبين نفسه، واكثر المفسرين على ان هذا من قول يوسف. وقال ابو علي الجبائي هو من كلام المرأة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا ما رحم ربي</span><span class="ve">﴾</span></span> استثناء من الانفس التي يرحمها الله، فلا تدعو الى القبيح، بان يفعل معها من الالطاف ما تنصرف عن ذلك.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ربي غفور رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> تمام الحكاية عن قائل ذلك انه اعترف بان الله تعال غفور رحيم اي ساتر عليهم ذنوبهم رحيم بهم بان يعفو عنهم ويقبل توبتهم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.FcE0c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:54" id="qr-toosy-12-54">وَقَالَ ٱلْمَلِكُ ٱئْتُونِي بِهِ أَسْتَخْلِصْهُ لِنَفْسِي فَلَمَّا كَلَّمَهُ قَالَ إِنَّكَ ٱلْيَوْمَ لَدَيْنَا مَكِينٌ أَمِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/12/54" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.CeDa3"/><p id="111.0A9B0"><span><tafsir><span>هذه السياقة تدل على ان ما مضى حكاية عن قول المرأة، لان يوسف لم يكن حاضراً ذلك المجلس، وان الملك حين سمع جميع ذلك قال ائتوني بيوسف استخلصه لنفسي، وطلب هذا الملك ان يكون يوسف له وحده دون شريك فيه، والاستخلاص طلب خلوص الشيء من شائب الاشتراك. وقال ابن اسحاق كان هذا الملك: الوليد ابن ريان.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما كلمه</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه حذف، وتقديره انه لما امر باحضاره فأحضر قال له بعد ان كلمه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنك</span><span class="ve">﴾</span></span> يا يوسف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اليوم لدينا مكين أمين</span><span class="ve">﴾</span></span> اي عرفنا امانتك، وثقتك، وانت على حالة يتمكن من كان عليها مما يريد، يقال لفلان مكانة عند الملك، وهو مكين عنده، واصله التمكن من الامر (والامين) الموثوق به، والامانة حالة ثقة يؤمن معها نقض العهد بالفتح، وذلك كالعقد في الوديعة وفي التخلية والعقد في الدين، والعقد في القيام بالحق.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.DA4F8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:55" id="qr-toosy-12-55">قَالَ ٱجْعَلْنِي عَلَىٰ خَزَآئِنِ ٱلأَرْضِ إِنِّي حَفِيظٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/12/55" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.bfc46"/><p id="111.AF21c"><span><tafsir><span>وهذا حكاية ما قال يوسف حين قال له الملك انك اليوم لدينا مكين امين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اجعلني على خزائن الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ارضك، والالف واللام يعاقبان حرف الكناية، واراد بذلك الارض التي هي ملكه ويجمع فيها ماله وطعامه، طلب اليه ذلك ليحفظ ذلك عمّن لا يستحقه ويوصله الى الوجوه التي يجب صرف الاموال لها، فلذلك رغب الى الملك فيه، لان الانبياء لا يجوز ان يرغبوا في جمع اموال الدنيا الا لما قلناه. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني حفيظ عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه حافظ للمال عمن لا يستحقه عليم بالوجوه التي يجب صرفها اليه، وفي الآية دلالة على جواز تقلد الامر من قبل السلطان الجائر اذا تمكن معه من ايصال الحق الى مستحقه.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.3Eaac"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:56" id="qr-toosy-12-56">وَكَذٰلِكَ مَكَّنَّا لِيُوسُفَ فِي ٱلأَرْضِ يَتَبَوَّأُ مِنْهَا حَيْثُ يَشَآءُ نُصِيبُ بِرَحْمَتِنَا مَن نَشَآءُ وَلاَ نُضِيعُ أَجْرَ ٱلْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/56" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.Bb22C"/><p id="111.DAAdC"><span><tafsir><span>قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنون ابن كثير وحده. الباقون بالياء.</span><br/><span>من قرأ بالنون، فعلى معنى ان يوسف يتبوّء من الارض حيث يشاء، وطابق بينه وبين قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نصيب برحمتنا من نشاء</span><span class="ve">﴾</span></span>، ويكون على احد معنيين:</span><br/><span>احدهما - ان تكون المشيئة اسندت اليه، وهي ليوسف، لما كانت بأمره وارادته كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما رميت اذ رميت ولكن الله رمى</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فأضاف الرمي الى الله، لما كان بقدرته وارادته.</span><br/><span>والثاني - ان يكون الموضع المتبوء موضع نسك وعبادة او موضعاً يقام فيه الحق، من أمر بمعروف، او نهى عن منكر، ويقوي النون قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نصيب برحمتنا من نشاء</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ومن قرأ بالياء حمله، على انه يتبوء يوسف حيث يشاء هو نفسه.</span><br/><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنه كما لطف ليوسف حين اخرجه من السجن وخلصه من المهالك كذلك مكنه من التصرف، والمقام في الارض حيث يشاء كيف يشاء، وقال الجبائي: كان هذا التمكن ليوسف ثواباً من الله على طاعته واحسانه الذي تقدم منه في الدنيا. وقال غيره: ليس في ذلك دلالة على انه ثواب، ويجوز أن يكون تفضلاً عليه بذلك من غير ان ينقص من ثوابه شيء، والتمكين الاقدار بما يتسهل به الفعل من رفع الموانع وايجاد الالات والالطاف وغير ذلك مما يحتاج اليه في الفعل. والتبوء هو اتخاذ منزل يرجع اليه واصله الرجوع من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">باؤا بغضب من الله</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فان تكن القتلى بواء فانكم</span>  ***  </span><span><span>فتى ما قتلتم آل عوف بن عامر</span></span></p><span/><tafsir><span>اي يرجع بدم بعضها على بعض، فان هذا المقتول لا كفاء لدمه. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نصيب برحمتنا من نشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه يفعل رحمته بمن يشاء من عباده على وجه التفضل عليهم والاحسان اليهم، وانه لا يضيع اجر الذين يحسنون افعالهم ويفعلون ما أمرهم الله به على وجهه، بل يثيبهم على ذلك.</span><br/><span>والاحسان على ثلاثة اوجه:</span><br/><span>احدها - ان يحسن الى غيره، فذلك انعام.</span><br/><span>وثانيها - ان يحسن الى نفسه بأن ينفعها نفعاً حسناً.</span><br/><span>وثالثها - ان يفعل حسناً مبهماً لا يضيفه الى نفسه ولا الى غيره.</span><br/><span>واللام في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مكنا ليوسف</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل ان يكون مثل قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ردف لكم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>و</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للرؤيا تعبرون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>بدلالة قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مكناهم فيما إن مكناكم فيه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مكناهم في الأرض ما لم نمكن لكم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويتبوء</span><span class="ve">﴾</span></span> في موضع نصب على الحال.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.fbfF3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:57" id="qr-toosy-12-57">وَلأَجْرُ ٱلآخِرَةِ خَيْرٌ لِّلَّذِينَ آمَنُواْ وَكَانُواْ يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/57" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.fFa3c"/><p id="111.7fd65"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان الثواب الذي يثيب الله به الذين يؤمنون به ويتقون معاصيه في الآخرة، وهي النشأة الثانية، فان الدنيا هي النشأة الاولى والآخرة خير واعظم نفعاً من منافع الدنيا التي تنالها الكفار.</span><br/><span>وقال ابو علي الجبائي: اجر الآخرة خير من ثواب الدنيا، لان ما تقدم في الآية الاولى يقتضيه.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.D0B6F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:58" id="qr-toosy-12-58">وَجَآءَ إِخْوَةُ يُوسُفَ فَدَخَلُواْ عَلَيْهِ فَعَرَفَهُمْ وَهُمْ لَهُ مُنكِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/58" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.b5DC2"/><p id="111.BDDFd"><span><tafsir><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن اخوة يوسف الذين كانوا ألقوه في الجب، وباعوه بثمن بخس انهم جاؤه ودخلوا عليه، فعرفهم يوسف ولم يشك فيهم، ولم يعرفه اخوته بل كانوا جاهلين بحاله منكرين له، وكان سبب مجيئهم اليه مجيء سني القحط التي كان ذكرها يوسف في تعبير الرؤيا، فجاؤا الى مصر يمتارون كما جاء غيرهم من الناس - في قول السدي، وابن اسحق وغيرهما، وليس لأحد ان يقول: كيف يجوز مع كمال العقل ان يعرفهم يوسف، وهم يجهلونه مع انه نشأ معهم؟.</span><br/><span>وذلك ان عنه جوابين.</span><br/><span>احدهما - قال الجبائي: انهم فارقوه وهو صبي امرد، فجاؤوه وقد التحى وكبر وتغيرت حاله، فلم يعرفوه. وقال البلخي: ان ذلك مما خرق الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فيه العادة لنبيه (ع).</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.f7C6d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:59" id="qr-toosy-12-59">وَلَمَّا جَهَّزَهُم بِجَهَازِهِمْ قَالَ ٱئْتُونِي بِأَخٍ لَّكُمْ مِّنْ أَبِيكُمْ أَلاَ تَرَوْنَ أَنِّيۤ أُوفِي ٱلْكَيْلَ وَأَنَاْ خَيْرُ ٱلْمُنْزِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/59" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.4b9df"/><p id="111.EfEC2"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الآية ان يوسف لما أمر بتجهيز اخوته فجهزهم، والجهاز فاخر المتاع الذي يحمل من بلد الى بلد، ومنه قولهم: فلان يجهز، ومنه جهاز المرأة، قال لهم جيئوني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأخ لكم من أَبيكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وانما قال ذلك، لانه كان اخا يوسف لابيه وامه، وهو ابن يامين - في قول قتادة وغيره - وكان اخاهم لابيهم خاصة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا ترون أني أوفي الكيل</span><span class="ve">﴾</span></span> خطاب من يوسف لاخوته، فقال أليس قدعرفتم عدلي وإيفائي الكيل من غير بخس له. والوفاء تمام الامر على ما يوجبه الحق، ويكون ذلك في الكيل، وفي الوزن، وفي الذرع، وفي العدّ، وفي العقد.و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكيل</span><span class="ve">﴾</span></span> مصدر كال يكيل، وهو فصل المكيال بملئه. و (المكيال) مقدار يفصل عليه ما يطرح فيه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنا خير المنزلين</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه قولان: احدهما - قال مجاهد: خير المضيفين.والثاني - خير المنزلين في سعر الطعام. و (المنزل) واضع الشيء في منزلته، وقد يكون للشيء منزلتان، احداهما اولى من الاخرى، فمن وضعها في الاولى فهو خير المنزلين كسعر الطعام الذي يضعه في اولى منزلتيه.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.1aC6B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:60" id="qr-toosy-12-60">فَإِن لَّمْ تَأْتُونِي بِهِ فَلاَ كَيْلَ لَكُمْ عِندِي وَلاَ تَقْرَبُونِ</span><a class="vn" href="/quran/12/60" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.1AC33"/><p id="111.e19bD"><span><tafsir><span>ثم قال يوسف لاخوته بعد ان قال لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ائتوني بأخ لكم من أبيكم</span><span class="ve">﴾</span></span> متى ما لم تفعلوا ما امرتكم به من اتيانكم بأخيكم، فأني لا اكيل لكم الطعام، ولا ابايعكم، ومع هذا فلا تقتربون يعني لا تجيئوني، والذي اقتضى طلبه الاخ من ابيهم انه فاوضهم وساءلهم عن اخبارهم واحوالهم، واخبار اهلهم، كما يتساءل الناس عن مثل ذلك، ودل الكلام على ذلك، وهو من عجيب فصاحة القرآن، وإنما استجاز ان يطلب اخاهم ولا معاملة بينه وبينهم، لأنهم ذكروا ان اباهم آثره عليهم بالمحبة مع حكمته وفضله، احب ان يراه وتطلعت نفسه الى ان يعلم السبب فيما يقتضي هذه الحال، وانما اخفاهم امره ولم يطلعهم على ما انعم الله عليه، لانه خاف ان يكتموا اباه امره لما تقدم لهم فيه واحب ان يجري تدبيره على تدريج لئلا يهجم عليه ما يشتد معه اضطرابهم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.0219f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:61" id="qr-toosy-12-61">قَالُواْ سَنُرَاوِدُ عَنْهُ أَبَاهُ وَإِنَّا لَفَاعِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/61" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.5f456"/><p id="111.eF2De"><span><tafsir><span>هذا حكاية ما اجاب به اخوة يوسف يوسف حين حثهم على الاتيان بأخيهم بأنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا سنراود عنه أباه</span><span class="ve">﴾</span></span> ونحن نفعل ذلك، والمراودة المطالبة من قولهم راد يرود، فهو رائد اي طلب، وفلان يرتاد موضعاً اي يطلبه، وفي المثل (الرائد لا يكذب اهله) ومنه الارادة وهي طلب الفعل بما هو كالسبب له، لان الداعي الى الفعل داع الى ارادته، لأن باجتماع الامرين يقع الفعل من عالم قادر، والفاعل من جعل الشيء موجوداً بعد ان كان معدوماً، وكل فاعل جاعل، وليس كل جاعل فاعلاً، لأنه قد يكون جاعلاً على صفة، كالجاعل للجسم متحركاً. وقال الرماني: الفرق بين العامل والفاعل ان العامل للشيء قد يكون المغير له، والفاعل لا يكون إلا الموجد له، والفرق بين العامل والجاعل ان العامل لا يكون الا مغيراً له، وقد يكون الجاعل غير مغير له، لانه يجعله على صفة بحكمه فيه كالذي يجعله كافراً بحكمه انه كافر.</span><br/><span>وقال ابن اسحاق: الذي وعدوا بفعله الاجتهاد في المصير بأخيهم اليه لانهم جوّزوا ان لا يجيبهم ابوهم الى الارسال به معهم. وقال ابو علي: وعدوه بان يصيروا به اليه ان ارسله ابوه معهم، فالعدة به كانت واقعة بشرط.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.F360a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:62" id="qr-toosy-12-62">وَقَالَ لِفِتْيَانِهِ ٱجْعَلُواْ بِضَاعَتَهُمْ فِي رِحَالِهِمْ لَعَلَّهُمْ يَعْرِفُونَهَآ إِذَا ٱنْقَلَبُوۤاْ إِلَىٰ أَهْلِهِمْ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/62" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.f8C0f"/><p id="111.5f094"><span><tafsir><span>قرأ اهل الكوفة إلا أبا بكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لفتيانه</span><span class="ve">﴾</span></span> الباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لفتيته</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابو الحسن كلام العرب قل: لفتيانك، وما فعل فتيانك, وان كانوا ايضاً في أدنى العدد إلا ان يقولوا: ثلاثة وأربعة.</span><br/><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن يوسف انه أمر فتيانه بأن يجعلوا بضاعتهم في رحالهم.و (الفتى) الشاب القوي، وجمعه فتية وفتيان. وقال قتادة: كانوا غلمانه.وقال غيره: كانوا مماليكه. و (البضاعة): قطعة من المال التي للتجارة. و (الرحال) جمع رحل وهوالشيء المعد للرحيل من وعاء المتاع او مركب من مراكب الجمال، وجمعه في القليل ارحل وفي الكثير رحال. وانما جعل بضاعتهم في رحالهم، ليقوي دواعيهم في الرجوع اليه اذا رأوا إكرامه اياهم، ورد بضاعتهم اليهم مع جدوب الزمان وشدته. ويجوز ان يكون جعلها في رحالهم ليرجعوا اليه متعرّفين عن سبب ردها. وقال قوم معناه ليعلموا اني لست اطلب أخاهم للرغبة في مالهم.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم يعرفونها</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لكي يعرفونها، وانما قال (لعل) لأنه جوز أن تشتبه عليهم، فيمسكوا فيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا انقلبوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اذا رجعوا الى اهليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم يرجعون</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لكي يرجعوا، واللاَّم لام الغرض، وانما اتى بـ (لعل) لانه جوز أن لا يعودوا.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.4037C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:63" id="qr-toosy-12-63">فَلَمَّا رَجَعُوا إِلَىٰ أَبِيهِمْ قَالُواْ يٰأَبَانَا مُنِعَ مِنَّا ٱلْكَيْلُ فَأَرْسِلْ مَعَنَآ أَخَانَا نَكْتَلْ وَإِنَّا لَهُ لَحَافِظُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/63" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.cc6FC"/><p id="111.fF3B1"><span><tafsir><span>قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يكتل</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء حمزة والكسائي. الباقون بالنون.</span><br/><span>من قرأ بالياء رد الكناية الى أخو يوسف، ومن قرأ بالنون رده الى جماعتهم، لقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونمير أهلنا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن أخوة يوسف أنهم حين رجعوا الى ابيهم وحصلوا معه، قالوا يا أبانا منعنا الكيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأرسل معنا أخانا</span><span class="ve">﴾</span></span> اي ابعثه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معنا نكتل</span><span class="ve">﴾</span></span> ونحن نحفظه ونحتاط عليه. والاكتيال هو الكيل للنفس، وهو افتعال من الكيل، وانما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منع منا الكيل</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو قد كال لهم، لان المعنى منع منا الكيل ان لم نأت باخينا. لقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا كيل لكم عندي ولا تقتربون</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو قول الحسن والزجاج والجبائي. وهو الصحيح.</span><br/><span>وقال قوم: معناه إنه لما كال لهم كال لكل واحد كيل بعير ومنعهم تمام الكيل الذي أرادوه.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.3382e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:64" id="qr-toosy-12-64">قَالَ هَلْ آمَنُكُمْ عَلَيْهِ إِلاَّ كَمَآ أَمِنتُكُمْ عَلَىٰ أَخِيهِ مِن قَبْلُ فَٱللَّهُ خَيْرٌ حَافِظاً وَهُوَ أَرْحَمُ ٱلرَّاحِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/64" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.7f49f"/><p id="111.6461e"><span><tafsir><span>قرأ اهل الكوفة إلا أبا بكر "حافظاً" على وزن فاعل. الباقون "حفظاً" على المصدر.</span><br/><span>وهذا حكاية ما قال يعقوب لولده حين قالوا له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرسل معنا أخانا</span><span class="ve">﴾</span></span> فانه قال لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل آمنكم عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> والامن إطمئنان القلب الى سلامة الأمر يقال: أمنه يأمنه. أمناً وائتمنه يأتمنه ائتماناً. ومنه قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليؤد الذي اؤتمن أمانته</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ثم أخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالله خير حافظاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فمن قال على لفظ الفاعل نصبه على الحال. ويحتمل ان يكون نصبه على التمييز، ولم ينصبه على الحال، والحال يدل على انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الحافظ. والتمييز يرجع الى من يحفظ بأمره من الملائكة وكلا الوجهين أجازهما الزجاج.</span><br/><span>ومن قرأ على المصدر نصبه على التمييز لا غير، ولوقرىء (خير حافظ) على الاضافة لدل على ان الموصوف حافظ، وليس كذلك التمييز، وحقيقة (خير من كذا) انه أنفع منه على الاطلاق، وانه لا شيء انفع منه، قال ابو علي الفارسي: وجه قراءة من قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حفظاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بغير ألف انه قد ثبت من قولهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونحفظ أخانا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقولهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا له لحافظون</span><span class="ve">﴾</span></span> انهم اضافوا الى انفسهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حفظاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمعنى على الحفظ الذي نسبوه الى انفسهم، وان كان منهم تفريط في حفظ يوسف، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أين شركائي</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولم يثبت لله شريك، ولكن على معنى الشركاء الذين نسبتموهم اليّ، فكذلك المعنى على الحفظ الذي نسبوه الى انفسهم، والمعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالله خير حفظاً</span><span class="ve">﴾</span></span> من حفظكم الذي نسبتموه الى انفسكم. ومن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حفظاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فعلى التمييز دون الحال.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.cDCca"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:65" id="qr-toosy-12-65">وَلَمَّا فَتَحُواْ مَتَاعَهُمْ وَجَدُواْ بِضَاعَتَهُمْ رُدَّتْ إِلَيْهِمْ قَالُواْ يٰأَبَانَا مَا نَبْغِي هَـٰذِهِ بِضَاعَتُنَا رُدَّتْ إِلَيْنَا وَنَمِيرُ أَهْلَنَا وَنَحْفَظُ أَخَانَا وَنَزْدَادُ كَيْلَ بَعِيرٍ ذٰلِكَ كَيْلٌ يَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/12/65" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.6D65B"/><p id="111.E7f25"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن اخوة يوسف أنهم لما فتحوا متاعهم، والمتاع مبيع التجار مما يصلح للاستمتاع، فالطعام متاع والبر متاع وأثاث البيت متاع، والمراد به ها هنا أوعية الطعام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجدوا بضاعتهم ردت إليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اي اصابوا بضاعتهم التي كانوا وزنوها بشري الطعام قد جعلت في وسط امتعتهم، فلما رأوا ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا يا أبانا ما نبغي</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - قال قتادة: ما نطلب؟ على وجه الاستفهام.</span><br/><span>والثاني - قال الجبائي: ما نبغي: فيما أخبرناك به عن ملك مصر ليس بالكذب.ودليله ان هذه بضاعتنا ردت الينا، واجاز الفراء، والزجاج كلا الوجهين، وقولهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونمير أهلنا</span><span class="ve">﴾</span></span> اي نجلب لهم الميرة، والميرة الاطعمة التي تحمل من بلد الى بلد يقال: ماره يميره ميراً اذا حمل له الطعام الى بلده قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>بعثتك مائراً فمكثت حولاً</span>  ***  </span><span><span>متى يأتي غياثك من تغيث</span></span></p><span/><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونزداد كيل بعير</span><span class="ve">﴾</span></span> اي ويعطينا فضل كيل بعير، لمكان أخينا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك كيل يسير</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - قال الجبائي: ان ذلك كيل قليل، لا يكفينا نحتاج ان نضيف اليه كيل بعير اخينا.</span><br/><span>الثاني - قال الحسن: ان ذلك متيسر على من يكيل لنا، واليسر إتيان الخير بغير مشقة، وضده العسر. وكذلك اليسير والعسير.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.4CDee"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:66" id="qr-toosy-12-66">قَالَ لَنْ أُرْسِلَهُ مَعَكُمْ حَتَّىٰ تُؤْتُونِ مَوْثِقاً مِّنَ ٱللَّهِ لَتَأْتُنَّنِي بِهِ إِلاَّ أَن يُحَاطَ بِكُمْ فَلَمَّآ آتَوْهُ مَوْثِقَهُمْ قَالَ ٱللَّهُ عَلَىٰ مَا نَقُولُ وَكِيلٌ</span><a class="vn" href="/quran/12/66" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.E1bec"/><p id="111.6fbfA"><span><tafsir><span>هذه حكاية ما قال يعقوب - لبنيه حين سألوه إنفاذ أخيهم معهم، وان بضاعتهم ردت اليهم، وانه ان انفذه معهمْ ازدادوا كيل بعير - اني لست <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرسله معكم حتى تؤتون موثقاً من الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه حتى تحلفوا لي بالله لتجيؤني به. والايتاء الاعطاء آتاه يؤتيه ايتاء، والاتيان به المجيء به، والموثق العقد المؤكد بالقسم، وانما قال موثقاً من الله، وانما هو موثق من انفسهم، لأن المعنى موثقاً من جهة اشهاد الله او القسم بالله، فاما على انفسهم، فهو العقد عليها بما لا يجوز حله لها.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أن يحاط بكم</span><span class="ve">﴾</span></span> موضع (أن) نصب بأنه مفعول له، وتقديره إلا لأحاطة بكم، كما يقول القائل: ما تأتيني إلا، لأخذ الدراهم، وما تأتيني إلا ان تأخذ الدراهم - ذكره الزجاج - والاحاطة أصله ضرب السور حول الشيء. ومنه قيل يعلمه علم احاطة اي على التحديد. والمعنى ها هنا إلا ان يحال بينكم وبينه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما آتوه موثقهم قال الله على ما نقول وكيل</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه انهم لما أجابوه الى اليمين، وحلفوا له واشهدوا على انفسهم بذلك قال يعقوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله على ما نقول وكيل</span><span class="ve">﴾</span></span> اي حافظ وقيم به. والوكيل القيم بالتدبير والقائم بالقسط فهو العدل في حكمه.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.8934A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:67" id="qr-toosy-12-67">وَقَالَ يٰبَنِيَّ لاَ تَدْخُلُواْ مِن بَابٍ وَاحِدٍ وَٱدْخُلُواْ مِنْ أَبْوَابٍ مُّتَفَرِّقَةٍ وَمَآ أُغْنِي عَنكُمْ مِّنَ ٱللَّهِ مِن شَيْءٍ إِنِ ٱلْحُكْمُ إِلاَّ للَّهِ عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَعَلَيْهِ فَلْيَتَوَكَّلِ ٱلْمُتَوَكِّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/67" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.aEf45"/><p id="111.14D1C"><span><tafsir><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن يعقوب أنه قال لبنيه حين أنفذ اخاهم معهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا بني لا تدخلوا من باب واحد وادخلوا من أبواب متفرقة</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل في سبب قوله ذلك قولان:</span><br/><span>احدهما - قال ابن عباس، وقتادة، والضحاك، والسدي، والحسن: انه خاف عليهم العين، لانهم كانوا ذوي صور حسنة وجمال وهيبة.</span><br/><span>وقال الجبائي: انه خاف عليهم حسد الناس لهم، وان يبلغ الملك قوتهم وشدة بطشهم فيقتلهم خوفاً على ملكه، وانكر العين. وقال لم ثثبت بحجة. وانما هو شيء يقوله الجهال العامة.</span><br/><span>والذي قاله غير صحيح في امر العين بل غير منكر ان يكون ما قال المفسرون صحيحاً، وقد روي عن النبي <span class="honorific"></span> انه قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"العين حق"</span></hadeeth><tafsir><span>، وانه عوذ الحسن والحسين (ع)، فقال في عوذته:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"وأعيذكما من كل عين لامّة"</span></hadeeth><tafsir><span>وقد رويت فيه أخبار كثيرة، وقد جرت العادة به. واختاره البلخي، والرماني واكثر المفسرين، وليس يمتنع ان يكون الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أجرى العادة لضرب من المصلحة أنه متى ما نظر انسان الى غيره على وجه مخصوص اقتضت المصلحة اهلاكه أو إمراضه أو اتلاف ماله، فالمنع من ذلك لا وجه له.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أغني عنكم من الله من شيء</span><span class="ve">﴾</span></span> اعتراف منه بأنه لا يملك الامر، ولا يغني عمن يريده الله بسوء. والغنى ضد الحاجة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الحكم إلا لله</span><span class="ve">﴾</span></span> اي ليس للفصل بين الامور على ما تقتضيه الحكمة الا الله.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليه توكلت</span><span class="ve">﴾</span></span> اي فوضت امري الى الله يدبره كيف يشاء. والتوكل من صفات المؤمنين.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.A0aa9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:68" id="qr-toosy-12-68">وَلَمَّا دَخَلُواْ مِنْ حَيْثُ أَمَرَهُمْ أَبُوهُم مَّا كَانَ يُغْنِي عَنْهُمْ مِّنَ ٱللَّهِ مِن شَيْءٍ إِلاَّ حَاجَةً فِي نَفْسِ يَعْقُوبَ قَضَاهَا وَإِنَّهُ لَذُو عِلْمٍ لِّمَا عَلَّمْنَاهُ وَلَـٰكِنَّ أَكْثَرَ ٱلنَّاسِ لاَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/68" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.E7a36"/><p id="111.2a4bA"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان اخوة يوسف، لما وردوا عليه، ودخلوا عليه من ابواب متفرقة حسب ما امرهم به ابوهم ورغبهم فيه لم يكن يعقوب يغنى عنهم من الله شيئاً الا حاجة في نفس يعقوب قضاها من خوف العين عليهم أو الحسد على اختلاف القولين، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلاّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى (لكن) لأن ما بعدها ليس من جنس ما قبلها.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنه لذو علم لما علمناه</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان يعقوب عالم بما علمه الله. وقيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - ان ما ذكره الله من وصفه بالعلم كان ترغيباً فيه.</span><br/><span>والاخر - انه ليس ممن يعمل على جهل، بل على علم، براءة له من الامر لولده بما لا يجوز له، ولكن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكثر الناس لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> ذلك من حاله، كما علمه الله.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.dF7Fd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:69" id="qr-toosy-12-69">وَلَمَّا دَخَلُواْ عَلَىٰ يُوسُفَ آوَىۤ إِلَيْهِ أَخَاهُ قَالَ إِنِّيۤ أَنَاْ أَخُوكَ فَلاَ تَبْتَئِسْ بِمَا كَانُواْ يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/69" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.2c2cc"/><p id="111.2dBF9"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن اخوة يوسف أنهم لما دخلوا على يوسف آوى يوسف أخاه اليه، والايواء ضم المحبوب وتصييره الى موضع الراحة. ومنه المأوى المنزل الذي يأوي اليه صاحبه للراحة فيه. وقال الحسن وقتادة: ضمه اليه وأنزله معه، وقد اجتمعت في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آوى</span><span class="ve">﴾</span></span> حروف العلة كلها الالف والواو والياء، والعلة في ذلك أن الهمزة بمنزلة الحرف الصحيح، لانها ليست حرف مد ولين، فجاز ذلك على قلبه لهذه العلة. وقال له حين اواه الى نفسه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني أنا أخوك</span><span class="ve">﴾</span></span> يوسف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تبتئس بما كانوا يعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما قال له ذلك، لانه وإن كان علم ان له أخاً من أبيه وأمه إلا انه لا يعلم انه هذا، والابتئاس والاكتئاب والاغتمام نظائر، ومعناه اختلاط البؤس بالحزن، وانما جاز ان يأخذه بالصواع مع تعريفه انه أخوه لامرين:</span><br/><span>احدهما - انه كان بمواطأة منه له.</span><br/><span>والثاني - قال وهب بن منيه: انه أراد أنا أخوك مكان أخيك الذي هلك. والأول اصح.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.687fE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:70" id="qr-toosy-12-70">فَلَمَّا جَهَّزَهُمْ بِجَهَازِهِمْ جَعَلَ ٱلسِّقَايَةَ فِي رَحْلِ أَخِيهِ ثُمَّ أَذَّنَ مُؤَذِّنٌ أَيَّتُهَا ٱلْعِيرُ إِنَّكُمْ لَسَارِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/70" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.e1AEf"/><p id="111.Afd42"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان يوسف لما جهز أخوته بجهازهم يعني الطعام الذي اشتروه ليحملوه الى بلدهم. ومنه جهاز المرأة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جعل السقاية في رحل أخيه</span><span class="ve">﴾</span></span> والسقاية المراد بها ها هنا صواع الملك الذي كان يشرب فيه. وقيل: كان من فضة. وقال ابن زيد كان كأساً من ذهب. وقيل انه صير مكيالاً للطعام. والسقاية في الأصل الاناء الذي يسقى فيه، والرحل آلة السفر من وعاء أو مركب، والمراد ها هنا وعاء أخيه الذي يحمل فيه طعامه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم أذن مؤذن</span><span class="ve">﴾</span></span> اي نادى مناد. والايذان الاعلام بقول يسمع بالاذن.ومثله الأذن، والاذن الاطلاق في الفعل بقول يسمع بالاذن، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والعير</span><span class="ve">﴾</span></span> قافلة الحمير - في قول مجاهد. وقيل هي القافلة التي فيها الاجمال. والاصل الحمير إلا انه كثر حتى صارت تسمى كل قافلة محملة عيراً تشبيهاً. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنكم لسارقون</span><span class="ve">﴾</span></span> فالسرقة أخذ الشيء من حرز في خفى بغير حق، إلا ان الشرع قدر أنه لا يتعلق بها القطع إلا إذا سرق مقداراً معيناً على خلاف بين الفقهاء، فعندنا هو ما قدره ربع دينار، وعند قوم عشرة دراهم، وعند آخرين ثلاث دراهم.</span><br/><span>وقيل في وجه ندائهم بالسرقة مع انهم لم يسرقوا شيئاً قولان:</span><br/><span>احدهما - ان ذلك من قول اصحابه، ولم يأمرهم يوسف بذلك، ولا علم. وإنما كان أمر بجعل السقاية في رحل أخيه على ما أمره الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، فلما فقدها الموكلون بها اتهموهم بها. وهواختيار الجبائي.</span><br/><span>والثاني - انهم نادوهم على ظاهر الحال فيما يتغلب على ظنونهم ولم يكن يوسف أمر به، وإن علم انهم سيفعلونه. وقال قوم قولاً ثالثاً: ان معناه إنكم سرقتم يوسف من أبيه حين طرحتموه في الجب. وقال آخرون: ان ذلك خرج مخرج الاستفهام، وليس في جعل السقاية في رحل أخيه تعريضاً لأخيه بأنه سارق، لانه إذا كان ذلك يحتمل السرقة، ويحتمل الحيلة فيه حتى يمسكه عنده، فلا ينبغي ان يسبق احد الى اعتقاد السرقة فيه، وليس في ذلك ادخال الغم على أخيه لانا بينا انه كان اعلمه إياه، وواطأه عليه، ليتمكن من امساكه عنده على ما أمره الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>به، والنداء وان كان للعير فالمراد به اهل العير، كما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسأل القرية</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما أراد اهلها.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.0d9FB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:71-72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:71" id="qr-toosy-12-71">قَالُواْ وَأَقْبَلُواْ عَلَيْهِمْ مَّاذَا تَفْقِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/71" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="v" data-v="12:72" id="qr-toosy-12-72">قَالُواْ نَفْقِدُ صُوَاعَ ٱلْمَلِكِ وَلِمَن جَآءَ بِهِ حِمْلُ بَعِيرٍ وَأَنَاْ بِهِ زَعِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/12/72" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.bD031"/><p id="111.55daF"><span><tafsir><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن اهل العير انهم حين سمعوا نداءهم بأنكم سارقون أقبلوا عليهم وقالوا اي شيء فقدتموه، فقال لهم اصحاب يوسف انا فقدنا صواع الملك، ومن جاء به ورده، فله حمل بعير من الطعام. والاقبال مجيء الشيء الى جهة المقابلةبوجهه، وضده الادبار. ومثله التوجه، والتحاذي. والفقد غيبة الشيء عن الحس بحيث لا يدرى اين هو، والفاقد من الوحش هي التي تغيب ولدها عنها قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>بكاء ثكلى فقدت حميماً</span>  ***  </span><span><span>فهي ترثي بأبي وابني ما</span></span></p><span/><tafsir><span>والصواع مكيال الطعام. وكان هذا الصواع كأساً للملك يشرب فيه وجمعه صيعان وأصواع. وقال ابن عباس: كان من فضة، و (الحمل) بالكسر على الظهر وبفتح الحاء في البطن، وجمعه احمال وحمول. والبعير الجمل وجمعه بعران وابعرة. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنا به زعيم</span><span class="ve">﴾</span></span> اي كفيل به، وضمين له، وقائل، قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>فلست بآمن فيها بسلم</span>  ***  </span><span><span>ولكني على نفسي زعيم</span></span></p><span/><tafsir><span>وإنما قال وانا به زعيم وقبله ذكر جمع، لأن زعيم القوم متكلم عنهم فكأنه قد كلم بذلك جميعهم قالت ليلى الاخيلية:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>حتى اذا برزوا اللواء رأيته</span>  ***  </span><span><span>تحت اللواء على الخميس زعيما</span></span></p><span/><tafsir><span>وذلك انه زعيم القوم لرئاسته، زعم زعامة وزعاماً إذا صار رئيساً، قال ابو علي: اصله القول.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.14Ef9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:73" id="qr-toosy-12-73">قَالُواْ تَٱللَّهِ لَقَدْ عَلِمْتُمْ مَّا جِئْنَا لِنُفْسِدَ فِي ٱلأَرْضِ وَمَا كُنَّا سَارِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/73" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.308C9"/><p id="111.ABEeF"><span><tafsir><span>هذا حكاية ما اجاب به اهل العير لما سمعوا النداء، وما يدل على رد الصواع انهم اقسموا بالله انا لم نجيء للافساد في الارض وإنا لم نكن سارقين. والفساد اضطراب التدبير على وجه قبيح، ونقيضه الصلاح. ويقال فسد الشيء اذا تغير الى حال تضر كفساد الطعام، وغيره من الأمور، وقوله "تالله" التاء بدل من بدل، لأنها بدل من الواو والواو بدل من الباء، فضعفت عن التصرف، فاختصت بدخولها على اسم الله لا غير دون غيره من الاسماء، لانه لا يقال (تالرحمن)ودخلت التاء في تالله على وجه التعجب، لانها لما كانت نادرة في حروف القسم جعلت للنادر من المعاني يتعجب منه. وإنما قالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تالله لقد علمتم ما جئنا لنفسد في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> مع انهم لم يعلموا ذلك لأمرين:</span><br/><span>احدهما - لما رأوا من صحة معاملتهم وشدة توقّيهم لما لا يجوز لهم مما ينبىء عن مقاصدهم.</span><br/><span>الثاني - قيل لانهم ردوا البضاعة التي وجدوها في رحالهم ظناً منهم أن ذلك عن سهو، وهذا لا يليق بحال السراق من الناس. وضعف البلخي هذا الوجه، وقال كيف يكون ذلك وهم لما فتحوا متاعهم وجدوا بضاعتهم ردت اليهم اظهروا السرور به والفرح، وقالوا ما نبغي هذه بضاعتنا ردت الينا فكيف يردونها مع ذلك!.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.6afAE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:74-75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:74" id="qr-toosy-12-74">قَالُواْ فَمَا جَزَآؤُهُ إِن كُنتُمْ كَاذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/74" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="v" data-v="12:75" id="qr-toosy-12-75">قَالُواْ جَزَآؤُهُ مَن وُجِدَ فِي رَحْلِهِ فَهُوَ جَزَاؤُهُ كَذٰلِكَ نَجْزِي ٱلظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/75" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.4EABd"/><p id="111.ae02D"><span><tafsir><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن اصحاب يوسف انهم قالوا لاهل العير لما سمعوا جحودهم الصواع، وانكروا ان يكونوا سارقين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما جزاؤه إن كنتم كاذبين</span><span class="ve">﴾</span></span> في جحودكم وإنكاركم، وقامت البينة على انكم سرقتموه، وما الذي يستحق ان يفعل بمن سرق؟ فأجابهم اهل العير، وقالوا من ادرك عنده الصواع، ووجد في رحله جزاؤه اخذ من وجد في رحله رقّاً، فهو جزاؤه عندنا كجزائه عندكم لانه كان من عادتهم ان يسترّقوا السارق - في قول الحسن، ومعمر، والسدي، وابن اسحاق - وفيه تقدير ان في الاعراب:</span><br/><span>احدهما - جزاؤه استرقاق من وجد في رحله، فهذا الجزاء جزاؤه، كما تقول جزاء السارق القطع، فهو جزاؤه لتمكين البيان الاخير.</span><br/><span>الثاني - جزاؤه من وجد في رحله، فالسارق جزاؤه، فيكون مبتدأ ثانياً، والفاء جواب الجزاء، والجملة خبر (من) و (من) ها هنا يحتمل وجهين:</span><br/><span>احدهما - ان يكون بمعنى الذي، وتقديره جزاؤه الذي وجد في رحله مسترقاً.</span><br/><span>والآخر - معنى الشرط، كأنه قال جزاء السرّاق إن وجد في رحل إنسان منا، فالموجود في رحله جزاؤه استرقاقاً. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك نجزي الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منهم بأن ذلك عادتهم في مجازاة كل ظالم.</span><br/><span>وقد قيل في تأويل الآية وجهان:</span><br/><span>احدهما - ان يكونوا في ذلك على شرع لنبي من انبياء الله.</span><br/><span>والآخر - ان يكون ذلك على عادة الملوك في اهل الجنايات لمصالح العباد لا على حقيقة الجزاء الذي يعمل بأمر الله بدلالة قوله فيما بعد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كان ليأخذ أخاه في دين الملك</span><span class="ve">﴾</span></span> فاضاف الجزاء الى دين الملك دون الله.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.8dB82"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:76" id="qr-toosy-12-76">فَبَدَأَ بِأَوْعِيَتِهِمْ قَبْلَ وِعَآءِ أَخِيهِ ثُمَّ ٱسْتَخْرَجَهَا مِن وِعَآءِ أَخِيهِ كَذٰلِكَ كِدْنَا لِيُوسُفَ مَا كَانَ لِيَأْخُذَ أَخَاهُ فِي دِينِ ٱلْمَلِكِ إِلاَّ أَن يَشَآءَ ٱللَّهُ نَرْفَعُ دَرَجَاتٍ مَّن نَّشَآءُ وَفَوْقَ كُلِّ ذِي عِلْمٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/12/76" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.2a9FF"/><p id="111.3Afad"><span><tafsir><span>قرأ يعقوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يرفع درجات من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء فيهما على وجه الكناية عن الله.الباقون بالنون فيهما على وجه الاخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن نفسه. ونوّن التاء من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">درجات</span><span class="ve">﴾</span></span> اهل الكوفة. الباقون على الاضافة.</span><br/><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان يوسف أمر اصحابه بأن يفتشوا اوعيتهم ورحالاتهم، وان يبدؤوا بأوعية الجماعة قبل وعاء أخيه ليكون ابعد من التهم، فلما لم يجدوا فيها شيئاً امر حينئذ باستخراجها من وعاء أخيه. ثم اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه كاد ليوسف، والكيد التعريض للغيظ، وكان التدبير على أخوة يوسف حتى اخذ منهم أخوهم بما يوجبه حكمهم، هو كالتعريض للغيظ من جهة اغتمامهم بما نزل من ذلك الامر بهم. والتقدير كدنا اخوته له بما دبرنا في امره.</span><br/><span>وقيل الكيد التعريض للضرّ بما خفي، وقد يعبر عن الجزاء على المعصية بالكيد، كقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأملي لهم أن كيدي متين</span><span class="ve">﴾</span></span> اي عقوبتي.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كان ليأخذ أخاه في دين الملك</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إنه لم يكن يوسف ممن يأخذ اخاه على دين الملك في جزاء من سرق ان يستعبد قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>تقول اذا درأت لها وضيني</span>  ***  </span><span><span>اهذا دينه ابداً وديني</span></span></p><span/><tafsir><span>اي هذا عادته ابداً وعادتي. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا أن يشاء الله</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الحسن إنما قال ذلك لانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>كان امره بذلك بدلالة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نرفع درجات من نشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> اي بما نريه من وجوه الصواب في بلوغ المراد.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفوق كل ذي علم عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - قال ابن عباس، والحسن، وسعيد بن جبير: معناه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفوق كل ذي علم</span><span class="ve">﴾</span></span> معلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الغني بنفسه عن التعليم.</span><br/><span>والثاني - ان معناه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفوق كل ذي علم</span><span class="ve">﴾</span></span> ممن رفعه الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> قد رفعه بالعلم من وجه آخر، فهو أعلم بذلك الامر الآخر.</span><br/><span>وفي ذلك دلالة على أنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عالم لنفسه، لأنه لو كان عالم بعلم، لكان فوقه عليم، وذلك باطل. والضمير في قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استخرجها</span><span class="ve">﴾</span></span> عائدة الى السقاية.وقال الزجاج هي عائدة الى الصواع وانه يذكر ويؤنث، ومن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">درجات من نشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> على الاضافة، فالمعنى نرفع منازل من نشاء رفع منازله ومراتبه في الدنيا بالعلم على غيره، كما رفعنا مرتبة يوسف في ذلك على مراتب اخوته. ومن قرأ بتنوين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">درجات</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمعنى نرفع من نشاء درجات ومراتب كما رفعنا ليوسف، فـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوبة على هذه القراءة، وعلى القراءة الاولى مخفوضة.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.Bd13d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:77" id="qr-toosy-12-77">قَالُوۤاْ إِن يَسْرِقْ فَقَدْ سَرَقَ أَخٌ لَّهُ مِن قَبْلُ فَأَسَرَّهَا يُوسُفُ فِي نَفْسِهِ وَلَمْ يُبْدِهَا لَهُمْ قَالَ أَنْتُمْ شَرٌّ مَّكَاناً وَٱللَّهُ أَعْلَمُ بِمَا تَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/77" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.2E2cf"/><p id="111.DeAf7"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن اخوة يوسف انه لما استخرج الصواع من رحل أخيه، قالوا إن كان هذا سرق، فقد سرق أخ له من قبل يعنون يوسف، واختلفوا فيما نسبوه اليه من السرقة من قبل، قال سعيد بن جبير، وقتادة، وابن جريج انه كان سرق صنماً كان لجده أبي امه، فكسره والقاه على الطريق، فقال ابن اسحاق: إن جدته خبأته في ثيابه منطقة اسحاق لتملكه بالسرقة محبة لمقامه عندها. وقال قوم انه كان يسرق من طعام المائدة للمساكين. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأسرها يوسف في نفسه</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أخفى هذه الكلمة في نفسه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولم يبدها لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لم يظهرها لهم.</span><br/><span>واختلفوا فيما اسر في نفسه، فقال ابن عباس والحسن وقتادة: اسر قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنتم شر مكاناً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ممن قلتم له هذا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله أعلم بما تصفون</span><span class="ve">﴾</span></span> انه كذب. وقال قوم: أسرها باضمار الكلمة للدلالة عليها قال حاتم طي:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>اماوي ما يغني الثراء عن الفتى</span>  ***  </span><span><span>اذا حشرجت يوماً وضاق بها الصدر</span></span></p><span/><tafsir><span>وانما قال إن مكانكم شرّاً لما ظهر من الأمر الذي يقتضي هذا الوصف. والصفة والوصف مصدران بمعنى واحد مثل وعد وعدة، ووجه وجهة. وقال الحسن لم يكن اخوة يوسف يومئذ انبياء، وإنما اعطوا النبوة فيما بعد، وعندنا إنهم لم يكونوا أنبياء في وقت، لا في الحال، ولا فيما بعد، لان ما فعلوه بيوسف من الافعال القبيحة ينافي النبوة لأن النبي لا يقع - عندنا - منه قبيح أصلاً، لا صغير ولا كبير.</span><br/><span>وقال البلخي: كذبوا في قولهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سرق أخ له من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span> والله اعلم بما يعنون في ذلك وانه كذب، وقال لم يصح عندنا ان اخوة يوسف كانوا انبياء وجوز ان يكون الاسباط غيرهم او كانوا من اولادهم.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.65aBA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:78" id="qr-toosy-12-78">قَالُواْ يٰأَيُّهَا ٱلْعَزِيزُ إِنَّ لَهُ أَباً شَيْخاً كَبِيراً فَخُذْ أَحَدَنَا مَكَانَهُ إِنَّا نَرَاكَ مِنَ ٱلْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/78" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.E2C51"/><p id="111.61aD3"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الآية عن أخوة يوسف انه لما أخذ يوسف أخاه منهم مظهراً لاسترقاقه قالوا له، وهم لا يعرفونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> والعزيز الممتنعبقدرته من ان يضام. والعزّ منع الضيم بسعة المقدور والسلطان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن له أباً شيخاً كبيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنون يعقوب أبا اخيهم اي انه كبير السن، ويجوز ان يريدوا: كبير القدر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فخذ أحدنا مكانه</span><span class="ve">﴾</span></span> اي خذ واحداً منا عبداً بدله - في قول الحسن وغيره - <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا نراك من المحسنين</span><span class="ve">﴾</span></span> الينا في الكيل ورد بضاعتنا. وقد أملنا ذلك منك.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.C2da3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:79" id="qr-toosy-12-79">قَالَ مَعَاذَ ٱللَّهِ أَن نَّأْخُذَ إِلاَّ مَن وَجَدْنَا مَتَاعَنَا عِندَهُ إِنَّـآ إِذاً لَّظَالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/79" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.C654F"/><p id="111.9A3c1"><span><tafsir><span>هذا حكاية ما أجاب به يوسف أخوته حين قالوا له خذ واحداً منا بدله، لأنه قال لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معاذ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اعتصاماً بالله أن يكون هذا. والاعتصام امتناع الهارب من الامر بغيره، ولذلك يقال اعتصم بالجبل من عدوه. واعتصم بالله من شر عدوه، فانا لا نأخذ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا من وجدنا متاعنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الصواع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنده. إنا إذاً لظالمون</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه إنا لو أخذنا غير من وجدنا متاعنا عنده لكنا ظالمين، واضعين للشيء في غير موضعه. والعرب تقول معاذ الله، ومعاذه الله وعوّذه الله وعياذ الله. وتقول: اللهم عائذاً بك اي اني أعوذ عائذاً بك، فكأنه قال استجير بالله من أن آخذ بريئاً بسقيم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.23cC4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:80" id="qr-toosy-12-80">فَلَمَّا ٱسْتَيْأَسُواْ مِنْهُ خَلَصُواْ نَجِيّاً قَالَ كَبِيرُهُمْ أَلَمْ تَعْلَمُوۤاْ أَنَّ أَبَاكُمْ قَدْ أَخَذَ عَلَيْكُمْ مَّوْثِقاً مِّنَ ٱللَّهِ وَمِن قَبْلُ مَا فَرَّطتُمْ فِي يُوسُفَ فَلَنْ أَبْرَحَ ٱلأَرْضَ حَتَّىٰ يَأْذَنَ لِيۤ أَبِيۤ أَوْ يَحْكُمَ ٱللَّهُ لِي وَهُوَ خَيْرُ ٱلْحَاكِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/80" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.e6B3e"/><p id="111.2Af13"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن اخوة يوسف حين آيسوا من تسليم أخيهم اليهم، فاليأس ضد الطمع، يقال: يئس يأساً واستيأس استيئاساً، فهو يائس، ومستيئس، وآيس يأس مثله.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلصوا نجيّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي انفردوا من غير أن يكون معهم غيرهم ممن ليس منهم، وهذا من عجيب فصاحة القرآن الخارقة للعادة لأن بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلصوا</span><span class="ve">﴾</span></span> دل على ما قلناه من معنى الكلام الطويل.</span><br/><span>واصل الخلوص حصول الشيء من غير شائب فيه من غيره، كخلوص الذهب من الشئاب، وسمي الخلاص لذلك، وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نجيّاً</span><span class="ve">﴾</span></span> مصدر يدل بلفظه على القليل والكثير، والواحد والجمع. والنجوى مثله، ولذلك قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في الواحد</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقربناه نجيّاً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وفي الجمع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلصوا نجياً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>إني اذا ما القوم كانوا أَنجيه</span>  ***  </span><span><span>واضطرب القوم اضطراب الارشيه</span></span><br/><span><span>هناك أوصيني ولا توصي بيه</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>والمناجاة رفع المعنى من كل واحد الى صاحبه على وجه خفي. واصل النجو الارتفاع من الارض والمناجاة المسارة ونجي جمعه أنجية، وهم يتناجون. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال كبيرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني اكبرهم، وقال قتادة وابن اسحاق: هو روبيل، فانه كان اكبرهم سناً. وقال مجاهد: هو شمعون، وكان اكبرهم عقلاً وعلماً دون السن. والأول أليق بالكلام والظاهر: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تعلموا أن أباكم قد أخذ عليكم موثقاً من الله</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أما علمتم أن أباكم قد حلفكم واقسمتم له بالله في حفظ أخيكم، وقبل هذا ما فرطتم في يوسف أي قصرتم في حفظه. واصل التفريط التقديم من قوله <span class="honorific"></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"انا فرطكم على الحوض"</span></hadeeth><tafsir><span>أي متقدمكم. والموثق والايثاق: العهد الوثيق و (ما) في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما فرطتم</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل ثلاثة اوجه من الاعراب:</span><br/><span>احدها - ان تكون منصوبة بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تعلموا</span><span class="ve">﴾</span></span>، كأنه قال ألم تعلموا تفريطكم في يوسف.</span><br/><span>الثاني - رفع بالابتداء والخبر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الثالث - ان تكون صلة لا موضع لها من الاعراب، لأنها لم تقع موقع اسم معرب.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلن أبرح الأرض حتى يأذن لي أبي</span><span class="ve">﴾</span></span> لست أقوم من موضعي الا أن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يأذن لي أبي أو يحكم الله</span><span class="ve">﴾</span></span> اي الى ان يحكم الله. وقيل معناه بمجازاة أو غيرهما مما أردّ به أخي ابن يامين على ابيه، وكانوا تناجوا بمحاربته فلم يتفقوا على ذلك خوفاً من غمّ أبيهم بأن يقتل بعضهم في الحرب وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو خير الحاكمين</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار من هذا القائل بأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>خير الحاكمين والفاصلين، واعتراف منه برد الامر الى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.B8adB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:81" id="qr-toosy-12-81">ٱرْجِعُوۤاْ إِلَىٰ أَبِيكُمْ فَقُولُواْ يٰأَبَانَا إِنَّ ٱبْنَكَ سَرَقَ وَمَا شَهِدْنَآ إِلاَّ بِمَا عَلِمْنَا وَمَا كُنَّا لِلْغَيْبِ حَافِظِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/81" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.ff64a"/><p id="111.41839"><span><tafsir><span>وهذا اخبار من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بما قال احدهم المتخلف عنهم بمصر، فانه قال لاخوته الباقين ارجعوا الى ابيكم. ويحتمل ان يكون حكاية عما قال اخوة يوسف بعضهم لبعض، فانهم قالوا ارجعوا الى ابيكم.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أبانا إن ابنك سرق</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنون ابن يامين، على ما ظهر لنا من الامر ولا نشهد الا بما علمنا من الظاهر، فأما الغيب والباطن فلا نعلمه ولا نحفظه.وقيل ما شهدنا إلا بما علمنا في قولنا لهم إن من يسرق يستعبد، لأن ذلك متقرر عندنا في شرعنا - ذكره ابن زيد - والشهادة خبر عن مشاهدة أو اقرار او حال. ويجوز أن يشهد الانسان بما علمه من جهة الدليل كشهادتنا بأن لا إله إلا الله وأن محمداً رسول الله.</span><br/><span>وقال الرماني: علم الغيب هو علم من لو شاهد الشيء لشاهده بنفسه لا بأمر يستفيده. والعالم بهذا المعنى هو الله وحده</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>وقيل في معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كنا للغيب حافظين</span><span class="ve">﴾</span></span> قولان:</span><br/><span>احدهما - ما كنا نشعر ان ابنك سيسرق، في قول الحسن ومجاهد وقتادة:</span><br/><span>والثاني - انا لا ندري باطن الامر في السرقة، وهو الاقوى. وروي عن ابن عباس وقراءة الكسائي في رواية قتيبة عنه "سرِّق" بتشديد الراء على ما لم يسم فاعله، ومعناه انه قذف بالسرقة، واختار الجبائي هذه القراءة. قال لأنها ابعد من ان يكونوا اخبروا بما لم يعلموا.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.7aAEF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:82" id="qr-toosy-12-82">وَسْئَلِ ٱلْقَرْيَةَ ٱلَّتِي كُنَّا فِيهَا وَٱلْعِيْرَ ٱلَّتِيۤ أَقْبَلْنَا فِيهَا وَإِنَّا لَصَادِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/82" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.7FFc2"/><p id="111.61fF2"><span><tafsir><span>هذا حكاية ما قال اخوة يوسف ليعقوب ابيهم حين رجعوا اليه وحكوا له ما جرى، فقالوا له سل أهل القرية التي كنا فيها، واهل العير التي اقبلنا فيها عمّا أخبرناك به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا لصادقون</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما اخبرناك به، وحذف المضاف الذي هو الاصل، واقام المضاف اليه - من القرية والعير - مقامه اختصاراً لدلالة الكلام عليه.والمراد بالقرية - ها هنا - مصر، في قول ابن عباس والحسن وقتادة. وكل أرض جامعة لمساكن كثيرة بحدود فاصلة تسمى - في اللغة - قرية، وأصلها من قريت الماء اي جمعته، والقرية والبلدة والمدينة نظائر في اللغة. وانما ارادوا بذلك أن من سألت من اهلها أخبروك بما ظهر في هذه القصة. وانا ما كذبناك.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.A41EA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:83" id="qr-toosy-12-83">قَالَ بَلْ سَوَّلَتْ لَكُمْ أَنفُسُكُمْ أَمْراً فَصَبْرٌ جَمِيلٌ عَسَى ٱللَّهُ أَن يَأْتِيَنِي بِهِمْ جَمِيعاً إِنَّهُ هُوَ ٱلْعَلِيمُ ٱلْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/12/83" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.59E41"/><p id="111.6cbaC"><span><tafsir><span>هذا حكاية ما قال يعقوب لبنيه حين قالوا له ما تقدم ذكره، فإنه قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل سولت لكم أنفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال قتادة معناه بل زيّنت. وقال غيره: معناه سهّلت.والتسويل حديث النفس بما تطمع فيه، ومنه السؤل، والمنى، ويقال اعطاك الله سؤلك، فكأنه قال هذا من تقدير النفس فيما تطمع ان يكون. ثم اخبر يعقوب، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صبر جميل</span><span class="ve">﴾</span></span> اي شأني او أمري صبر جميل، فعلى هذا يكون واقع بأنه خبر الابتداء. ويجوز ان يكون ابتداء، وخبره محذوف، وتقديره فصبر جميل امثل من غيره، والصبر حبس النفس عما تنازع اليه مما لا يجوز.والصابر على هذا الوجه من صفات المدح، والجميل معناه - ها هنا - ما يتقبله العقل، وقد يسمى ما يتقبله الطبع بأنه جميل.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عسى الله أن يأتيني بهم جميعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني روبيل وابن يامين ويوسف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه هو العليم الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه - ها هنا - انه عليم بحسرتي على فقد اولادي وصدق ما يقولونه من كذبه، انه الحكيم في تدبيره بخلقه، عسى ان يأتيني بهم اجمع.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.C5EBD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:84"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:84" id="qr-toosy-12-84">وَتَوَلَّىٰ عَنْهُمْ وَقَالَ يَٰأَسَفَىٰ عَلَى يُوسُفَ وَٱبْيَضَّتْ عَيْنَاهُ مِنَ ٱلْحُزْنِ فَهُوَ كَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/12/84" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.d1F78"/><p id="111.b1C79"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن يعقوب أنه تولى عنهم بعد ان قال لهم ما تقدم ذكره بمعنى أعرض بوجهه عنهم، والتولي والاعراض بمعنى واحد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال يا أسفى على يوسف</span><span class="ve">﴾</span></span> اي يا حسرتاه، في قول الحسن وقتادة والضحاك. وانما نادى بالاسف على وجه البيان، لان الحال حال حزن كأنه قال: يا اسف احضر، فانه من احيانك واوقاتك، ومثله (واحزناه). والاسف الحزن على ما فات. وقيل: هو أشد الحزن يقال: أسف يأسف أسفاً وتأسف تأسفاً، وهو متأسف.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ابيضت عيناه</span><span class="ve">﴾</span></span> فالإبيضاض انقلاب الشيء الى حال البياض. والمعنى انه عمي فلم يبصر شيئاً. والعين حاسد الادراك للمرئيات. والحزن الغم الشديد، وهو من الحزن، وهي الارض الغليظة، والكظيم هو الممسك للحزن في قلبه لا يبثه بما لا يجوز الى غيره، ومنه قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والكاظمين الغيظ</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اي لا يتسرع بموجبه الى غيره. وقيل كظيم على الحزن لم يقل يا اسفاه - في قول مجاهد والضحاك، والحسن - وقيل كظيم بالغيظ على نفسه، لم ارسله مع إخوته - في قول السدي والجبائي.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.6f6e2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:85" id="qr-toosy-12-85">قَالُواْ تَاللهِ تَفْتَؤُاْ تَذْكُرُ يُوسُفَ حَتَّىٰ تَكُونَ حَرَضاً أَوْ تَكُونَ مِنَ ٱلْهَالِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/85" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.7edcf"/><p id="111.FeE5b"><span><tafsir><span>هذا حكاية ما قال بنو يعقوب لأبيهم حين رأوه حزيناً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تالله تفتؤ تذكر</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لا تزال تذكر، في قول ابن عباس والحسن ومجاهد وقتادة والسدي، يقال فتىء يفتؤ فتئاً وفتوءاً، وقال اوس بن حجر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فما فتئت خيل تثوب وتدعي</span>  ***  </span><span><span>ويلحق منها لاحق وتقطع</span></span></p><span/><tafsir><span>اي فما زالت، وحذفت (لا) من تفتأ، لانه جواب القسم بمعنى نفيالمستقبل، لانه لو كان اثباتاً لم يكن بد من اللام والنون، فجاز لما فيه من الايجاز من غير إلتباس، كماقال امرؤ القيس:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>فقلت يمين الله ابرح قاعداً</span>  ***  </span><span><span>ولو قطعوا رأسي لديك واوصالي</span></span></p><span/><tafsir><span>والحرض ذو المرض والبلى - في قول ابن عباس ومجاهد - وقال الحسن وقتادة: معناه حتى تكون ذا الهرم او تكون من الميتين. واصل الحرض فساد الفعل والجسم للحزن والحب، قال العرجي:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>اني امرؤ لج بي حب فاحرضني</span>  ***  </span><span><span>حتى بليت وحتى شفني السقم</span></span></p><span/><tafsir><span>ورجل محرض اذا كان مريضاً قال امرؤ القيس:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ارى المرء ذا الاذواد يصبح محرضا</span>  ***  </span><span><span>كإحراض بكر في الديار مريض</span></span></p><span/><tafsir><span>ولا يثنى حرض ولا يجمع لانه مصدر، يقال: حرضه على فلان اي أفسده عليه بما يغريه، وإنما قالوا هذا القول إشفاقاً عليه وكفّاً له عن البكاء اي لا تزال تذكر يوسف بالحزن والبكاء عليه حتى تصير بذلك الى مرض لا تنتفع بنفسك معه، لانه كان قد أشفى على ذهاب بصره وفساد جسمه، او تموت بالغم.</span><br/><span>والهلاك ذهاب الشيء بحيث لا يدري الطالب له اين هو، فالميت هالك لهذا المعنى.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.59610"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:86" id="qr-toosy-12-86">قَالَ إِنَّمَآ أَشْكُو بَثِّي وَحُزْنِي إِلَى ٱللَّهِ وَأَعْلَمُ مِنَ ٱللَّهِ مَا لاَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/86" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.ea3a2"/><p id="111.ab41b"><span><tafsir><span>هذا حكاية ما أجاب به يعقوب بنيه لما قا لوا له ما تقدم ذكره، أي انما أشكو، والشكوى صفة ما يجده من البلوى، وانما وصف (ع) ذلك لله طلباً للفرج من جهته، والبث تفريق الهمّ باظهاره عن القلب، يقال: بثه ما في نفسه بثاً وأبثه إبثاثاً، وبث الخيل على العدو: إذا فرقها عليه. وقال ابن عباس معنى (بثي) همي.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأعلم من الله ما لا تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - قال ابن عباس: اعلم ان رؤيا يوسف صادقة واني ساجد له.</span><br/><span>والثاني - قال قتادة: أعلم من احسان الله (عزّ وجل) الي ما يوجب حسن ظني به، وانما جاز على يعقوب وهو نبي، ان يبكي حتى تبيض عيناه من الحزن، لان عظم المصيبة يهجم على النفس حتى لا يملك معه القرار بالصبر حتى يرتفع الحزن، مع انه على ولد لا كالأولاد، في جماله، وعقله، وعفافه، وعلمه، وأخلاقه، وبره، من غير تأس يوجب السلوة، ولا رجاء يقرب الحال الجامعة، ومع هذا فلم يكن منه الا ما يوجب الاجر العظيم والثواب الجزيل الكريم، والبكاء ليس بممنوع منه في الشرع، وانما الممنوع اللطم، والخدش، والجز، وتخريق الثياب، والقول الذي لا يسوغ، وكل ذلك لم يكن منه (ع) وإنما جاز أن يخفى خبر يوسف على يعقوب مع قرب المسافة بينهما، لأن يوسف كان بمصر ويعقوب بأرض الجزيرة من أرض حران، ولم يعرف يوسف أباه مكانه ليزول همه، لانه في تلك المدة كان بين شغل وحجر على ما توجبه سياسة الملك، وبين حبس في السجن، لانه مكث فيه سبع سنين لما محن به من امرأة العزيز، فلما تمكن من التدبير تلطف في ذلك لئلا يكون من أخوته حال تكره في ايصال خبره الى أبيه لشدة ما ينالهم من التهجين في أمره إذا وقف على خبره.</span><br/><span>وانما جاز ان يستخرج الصواع من رحل أخيه مع ايجاب التهمة في ذلك عند الناس، وغمّ أبيه وأخيه خاصة وسائر اخوته عامة لوجوه:</span><br/><span>احدها - انه كان ذلك بمواطأة اخيه على ذلك بما يسر في باطنه.</span><br/><span>ومنها انه ليس لاحد اتهامه بالسرقة مع امكان جعله في رحله بما لا صنع له فيه.</span><br/><span>ومنها اغمام أبيه بالأمر اليسير ليزيل عنه الغم العظيم، وتأتيه البشرى بسلامتهما على أجمل حال يتمنى لهما، وذلك يحسن ولا يقبح.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.Dfeb6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:87" id="qr-toosy-12-87">يٰبَنِيَّ ٱذْهَبُواْ فَتَحَسَّسُواْ مِن يُوسُفَ وَأَخِيهِ وَلاَ تَيْأَسُواْ مِن رَّوْحِ ٱللَّهِ إِنَّهُ لاَ يَيْأَسُ مِن رَّوْحِ ٱللَّهِ إِلاَّ ٱلْقَوْمُ ٱلْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/87" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.CC560"/><p id="111.dce9b"><span><tafsir><span>هذا إخبار عما قال يعقوب لبنيه بعد ان قال ما تقدم ذكره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا بني اذهبوا فتحسسوا</span><span class="ve">﴾</span></span> والتحسس طلب الشيء بالحاسة فاما طلبه بالدعاء الى فعله، فلا يسمى تحسساً، والتحسس والتجسس بالحاء والجيم بمعنى واحد.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تيأسوا من روح الله</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لاة تقطعوا رجاءكم منه. والروح والفرج نظائر، وهو رفع ترح بلذة، مأخوذ من الريح التي تأتي بما فيه اللذة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه لا ييأس من روح الله الا القوم الكافرون</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه بأن الذي يائس من رحمة الله الكافرون، وذلك يدل على ان الفاسق الملّي لا ييأس منه، بخلاف ما يقوله اهل الوعيد، وقد أجاب عن ذلك اهل الوعيد بجوابين:</span><br/><span>احدهما - ان ذلك على وجه التغليب، فيدخل فيه الفاسق في الجملة.</span><br/><span>والثاني - أنه لا ييأس في حال التكليف إلا الكافر الذي لا يعرف الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، فاما من يعرف الله فانه لا ييأس منه، لانه يسوّف التوبة.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.2A257"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:88"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:88" id="qr-toosy-12-88">فَلَمَّا دَخَلُواْ عَلَيْهِ قَالُواْ يٰأَيُّهَا ٱلْعَزِيزُ مَسَّنَا وَأَهْلَنَا ٱلضُّرُّ وَجِئْنَا بِبِضَاعَةٍ مُّزْجَاةٍ فَأَوْفِ لَنَا ٱلْكَيْلَ وَتَصَدَّقْ عَلَيْنَآ إِنَّ ٱللَّهَ يَجْزِي ٱلْمُتَصَدِّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/88" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.FAcE9"/><p id="111.c4cFd"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان اخوة يوسف لما قال لهم يعقوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اذهبوا فتحسسوا من يوسف وأخيه</span><span class="ve">﴾</span></span> رجعوا الى يوسف ودخلوا عليه، وقالوا له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> لانهم كانوا يسمون الملك العزيز. والعزيز في اللغة هو الواسع المقدور الذي لا يهتضم المنيع بسعة مقدوره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسنا وأهلنا الضر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اصابنا الضر، والمس ملابسة ما يحس، ولما كان الضر بمنزلة الملامس لهم، وهو مما يحس، عبر عنه بأنه مسه.والاهل: خاصة الشيء الذي ينسب اليه، ومنه قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ابني من أهلي</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>وتسمى زوجة الرجل بأنها أهله وكذلك اهل البلد واهل الدار، وهم خاصته الذين ينسبون اليه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجئنا ببضاعة مزجاة</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معنى المزجاة ثلاثة اقوال:</span><br/><span>احدها - قال ابن عباس، وسعيد بن جبير: إنها ردية لا تؤخذ الاّ بوكس. وقال الحسن ومجاهد وابراهيم وقتادة وابن زيد: إنها قليلة. وقال الضحاك: هي كاسدة غير نافعة. وروي انه كان معهم متاع البادية من الصوف والشعر والسمن والحبال البالية وغير ذلك. وأصلها القلة قال الاعشى:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>الواهب المئة الهجان وعبدها</span>  ***  </span><span><span>عوذاً يزجِّي خلفها اطفالها</span></span></p><span/><tafsir><span>اي يسوقهم قليلاً قليلاً، وقال النابغة:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>وهبت الريح من تلقاء ذي أرل</span>  ***  </span><span><span>تزجي مع الليل من صرّادها صرما</span></span></p><span/><tafsir><span>يعنى تسوق، وتدفع، وقال آخر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>وحاجة غير مزجاة من الحاج</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>وقيل الاصل الدفع بالسوق فهي مدفعه لا تنفق.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأوف لنا الكيل</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لا تنقصنا من كيلنا لنقصان بضاعتنا، وتصدق علينا. وقيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - قال سعيد بن جبير: سألوا التفضل بترك النقصان من السعر، لان الصدقة ما كانت تحل لهم. وقال سفيان بن عيينة. إنهم سألوا الصدقة وهم أنبياء وكانت حلالا لهم، وكان مجاهد يكره ان يقول الرجل في دعائه اللهم تصدق علي، لان الصدقة ممن يبتغي الثواب. والصدقة العطية للفقراء ابتغاء الاجر، ولهذا يطلق، فيقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله يجزي المتصدقين</span><span class="ve">﴾</span></span> و</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يضيع أجر المحسنين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>من العباد، والمعنى انه يثيبهم على ذلك.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.dAfC5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:89" id="qr-toosy-12-89">قَالَ هَلْ عَلِمْتُمْ مَّا فَعَلْتُم بِيُوسُفَ وَأَخِيهِ إِذْ أَنتُمْ جَاهِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/89" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.F3E36"/><p id="111.3fE8C"><span><tafsir><span>هذا حكاية ما أجاب به يوسف إخوته حين سألوه التصدق عليهم وايفاء كيلهم، فرقّ لهم، وقال: هل علمتم ما فعلتم بيوسف وإخيه؟! على وجه التوبيخ لهم والتذكير لهم بما فعلوه من إلقائه في الجب بعد ان كانوا عزموا على قتله ثم بيعهم إياه عبداً للتاجر الذي حمله الى مصر، وفعلوا بأخيه ما عرضوه به للغم بأن أفردوه عن أخيه لأبيه وامه مع جفائهم له حتى كان لاذلالهم إياه لا يمكنه ان يكلم احداً منهم الاّ كلام الذليل للعزيز، فعاملوه هذه المعاملة، وسلكوا في امره هذه الطريقة. ومعنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ أنتم جاهلون</span><span class="ve">﴾</span></span> انكم فعلتم ذلك في حال كنتم فيها جاهلين جهالة الصبي لا جهالة المعاصي، وذلك يقتضي انهم الآن على خلافه، ولولا ذلك لقال وأنتم جاهلون. وانما وبخو بحال قد أقلعوا عنها وتابوا منها على وجه التذكير وليتنبهوا على حال من يخاطبهم ويعرفوه بها، لا ان تلك الحال ذكرت بطريق التقبيح لها. وقال السدي وابن اسحاق إن يوسف لما قالوا له ما قالوا أدركته الرقة، فدمعت عينه وباح لهم بما كان يكتمه من شأنه وشأنهم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.fBb71"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:90" id="qr-toosy-12-90">قَالُوۤاْ أَءِنَّكَ لأَنتَ يُوسُفُ قَالَ أَنَاْ يُوسُفُ وَهَـٰذَا أَخِي قَدْ مَنَّ ٱللَّهُ عَلَيْنَآ إِنَّهُ مَن يَتَّقِ وَيَصْبِرْ فَإِنَّ ٱللَّهَ لاَ يُضِيعُ أَجْرَ ٱلْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/90" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.99e1E"/><p id="111.60EE6"><span><tafsir><span>قرأ ابن كثير وابو جعفر "انك" بهمزة واحدة على الخبر. الباقون بهمزتين، وحققهما ابن عامر، وأهل الكوفة، وروح، إلا ان الحلواني عن هشام فصل بينهما بألف. الباقون يخففون الأولى ويلينون الثانية. وفصل بينهما بألف نافع إلا ورشاً وابو عمرو. قال ابو علي: الاجود الاستفهام لقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال أنا يوسف</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا جواب الاستفهام، ومن قرأ على الخبر أراد الاستفهام، وحذف حرف الاستفهام كما حكى ابو الحسن في قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتلك نعمة تمنها علي</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومعناه اي تلك نعمة، وحذف حرف الاستفهام.</span><br/><span>هذا حكاية ما قال اخوة يوسف له حين قال لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل علمتم ما فعلتم بيوسف وأخيه</span><span class="ve">﴾</span></span> فانهم قالوا حينئذ له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أئنك لأنت يوسف</span><span class="ve">﴾</span></span> على وجه الاستفهام له، فانهم تنبهوا واستيقظوا غير انهم لم يقطعوا به، فاستفهموه.</span><br/><span>وقال الزجاج يجوز في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أئنك</span><span class="ve">﴾</span></span> اربعة اوجه في العربية:</span><br/><span>تحقيق الهمزتين، وهو مذهب اهل الكوفة واهل الشام.</span><br/><span>الثاني - ادخال الألف بين الهمزتين (آإنك) وهو مذهب هشام ابن عمار عن ابن عامر.</span><br/><span>الثالث - تليين الثانية بان يجعل بين بين أينك، وهو مذهب أبي عمرو، وابن كثير ونافع.</span><br/><span>الرابع - بهمزة واحدة على الخبر.</span><br/><span>فقال يوسف مجيباً لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنا يوسف وهذا أخي</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ابن يامين - من أبي وأمي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد منّ الله علينا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي انعم علينا بنعمة قطعتنا عن حال الشدّة يقال: منّ الله عليه يمن منّاً، واصله القطع من قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم أجر غير ممنون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي غير مقطوع، ومنه منّ عليه في الصنيعة اذا ذكرها بما يجري مجري التعيير بها، لانه قاطع عن شكرها. والمنون الموت، لانه يقطع عن تصرف الاحياء. ثم أخبر يوسف فقال إنه من يتق الله باجتناب معاصيه، وفعل طاعاته ويصبر على بليته ويتجرع مرارة المنع، لما يشتهي من الأمر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن الله لا يضيع أجر المحسنين</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لا يذهب بثوابهم. والاضاعة هو الاهلاك وهو إذهاب الشيء بحيث لا يدري الطالب له اين هو. والأجر ما يستحق على العمل الصالح من الثواب، ومنه الاجارة. وتقول: آجره الله يآجره أجراً، والاحسان فعل حسن يستحق به الحمد.</span><br/><span>وحكى ابن كثير انه قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يتقي</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء في الوصل. والوجه فيه ان يجعل (من) بمعنى (الذي) فيكون (يتقي) في موضع رفع، ويكون قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويصبر</span><span class="ve">﴾</span></span> حذف الحركة استخفافاً، او جملة على الموضع، كما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأصدق وأكن من</span><span class="ve">﴾</span></span>ولا يجوز ان يكون مثل قول الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ألم يأتيك، والابناء تنمي</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>لان ذلك يجوز في الشعر، والاجود قول من قرأ بحذف الياء.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.97403"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:91" id="qr-toosy-12-91">قَالُواْ تَٱللَّهِ لَقَدْ آثَرَكَ ٱللَّهُ عَلَيْنَا وَإِن كُنَّا لَخَاطِئِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/91" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.9ecAD"/><p id="111.BCb60"><span><tafsir><span>هذا حكاية عما قال إخوة يوسف حين سمعوا اعتراف يوسف بأنه يوسف، وان أخاهم الذي احتبسه أخوه، وان الله منّ عليهم بذلك، فقالوا له عند ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تالله</span><span class="ve">﴾</span></span> على وجه القسم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد آثرك الله علينا</span><span class="ve">﴾</span></span> اي فضلك الله علينا. والايثار إرادة التفضيل، لاحد الشيئين على الآخر ومثله الاختيار، ويقال: آثرت له، وآثرت عليه ضده. وأصل الايثار الأثر الجميل، فيما يؤثر على غيره بمنزلة ما له أثر جميل والآثار الاخبار، لانها إخبار عن أثر ما تقدم في أمر الدين والدنيا. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كنا لخاطئين</span><span class="ve">﴾</span></span> اعتراف منهم بأنهم كانوا خاطئين. وقال قوم: إنهم كانوا صبياناً وقت ما فعلوا بأخيهم ما فعلوا وسموا أنفسهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خاطئين</span><span class="ve">﴾</span></span> اي ابتداء فعلهم كان وهم صبيان. ثم بلغوا مقيمين على كتمان الأمر عن ابيهم موهمين له ما كانوا اخبروه به من شأنهم, فالايهام معصية لا تبلغ تلك المنزلة. والخطيئة ازالة الشيء عن جهته الى ما لا يصلح فيه، يقال خطىء يخطأ فهو خاطىء مثل أثم إثماً فهو آثم. و (خطئ) اذا تعمد الخطأ و (أخطأ) إذا لم يتعمد الخطأ كمن رمى شيئاً فأصاب غير ما أراد.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.eE7ae"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:92" id="qr-toosy-12-92">قَالَ لاَ تَثْرِيبَ عَلَيْكُمُ ٱلْيَوْمَ يَغْفِرُ ٱللَّهُ لَكُمْ وَهُوَ أَرْحَمُ ٱلرَّاحِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/92" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.CB41b"/><p id="111.eA02e"><span><tafsir><span>هذا اخبار من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عما قال يوسف لأخوته حين اعترفوا بأن الله فضله عليهم، وانهم خطئوا فيما فعلوه، بأن قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تثريب عليكم اليوم</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه لا بأس عليكم بما سلف له منكم، والتثريب تعليق الضرر بصاحبه من اجل جرم كان منه. وقال سفيان: معنى لا تثريب لا تعيير. وقيل: معناه لا تخليط بعائده مكروه. وقيل: معناه لا تثريب مكروه بتوبيخ، ولا غيره.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغفر الله لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه يستر الله عليكم خطيئاتكم ولا يعاقبكم عليها، وهو ارحم الراحمين، فالرحمة النعمة على المحتاج، ومن الرحمة ماهو واجب وفيها ما ليس بواجب، فالواجبة ما لا يجوز الاحلال بها، وان كان سببها تفضلاً، كالثواب الذي سببه التكليف، وهو تفضل.</span><br/><span>وقيل: في معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغفر الله لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> قولان:</span><br/><span>احدهما - انه دعا لهم بالمغفرة، ويكون الوقف عند قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تثريب عليكم اليوم</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم ابتدأ، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغفر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد وقف بعضهم عند قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> والأول أجود.</span><br/><span>الثاني - لما كان ظلمهم له معلقاً باحلاله أباهم منه حسن هذا القول، لان الله هو الآخذ له بحقه إلا ان يصفح.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.0a88e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:93"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:93" id="qr-toosy-12-93">ٱذْهَبُواْ بِقَمِيصِي هَـٰذَا فَأَلْقُوهُ عَلَىٰ وَجْهِ أَبِي يَأْتِ بَصِيراً وَأْتُونِي بِأَهْلِكُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/93" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.BDD4F"/><p id="111.afb8C"><span><tafsir><span>هذا اخبار من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بأن يوسف أعطى اخوته قميصه. وقال: احملوه إلى أبي يعقوب واطرحوه على وجهه، فإنه يرجع بصيراً، ويزول عنه العمى وذلك معجز دال على نبوته، لانه - على قول المفسرين كالحسن والسدي وغيرهما - كان قد عمي، ولولا ان الله أعلمه انه يرجع اليه بصره لما أرسله اليه، وانما حمل اليه القميص، لان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>كان جعله علامة له إذا شمه شم منه رائحة يوسف، وبشارة له قبل لقائه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأتوني بأهلكم أجمعين</span><span class="ve">﴾</span></span>، معناه احملوا أهاليكم أجمع الى عندي وجيؤني بهم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.cEaE4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:94"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:94" id="qr-toosy-12-94">وَلَمَّا فَصَلَتِ ٱلْعِيرُ قَالَ أَبُوهُمْ إِنِّي لأَجِدُ رِيحَ يُوسُفَ لَوْلاَ أَن تُفَنِّدُونِ</span><a class="vn" href="/quran/12/94" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.DFDb3"/><p id="111.02bF6"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في هذه الآية انه حين انصرفت العير من عند يوسف. قال: لهم أبوهم يعقوب اني لأجد ريح يوسف اي إني احس برائحته. وقال ابن عباس جاءت الريح برائحة يوسف من ثماني ليال. وقال الحسن من مسيرة شهر. وقيل إنه كان بينهم ثمانين فرسخاً، لأن يعقوب كان بوادي كنعان من ارض فلسطين. وقيل إنه كان بأرض الجزيرة، ويوسف بمصر.</span><br/><span>والفصل القطع بحاجز بين الشيئن. ونقيضه الوصل، ومثله الفرق. والعير قافلة الحمير، وان كان فيها الجمال، وكل جماعة خرجت من بلد الى بلد، فهم قافلة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا أن تفندون</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: معناه لولا ان تسفهون. وقال الحسن ومجاهد: لولا ان تهرمون. وقال ابن اسحاق: معناه تضعفون. وقال الضحاك معناه تكذبون.</span><br/><span>وانما قال يعقوب هذا القول لمن حضره من أهله وقرابته دون ولده، لانهم كانوا غيّباً عنه لم يصلوا إِليه. والتفنيد في اللغة هو تضعيف الرأي يقال فنده تفنيداً إذا نسبه الى ضعف الرأي، قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>يا صاحبي دعا لومي وتفنيدي</span>  ***  </span><span><span>فليس ما فات من امر بمردود</span></span></p><span/><tafsir><span>وفنده الدهر اي أفسده، وقال ابن مقبل:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>دع الدهر يفعل ما يشاء فانه</span>  ***  </span><span><span>اذا كلف الانسان بالدهر افندا</span></span></p><span/><tafsir><span>وروي (إذا كلف الافناد بالناس فندا).</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.d80b8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:95"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:95" id="qr-toosy-12-95">قَالُواْ تَٱللَّهِ إِنَّكَ لَفِي ضَلاَلِكَ ٱلْقَدِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/12/95" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.57317"/><p id="111.EBDAF"><span><tafsir><span>هذا حكاية ما اجاب به من خاطبه يعقوب من اهله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني لأجد ريح يوسف</span><span class="ve">﴾</span></span> فانهم قالوا له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تالله إنك لفي ضلالك القديم</span><span class="ve">﴾</span></span> والضلال هو الذهاب عن جهة الصواب فيه، وانما قالوا لنبي الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنك لفي ضلالك القديم</span><span class="ve">﴾</span></span> لانهم قالوا كلمة غليظة لم يجز أن يقولوها لنبي الله، فحق الأمر فيها أنهم قالوها اشفاقاً عليه من شدة محبته ليوسف - في قول قتادة - وقال الحسن كان عندهم ان يوسف مات، فكان في لهوجه في تذكره ذاهباً عن الصواب في امره، والقديم في اللغة هو كل شيء متقدم الوجود، وفي عرف المتكلمين عبارة عن الموجود لم يزل، وانما جعلوا الضلال قديما على وجه المبالغة في الصفة ومثله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كالعرجون القديم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ويقال بناء قديم، ولا يجوز قياساً على ذلك ان يقال: هذا جسم قديم، لما فيه من الايهام.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.0eE37"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:96"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:96" id="qr-toosy-12-96">فَلَمَّآ أَن جَآءَ ٱلْبَشِيرُ أَلْقَاهُ عَلَىٰ وَجْهِهِ فَٱرْتَدَّ بَصِيراً قَالَ أَلَمْ أَقُلْ لَّكُمْ إِنِّيۤ أَعْلَمُ مِنَ ٱللَّهِ مَا لاَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/96" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.91913"/><p id="111.C8dDd"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إنه لما جاء المبشر بيوسف الى يعقوب ألقى القميص على وجهه فرجع بصيراً. والبشير الذي يأتي بالبشارة العظيمة. وجاء على لفظ (فعيل) لما فيه من المبالغة يقال بشره تبشيراً، ومعنى أبشرته: قلت له: استبشر، كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأبشروا بالجنة التي كنتم توعدون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال الحسن، ومجاهد، والضحاك:كان البشير يهوذ بن يعقوب، والإِلقاء إِيقاع الشيء على الشيء، ويكون بمعنى ايجاد الشيء.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فارتد بصيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> فالارتداد انقلاب الشيء الى حال، قد كان عليها، وهو والرجوع بمعنى واحد. والبصير من كان على صفة يجب لاجلها ان يبصر المبصرات إذا وجدت، و (ان) بعد قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما</span><span class="ve">﴾</span></span> زائدة للتوكيد، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولما أن جاءت رسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولا موضع لها من الاعراب وهي تزاد مع (لما)و (حتى) على وجه الصلة تأكيداً، تقول: قد كان ذاك حتى كان كذا وكذا، وحتى ان كان كذا.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني أعلم من الله ما لا تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span>.. قيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - إني اعلم من صحة رؤيا يوسف، وإن تأويلها سيكون على ما رأى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لا تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> من تأويل الرؤيا.</span><br/><span>والثاني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني اعلم</span><span class="ve">﴾</span></span> من بلوى الانبياء بالشدائد والمحن التي يصيرون منها الى وقت الفرج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لا تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span>، ذكره الجبائي.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.45Be5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:97"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:97" id="qr-toosy-12-97">قَالُواْ يٰأَبَانَا ٱسْتَغْفِرْ لَنَا ذُنُوبَنَآ إِنَّا كُنَّا خَاطِئِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/97" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.EC6eF"/><p id="111.d42F1"><span><tafsir><span>في الكلام حذف, لان تقديره إن اخوة يوسف وصلوا إلى أبيهم بعد ان جاء البشير وألقوا قميصه على وجهه ورد الله بصره عليه، فلما رأوه قالوا له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أبانا استغفر لنا ذنوبنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي سل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان يستر علينا ذنوبنا، ولا يعاقبنا عليها، فانّا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كنّا خاطئين</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما فعلناه بيوسف.</span><br/><span>ومتى قيل: كيف سألوه الاستغفار مع انهم كانوا تابوا والتوبة تسقط العقاب؟</span><br/><span>قلنا أما على مذهبنا فلان التوبة لا تسقط العقاب وجوباً، وانما يسقطه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عندها تفضلا. وأما على مذهب مخالفنا، فانهم سألوه ذلك، لأجل المظلمة المتعلقة بصفح المظلوم، وسؤال صاحبه ان لا يأخذ بظلمه، لا بد انه توبة خاصة منه ووجه آخر، وهو ان يبلغه منزلة بدعائه يصير بمنزلة عالية لمكان سؤاله.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.DA96a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:98"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:98" id="qr-toosy-12-98">قَالَ سَوْفَ أَسْتَغْفِرُ لَكُمْ رَبِّيۤ إِنَّهُ هُوَ ٱلْغَفُورُ ٱلرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/12/98" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.FFed5"/><p id="111.08d7c"><span><tafsir><span>هذا حكاية ما أجاب به يعقوب حين قالوا له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استغفر لنا ذنوبنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فانه قال في جواب ذلك سوف استغفر لكم ربي، والمعنى إني أفعل ذلك في المستقبل، ولم يستغفر لهم في الحال.</span><br/><span>وروي عن ابي جعفر (ع) انه قال: أخّرهم الى ليلة الجمعة.</span><br/><span>وقال ابن مسعود وابراهيم التيمي، وابن جريج وعمرو بن قيس: انه اخرهم الى السحر، لانه اقرب الى اجابة الدعاء. وقال الجبائي: وجه ذلك أنهم سألوه ان يستغفر لهم دائماً في دعائه، فوعدهم بذلك في المستقبل.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه هو الغفور الرحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار من يعقوب واعتراف منه بأن الله هو الذي يستر على عباده معاصيهم، ويعفو لهم عن عقابها رحمة منه بعباده ورأفة منه بخلقه.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.FEE2E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:99"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:99" id="qr-toosy-12-99">فَلَمَّا دَخَلُواْ عَلَىٰ يُوسُفَ آوَىٰ إِلَيْهِ أَبَوَيْهِ وَقَالَ ٱدْخُلُواْ مِصْرَ إِن شَآءَ ٱللَّهُ آمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/99" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.9AF6d"/><p id="111.03F37"><span><tafsir><span>في الكلام حذف، لان تقديره ان يعقوب وبنيه واهلهم رحلوا الى يوسف، فلما وصلوا اليه ودخلوا عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آوى إليه أبويه</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى أباه يعقوب وأمه، فثني على لفظ الاب تغليبا للذكر على الانثى، ولم يثن على لفظ الأم، كما غلب المفرد على المضاف في قولهم: سنة العمرين. ومثله قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وورثه أبواه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>يعني أباه وامه.</span><br/><span>قال الحسن وابن اسحاق والجبائي: كانت امه بحق، وقال السدي كانت امه ماتت وتزوج يعقوب اختها، وهي خالة يوسف، فاقامها مقام الأم، والاول حقيقة والثاني مجاز. والايواء ضم القريب بالمحبة لصاحبه كضم المأوى بجمع شمله، وانما قال لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادخلوا مصر</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد دخولهم عليه، لامرين:</span><br/><span>احدهما - قال السدي وفرقد السحي: ان يوسف خرج يستقبل يعقوب وخرج معه أهل البلد، فلما رجع قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادخلوا مصر إن شاء الله آمنين</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وقال آخرون أراد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادخلوا مصر</span><span class="ve">﴾</span></span> مقيمين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن شاء الله آمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> والمشيئة هي الارادة، والأمن سكون النفس الى الامر والخوف انزعاج النفس من الأمر. والامن التام الأمن من كل جهة، فاما الأمن من جهة دون جهة، فهو أمن ناقص.</span><br/><span>وفي الناس من قال: ان قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن شاء الله</span><span class="ve">﴾</span></span> متعلق بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سأستغفر لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ان شاء الله، لانه كان قاطعاً على انهم يدخلون مصر آمين، وليس يحتاج الى ذلك لانه مطابق لقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تقولن لشيء إني فاعل ذلك غداً إلا أن يشاء الله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span></span></p><p id="111.f8F59"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:100"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:100" id="qr-toosy-12-100">وَرَفَعَ أَبَوَيْهِ عَلَى ٱلْعَرْشِ وَخَرُّواْ لَهُ سُجَّدَاً وَقَالَ يٰأَبَتِ هَـٰذَا تَأْوِيلُ رُؤْيَايَ مِن قَبْلُ قَدْ جَعَلَهَا رَبِّي حَقّاً وَقَدْ أَحْسَنَ بَيۤ إِذْ أَخْرَجَنِي مِنَ ٱلسِّجْنِ وَجَآءَ بِكُمْ مِّنَ ٱلْبَدْوِ مِن بَعْدِ أَن نَّزغَ ٱلشَّيْطَانُ بَيْنِي وَبَيْنَ إِخْوَتِيۤ إِنَّ رَبِّي لَطِيفٌ لِّمَا يَشَآءُ إِنَّهُ هُوَ ٱلْعَلِيمُ ٱلْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/12/100" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.F0b46"/><p id="111.Ca8a4"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن يوسف انه حين حضر عنده أبواه وأخوته، ورفع أبويه على العرش، والرفع النقل الى جهة العلو. ومثله الاعلاء والاصعاد، وضده الوضع، والعرش السرير الرفيع وأصله الرفع من قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خاوية على عروشها</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>اي على ما ارتفع من أبنيتها، وعرّش الكرم إذا رفعه، وعمل عريشاً اذا عمل مجلساً رفيعاً. وقال ابن عباس والحسن ومجاهد وقتاده: العرش السرير.وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وخرّوا له سجداً</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه انحطوا على وجوههم والخرّ الانحطاط على الوجه، ومنه</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خرّ من السماء فتخطفه الطير</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والسجود في الشرع خضوع بوضع الوجه على الارض وأصله الذل، كما قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ترى الأُكم فيها سجداً للحوافر</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>وقيل في وجه سجودهم قولان:</span><br/><span>قال قوم: إن الهاء في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span> راجعة الى الله، فكأنه قال فخروا لله سجداً شكراً على ما أنعم به عليهم من الاجتماع.</span><br/><span>الثاني انهم سجدوا الى جهة يوسف على وجه القربة الى الله، كما يسجد الى الكعبة على وجه القربة الى الله.</span><br/><span>وقيل انه كانت تحية الملوك السجود، قال اعشى بني ثعلبة:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>فلما اتانا بعيد الكرى</span>  ***  </span><span><span>سجدنا له ورفعنا العمارا</span></span></p><span/><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أبت هذا تأويل رؤياي من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span> حكاية ما قال يوسف لأبيه بأن هذا تفسير رؤياي من قبل وما تؤول اليه، وهو ما ذكره في أول السورة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني رأيت أحد عشر كوكباً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أخوته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والشمس والقمر</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أبويه سجدوا له، كما رآه في المنام.</span><br/><span>والرؤيا تصور ما يتوهم انه يرى لغمور النوم، ومتى قيل إذا كانت رؤيا الانبياء لا تكون الا صادقة، فهلا تسلى يعقوب بأن تأويل الرؤيا سيكون؟</span><br/><span>قلنا عنه جوابان:</span><br/><span>احدهما - انه قيل: انه رآها وهو صبيّ فلذلك لم يثق بها.</span><br/><span>والآخر - ان طول الغيبة مع شدة المحنة يوجب الحزن كما يوجبه مع الثقة بالالتقاء في الآخرة.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد أحسن بي اذ أخرجني من السجن</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن لطف وسهل اليَّ الخروج منه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاء بكم من البدو</span><span class="ve">﴾</span></span> اي اتي بكم من أرض فلسطين، لأن مسكن يعقوب وولده فيما ذكر كان هناك. والبدو: البرية العظيمة مأخوذ من بدا يبدوا بدوّاً. ويقال: بدو، وحضر.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعد أن نزغ الشيطان بيني وبين إخوتي</span><span class="ve">﴾</span></span> والنزغ التحريش بين الاثنين، وهو مس بسوء يغضب، ومنه قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإما ينزغنك من الشيطان نزغ فاستعذ بالله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ربي لطيف لما يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> معنا لطيف التدبير، واللطف ما يدعو إلىفعل الواجب ويصرف عن القبيح. وقال الحسن: كان بين الرؤيا وتأويلها ثمانين سنة. وقال سلمان، وعبد الله بن سداد: كانت أربعين سنة. وقال ابن اسحاق: ثماني عشرة سنة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه هو العليم الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عالم بأحوال الخلق، وما يصلحهم ومايفسدهم "حكيم" في افعاله لا يضع الشيء الا في موضعه.</span><br/><span>وقال بعضهم: غاب يوسف عن أبيه وله سبع عشرة سنة، وبقي بعد الاجتماع معهم في الملك ثلاثاً وعشرين سنة، ومات، وله مئة وعشرون سنة.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.3cB3B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:101"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:101" id="qr-toosy-12-101">رَبِّ قَدْ آتَيْتَنِي مِنَ ٱلْمُلْكِ وَعَلَّمْتَنِي مِن تَأْوِيلِ ٱلأَحَادِيثِ فَاطِرَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ أَنتَ وَلِيِّي فِي ٱلدُّنُيَا وَٱلآخِرَةِ تَوَفَّنِى مُسْلِماً وَأَلْحِقْنِي بِٱلصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/101" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.20F69"/><p id="111.cE39E"><span><tafsir><span>هذا حكاية ما قال يوسف حين اجتمع مع أبويه وأخوته وأهل بيته، وانه قال يا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب آتيتني من الملك</span><span class="ve">﴾</span></span> وحذف حرف النداء للدلالة عليه. وعلى وجه الاعتراف بأنواع نعمة الله عليه، وان من جملتها أنه اعطاه الملك والسياسة والتدبير بين الخلق، وأنه مع ذلك علمه، وفهمه أنواع العلوم، ونصب له الدلالة على علوم كثيرة. وقد يقال: علمه تعليماً إذا بين له الدليل المفضي الى العلم. والاعلام هو إِيجاب العلم بايجاده والتعريض له. والمعنى فهمتني تأويل الاحاديث التي تؤدي الى العلم بما احتاج إليه. والاحاديث الاخبار عن حوادث الزمان.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاطر السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> فالفطر الشق عن أمر باختراعه عند انشقاقه، ففطر السموات والارض: اختراعهما بما هو كائن كالشق عما يظهر فيه. ومنه تفطر الشجر بالورق. ونصبه يحتمل أمرين:</span><br/><span>احدهما - أن يكون صفة لقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب قد آتيتني من الملك</span><span class="ve">﴾</span></span>، لانه مضاف، كما يقال: يقول يا زيد ذي الجمة.</span><br/><span>والثاني - ان يكون على النداء بتقدير يا فاطر.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنت وليّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ناصري، والولي النصير بما يتولى من المعاونة، فاذا وصف</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بانه وليّ المؤمن، فلانه ينصره بما يتولى من معونته وحياطته. واذا وصف المؤمن بأنه ولي الله، فلان الله ينصره بمعونته، فتجري الصفة على هذا المعنى.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">توفني مسلماً</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه اقبضني اليك إذا امتني وأنا مسلم اي الطف لي بما أموت معه على الاسلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وألحقني بالصالحين</span><span class="ve">﴾</span></span> من آبائي اسحاق وابراهيم اي اجعلني من جملتهم.</span><br/><span>و (من) في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الملك</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من تأويل الأحاديث</span><span class="ve">﴾</span></span> دخلتا للتبعيض لأنه لم يؤته الله جميع الملك، ولا علمه جميع الاشياء، ويحتمل ان تكون دخلت لتبيين الصفة، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاجتنبوا الرجس من الأوثان</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span></span></p><p id="111.013cF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:102"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:102" id="qr-toosy-12-102">ذَلِكَ مِنْ أَنْبَآءِ ٱلْغَيْبِ نُوحِيهِ إِلَيْكَ وَمَا كُنتَ لَدَيْهِمْ إِذْ أَجْمَعُوۤاْ أَمْرَهُمْ وَهُمْ يَمْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/102" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.1A2A8"/><p id="111.0c8dc"><span><tafsir><span>هذا خطاب من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه محمد <span class="honorific"></span> انه قال له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى الذي أخبرناك به من أخبار ما يعظم شأنه، لأن الأنباء هي الاخبار بما له شأن. ومنه قولهم:لهذا نبأ اي شأن عظيم. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الغيب</span><span class="ve">﴾</span></span> ذهاب الشيء عن الحس، ومنه</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالم الغيب والشهادة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اي عالم بما غاب عن الحواس، وبما حضرها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نوحيه إليك</span><span class="ve">﴾</span></span>اي نلقيه. والايحاء إنهاء المعنى الى النفس، فقد أفهم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه <span class="honorific"></span> تلك المعاني بانزال الملك بها عليه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كنت لديهم إذ أجمعوا أمرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لم تحضرهم حين عزموا على أمورهم. وإجماع الأمر هو اجتماع الرأي على الامر بالعزم عليه. والمكر: فتل الحيل عن الأمر، واصل المكر من قولهم: ساق ممكورة اي مفتولة. ومثله الخديعة، وكان مكرهم بيوسف إِلقاؤهم إِياه في غيابت الجب - في قول ابن عباس والحسن وقتادة - وقال الجبائي: كان مكرهم احتيالهم في امر يوسف حين القوه في الجب. وانما قال ذلك لنبيه، لأنه لم يكن ممن قرأ الكتب ولا خالط أهلها وإنما اعلمه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ذلك بوحي من جهته ليدل بذلك على نبوته، وانه صادق على الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.ac3fa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:103"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:103" id="qr-toosy-12-103">وَمَآ أَكْثَرُ ٱلنَّاسِ وَلَوْ حَرَصْتَ بِمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/103" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.9a56a"/><p id="111.42164"><span><tafsir><span>هذا خطاب من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه <span class="honorific"></span> على وجه التسلية بقلة من آمن به بأن الناس كثيرون، وان حرصت على ان يكونوا مؤمنين فانهم قليلون. والاكثر القسم الآخر من الجملة، ونقيضه الأقل. والناس جماعة الانسان، وهو من ناس ينوس نوساً إِذا تحرك يميناً وشمالاً، من نفسه لا بمحرك. والحرص طلب الشيء في اصابته، حرص عليه يحرص حرصاً، فهو حريص على الدنيا إذا اشتد طبله لها والتقدير: وما اكثر الناس بمؤمنين، ولو حرصت على هدايتهم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.c0F0e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:104"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:104" id="qr-toosy-12-104">وَمَا تَسْأَلُهُمْ عَلَيْهِ مِنْ أَجْرٍ إِنْ هُوَ إِلاَّ ذِكْرٌ لِّلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/104" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.Ed9Ec"/><p id="111.6C25D"><span><tafsir><span>هذا اخبار من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وخطاب لنبيه <span class="honorific"></span> انك يا محمد لست تسألهم يعني أمّته الذين بعث اليهم على ما يعرفهم به من اخبار الماضين اجراً، ولا جزاء في مقابلته. وليس ذلك إلا ذكر للعالمين. والسؤال قول القائل لمن هو فوقه (افعل) اذا كان سؤال طلب ودعاء، وان كان سؤال استخبار، فهو طلب الاخبار بادلته، والاجر جزاء العمل بالخير يقال: آجره الله يآجره أجراً إذا جازاه بالخير، ويدعا به، يقال: آجرك الله. والذكر حضور المعنى للنفس، وهو ضد السهو. وقد يقال للقول الذي يحضر المعنى للنفس ذكر. و (العالم)جماعة الحيوان الكثيرة التي من شأنها ان تعلم، لانه مأخوذ من العلم، ومنه معنى التكثير، وفي عرف المتكلمين عبارة عن الفلك وما حواه عن طريق التبع للحيوان الذي ينتفع به، وهو مجعول لأجله. ومعنى الآية إنك لست تسألهم على ابلاغك إياهم ما اوحى الله به اليك، ولا على ما تدعوهم اليه من الايمان اجراً، فيكون تركهم لذلك إشفاقاً من إعطاء الاجر، بل هم يزهدون في الحق مع أمنهم من اعطاء الأجر، وليس ما تؤديه اليهم من القرآن، وجميع ما ينزله الله من الاحكام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا ذكر للعالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> اي طريق الى العلم بما أوجب الله عليهم، فذكر الدليل طريق الى العلم بالمدلول عليه. والفكر سبب مولد له، فالذكر سبب مؤد، والفكر سبب مولد. ويحتمل ان يكون المراد ليس هذا القرآن الا شرفاً للعالمين لو قبلوه وعملوا بما فيه.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.Da09F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:105"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:105" id="qr-toosy-12-105">وَكَأَيِّن مِّن آيَةٍ فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ يَمُرُّونَ عَلَيْهَا وَهُمْ عَنْهَا مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/105" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.CdD99"/><p id="111.Ebd95"><span><tafsir><span>معنى (كأين) كم. والاصل فيها (أي) فدخلت عليها الكاف للتفخيم بالابهام، وتقديره كالعدد، فهو أبهم من نفس العدد، لما فيه من التكثير والتفخيم، وغلبت على (كأين) (من) دون (كم) لان (كأين) أشد إبهاماً، فاحتاجت الى (من) لتدل على ان ما يذكر بعدها تفسير لها.</span><br/><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان في خلق السموات والارض آيات، ودلالات كثيرة تدل على ان لها صانعاً صنعها، ومدبراً دبرها، وعلى صفاته، وعلمه، وحكمته، وأنه لا يشبه شيئاً، ولا يشبهه شيء، وهو ما فيها من تدبير الشمس والقمر والنجوم والجماد والحيوان، وما بينهما من الاشجار والنبات، وغير ذلك من الأمور الظاهرة للحواس المدركة بالعيان. وقال الحسن: من الآيات اهلاك من اهلك من الأمم الماضية، يعرضون عن الاستدلال بها عليه وعلى ما يدلهم عليه من توحيده وحكمته، مع مشاهدتهم لها ومرورهم عليها.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.e27D8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:106"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:106" id="qr-toosy-12-106">وَمَا يُؤْمِنُ أَكْثَرُهُمْ بِٱللَّهِ إِلاَّ وَهُمْ مُّشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/106" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.2a872"/><p id="111.07dd4"><span><tafsir><span>قيل في معنى هذه الآية قولان:</span><br/><span>احدهما - قال الحسن: الآية في اهل الكتاب، لان معهم إيماناً وشركاً.</span><br/><span>وقال ابن عباس، ومجاهد وقتادة: المعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يؤمن أكثرهم بالله</span><span class="ve">﴾</span></span> في اقراره بأن الله خلقه وخلق السموات والأرض إلا وهو مشرك بعبادة الاوثان، وهذا هو الأولى، لان التقدير ما يصدقون بعبادة الله إلا وهم يشركون الأوثان معه في العبادة.</span><br/><span>وقال الرماني: الآية دالة على ان اليهودي معه إيمان بموسى، وكفر بمحمد، لانها دلت على انه قد جمع الكفر والايمان، وانه لا ينافي ان يؤمنوا بالله من وجه ويكفروا به من وجه آخر، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">افتؤمنون ببعض الكتاب وتكفرون ببعض فما جزاء من يفعل ذلك منكم إلا خزي في الحياة الدنيا ويوم القيامة يردون إلى أشد العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>وعلى مذهب من قال بالموافاة من المرجئة لا يصح ذلك، لان الاحباط عنده باطل، فمن آمن بالله لا بد ان يوافي به.</span><br/><span>والجواب على مذهبه ان يقال تأويل الآية انه لا يؤمن أكثرهم بالله ويصدق رسله في الظاهر الا وهو مشرك في باطنه، فتكون الآية في المنافقين خاصة - يعنى هذه الآية - وقد ذكره البلخي ايضاً.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.DadcA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:107"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:107" id="qr-toosy-12-107">أَفَأَمِنُوۤاْ أَن تَأْتِيَهُمْ غَاشِيَةٌ مِّنْ عَذَابِ ٱللَّهِ أَوْ تَأْتِيَهُمُ ٱلسَّاعَةُ بَغْتَةً وَهُمْ لاَ يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/107" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.4754D"/><p id="111.0bdCc"><span><tafsir><span>هذا خطاب لهؤلاء الكفار الذين ذكرهم بأنهم لا يؤمنون إلا وهم مشركون، وتوبيخ لهم وتعنيف، وان كان متوجهاً الى غيرهم، فهم المعنون به، يقول: أفامن هؤلاء الكفار ان تجيأهم غاشية من عذاب، وهو ما يتغشاهم من عذابه.والغاشية ما يتجلل الشيء بانبساطها عليه، يقال: غشيه يغشاه، فهو غاش، وهي غاشية أو: تجيأهم القيامة بغتة أي فجأة. والبغتة والفجأة والغفلة نظائر، وهي مجيء الشيء من غير تقدمة. قال يزيد بن مقسم الثقفي:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ولكنهم باتوا ولم ادر بغتة</span>  ***  </span><span><span>وافظع شيء حين يفجؤك البغت</span></span></p><span/><tafsir><span>والساعة مقدار من الزمان معروف، وسمي به القيامة لتعجيل أمرها، كتعجيل الساعة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم لا يشعرون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لا يعلمون بمجيئه، فلذلك كان بغتة. والشعور إِدراك الشيء بما يلطف، كدقة الشعر يقال: شعر به يشعر شعوراً واشعره بالامر اشعاراً، ومنه اشتقاق الشاعر لدقة فكره.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.cCcCa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:108"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:108" id="qr-toosy-12-108">قُلْ هَـٰذِهِ سَبِيلِيۤ أَدْعُو إِلَىٰ ٱللَّهِ عَلَىٰ بَصِيرَةٍ أَنَاْ وَمَنِ ٱتَّبَعَنِي وَسُبْحَانَ ٱللَّهِ وَمَآ أَنَاْ مِنَ ٱلْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/108" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.9eAf0"/><p id="111.A03B9"><span><tafsir><span>هذا خطاب للنبي <span class="honorific"></span> أمره الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان يقول لهؤلاء الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذه سبيلي</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني دينه الذي دعا إِليه من توحيد الله وعدله وتوجيه العبادة اليه والعمل بشرعه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أدعو</span><span class="ve">﴾</span></span> الناس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى</span><span class="ve">﴾</span></span> توحيد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span> والى طاعته، واتباع سبيله على معرفة مني بذلك، وحجة معي اليه، ومن تابعني على ذلك، فهو يدعو الناس الى مثل ما أدعو اليه من التوحيد وخلع الانداد والعمل بشرع الاسلام {و</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الله} اي تتزيهاً لله من ان يعبد معه إله غيره، وان يضاف اليه ما لا يليق به ولست أنا من المشركين الذين يشركون مع الله في عبادته سواه والسبيل هو الطريق، وهو يذكر ويؤنث قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ولا تبعد فكل فتى اناس</span>  ***  </span><span><span>سيصبح سالكاً تلك السبيلا</span></span></p><span/><tafsir><span>والدعاء طلب الفعل من الغير، وسمي الاسلام سبيلاً، لانه طريق الى الثواب لمن عمل به. و (البصيرة) المعرفة التي يميز بها بين الحق والباطل في الدين والدنيا، يقال: فلان على بصيرة من أمره اي كأنه يبصره بعينه.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.eD1ec"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:109" id="qr-toosy-12-109">وَمَآ أَرْسَلْنَا مِن قَبْلِكَ إِلاَّ رِجَالاً نُّوحِيۤ إِلَيْهِمْ مِّنْ أَهْلِ ٱلْقُرَىٰ أَفَلَمْ يَسِيرُواْ فِي ٱلأَرْضِ فَيَنظُرُواْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ وَلَدَارُ ٱلآخِرَةِ خَيْرٌ لِّلَّذِينَ ٱتَّقَواْ أَفَلاَ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/109" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.0eaDF"/><p id="111.d7418"><span><tafsir><span>قرأ ابو بكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوحى</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء وفتح الحاء. وقرأ حفص بالنون وكسر الحاء.</span><br/><span>قال ابو علي الفارسي: وجه القراءة بالنون قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا أوحينا إليك كما أوحينا إلى نوح</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومن قرأ بالياء، فلقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأوحي إلى نوح</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل أوحي إلي</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>فأما في</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم عسق كذلك يوحي إليك</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>، فلان الفعل مسند الى اسم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، فارتفع الاسم بأنه فاعل يوحي، ولو قرىء يوحى اليك، والى الذين واسند الفعل الى الجار والمجرور، لكان جائزاً، وكان يكون قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> مبتدءاً وخبراً، والاول احسن، لان قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ان يكون صفة احسن من ان يكون خبر المبتدأ.</span><br/><span>معنى الآية الاخبار من الله أني ما أرسلت قبلك من الانبياء والمرسلين الى عبادي إلا رجالاً يوحى اليهم بكتبي واحكامي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أهل القرى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لم أرسل عليهم ملكاً ولا جنيّاً، بل رجالاً أمثالك، لقول جهال قريش ان الله لو شاء ان يرسل الينا أحداً، لأرسل إلينا ملكاً، فبين ها هنا انه لم يرسل فيما مضى الا رجالاً، مثل محمد، من البشر، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلم يسيروا في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أفليس قد ساروا في الارض وسمعوا اخبار من ارسله الله من الانبياء المبعوثين الى خلقه مثل ابراهيم وموسى وعيسى، فيعرفوا بذلك كيف كان عاقبة من كذب هؤلاء الرسل من قبلهم، وما نزل بهم من العذاب لكفرهم ثم أخبر ان دار الاخرة خير للذين اتقوا واجتنوا معاصيه خير لهم من الدنيا، أفلا يعقلون ان الامر على ما أخبرنا به، وان ذلك خير من دار الدنيا التي فيها تنغيص وتكدير، وفنون الآلام.</span><br/><span>وقال قتادة معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من أهل القرى</span><span class="ve">﴾</span></span> يريد به الامصار دون البوادي، لانهم اعلم وأحكم. وقال الحسن ما بعث الله نبياً من اهل البادية قط، ولا من الجن ولا من النساء.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولدار الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> على الاضافة وفي موضع آخر وللدار الآخرة على الصفة. فمن اضافه قال تقديره ولدار الحال الآخرة، لان للناس حالين حال لدنيا وحال الآخرة. ومثله صلاة الاولى والصلاة الاولى، فمن اضافه قدر صلاة الفريضة الاولى، ومن لم يضف جعله صفة، ومثله ساعة الاولى، والساعة لاولى، ذكره الزجاج. وقال الفراء قد يضاف الشيء الى نفسه إذا اختلف لفظهما مثل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حق اليقين</span><span class="ve">﴾</span></span>. ومثل بارحة الاولى والبارحة الاولى ومسجد الجامع، والمسجد الجامع.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.1f0a0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:110"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:110" id="qr-toosy-12-110">حَتَّىٰ إِذَا ٱسْتَيْأَسَ ٱلرُّسُلُ وَظَنُّوۤاْ أَنَّهُمْ قَدْ كُذِبُواْ جَآءَهُمْ نَصْرُنَا فَنُجِّيَ مَن نَّشَآءُ وَلاَ يُرَدُّ بَأْسُنَا عَنِ ٱلْقَوْمِ ٱلْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/110" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.63bE0"/><p id="111.FC9AD"><span><tafsir><span>قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذبوا</span><span class="ve">﴾</span></span> خفيفة بضم الكاف أهل الكوفة. الباقون مشددة بضم الكاف. وقرأ عاصم وابن عامر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فنجي من نشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> بنون واحدة وتشديد الجيم وفتح الياء. الباقون بنونين على الاستقبال، وهي في المصحف بنون واحدة.</span><br/><span>من قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذبوا</span><span class="ve">﴾</span></span> خفيفة، فالمعنى إن الامم ظنت ان الرسل كذبوهم فيما أخبروهم به من نصر الله اياهم واهلاك اعدائهم، ومثله قراءة من قرأ، وان كان شاذاً "كذبوا" يعنى ان قومهم ظنوا ان الرسل كذبت فيما أخبرت به، وهو قول ابن عباس وابن مسعود وسعيد بن جبير ومجاهد وابن زيد والضحاك. ومن قرأ بالتشديد حمل الظن على العلم، والمعنى أيقن الرسل ان الامم كذبوهم تكذيباً عمهم حتى لا يفلح احد منهم، وهو قول الحسن وقتادة وعائشة قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فقلت لهم ظنوا بألفي مدجج</span>  ***  </span><span><span>سراتهم في الفارسي المسرّد</span></span></p><span/><tafsir><span>معناه ايقنوا، فان قيل على الوجه الاول كيف يجوز ان يحمل الضمير على انه للمرسل اليهم والذين تقدم ذكرهم الرسل دون المرسل اليهم، قيل ان ذلكلا يمتنع لان ذكر الرسل يدل على المرسل اليهم وقد قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>امنك البرق ارقبه فهاجا</span>  ***  </span><span><span>فبتّ أخاله دهماً خلاجا</span></span></p><span/><tafsir><span>اي بتّ اخال الرعد صوت دهم، فاضمر الرعد ولم يجر له ذكر لدلالة البرق عليه. وان قلت قد جرى لهم ذكر في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلم يسيروا في الأرض فينظروا</span><span class="ve">﴾</span></span> فيكون الضمير للذين من قبلهم من مكذبي الرسل كان جيداً، ذكره ابو علي.ومن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فننجي</span><span class="ve">﴾</span></span> بنونين، فعلى انه حكاية حال، لان القصة كانت فيما مضى، فانما حكى فعل الحال على ما كانت، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن ربك ليحكم بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>حكاية الحال الكائنة، ومثله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكلبهم باسط ذراعيه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فلو لم يكن على الحال لم يعمل اسم الفاعل، لانه إذا مضى اختص، وصار معهوداً، فخرج بذلك من شبه الفعل. واما النون الثانية من (ننجي) فهم مخفاة مع الجيم، وكذلك النون مع جميع حروف الفم، لا تكون الا مخفاة، قال ابو عثمان المازني وتبيينها معها لحن. قال وللنون مع الحروف ثلاثة احوال: الادغام، والاخفاء، والبيان، فهي تدغم مع ما يقارنها كما تدغم سائر المتقارنة. والاخفاء فيها مع حروف الفم التي لا تقارنها والبيان منها مع حروف الحلق، وحذف النون الثانية من الخط يشبه ان يكون لكراهة اجتماع المثلين فيه. ومن ذهب الى ان الثانية مدغمة في الجيم، فقد غلط، لانها ليست بمثل للجيم، ولا مقارنة له. ووجه قراءة عاصم انه اتى به على لفط الماضي، لان القصة ماضية. وما رواه هبيرة عن عاصم بنونين، وفتح الياء، فهو غلط من الراوي، كما قال ابن مجاهد، وروى نصر بن علي عن أبيه عن ابي عمرو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فنجي</span><span class="ve">﴾</span></span> بنون واحدة ساكنة الياء خفيفة الجيم، فهذا غلط، لانا قد بيّنا انّ النون، لا تدغم في الجيم، لما بيناه.</span><br/><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان الرسل لما يئسوا من فلاح القوم وعلموا ان القوم لقوهم بالتكذيب ونسبوهم الى الكذب، لان التكذيب نسبة القائل الى الكذب، وضده التصديق والاستيئاس واليأس انقطاع الطمع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاءهم نصرنا</span><span class="ve">﴾</span></span> اي أتاهم نصر الله باهلاك من كذبهم ولا يرد بأسنا فالبأس شدة الأمر على النفس يقال له بأس في الحرب والبئيس الشجاع لشدة أمره. ومنه البؤس الفقر والبائس الفقير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن القوم المجرمين</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني المخطئين الذين اقترفوا السيآت.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.EeEb4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="12:111"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:111" id="qr-toosy-12-111">لَقَدْ كَانَ فِي قَصَصِهِمْ عِبْرَةٌ لأُوْلِي ٱلأَلْبَابِ مَا كَانَ حَدِيثاً يُفْتَرَىٰ وَلَـٰكِن تَصْدِيقَ ٱلَّذِي بَيْنَ يَدَيْهِ وَتَفْصِيلَ كُلِّ شَيْءٍ وَهُدًى وَرَحْمَةً لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/111" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.cdcA2"/><p id="111.8E0dC"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان في قصص الامم الماضين التي ذكرها دلالة لذوي العقول على تصديق الرسل وان ما أخبرناك به لم يكن حديثاً كذباً. والحديث الاخبار عن حوادث الزمان وتسميته بأنه حديث يدل على انه حادث، لان القديم لا يكون حديثاً، والافتراء القطع بالمعنى على خلاف ما هو به وأصله القطع من قولهم قريت الاديم فرياً إذا قطعته، ووجه الاعتبار بتلك القصص ان الذي قدر على إعزاز يوسف بعد القائه في الجب واعلائه بعد حبسه في السجن وتمليكه مصر بعد ان كان كبعض أهلها في حكم العبيد وجمعه بينه وبين والديه وإخوته على ما أحبوا بعد مدة طويلة وشقة بعيدة لقادر ان يعز محمد <span class="honorific"></span>، ويعلي كلمته وينصره على من عاداه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن تصديق الذي بين يديه</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه تصديق الكتب التي قبله من التوارة، والانجيل وغيرهما من كتب الله في قول الحسن وقتادة. وانما قيل لما قبله: بين يديه، لانه قد وجد فكأنه حاضر له، وقيل بين يديه، لانه قريب منه كقرب ما كان بين يدي الانسان. وإنما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتفصيل كل شيء</span><span class="ve">﴾</span></span> على وجه المبالغة من حيث كان فيه تفصيل كل شيء يحتاج اليه في أمور الدين من الحلال والحرام والحجاج والاعتبار والوعظ والازجار، أما جملة او تفصيلاً. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هدى ورحمة</span><span class="ve">﴾</span></span> فالهداية الدلالة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقوم يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> اي يصدقون بها وينتفعون بالنظر فيها وخص المؤمنين بالهداية وإن كانت هداية لغيرهم من حيث انهم انتفعوا هم بها دون غيرهم، ونصب تصديق على تقدير، ولكن كان تصديق الذي باضمار كان على قول الزجاج.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.79a3F"/></div></div></div></div></body></html>