<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الزمر" id="ch47"><h1 id="111.4kaDP">سورة الزمر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="39:1-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:1" id="qr-toosy-39-1">تَنزِيلُ ٱلْكِتَابِ مِنَ ٱللَّهِ ٱلْعَزِيزِ ٱلْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/39/1" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:2" id="qr-toosy-39-2">إِنَّآ أَنزَلْنَآ إِلَيْكَ ٱلْكِتَابَ بِٱلْحَقِّ فَٱعْبُدِ ٱللَّهَ مُخْلِصاً لَّهُ ٱلدِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/2" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:3" id="qr-toosy-39-3">أَلاَ لِلَّهِ ٱلدِّينُ ٱلْخَالِصُ وَٱلَّذِينَ ٱتَّخَذُواْ مِن دُونِهِ أَوْلِيَآءَ مَا نَعْبُدُهُمْ إِلاَّ لِيُقَرِّبُونَآ إِلَى ٱللَّهِ زُلْفَىۤ إِنَّ ٱللَّهَ يَحْكُمُ بَيْنَهُمْ فِي مَا هُمْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ إِنَّ ٱللَّهَ لاَ يَهْدِي مَنْ هُوَ كَاذِبٌ كَـفَّارٌ</span><a class="vn" href="/quran/39/3" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:4" id="qr-toosy-39-4">لَّوْ أَرَادَ ٱللَّهُ أَن يَتَّخِذَ وَلَداً لاَّصْطَفَىٰ مِمَّا يَخْلُقُ مَا يَشَآءُ سُبْحَانَهُ هُوَ ٱللَّهُ ٱلْوَاحِدُ ٱلْقَهَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/39/4" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:5" id="qr-toosy-39-5">خَلَقَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضَ بِٱلْحَقِّ يُكَوِّرُ ٱللَّيْـلَ عَلَى ٱلنَّهَـارِ وَيُكَوِّرُ ٱلنَّـهَارَ عَلَى ٱللَّيْلِ وَسَخَّـرَ ٱلشَّمْسَ وَٱلْقَمَرَ كُـلٌّ يَجْرِي لأَجَـلٍ مُّسَـمًّى أَلا هُوَ ٱلْعَزِيزُ ٱلْغَفَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/39/5" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.FcBE5"/><p id="111.Fb2BC"><span><tafsir><span>خمس آيات كوفي وست في ما عداه، عدَّ الكوفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يختلفون</span><span class="ve">﴾</span></span> رأس آية، ولم يعده الباقون.</span><br/><span>قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنزيل الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> رفع بالابتداء، وخبره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الله</span><span class="ve">﴾</span></span>. ويجوز ان يكون رفعاً على انه خبر الابتداء. والابتداء محذوف، وتقديره: هذا تنزل، والمراد بالكتاب القرآن - في قول قتادة - وسمي كتاباً لأنه مما يكتب. و (العزيز) هو القادر الذي لا يقهر ولا يمنع، و (الحكيم) هو العليم بما تدعو اليه الحكمة وما تصرف عنه. وعلى هذا يكون من صفات ذاته</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. وقد يكون بمعنى أن افعاله كلها حكمة ليس فيها وجه من وجوه القبيح. فيكون من صفات الأفعال، وعلى الأول يكون</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>موصوفاً في ما لم يزل بأنه حكيم، وعلى الثاني لا يوصف إلا بعد الفعل. وقيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> في انتقامه من اعدائه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> في ما يفعله بهم من انواع العقاب. والذي اقتضى ذكر (العزيز الحكيم) في إنزال الكتاب انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يحفظ هذا الكتاب حتى يصل اليك على وجهه من غير تغيير ولا تبديل لموضع جهته ولا لشيء منه، وفي قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> تحذير عن مخالفته.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن نفسه انه أنزل الكتاب الذي هو القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليك</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بالدين الصحيح.</span><br/><span>ثم امره فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعبد الله مخلصاً له الدين</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه توجه عبادتك اليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وحده مخلصاً من شرك الأوثان والأصنام. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مخلصاً له الدين</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مخلصاً</span><span class="ve">﴾</span></span> على الحال. ونصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الدين</span><span class="ve">﴾</span></span> بأنه مفعول لـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مخلصاً</span><span class="ve">﴾</span></span>. وقال الفراء: يجوز أن يرفع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الدين</span><span class="ve">﴾</span></span>، ولم يجزه الزجاج، قال: لأنه يصير ما بعده تكريراً.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا لله الدين الخالص</span><span class="ve">﴾</span></span> والاخلاص لله أن يقصد العبد بطاعته وعمله وجه الله، لا يقصد الرياء والسمعة، ولا وجهاً من وجوه الدنيا، والخالص - في اللغة - ما لا يشوبه شيء غيره، ومنه خلاصة السمن لأنه تخلصه. وقال الحسن: معناه الاسلام. وقال غيره: معناه ان له التوحيد في طاعة العباد التي يستحق بها الجزاء، فهذا لله وحده لا يجوز أن يكون لغيره، لاستحالة أن يملك هذا الأمر سواه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين اتخذوا من دونه أولياء ما نعبدهم إلا ليقربونا إلى الله زلفى</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه الحكاية عما يقول الكافرون الذين يعبدون الاصنام فانهم يقولون: ليس نعبد هذه الاصنام إلا ليقربونا إلى الله زلفى أي قربى - في قول ابن زيد - وقال السدي: الزلفى المنزلة. و (الأولياء) جمع ولي، وهو من يقوم بأمر غيره في نصرته، وحذف (يقولون) لدلالة الكلام عليه، وهو أفصح، واوجز.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله يحكم بينهم يوم القيامة في ما هم فيه يختلفون</span><span class="ve">﴾</span></span> من إخلاص العبادة لله والاشراك به. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله لا يهدي من هو كاذب كفار</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يهديه إلى طريق الجنة او لا يحكم بهدايته إلى الحق، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من هو كاذب</span><span class="ve">﴾</span></span> على الله في أنه أمره باتخاذ الاصنام، كافر بما أنعم الله عليه، جاحد لاخلاص العبادة، ولم يرد الهداية إلى الايمان، لأنه قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأما ثمود فهديناهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو أراد الله أن يتخذ ولداً</span><span class="ve">﴾</span></span> على ما يقول هؤلاء: من أن الملائكة بنات الله، أو على ما يقوله النصارى: من ان عيسى ابن الله، أو ما يقوله اليهود: من أن عزيزاً ابن الله، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لاصطفى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لاختار مما يخلق ما يشاء. ثم نزه نفسه عن ذلك فقال {</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>هو الله الواحد القهار} الذي لا نظير له، القهار لجميع خلقه. ومن هذه صفته كيف يجوز أن يتخذ الأولاد؟!.</span><br/><span>ثم بين عن قدرته فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلق السماوات والأرض بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لغرض حكمي دون العبث وما لا فائدة فيه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يكور الليل على النهار ويكور النهار على الليل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يدخل كل واحد منهما على صاحبه، ومنه كور العمامة. وقال قتادة: معناه يغشي. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسخر الشمس والقمر</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن أجراهما على وتيرة واحدة وتقدير واحد، وكل ذلك يجرى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأجل مسمى</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إلى مدة قدرها الله لهما ان يجريا اليها. وقيل: إلى قيام الساعة.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا هو العزيز الغفار</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الله الذي لا يقهر ولا يغالب، الغفار لمعاصي عباده إذا تابوا واقلعوا عن ذنوبهم. وفائدة الآية أن من قدر على خلق السموات والارض وتسخير الشمس والقمر. وإدخال الليل فى النهار ينبغي ان ينزه عن اتخاذ الولد، واضافة شريك اليه لأن جميع ذلك لا يليق به، لأنه من صفات المحتاجين.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.7DCCB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:6-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:6" id="qr-toosy-39-6">خَلَقَكُمْ مِّن نَّفْسٍ وَاحِدَةٍ ثُمَّ جَعَلَ مِنْهَا زَوْجَهَا وَأَنزَلَ لَكُمْ مِّنَ ٱلأَنْعَامِ ثَمَانِيَةَ أَزْوَاجٍ يَخْلُقُكُمْ فِي بُطُونِ أُمَّهَاتِكُـمْ خَلْقاً مِّن بَعْدِ خَلْقٍ فِي ظُلُمَاتٍ ثَلاَثٍ ذَٰلِكُمُ ٱللَّهُ رَبُّكُمْ لَهُ ٱلْمُلْكُ لاۤ إِلَـٰهَ إِلاَّ هُوَ فَأَنَّىٰ تُصْرَفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/6" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:7" id="qr-toosy-39-7">إِن تَكْفُرُواْ فَإِنَّ ٱللَّهَ غَنِيٌّ عَنكُمْ وَلاَ يَرْضَىٰ لِعِبَادِهِ ٱلْكُفْرَ وَإِن تَشْكُرُواْ يَرْضَهُ لَكُمْ وَلاَ تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَىٰ ثُمَّ إِلَىٰ رَبِّكُمْ مَّرْجِعُكُـمْ فَيُنَبِّئُكُـمْ بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ ٱلصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/39/7" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.46fD4"/><p id="111.4eCBB"><span><tafsir><span>قرأ السوسي، وابن فرج، وهبة عن الاخفش والترمذي إلا ابن فرج، ومدين من طريق عبد الله بن سلام، والبرجمي وخلف - بضم الهاء ووصلها بواو في اللفظ. الباقون - بضم الهاء من غير اشباع -</span><br/><span>وهذا خطاب من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لجميع خلقه من البشر، يقول لهم على وجه تعداد نعمه عليهم وامتنانه لديهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي خلقكم من نفس واحدة</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني آدم لأن جميع البشر من نسل آدم.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم جعل منها زوجها</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: أنه خلق حواء من ضلع من أضلاع آدم. وقال قوم: خلقها من فضل طينته. وفى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم جعل منها زوجها</span><span class="ve">﴾</span></span> و (ثم) تقتضي التراخي والمهملة، وخلق الوالدين قبل الولد، وذلك يقتضي أن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>خلق الخلق من آدم ثم بعد ذلك خلق حواء، وذلك بخلاف المعلوم، لأن خلق حواء كان قبل خلق ولد آدم، فيه ثلاثة اقوال:</span><br/><span>احدها - ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أخرج ذرية آدم من ظهره كالذر. ثم خلق بعد ذلك حواء من ضلع من اضلاع آدم - على ما روي في الاخبار - وهذا ضعيف لما بيناه في غير موضع في ما مضى.</span><br/><span>والثاني - ان ذلك وإن كان مؤخراً في اللفظ فهو مقدم في المعنى، ويجري مجرى قول القائل: قد رأيت ما كان منك اليوم ثم ما كان منك أمس، وإن كان ما كان امس قبل ما يكون اليوم.</span><br/><span>والثالث - انه معطوف على معنى واحدة كأنه قال من نفس واحدة بمعنى اوجدها.</span><br/><span>وقيل: إنه لا يمتنع أن يكون المراد بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زوجها</span><span class="ve">﴾</span></span> غير حواء، بل يريد المزدوج من نسل آدم من الذكور والاناث، فكأنه قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي خلقكم من نفس واحدة</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي آدم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ثم جعل المزدوج من نسل هذه النفس، وهذا لا محالة متأخر عن خلق النفس الواحدة التى هي آدم. وقيل ايضاً: إن سبب دخول (ثم) أن الاعتداد بهذه النعمة، والذكر لها على الامتنان، انما كان بعد ذكر خلقنا من نفس واحدة، فكأنه قال: هو الذي ذكر لكم واعتد عليكم بأنه خلقكم من نفس واحدة، ثم عطف على هذا الاعتداد والامتنان ذكر نعمة اخرى، وهي ان زوج هذه النفس المخلوقة مخلوقة منها. فزمان الخلق المزوج وإن كان متقدماً، فزمان ذكره والاعتداد به متزاوج، وزمان الذكر للنعم والاعتداد بها غير الترتيب في زمان الايجاد والتكوين، كما يقول احدنا لغيره: لي عليك من النعم كذا اليوم، ثم كذا امس، وإن كان المعطوف متقدماً على المعطوف عليه إذا كان زمان الامتنان بذلك على خلاف ترتيب زمان ايصال النعم. وقيل: إن المراد بـ (ثم) الواو، فانه قد يستعمل الواو بمعنى (ثم) و (ثم) بمعنى الواو، لأن معنى الجمع الانضمام، وإن أراد بعضه على بعض. قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإلينا مرجعهم ثم الله شهيد</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومعناه والله شهيد.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنزل لكم من الأنعام ثمانية أزواج</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الحسن: معناه وجعل لكم منها. وقال: أنزلها بعد ان خلقها في الجنة ويعني بها، الابل، والبقر، والضان، والمعز من كل صنف اثنين. وهما زوجان. وهو قول قتادة ومجاهد والضحاك.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخلقكم في بطون أمهاتكم خلقاً من بعد خلق</span><span class="ve">﴾</span></span> قال قتادة ومجاهد والضحاك والسدي: معناه نطفة ثم علقة ثم مضغة ثم عظاماً ثم يكسي العظام لحماً ثم ينشىء خلقاً آخر. وقال ابن زيد: معناه الخلق في بطون الأمهات بعد الخلق في ظهر آدم.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في ظلمات ثلاث</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس ومجاهد وقتادة والضحاك والسدي وابن زيد: يعني ظلمة البطن، وظلمة الرحم، وظلمة المشيمة. وقيل: صلب الرجل وظلمة الرحم.</span><br/><span>ثم خاطب خلقه فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلكم الله ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الذي خلق ما ذكره هو الذي أنشاكم وهداكم ويملك التصرف فيكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له الملك</span><span class="ve">﴾</span></span> على جميع المخلوقات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا إله إلا هو</span><span class="ve">﴾</span></span> مستحق للعبادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنى تصرفون</span><span class="ve">﴾</span></span> المعنى تؤفكون أي كيف تنقلبون عن ذلك إلى اتخاذ الآلهة سواه.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مخاطباً لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن تكفروا فإن الله غني عنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه إن تجحدوا نعم الله فلا تشكروه، فان الله غني عن شكركم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يرضى لعباده الكفر</span><span class="ve">﴾</span></span> وفى ذلك دلالة على ان الكفر ليس من فعل الله، ولا بارادته، لانه لو كان مريداً له لكان راضياً به، لأن الرضا هو الارادة اذا وقعت على وجهه. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تشكروا يرضه لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ان تشكروا نعمه وتعترفوا بها يرضه لكم ويريده منكم ويثيبكم عليه. واشباع الهاء أجود، لان الهاء أولها متحرك مثل</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خيراً يره و... شراً يره</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}،</span><tafsir><span>والهاء اذا انفتح ما قبلها في نحو الفعل لم يجز الا الاشباع كقولهم كهلهو والهاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في يرضه</span><span class="ve">﴾</span></span> كناية عن المصدر الذي دل عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تشكروا</span><span class="ve">﴾</span></span> كقولهم: من كذب كان شراً له أي كان الكذب شراً له. وشكر الله لعبده هو اثابته على الشكر والطاعات، والشكر من العبد الاعتراف بالنعمة مع ضرب من التعظيم. ومن أسكن الهاء قال ابو الحسن: هي لغة كقول الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ونضواي مشتاقان له أرقان</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>فعلى هذه اللغة يحمل دون أن يجري الوصل مجرى الوقف.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تزر وازرة وزر أخرى</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لا يؤاخذ بالذنب الا من يفعله ويرتكبه، ولا يؤاخذ به غيره، وذلك نهاية العدل. وفى ذلك دلالة على بطلان قول المجبرة في ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يعذب اطفال الكفار بكفر آبائهم.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم إليه مرجعكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه إن مصيركم يوم القيامة إلى حيث لا يملك الامر والنهي سواه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فينبئكم بما كنتم تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يخبركم بما عملتموه ويواقفكم عليه ويجازيكم بحسب ذلك، انه عليم بذات الصدور لا يخفى عليه شيء لا سرّ ولا علانية.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.5b4F6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:8-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:8" id="qr-toosy-39-8">وَإِذَا مَسَّ ٱلإِنسَانَ ضُرٌّ دَعَا رَبَّهُ مُنِيباً إِلَيْهِ ثُمَّ إِذَا خَوَّلَهُ نِعْمَةً مِّنْهُ نَسِيَ مَا كَانَ يَدْعُوۤ إِلَيْهِ مِن قَبْلُ وَجَعَلَ لِلَّهِ أَندَاداً لِّيُضِلَّ عَن سَبِيلِهِ قُلْ تَمَتَّعْ بِكُفْرِكَ قَلِيلاً إِنَّكَ مِنْ أَصْحَابِ ٱلنَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/39/8" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:9" id="qr-toosy-39-9">أَمَّنْ هُوَ قَانِتٌ آنَآءَ ٱلَّيلِ سَاجِداً وَقَآئِماً يَحْذَرُ ٱلآخِرَةَ وَيَرْجُواْ رَحْمَةَ رَبِّهِ قُلْ هَلْ يَسْتَوِي ٱلَّذِينَ يَعْلَمُونَ وَٱلَّذِينَ لاَ يَعْلَمُونَ إِنَّمَا يَتَذَكَّرُ أُوْلُواْ ٱلأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/39/9" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:10" id="qr-toosy-39-10">قُلْ يٰعِبَادِ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ ٱتَّقُواْ رَبَّكُمْ لِلَّذِينَ أَحْسَنُواْ فِي هَـٰذِهِ ٱلدُّنْيَا حَسَنَةٌ وَأَرْضُ ٱللَّهِ وَاسِعَةٌ إِنَّمَا يُوَفَّى ٱلصَّابِرُونَ أَجْرَهُمْ بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/10" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.B99eF"/><p id="111.bCd6C"><span><tafsir><span>قرأ ابن كثير ونافع وحمزة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمن هو قانت</span><span class="ve">﴾</span></span> بتخفيف الميم. الباقون بتشديدها، من خفف أراد النداء وتقديره يا من هو قانت. قال ابن خالويه: سمعت ابن الانباري يقول: ينادي العرب بسبعة الفاظ: زيد اقبل، وازيد اقبل ويا زيد اقبل، وها زيد أقبل، وأيا زيد اقبل، وأي زيد اقبل، وهيا زيد اقبل. وانشد:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>هيا ظبية الوعشاء بين جلايد</span>  ***  </span><span><span>وبين النقاء أنت أم أم سالم</span></span></p><span/><tafsir><span>ويجري ذلك مجرى قول القائل: فلان لا يصوم ولا يصلي، فيا من يصوم ويصلي ابشر. وقال ابو علي: النداء - هنا - لا وجه له. والمعنى أمن هو قانت كمن هو بخلاف ذلك؟! لأنه موضع معادلة، وإنما يقع في مثل هذا الموضع الجمل التي تكون اخبار وليس كذلك النداء. ويدل على الحذف قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل هل يستوي الذين يعلمون والذين لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> لان التسوية لا تكون إلا بين شيئين وفى جملتين من الخبر. والمعنى أمن هو قانت كمن جعل لله أنداداً ليضل عن سبيله، وقال أبو الحسن: القراءة بالتخفيف ضعيفة، لأن الاستفهام إنما يبني على ما بعده، ولا يحمل على ما قبله، وهذا الكلام ليس قبله ما يبنى عليه إلا في المعنى ومن شدّد احتمل أمرين:</span><br/><span>احدهما - ان يريد أهذا خير أم من هو قانت.</span><br/><span>والثاني - ان يكون جعل (أم) بمنزلة (بل) والف الاستفهام، وعلى هذا يكون الخبر محذوفاً لدلالة الكلام عليه، كما قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>فأقسم لو شيء أتانا رسوله</span>  ***  </span><span><span>سواك ولكن لم نجد لك مدفعاً</span></span></p><span/><tafsir><span>والمعنى لو أتانا غيرك ما صدقناه، ولا أهتدينا فحذف. وقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمن هو قائم على كل نفس بما كسبت</span><span class="ve">﴾</span></span> و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمن يتقى بوجهه سوء العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> كل ذلك محذوف الجواب. والقانت الداعي، والقانت الساكت، والقانت المصلي قائماً وانشد:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>قانتاً لله يتلو كتبه</span>  ***  </span><span><span>وعلى عمد من الناس اعتزل</span></span></p><span/><tafsir><span>وقيل القانت الدائم على الطاعة لله ـ في قول ابن عباس والسدي -.</span><br/><span>يقول الله عز وجل مخبراً عن حال الانسان وضعف يقينه وشدة تحوله من حال إلى حال إنه إذا مسه ضر من شدة فقر ومرض وقحط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دعا</span><span class="ve">﴾</span></span> عند ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربه منيباً إليه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي راجعاً اليه راغباً فيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم إذا خوله نعمة منه</span><span class="ve">﴾</span></span> فانه إذا أعطاه نعمة عظيمة، فالتخويل العطية العظمية على جهة الهبة، وهي المنحة قال ابو النجم:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>اعطى فلم ينجل ولم يبخل</span>  ***  </span><span><span>كوم الذرى من خول المخول</span></span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نسي ما كان يدعوا إليه من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ترك دعاء الله، كما كان يدعو في حال ضره، قال الفراء: ويجوز أن تكون (ما) بمعنى (من) كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانكحوا ما طاب لكم من النساء</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعل لله أنداداً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وسمى له</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أمثالا في توجيه عبادته اليها من الأصنام والاوثان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليضل عن سبيله</span><span class="ve">﴾</span></span> فمن ضم الياء أراد ليضل بذلك غيره عن سبيل الحق. ومن فتح الياء اراد ليضل هو عن ذلك، واللام لام العاقبة، لأنهم لم يفعلوا ما فعلوه وغرضهم أن يضلوا عن سبيل الله، لكن عاقبتهم كان اليه. فقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> له يا محمد على سبيل التهديد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تمتع بكفرك قليلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني مدة حياتك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنك من أصحاب النار</span><span class="ve">﴾</span></span> في العاقبة، وهم الذين يلزمون عذاب جهنم. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أمن هو قانت آناء الليل ساجداً وقائماً</span><span class="ve">﴾</span></span> فآناء الليل ساعات الليل واحدها آن، وإنيّ بالياء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ساجداً وقائماً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في هاتين الحالتين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحذر الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يخاف عذاب الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويرجوا رحمة ربه</span><span class="ve">﴾</span></span> كمن خالف ذلك، فانهما لا يتساويان ابداً، ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم على وجه الانكار عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل يستوي الذين يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> الحق ويعملون به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا يعملون به، فانهما لا يتساويان أبداً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما يتذكر</span><span class="ve">﴾</span></span> في ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولوا الألباب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ذوو العقول وروى جابر عن أبي جعفر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>في تفسير هذه الآية انه قال: نحن الذين يعلمون وعدونا الذين لا يعلمون.</span><br/><span>ثم قال لنبيه صلى الله عليه وآله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا عبادي الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالله وصدقوا بوحدانيته وأقروا برسله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتقوا ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عقاب ربكم باجتناب معاصيه. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للذين أحسنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني فعلوا الأفعال الحسنة وأحسنوا إلى غيرهم جزاء لهم على ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في هذه الدنيا حسنة</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ثناء حسن وذكر جميل ومدح وشكر، وقيل: صحة وسلامة وعافية، ذكره السدي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأرض الله واسعة</span><span class="ve">﴾</span></span> فتهاجروا فيها عن دار الشرك - في قول مجاهد - وقيل: أرض الله يعني أرض الجنة واسعة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما يوفى الصابرون أجرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وثوابهم على طاعتهم وصبرهم على شدائد الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغير حساب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لكثرته لا يمكن عده وحسابه. وقيل: إن معناه إنهم يعطون من المنافع زيادة على ما يستحقونه على وجه التفضل، فكان ذلك بغير حساب أي بغير مجازاة بل تفضل من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.39E55"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:11-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:11" id="qr-toosy-39-11">قُلْ إِنِّيۤ أُمِرْتُ أَنْ أَعْبُدَ ٱللَّهَ مُخْلِصاً لَّهُ ٱلدِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/11" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:12" id="qr-toosy-39-12">وَأُمِرْتُ لأَنْ أَكُونَ أَوَّلَ ٱلْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/12" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:13" id="qr-toosy-39-13">قُلْ إِنِّيۤ أَخَافُ إِنْ عَصَيْتُ رَبِّي عَذَابَ يَوْمٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/13" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:14" id="qr-toosy-39-14">قُلِ ٱللَّهَ أَعْبُدُ مُخْلِصاً لَّهُ دِينِي</span><a class="vn" href="/quran/39/14" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:15" id="qr-toosy-39-15">فَٱعْبُدُواْ مَا شِئْتُمْ مِّن دُونِهِ قُلْ إِنَّ ٱلْخَاسِرِينَ ٱلَّذِينَ خَسِرُوۤاْ أَنفُسَهُمْ وَأَهْلِيهِمْ يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ أَلاَ ذَلِكَ هُوَ ٱلْخُسْرَانُ ٱلْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/39/15" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:16" id="qr-toosy-39-16">لَهُمْ مِّن فَوْقِهِمْ ظُلَلٌ مِّنَ ٱلنَّارِ وَمِن تَحْتِهِمْ ظُلَلٌ ذَلِكَ يُخَوِّفُ ٱللَّهُ بِهِ عِبَادَهُ يٰعِبَادِ فَٱتَّقُونِ</span><a class="vn" href="/quran/39/16" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.ef264"/><p id="111.b7054"><span><tafsir><span>ست آيات في الكوفى وخمس بصري واربع في ما عداه عد الكوفيون والبصريون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له الدين</span><span class="ve">﴾</span></span> وعد الكوفيون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له ديني</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يعد الباقون شيئاً من ذلك.</span><br/><span>هذا امر من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه صلى الله عليه وآله أن يقول لهؤلاء الكفار الذين تقدم ذكرهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني أمرت أن أعبد الله مخلصاً له الدين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اخلص طاعتي له وأوجه عبادتي نحوه، دون الأصنام والأوثان. والآية وإن توجهت إلى النبي صلى الله عليه وآله فالمراد بها جميع المكلفين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأمرت</span><span class="ve">﴾</span></span> أيضا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأن أكون أول المسلمين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي المستسلمين لما أمر الله به ونهى عنه، وإنما أمر بأن يكون اول المسلمين وإن كان قبله مسلمون كثيرون لأن المراد به أول المسلمين من هذه الأمة، ففي ذلك أنه دعاهم إلى ما رضيه الله له ورضيه لنفسه، وأن يقول لهم ايضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني أخاف إن عصيت ربي عذاب يوم عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني عذاب يوم القيامة. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله أعبد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اعبد الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مخلصاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بعبادتي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ديني</span><span class="ve">﴾</span></span> وطاعتي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعبدوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أنتم معاشر الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما شئتم من دونه</span><span class="ve">﴾</span></span> من الاصنام والاوثان على وجه التهديد بذلك ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الخاسرين</span><span class="ve">﴾</span></span> في الحقيقة هم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين خسروا أنفسهم وأهليهم يوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن فعلوا المعاصي، فخسروا بذلك أهاليهم الذين كانوا معدين لهم من الحور العين لو اطاعوه - في قول الحسن - وخسروا أنفسهم أي أهلكوها بالعذاب المهين الظاهر، لمن أدركه، ولا يخفى على احد الحال فيه.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا ذلك هو الخسران المبين</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى الظاهر الذي لا يخفى،</span><br/><span>ثم بين ذلك الخسران بأن قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم من فوقهم ظلل من النار ومن تحتهم ظلل</span><span class="ve">﴾</span></span> فالظلة السترة القائمة، وجمعها ظلل، ولذلك قيل من فوقهم ظلل ومن تحتهم ظلل إذ النار أدراك فهم بين أطباقها - نعوذ بالله منها - فما هو تحت هؤلاء ظلل لمن دونهم ويجوز أن يكون المراد من تحتهم مثل تلك الظلل لأن الظلة لا تسمى كذلك إلا إذا كانت عالية فوق من هي ظلة له ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك يخوف الله به عباده</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما اخبركم به من الوعيد وما أعده للكفار يحذر الله به عباده من إرتكاب معاصيه، ثم ناداهم فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا عباد فاتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اتقوا معاصي وافعلوا طاعاتي والتخويف الاعلام بموضع المخافة لتتقى ومثله التحذير والترهيب. وقرأ رويس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا عبادي</span><span class="ve">﴾</span></span> باثبات الياء - في الحالين - الباقون بحذفها، لان الكسرة تدل على الياء.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.db727"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:17-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:17" id="qr-toosy-39-17">وَٱلَّذِينَ ٱجْتَنَبُواْ ٱلطَّاغُوتَ أَن يَعْبُدُوهَا وَأَنَابُوۤاْ إِلَى ٱللَّهِ لَهُمُ ٱلْبُشْرَىٰ فَبَشِّرْ عِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/39/17" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:18" id="qr-toosy-39-18">ٱلَّذِينَ يَسْتَمِعُونَ ٱلْقَوْلَ فَيَـتَّبِعُونَ أَحْسَنَهُ أُوْلَـٰئِكَ ٱلَّذِينَ هَدَاهُمُ ٱللَّهُ وَأُوْلَـٰئِكَ هُمْ أُوْلُواْ ٱلأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/39/18" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:19" id="qr-toosy-39-19">أَفَمَنْ حَقَّ عَلَيْهِ كَلِمَةُ ٱلْعَذَابِ أَفَأَنتَ تُنقِذُ مَن فِي ٱلنَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/39/19" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:20" id="qr-toosy-39-20">لَـٰكِنِ ٱلَّذِينَ ٱتَّقَواْ رَبَّهُمْ لَهُمْ غُرَفٌ مِّن فَوْقِهَا غُرَفٌ مَّبْنِيَّةٌ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ وَعْدَ ٱللَّهِ لاَ يُخْلِفُ ٱللَّهُ ٱلْمِيعَادَ</span><a class="vn" href="/quran/39/20" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.6Be92"/><p id="111.71d7d"><span><tafsir><span>اربع آيات بلا خلاف، في جملتها، وقد اختلفوا في تفصيلها فعد العراقيون والشامي واسماعيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبشر عبادي</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يعدها المكي، ولا المدني الأول، وعد المكي والمدني الأول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من تحتها الأنهار</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>لما اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن هؤلاء الكفار وما أعده لهم من انواع العقاب، اخبر - هٰهنا - عن حال المؤمنين وما أعده لهم من الثواب فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين اجتنبوا الطاغوت أن يعبدوها</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الذين اجتنبوا عبادة الطاغوت والتقرب اليها بأنواع القرب. والطاغوت جماعة الشياطين في قول مجاهد والسدي وابن زيد. وإنما انث تأنيث الجماعة، ولفظه لفظ المذكر. وقيل إن كل ما عبد من دون الله، فهو طاغوت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنابوا إلى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تابوا اليه، واقلعوا عما كانوا عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم البشرى فبشر عباد</span><span class="ve">﴾</span></span> جزاء على ذلك والبشرى والبشارة واحد وهو الاعلام بما يظهر السرور به في بشرة الوجه، وضده السوءى وهو الاعلام بما يظهر الغم به في الوجه بما يسوء صاحبه.</span><br/><span>ثم امر نبيه صلى الله عليه وآله فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبشر عبادي</span><span class="ve">﴾</span></span> فمن اثبت الياء وفتحها، فلأنه الأصل ومن حذف الياء اجتزأ بالكسرة الدالة عليها، ثم وصف عباده الذين أضافهم إلى نفسه على وجه الاختصاص فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يستمعون القول</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني يصغون إلى تلاوة القرآن والأقوال الدالة على توحيده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيتبعون أحسنه</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحسنه</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقل حسنه لأنه اراد ما يستحق به المدح والثواب، وليس كل حسن يستحق به ذلك، لان المباح حسن ولا يستحق به مدح ولا ثواب. والأحسن الأولى بالفعل في العقل والشرع.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني هؤلاء الذين وصفهم من المؤمنين هم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين هداهم الله</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إلى الجنة وثوابها، وحكم بأنهم مهتدون إلى الحق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأولئك هم أولوا الألباب</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني اولوا العقول على الحقيقة، لأنهم الذين انتفعوا بعقولهم من حيث اتبعوا ما يجب اتباعه، والكفار وإن كان لهم عقول فكأنهم لا عقول لهم من حيث أنهم لم ينتفعوا بما دعوا اليه.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على وجه التنبيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمن حق عليه كلمة العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وجب عليه الوعيد بالعقاب جزاء على كفره كمن وجب له الوعد بالثواب جزاء على ايمانه وحذف لدلالة الكلام عليه تنبيهاً على أنهما لا يستويان.</span><br/><span>ثم قال لنبيه صلى الله عليه وآله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفأنت تنقذ من في النار</span><span class="ve">﴾</span></span> وتقديره افأنت تنقذه، لا يمكنك ذلك، لان العقاب وجب له بكفره، واخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه لا يغفر له وإنما اتى بالاستفهام مرتين تأكيداً، للتنبيه على المعنى، قال الزجاج: معناه معنى الشرط والجزاء، والف الاستفهام - ها هنا - معناها التوقيف، والثانية في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفانت تنقذ</span><span class="ve">﴾</span></span> جاءت مؤكدة لما طال الكلام، لأنه لا يصلح أن يأتي بالف الاستفهام تارة في الاسم والأخرى في الخبر، والمعنى أفمن حق عليه كلمة العذاب أنت تنقذه او في سياق الكلام حذف. وفيه دليل على المحذوف. والمعنى افمن حق عليه كلمة العذاب، فيتخلص منه او ينجو منه افانت تنقذه أي لا تقدر عليه ان تنقذه، وقال الفراء: هما استفهام واحد وتقديره: أفانت تنقذ من حقت عليه كلمة العذاب من النار. ومثله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيعدكم أنكم إذا متم... أنكم مخرجون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وتقديره أيعدكم إنكم تخرجون إذا متم. ثم فسرّ وبين ما أعده للمؤمن كما فسر ما أعده للكافرين فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكن الذين اتقوا ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني اتقوا معاصيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم غرف من فوقها غرف مبنية</span><span class="ve">﴾</span></span> في مقابلة ما قال للكافرين لهم من فوقهم ظلل من النار، ومن تحتهم ظلل لأنها تنقلب عليهم. وقيل: المعنى لهم منازل رفيعة في الجنة وفوقها منازل ارفع منها، فللمؤمنين الغرف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجري من تحتها الأنهار</span><span class="ve">﴾</span></span> وتقديره تجري من تحت اشجارها الأنهار، ثم بين</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن الذي ذكره من ثواب المؤمن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعد</span><span class="ve">﴾</span></span> من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وعد به المؤمن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يخلف الله الميعاد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا يخلف الله وعده ولا يكون بخلاف ما اخبر به، ونصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعد الله</span><span class="ve">﴾</span></span> على المصدر.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.cCBF4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:21-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:21" id="qr-toosy-39-21">أَلَمْ تَرَ أَنَّ ٱللَّهَ أَنزَلَ مِنَ ٱلسَّمَآءِ مَآءً فَسَلَكَهُ يَنَابِيعَ فِي ٱلأَرْضِ ثُمَّ يُخْرِجُ بِهِ زَرْعاً مُّخْتَلِفاً أَلْوَانُهُ ثُمَّ يَهِـيجُ فَـتَرَاهُ مُصْفَـرّاً ثُمَّ يَجْعَلُهُ حُطَاماً إِنَّ فِي ذَلِكَ لَذِكْرَىٰ لأُوْلِي ٱلأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/39/21" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:22" id="qr-toosy-39-22">أَفَمَن شَرَحَ ٱللَّهُ صَدْرَهُ لِلإِسْلاَمِ فَهُوَ عَلَىٰ نُورٍ مِّن رَّبِّهِ فَوَيْلٌ لِّلْقَاسِيَةِ قُلُوبُهُمْ مِّن ذِكْرِ ٱللَّهِ أُوْلَـٰئِكَ فِي ضَلاَلٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/22" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:23" id="qr-toosy-39-23">ٱللَّهُ نَزَّلَ أَحْسَنَ ٱلْحَدِيثِ كِتَاباً مُّتَشَابِهاً مَّثَانِيَ تَقْشَعِرُّ مِنْهُ جُلُودُ ٱلَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ ثُمَّ تَلِينُ جُلُودُهُمْ وَقُلُوبُهُمْ إِلَىٰ ذِكْرِ ٱللَّهِ ذَلِكَ هُدَى ٱللَّهِ يَهْدِي بِهِ مَن يَشَآءُ وَمَن يُضْلِلِ ٱللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/23" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:24" id="qr-toosy-39-24">أَفَمَن يَتَّقِي بِوَجْهِهِ سُوۤءَ ٱلْعَذَابِ يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ وَقِيلَ لِلظَّالِمِينَ ذُوقُواْ مَا كُنتُمْ تَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/24" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:25" id="qr-toosy-39-25">كَذَّبَ ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ فَأَتَاهُمُ ٱلْعَـذَابُ مِنْ حَيْثُ لاَ يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/25" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.aE493"/><p id="111.CD2A4"><span><tafsir><span>يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مخاطباً لنبيه صلى الله عليه وآله والمراد به جميع المكلفين على وجه التنبيه لهم على الأدلة الدالة على توحيده واختصاصه بصفات لا يشركه فيها غيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تر</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد ومعناه ألم تعلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن الله أنزل من السماء ماء</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني مطراً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسلكه ينابيع في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أدخله في عيون الأرض ومنابعها. وقيل: السلوك دخول في الشيء، ولهذا حسن في صفة الماء الجارى، فقيل فسلكه ينابيع في الأرض، ويقولون: دخل في الاسلام، ولا يقال سلك في الاسلام، والينابيع جمع ينبوع، وهو خروج الماء من العيون. وقيل: الينبوع المكان الذي ينبع منه الماء تقول: نبع الماء من موضع كذا إذا فار منه، وعيون الماء مستودع الماء، ونبع الماء إذا انفجرت به العيون.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يخرج به</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بذلك الماء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زرعاً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو كل ما ثبت على غير ساق، والشجر ما له ساق واغصان. والنبات يعم الجميع، يقال: تنبت النخلة والشجرة والحبّة تنبت نباتاً. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مختلفاً ألوانه</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني صنوفه وقيل: مختلف الالوان من اخضر واصفر واحمر وأبيض: من البر والشعير والسمسم والارز والذرة والدخن وغير ذلك.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يهيج فتراه مصفراً</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه يجف ويضطرب، فالهيج شدة الاضطراب بالانقلاب عن حال الاستقامة والصلاح، هاج يهيج هيجاً وهياجاً وهاج البعير هيجاً. وقيل: معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يهيج</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يحمى ويجف، فكأنه عما يلحق الجميع يخرج إلى تلك الحال فيتغير عن لون الخضرة إلى لون الصفرة. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم يجعله حطاماً</span><span class="ve">﴾</span></span> فالحطام فتات التبن والحشيش. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن في ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني في ما ذكره من انزال الماء من السماء وإنبات الزرع به ونقله من حال إلى حال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لذكرى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما يتذكر به ويفكر فيه لاولي الالباب يعني ذوي العقول السليمة.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على وجه التنبيه للحق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمن شرح الله صدره للإسلام</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من لطف الله له حتى آمن وعرف الله ووحده وصدق نبيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فهو على نور من ربه</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني فهو على هداية من الله ودين صحيح، كمن كان بخلاف ذلك، وحذف لدلالة الكلام عليه. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فويل للقاسية قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الويل والعقاب للذين قست قلوبهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن ذكر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> حتى لم يعرفوه ولا وحدوه يقال قسى الشيء إذا صلب، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم قست قلوبكم من بعد ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ويقال: غسا وعثا وقسا بمعنى واحد، ويقال ما اقسى قلبه إذا كان لا يلين لشيء. والمعنى كلما تلي عليه ذكر الله قسى قلبه. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن ذكر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه غلظ قلبه عن ذكر الله.والقاسية قلوبهم هم الذين الفوا الكفر وتعصبوا له فلذلك قست قلوبهم. ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني القاسية قلوبهم عن ذكر الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في ضلال</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عدول عن الحق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي واضح ظاهر.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله نزل أحسن الحديث</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتاباً متشابهاً</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتاباً</span><span class="ve">﴾</span></span> على البدل من قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحسن</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متشابهاً</span><span class="ve">﴾</span></span> في الحكم التي فيه من الحجج والمواعظ والاحكام التي يعمل عليها في الدين وصلاح التدبير يشبه بعضه بعضاً لا تناقض فيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مثاني</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يثنى فيه الحكم والوعد والوعيد بتصريفها في ضروب البيان، ويثنى ايضاً في التلاوة فلا يمل لحسن مسموعه في القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تقشعر منه جلود الذين يخشون ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أى تقشعر جلود المؤمنين الذين يخافون عذاب الله لما يسمعونه فيه من الوعيد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم تلين جلودهم وقلوبهم إلى ذكر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وما ضمنه الله على ذلك من الثواب. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ما وصف به المؤمن من اقشعرار قلوب المؤمنين تارة ولينها أخرى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هدى الله يهدي به من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لطف الله الذى يلطف به لمن يشاء من عباده الذين يعلم انه لطف لهم. وقال الجبائي: انه خص به أمة محمد صلى الله عليه وآله. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يضلل الله فما له من هاد</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه من أضله الله عن طريق الجنة لا يقدر احد على هدايته اليها. ويحتمل ان يكون المراد من حكم الله بأنه ضال لا يقدر احد ان يحكم بأنه هاد. ثم قال منبهاً لخلقه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمن يتقي بوجهه سوء العذاب يوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span> وتقديره كمن يدخل الجنة؟! وجاء في التفسير أن الكافر يلقى في النار مغلولا، لا يمكنه ان يتقي النار إلا بوجهه. ومعنى يتقي يتوَّفاها كما قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>إذ يتقون بي الأسنة لم اخم</span>  ***  </span><span><span>عنها ولكني تضايق مقدمي</span></span></p><span/><tafsir><span>أي يقدمونني الى القتال فيتوقون بي حرها. وحذف كمن كان بخلاف ذلك لدلالة الكلام عليه، فان هذا لا يكون ابداً. ثم حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ما يقال للكافرين الظالمين نفوسهم بالكفر بالله يوم القيامة إذا دخلوا النار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذوقوا ما كنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي جزاء ما كنتم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تكسبون</span><span class="ve">﴾</span></span> من المعاصي. ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن الامم الماضية من أمثالهم من الكفار بأن قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذب الذين من قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بآيات الله وجحدوا توحيده وكذبوا رسله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأتاهم العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> جزاء لهم على فعلهم وعقوبة عاجلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من حيث لا يشعرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي حيث لا يعلمون به ولا يحتسبون.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.F18eD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:26-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:26" id="qr-toosy-39-26">فَأَذَاقَهُمُ ٱللَّهُ ٱلْخِزْيَ فِي ٱلْحَيَاةِ ٱلدُّنْيَا وَلَعَذَابُ ٱلآخِرَةِ أَكْبَرُ لَوْ كَانُواْ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/26" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:27" id="qr-toosy-39-27">وَلَقَدْ ضَرَبْنَا لِلنَّاسِ فِي هَـٰذَا ٱلْقُرْآنِ مِن كُلِّ مَثَلٍ لَّعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/27" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:28" id="qr-toosy-39-28">قُرْآناً عَرَبِيّاً غَيْرَ ذِي عِوَجٍ لَّعَلَّهُمْ يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/28" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:29" id="qr-toosy-39-29">ضَرَبَ ٱللَّهُ مَثَلاً رَّجُلاً فِيهِ شُرَكَآءُ مُتَشَاكِسُونَ وَرَجُلاً سَلَماً لِّرَجُلٍ هَلْ يَسْتَوِيَانِ مَثَلاً ٱلْحَمْدُ للَّهِ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لاَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/29" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:30" id="qr-toosy-39-30">إِنَّكَ مَيِّتٌ وَإِنَّهُمْ مَّيِّتُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/30" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:31" id="qr-toosy-39-31">ثُمَّ إِنَّكُمْ يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ عِندَ رَبِّكُمْ تَخْتَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/31" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.8B824"/><p id="111.7F133"><span><tafsir><span>قال المبرد العرب تقول لكل شيء يصل اليك بجارحة من الجوارح: ذق أي يصل معرفته اليك، كما يصل اليك معرفة ما تذوقه بلسانك من حلو ومرّ ومنه قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فذاقوا وبال أمرهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذق إنك أنت العزيز الكريم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والخزي هو المكروه والهوان، وخزي فلان إذا وقع في المكروه، فالخزي افراط الاستحيا، يقال ما استحيا وما تخزى، ورأيته خزيان نادماً، قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ولا أنت دياني فتخزوني</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>قرأ ابن كثير، وابو عمرو، ويعقوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورجلا سالماً</span><span class="ve">﴾</span></span> على وزن (فاعل) معناه خالصاً لا يشركه فيه غيره لأن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ضرب مثلا للمؤمن والكافر، فشبه الكافر بشركاء متنازعين مختلفين، والمؤمن من عبد إلهاً واحداً. الباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سلما لرجل</span><span class="ve">﴾</span></span> على المصدر من قولهم: سلم فلان لله سلماً بمعنى خلص له خلوصاً، كما يقولون: ربح الرجل في تجارته ربحاً وربحاً: وسلم سلماً وسلماً وسلامة، وتقديره ذا سلم، فمعنى "أذاقهم الله" أي جعلهم يدركون الألم، كما يدرك الذائق الطعام، والخزي الذل الذي يستحيا من مثله بما فيه من الفضيحة، وخزيهم في الحياة الدنيا هو ما فعله بهم من العذاب العاجل من إهلاكهم واستئصالهم الذي يبقى ذكره على الأبد. ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولعذاب الآخرة أكبر</span><span class="ve">﴾</span></span> مما فعل بهم في دار الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو كانوا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> صدق ما اخبرنا به.</span><br/><span>ثم اقسم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بأن قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد ضربنا للناس في هذا القرآن من كل مثل لعلهم يتذكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> فالتذكر طلب الذكر بالفكر، وهذا حث على طلب الذكر المؤدي إلى العلم، والمعنى لكي يتذكروا، ويتعظوا فيجتنبوا ما فعل من تقدم من الكفر والمعاصي، لئلا يحلّ بهم كما حل بأولئك. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قرآناً عربياً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي انزلناه قرآناً عربياً غير ذي عوج أي غير ذي ميل عن الحق بل هو مستقيم موصل إلى الحق، ويقال في الكلام عِوج - بكسر العين - إذا عدل به عن جهة الصواب. والمثل علم شبه به حال الثاني بالاول. والمثال مقياس يحتذى عليه، وإنما قال: ضربنا مثلا واحداً، ولم يقل مثلين، لأنهما جميعاً ضربا مثلا واحداً، ومثله قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا ابن مريم وأمه آية</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ولو ثني لكان حسناً - في قول الفراء - وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم يتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لكي يتقوا معاصي الله خوفاً من عقابه.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضرب الله مثلا رجلا فيه شركاء متشاكسون</span><span class="ve">﴾</span></span> فالتشاكس التمانع والتنازع، تشاكسوا في الأمر تشاكساً، وفي الشركاء تشاكس في البيع، وتدبير المملوك ونحو ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورجلا سلماً لرجل</span><span class="ve">﴾</span></span> فضرب المثل للموحد بعبادته الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وحده - عز وجل - والمشرك بعبادته غير الله - في قول ابن عباس ومجاهد وقتادة وابن زيد - <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل يستويان مثلا</span><span class="ve">﴾</span></span> في حسن الحال، لا يستويان لأن الخالص لمالك واحد يستحق من معونته وحياطته ما لا يستحقه صاحب الشركاء المختلفين في امره.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد لله</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني المستحق للشكر والثناء على الحقيقية هو الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل أكثرهم لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> حقيقة، لجهلهم بالله ومواضع نعمه. ثم قال لنبيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنك</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ميت</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عاقبتك الموت، وكذلك هؤلاء لأن</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل نفس ذائقة الموت</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم إنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يبعثكم الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span> ويحشركم يوم القيامة فتختصمون عند الله. ومعناه كل طائفة منكم ترد على صاحبتها يوم القيامة وتخاصمها، فالاختصام رد كل واحد من الاثنين ما اتى به الآخر على وجه الانكار عليه. وقد يكون احدهما - محقاً والآخر مبطلا كالموحد والملحد. وقد يكونان جميعاً مبطلين كاختصام اليهودي والنصراني، وقد يكونان جميعاً محقين إذا قطع كل واحد منهما على صواب اعتقاده دون غيره، ويكون اختصامهم في الآخرة بذم رؤساء الضلالة في ما دعوهم اليه ودفع اولئك عن أنفسهم، فيقول الاولون: لولا أنتم لكنا مؤمنين ويقول الرؤساء ما كان لنا عليكم من سلطان إلا أن دعوناكم فاستجبتم لنا. واقبل بعضهم على بعض يتلاومون. وقال ابن زيد: الاختصام يكون بين المؤمنين والكافرين. وقال ابن عباس: يكون بين المهتدين والضالين: والصادقين والكاذبين وقال ابو العالية: يكون بين أهل القبلة. ورجل مشكس إذا كان سيء الخلق. وقال السدي: هذا مثل ضربه الله لأوثانهم. وقال قتادة: هذا للمشرك تنازعه الشياطين مغريين بعضهم ببعض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورجلا سالماً</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو المؤمن أخلص الدعوة لله والعبادة، وقال ابو عبيدة: متشاكسون الرجل الشكس ورجلا سالماً الرجل الصالح. وقال ابو عمرو: معناه خالصاً لله. وقال ابو علي: رجلا فيه شركاء يعني في إتباعه أو في شيعته.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.8BceF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:32-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:32" id="qr-toosy-39-32">فَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّن كَذَبَ علَى ٱللَّهِ وَكَذَّبَ بِٱلصِّدْقِ إِذْ جَآءَهُ أَلَيْسَ فِي جَهَنَّمَ مَثْوًى لِّلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/32" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:33" id="qr-toosy-39-33">وَٱلَّذِي جَآءَ بِٱلصِّدْقِ وَصَدَّقَ بِهِ أُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلْمُتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/33" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:34" id="qr-toosy-39-34">لَهُم مَّا يَشَآءُونَ عِندَ رَبِّهِمْ ذَلِكَ جَزَآءُ ٱلْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/34" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:35" id="qr-toosy-39-35">لِيُكَـفِّرَ ٱللَّهُ عَنْهُمْ أَسْوَأَ ٱلَّذِي عَمِلُواْ وَيَجْزِيَهُمْ أَجْرَهُمْ بِأَحْسَنِ ٱلَّذِي كَـانُواْ يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/35" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.3DeB4"/><p id="111.1aDCc"><span><tafsir><span>قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن أظلم</span><span class="ve">﴾</span></span> صورته صورة الاستفهام والمراد به التقريع والتوبيخ، والمعنى فمن أظلم ممن افترى على الله كذباً فادعى أن له ولداً وصاحبة، أو أنه حرم ما لم يحرمه، او أحل ما لم يحله، وإنما كان من كذب على الله وكذب بالحق أظلم الخلق، لأنه ظلم نفسه بأفحش الظلم من جهة كفره بربه وحجوده لحق نعمه حين أشرك به</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من لا نعمة له يستحق بها عبادته. وقال قتادة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذب بالصدق إذ جاءه</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بالقرآن.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مهدداً لمن هذه صفته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليس في جهنم مثوى للكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> والمثوى المقام يقال أثوى يثوي اثواء وثوى يثوي ثواء قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>طال الثواء على ربع بيسؤدي</span>  ***  </span><span><span>أردى وكل جديد مرت مود</span></span></p><span/><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذي جاء بالصدق وصدق به</span><span class="ve">﴾</span></span> قال قتادة وابن زيد: المؤمنون جاؤا بالصدق الذي هو القرآن وصدقوا به، وهو حجتهم في الدنيا والآخرة. وقيل الذي جاء بالصدق جبرائيل وصدق به محمد صلى الله عليه وآله. وفي قراءة ابن مسعود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذي جاؤا بالصدق</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الزجاج: الذي - ها هنا والذين بمعنى واحد يراد به الجمع. وقال: لأنه غير موقت. وقيل: الذي جاء بالصدق النبي صلى الله عليه وآله من قول لا إله إلا الله، وصدق به ايضاً هو صلى الله عليه وآله والصحيح أن قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصدق به</span><span class="ve">﴾</span></span> من صفة الذين جاؤا بالصدق، لأنه لو كان غيرهم لقال والذي جاء بالصدق والذي صدق به.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك هم المتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من جاء بالصدق وصدق به هم المتقون معاصي الله خوف عقابه، وإنما جاء بلفظ الجمع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم المتقون</span><span class="ve">﴾</span></span> مع أن لفظ (الذي) واحد، لأنه أراد به الجنس. ومعناه الجمع كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والعصر إن الإنسان لفي خسر إلا الذين آمنوا وعملوا الصالحات</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال الأشهب بن رميلة:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>إن الذي حلت بفلج دماؤهم</span>  ***  </span><span><span>هم القوم كل القوم يا أمّ خالد</span></span></p><span/><tafsir><span>ثم بين ما اعد لهم من النعيم فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم ما يشاؤن عند ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> جزاء على تقواهم، وبين أن لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> وانه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جزاء المحسنين</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين يفعلون الطاعات.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليكفر الله عنهم أسوء الذي عملوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يسقط عنهم عقاب الشرك والمعاصي التي فعلوها قبل ذلك بتوبتهم ورجوعهم إلى الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويجزيهم أجرهم بأحسن الذي كانوا يعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني يثيبهم على طاعاتهم من الفرض والنفل، وهي أحسن افعالهم لان المباح وإن كان حسناً لا يستحق به ثواب ولا مدح لان الثواب والمدح إنما يستحق على الطاعات.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.9b8Df"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:36-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:36" id="qr-toosy-39-36">أَلَيْسَ ٱللَّهُ بِكَافٍ عَبْدَهُ وَيُخَوِّفُونَكَ بِٱلَّذِينَ مِن دُونِهِ وَمَن يُضْـلِلِ ٱللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَـادٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/36" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:37" id="qr-toosy-39-37">وَمَن يَهْدِ ٱللَّهُ فَمَا لَهُ مِن مُّضِلٍّ أَلَيْسَ ٱللَّهُ بِعَزِيزٍ ذِي ٱنتِقَامٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/37" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:38" id="qr-toosy-39-38">وَلَئِن سَأَلْتَهُمْ مَّنْ خَلَقَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضَ لَيَقُولُنَّ ٱللَّهُ قُلْ أَفَرَأَيْتُم مَّا تَدْعُونَ مِن دُونِ ٱللَّهِ إِنْ أَرَادَنِيَ ٱللَّهُ بِضُرٍّ هَلْ هُنَّ كَاشِفَاتُ ضُرِّهِ أَوْ أَرَادَنِي بِرَحْمَةٍ هَلْ هُنَّ مُمْسِكَاتُ رَحْمَتِهِ قُلْ حَسْبِيَ ٱللَّهُ عَلَيْهِ يَتَوَكَّـلُ ٱلْمُتَوَكِّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/38" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:39" id="qr-toosy-39-39">قُلْ يٰقَوْمِ ٱعْمَلُواْ عَلَىٰ مَكَانَتِكُـمْ إِنِّي عَامِلٌ فَسَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/39" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:40" id="qr-toosy-39-40">مَن يَأْتِيهِ عَذَابٌ يُخْزِيهِ وَيَحِلُّ عَلَيْهِ عَذَابٌ مُّقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/39/40" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.7fd63"/><p id="111.000a8"><span><tafsir><span>خمس آيات كوفي وثلاث فى ما عداه عد الكوفيون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من هاد</span><span class="ve">﴾</span></span> وعدوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسوف تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يعده الباقون. قرأ حمزة والكسائي وخلف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بكاف عباده</span><span class="ve">﴾</span></span> على الجمع. الباقون بكاف عبده على التوحيد. من قرأ على التوحيد أراد النبي صلى الله عليه وآله لقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويخوفونك</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن جمع اراد النبي وسائر الانبياء، لأن أمة كل نبي خاطبوا نبيهم بمثل ذلك، كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مخبراً عن قوم هود</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن نقول إلا اعتراك بعض آلهتنا بسوء</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقرأ ابو عمرو والكسائي عن أبي بكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كاشفات ضره.. ممسكات رحمته</span><span class="ve">﴾</span></span> منون فيهما. الباقون بالاضافة. فمن أضاف فللتخفيف. ومن نون، فلأنه غير واقع، واسم الفاعل إنما يعمل إذا كان لما يستقبل قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكلبهم باسط ذراعيه بالوصيد</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>على الحكاية.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليس الله بكاف عبده</span><span class="ve">﴾</span></span> لفظه لفظ الاستفهام والمراد به التقرير يقرر عباده، فيقول: اليس الله الذي يكفي عبده كيد اعدائه ويصرف عنه شرهم، فمن وحد - اراد محمد صلى الله عليه وآله وهو قول السدي وابن زيد. ومن جمع - أراد انبيائه كـ (إبراهيم ولوط وشعيب).</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويخوفونك بالذين من دونه</span><span class="ve">﴾</span></span> خطاب للنبي صلى الله عليه وآله بأن الكفار يخوفونه بالأوثان التي كانوا يعبدونها - في قول قتادة والسدي وابن زيد - لأنهم قالوا له: أما تخاف ان تهلكك آلهتنا. وقيل: إنه لما قصد خالد لكسر العزى بأمر النبي صلى الله عليه وآله قالوا له ساداتها: إياك يا خالد إن بأسها شديد.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يضلل الله فما له من هاد</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل معناه شيئين:</span><br/><span>احدهما - من أضله عن طريق الجنة بكفره ومعاصيه فليس له هاد يهديه اليها.</span><br/><span>والثاني - ان من حكم الله بضلالته وسماه ضالا إذا ضل هو عن الحق فليس له من يحكم بهدايته وتسميته هادياً. ثم عكس ذلك فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يهدي الله فما له من مضل</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو يحتمل امرين:</span><br/><span>احدهما - من يهديه الله إلى طريق الجنة فلا احد يضله عنها.</span><br/><span>والثاني - من يحكم بهدايته ويسميه هادياً فلا احد يمكنه ان يحكم بضلالته على الحقيقة.</span><br/><span>ثم قرر خلقه فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليس الله بعزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> اي قادر قاهر لا يقدر أحد على مغالبته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذي إنتقام</span><span class="ve">﴾</span></span> من اعدائه والجاحدين لنعمته.</span><br/><span>ثم قال لنبيه صلى الله عليه وآله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن سألتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد يعني هؤلاء الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من خلق السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> وانشأها واخترعها وأوجدها بعد أن كانت معدومة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليقولن الله</span><span class="ve">﴾</span></span> الفاعل لذلك، لأنهم لو أحالوا على غيره لبان كذبهم وافتراؤهم، لأنه لا يقدر على ذلك إلا القادر لنفسه الذي لا يعجزه شيء. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفرأيتم ما تدعون من دون الله إن أرادني الله بضر هل هن كاشفات ضره أو أرادني برحمة هل هن ممسكات رحمته</span><span class="ve">﴾</span></span> فمن اضاف لم يعمل اسم الفاعل. ومن نون أعمله، وهما جميعاً جيدان. والمعنى إن من يعجز عن النفع والضر وكشف الكرب عمن يتقرب اليه ولا يتأتى منه ذلك كيف يحسن عبادته؟! وإنما تحسن العبادة لمن يقدر على جميع ذلك ولا يلحقه عجز ولا منع، وهو الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>والوجه في الزام من خلق السموات والارض إخلاص العبادة له أن من خلق السموات والارض هو القادر على النفع والضر بما لا يمكن أحد منعه ويمكنه منع كل أحد من خير او شر، والعبادة أعلى منزلة الشكر، لأجل النعم التي لا يقدر عليها غير الله، فمن اقرّ بخلق السموات والارض لزمه إخلاص العبادة لمن خلقهما ومن لم يقر دل عليه بما يلزمه الاقرار به.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسبي الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يكفني الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليه يتوكل المتوكلون</span><span class="ve">﴾</span></span> فالتوكل رد التدبير إلى من يقدر على الاحسان فيه، فلما كان لا يقدر على الاحسان في جميع التدبير الذي يصلح الانسان إلا الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وجب على كل عاقل التوكل عليه بما هو حسبه منه.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا قوم إعملوا على مكانتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال مجاهد: على ناحيتكم، وقيل على مكانكم من العمل. وقيل: على مكانتكم أي ديانتكم على وجه التهدد لهم. وقيل: على مكانتكم أي جهتكم التي اخترتموها وتمكنتم في العمل بها.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني عامل</span><span class="ve">﴾</span></span> بما أدعوكم اليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسوف تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> عاقبة اعمالكم وآخر كفركم وتعرفون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يأتيه عذاب يخزيه</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا ويهينه في الآخرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويحل عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ينزل عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاب مقيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي دائم لا يزول، وذلك غاية الوعيد والتهديد.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.62110"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:41-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:41" id="qr-toosy-39-41">إِنَّآ أَنزَلْنَا عَلَيْكَ ٱلْكِتَابَ لِلنَّـاسِ بِٱلْحَقِّ فَـمَنِ ٱهْتَـدَىٰ فَلِنَفْسِهِ وَمَن ضَـلَّ فَإنَّمَا يَضِلُّ عَلَيْهَا وَمَآ أَنتَ عَلَيْهِم بِوَكِـيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/41" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:42" id="qr-toosy-39-42">ٱللَّهُ يَتَوَفَّى ٱلأَنفُسَ حِينَ مَوْتِـهَا وَٱلَّتِي لَمْ تَمُتْ فِي مَنَامِـهَا فَيُمْسِكُ ٱلَّتِي قَضَىٰ عَلَيْهَا ٱلْمَوْتَ وَيُرْسِلُ ٱلأُخْرَىٰ إِلَىٰ أَجَلٍ مُّسَمًّى إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/42" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:43" id="qr-toosy-39-43">أَمِ ٱتَّخَذُواْ مِن دُونِ ٱللَّهِ شُفَعَآءَ قُلْ أَوَلَوْ كَـانُواْ لاَ يَمْلِكُونَ شَيْئاً وَلاَ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/43" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:44" id="qr-toosy-39-44">قُل لِلَّهِ ٱلشَّفَاعَةُ جَمِيعاً لَّهُ مُلْكُ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ ثُمَّ إِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/44" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:45" id="qr-toosy-39-45">وَإِذَا ذُكِرَ ٱللَّهُ وَحْدَهُ ٱشْمَأَزَّتْ قُلُوبُ ٱلَّذِينَ لاَ يُؤْمِنُونَ بِٱلآخِرَةِ وَإِذَا ذُكِرَ ٱلَّذِينَ مِن دُونِهِ إِذَا هُمْ يَسْتَبْشِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/45" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.B9583"/><p id="111.98640"><span><tafsir><span>قرأ حمزة والكسائي إلا قتيبة وخلف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيمسك التي قضي عليها</span><span class="ve">﴾</span></span> على ما لم يسم فاعله. الباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قضى</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح القاف، وهو الأجود لأن اسم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قد تقدم في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله يتوفى الأنفس حين موتها</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل: إن الموت - هٰهنا - المراد به النوم. والتوفي - هٰهنا - توفى النفس لا الروح، لأن ابن عباس قال في ابن آدم نفس وروح، فاذا نام قبضت نفسه وبقيت روحه. والروح والذي يكون بها الغظيط. والنفس هي التي يكون بها التميز، فاذا مات قبضت نفسه وروحه.</span><br/><span>فان قيل: كيف قال هٰهنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله يتوفى الأنفس</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال في موضع آخر</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">توفته رسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>} {</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل يتوفاكم ملك الموت</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>قيل: ان الذي يتولى قبض الأرواح ملك الموت بأمر الله، ومعه رسل واعوان، فلذلك قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">توفته رسُلنا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>وحجة من بنى الفعل للفاعل قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويرسل الأخرى</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن بنى للمفعول به، فلان المعنى يؤل اليه. وقال الفراء تقديره الله يتوفى الانفس حين موتها ويتوفى التي لم تمت في منامها عند انقضاء اجلها. وقيل: توفها نومها لقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الذي يتوفاكم بالليل ويعلم ما جرحتم بالنهار</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مخبراً عن نفسه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا أنزلنا عليك</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للناس بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span>. ومعناه أنزلناه على انه حق، فهذه فائدة الباء. وفي ذلك حجة على من زعم ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يريد بانزاله إضلال الكافرين عن الايمان، لانه لو كان كذلك لم يكن منزلا على انه حق وجب النظر في موجبه ومقتضاه، فما رغب فيه وجب العمل به وما حذر منه وجب اجتنابه، وما صححه وجب تصحيحه وما أفسده وجب افساده، وما دعا اليه فهو الرشد، وما صرف عنه فهو الضلال.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن اهتدى</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بما فيه من الأدلة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلنفسه</span><span class="ve">﴾</span></span> لان منفعة عاقبته من الثواب تعود عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن ضل</span><span class="ve">﴾</span></span> عنه وحاد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنما يضل عليها</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني على نفسه، لأن وخيم عاقبته من العقاب تعود عليه. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أنت</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليهم بوكيل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بحفيظ ولا رقيب وإنما عليك البلاغ والوكيل القائم بالتدبير. وقيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أنت عليهم بوكيل</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه وما انت عليهم برقيب في ايصال الحق إلى قلوبهم وحفظه عليهم حتى لا يتركوه ولا ينصرفوا عنه، ولا تقدر على إكراههم على الاسلام، وإنما الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>القادر عليه.</span><br/><span>قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله يتوفى الأنفس حين موتها</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه انه يقبضها اليه إذا اراد إماتتها بأن يقبض روحها بأن يفعل فيها الموت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والتي لم تمت في منامها فيمسك التي قضى عليها الموت</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا يردها اليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويرسل الأخرى..</span><span class="ve">﴾</span></span> التى يريد ابقائها إلى أن تستوفي اجلها الذي قدره لها. وقد ذكرنا ما روي عن ابن عباس من أن قبض الروح يكون منه ميتاً. وقبض النفس يكون به فاقداً للتمييز والعقل، وإن لم يفقد حياته.</span><br/><span>والفرق بين قبض النوم والموت ان قبض النوم يضاد اليقظة، وقبض الموت يضاد الحياة وقبض النوم تكون الروح معه في البدن، وقبض الموت يخرج الروح منه عن البدن، وقال سعيد بن جبير والسدي: ان أرواح الأحياء إذا ناموا تجتمع مع أرواح الاموات، فاذا أرادت الرجوع إلى الاجساد أمسك الله ارواح الاموات وأرسل ارواح الاحياء.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن في ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني في قبض الأرواح تارة بالموت، وقبض الأنفس بالنوم أخرى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآيات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي دلالات واضحات على توحيد الله، فانه لا يقدر عليه سواه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقوم يتفكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يستعملون عقولهم بالفكر في ذلك فيعرفون الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بذلك.</span><br/><span>ثم اخبر عن هؤلاء الكفار فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم اتخذوا</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه بل اتخذ هؤلاء الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من دون الله شفعاء</span><span class="ve">﴾</span></span> بزعمهم، من الأصنام والأوثان فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولو كانوا لا يملكون شيئاً ولا يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> تنبيها لهم على انهم يتخذونهم شفعاء وإن كانوا لا يقدرون على شيء من الشفاعة ولا غيرها ولا يعقلون شيئاً. والالف في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولو</span><span class="ve">﴾</span></span> الف الاستفهام يراد به التنبيه. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لله الشفاعة جميعاً له ملك السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الشفاعة لمن له التدبير والتصرف في السموات والأرض ليس لاحد الاعتراض عليه في ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم إليه ترجعون</span><span class="ve">﴾</span></span> معاشر الخلق أي إلى حيث لا يملك احد التصرف والامر والنهي سواه، وهو يوم القيامة فيجازي كل إنسان على عمله على الطاعات بالثواب وعلى المعاصي بالعقاب.</span><br/><span>ثم اخبر عن حالهم وشدة عنادهم، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا ذكر الله وحده اشمأزت قلوب الذين لا يؤمنون بالآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني نفرت نفوسهم عن التوحيد وانقبضت عنه يقال: فلان مشمئز عن كذا إذا انقبض عنه. وفي قوله: اشمأزت قلوبهم دليل على فساد قول من يقول المعارف ضرورة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا ذكر الذين من دونه</span><span class="ve">﴾</span></span> قال السدي: يعني اوثانهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا هم يستبشرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يفرحون ويسرون حتى يظهر السرور في وجوههم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.9f3B0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:46-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:46" id="qr-toosy-39-46">قُلِ ٱللَّهُمَّ فَاطِرَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ عَالِمَ ٱلْغَيْبِ وَٱلشَّهَادَةِ أَنتَ تَحْكُمُ بَيْنَ عِبَادِكَ فِي مَا كَانُواْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/46" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:47" id="qr-toosy-39-47">وَلَوْ أَنَّ لِلَّذِينَ ظَلَمُواْ مَا فِي ٱلأَرْضِ جَمِيعاً وَمِثْلَهُ مَعَهُ لاَفْتَدَوْاْ بِهِ مِن سُوۤءِ ٱلْعَذَابِ يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ وَبَدَا لَهُمْ مِّنَ ٱللَّهِ مَا لَمْ يَكُونُواْ يَحْتَسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/47" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:48" id="qr-toosy-39-48">وَبَدَا لَهُمْ سَيِّئَاتُ مَا كَـسَبُواْ وَحَاقَ بِهِم مَّا كَانُواْ بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/48" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:49" id="qr-toosy-39-49">فَإِذَا مَسَّ ٱلإِنسَانَ ضُرٌّ دَعَانَا ثُمَّ إِذَا خَوَّلْنَاهُ نِعْمَةً مِّنَّا قَالَ إِنَّمَآ أُوتِيتُهُ عَلَىٰ عِلْمٍ بَلْ هِيَ فِتْنَةٌ وَلَـٰكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لاَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/49" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:50" id="qr-toosy-39-50">قَدْ قَالَهَا ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ فَمَآ أَغْنَىٰ عَنْهُمْ مَّا كَانُواْ يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/50" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.2CF96"/><p id="111.CEA8C"><span><tafsir><span>هذا أمر من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه محمد صلى الله عليه وآله والمراد به جميع المكلفين ان يدعوه بهذا الدعاء فيقولوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللهم فاطر السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي خالقهما ومنشئهما ومبتدئهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالم الغيب والشهادة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عالم ما غاب علمه عن جميع الخلائق وعالم ما شهدوه وعملوه، لا يخفى عليك شيء من الاشياء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنت تحكم بين عبادك</span><span class="ve">﴾</span></span> يوم القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في ما كانوا فيه يختلفون</span><span class="ve">﴾</span></span> في دار الدنيا من أمر دينهم ودنياهم وتفصل بينهم بالحق. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاطر السماوات</span><span class="ve">﴾</span></span> عند سيبويه لا يجوز أن يكون صفة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال لأنه غير الاسم في النداء، ولأنه لا يذكر بهذا الذكر إلا بعد ما عرف كما لا يضمر الاسم إلا بعد ما عرف، فكما لا توصف المضمرات، فكذلك هذا الاسم، وليس يجب مثل ذلك في قولنا: (الله) لانه قد يذكره العارف لمن لا يعرفه فيعرفه إياه بصفته، فيقول: الله فاطر السموات والارض وخالق الخلق ورب العالمين ومالك يوم الدين. وقال ابو العباس: يجوز أن يكون صفة (اللهم) حملا له على (يا الله فاطر السماوات والأرض).</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على وجه المبالغة في وقوع عقاب الكفار وعظمه بأنه لو كان لهم ملك جميع ما في الارض، ومثله معه، زيادة عليه وأراد الظالم لنفسه بارتكاب المعاصي أن يفتدي نفسه من شدة ذلك العذاب يوم القيامة لما قبل منه، ولما فودي به، وحذف الجواب لدلالة الكلام عليه.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبدا لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الكفار ما لم يكونوا يحتسبونه ولا يظنونه واصلا اليهم، والاحتساب الاعتداد بالشيء من جهة دخوله في ما يحسبه، فلما كان أهل النار لم يكونوا يدرون ما ينزل بهم من العذاب صح ان يقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بدا لهم من الله ما لم يكونوا يحتسبون</span><span class="ve">﴾</span></span> ولا قدروا أنهم يصيرون اليه.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وبدا لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ظهر لهم ايضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيئآت ما كسبوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي جزاء سيئآت ما كسبوا من اعمالهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحاق بهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي نزل بهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانوا به يستهزؤن</span><span class="ve">﴾</span></span> في الدنيا من قول الله ووعده ووعيده.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن شدة تقلب الانسان وتحوله من حال إلى حال بأنه إذا مسه ضر من مرض ومصيبة وبلاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دعانا</span><span class="ve">﴾</span></span> وفزع الينا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا خولناه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أعطيناه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نعمة منا</span><span class="ve">﴾</span></span> والتخويل العطاء بلا مكافات ولا مجازات بل تفضلا محضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال إنما أوتيته على علم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الحسن معناه أني اوتيته بحيلتي وعملي وقال غيره: معناه على علم برضاه عني فلذلك اعطاني ما أولاني من النعمة. وقال آخرون: معناه على علم بأن تسببت به للعافية وكشف البلية وانه لم ينلها من قبل ربه. ثم قال ليس الامر على ما يقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل هي فتنة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بلية واختبار يبتليه الله به فيظهر كيف شكره في مقابلتها، فيجازيه بحسبها، لأنه وإن كان عالماً بحاله لم يجز ان يجازيه على علمه، وإنما يجازيه على فعله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن أكثرهم لا يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> صحة ما قلناه من ان ذلك محنة واختبار لقلة معرفتهم بالله وبصفاته. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد قالها الذين من قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني قد قال كلمة مثل ما قال هؤلاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما أغنى عنهم ما كانوا يكسبون</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأموال ويجمعونه بل صارت وبالاً عليهم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.098ce"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:51-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:51" id="qr-toosy-39-51">فَأَصَابَهُمْ سَيِّئَاتُ مَا كَسَبُواْ وَٱلَّذِينَ ظَلَمُواْ مِنْ هَـٰؤُلاَءِ سَيُصِيبُهُمْ سَيِّئَاتُ مَا كَسَبُواْ وَمَا هُمْ بِمُعْجِزِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/51" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:52" id="qr-toosy-39-52">أَوَلَمْ يَعْلَمُوۤاْ أَنَّ ٱللَّهَ يَبْسُطُ ٱلرِّزْقَ لِمَن يَشَآءُ وَيَقْدِرُ إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/52" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:53" id="qr-toosy-39-53">قُلْ يٰعِبَادِيَ ٱلَّذِينَ أَسْرَفُواْ عَلَىٰ أَنفُسِهِمْ لاَ تَقْنَطُواْ مِن رَّحْمَةِ ٱللَّهِ إِنَّ ٱللَّهَ يَغْفِرُ ٱلذُّنُوبَ جَمِيعاً إِنَّهُ هُوَ ٱلْغَفُورُ ٱلرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/39/53" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:54" id="qr-toosy-39-54">وَأَنِـيبُوۤاْ إِلَىٰ رَبِّكُمْ وَأَسْلِمُواْ لَهُ مِن قَبْلِ أَن يَأْتِيَكُمُ ٱلْعَذَابُ ثُمَّ لاَ تُنصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/54" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:55" id="qr-toosy-39-55">وَٱتَّبِعُـوۤاْ أَحْسَنَ مَآ أُنزِلَ إِلَيْكُم مِّن رَّبِّكُـمْ مِّن قَبْلِ أَن يَأْتِيَكُـمُ ٱلْعَذَابُ بَغْتَةً وَأَنتُمْ لاَ تَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/55" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.bBC0C"/><p id="111.CfA1c"><span><tafsir><span>يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مخبراً عن حال هؤلاء الكفار في الآخرة وما يصيرون اليه فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأصابهم سيئآت ما كسبوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - فاصابهم عقاب سيئآت ما كسبوا وحذف المضاف واقام المضاف اليه مقامه لدلالة الكلام عليه.</span><br/><span>الثاني - انه اراد فأصابهم عقاب ما كسبوا من المعاصي وسماه سيئآت لازدواج الكلام، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجزاء سيئة سيئة مثلها</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين ظلموا من هؤلاء</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من كفار قوم النبي صلى الله عليه وآله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيصيبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أيضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيئآت ما كسبوا وما هم بمعجزين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ليس يفوتون الله، ثم قال على وجه التنبيه لهم على معرفته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولم يعلموا أن الله يبسط الرزق لمن يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يوسعه على من يشاء من عباده بحسب ما يعلم من مصلحته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقدر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ويضيق على من يشاء منهم بمثل ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن في تلك لآيات</span><span class="ve">﴾</span></span> أي دلالات واضحات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقوم يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يصدقون بتوحيد الله ويقرون بأنبيائه. وأضاف الآيات إلى المؤمنين لأنهم الذين انتفعوا بها، ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا عبادي الذين أسرفوا على أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بارتكاب المعاصي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تقنطوا من رحمة الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا تيأسوا من رحمة الله يقال: قنط يقنط قنوطاً إذا يئس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله يغفر الذنوب جميعاً إنه هو الغفور الرحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> وفى ذلك دلالة واضحة على انه يجوز ان يغفر الله بلا توبة تفضلا منه وبشفاعة النبى صلى الله عليه وآله لانه لم يشرط التوبة بل أطلقها. وروي عن فاطمة عليها السلام أنها قالت: إن الله يغفر الذنوب جميعاً ولا يبالي. وروي عن علي</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وابن عباس: أنهما قالا: إن لأرجى آية في كتاب الله قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن ربك لذو مغفرة للناس على ظلمهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فقال عبد الله بن عمرو بن العاص بل أرجى آية في كتاب الله قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل يا عبادي الذين أسرفوا على أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو المروي عن علي ايضاً.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنيبوا إلى ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span> امر مستأنف من الله لخلقه بالرجوع إلى الله والتوبة من معاصيهم. والانابة هي الرجوع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأسلموا له</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه آمنوا به وسلموا لاوامره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل أن يأتيكم العذاب ثم لا تنصرون</span><span class="ve">﴾</span></span> عند نزول العذاب بكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتبعوا أحسن ما أنزل إليكم من ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحسن ما أنزل</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه اراد بذلك الواجبات والنفل التي هي الطاعات دون المباحات والمقبحات التي لا يأمر بها. وقال السدي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحسن</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما أمر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>به في الكتاب، وقال قوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحسن ما أنزل إليكم من ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يريد به الناسخ دون المنسوخ، وهذا خطأ، لان المنسوخ لا يجوز العمل به بعد النسخ وهو قبيح، ولا يكون الحسن أحسن من قبيح، وقال الحسن احسنه ان يأخذوا بما أمرهم الله به وأن ينتهوا عما نهاهم عنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من قبل أن يأتيكم العذاب بغتة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فجأة في وقت لا تتوقعونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنتم لا تشعرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا تعرفون وقت نزوله بكم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.F6B89"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:56-60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:56" id="qr-toosy-39-56">أَن تَقُولَ نَفْسٌ يٰحَسْرَتَا عَلَىٰ مَا فَرَّطَتُ فِي جَنبِ ٱللَّهِ وَإِن كُنتُ لَمِنَ ٱلسَّاخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/56" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:57" id="qr-toosy-39-57">أَوْ تَقُولَ لَوْ أَنَّ ٱللَّهَ هَدَانِي لَكُـنتُ مِنَ ٱلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/57" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:58" id="qr-toosy-39-58">أَوْ تَقُولَ حِينَ تَرَى ٱلْعَذَابَ لَوْ أَنَّ لِي كَـرَّةً فَأَكُونَ مِنَ ٱلْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/58" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:59" id="qr-toosy-39-59">بَلَىٰ قَدْ جَآءَتْكَ آيَاتِي فَكَذَّبْتَ بِهَا وَٱسْتَكْبَرْتَ وَكُنتَ مِنَ ٱلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/59" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:60" id="qr-toosy-39-60">وَيَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ تَرَى ٱلَّذِينَ كَذَبُواْ عَلَى ٱللَّهِ وُجُوهُهُم مُّسْوَدَّةٌ أَلَيْسَ فِي جَهَنَّمَ مَثْوًى لِّلْمُتَكَبِّرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/60" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.7D754"/><p id="111.a9A1D"><span><tafsir><span>قرأ ابو جعفر من طريق ابن العلاف "يا حسرتاي" بياء ساكنة بعد الألف. وفتح الياء النهرواني عن أبي جعفر. الباقون بلا ياء.</span><br/><span>لما امر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>باتباع طاعاته والانتهاء عن معاصيه تحذيراً من نزول العذاب بهم بغتة وهم لا يعلمون، بين الغرض بذلك وهو لئلا تقول نفس يا حسرتى على ما فرطت في جنب الله، وحذف (لا) كما حذف من قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يبين الله لكم أن تضلوا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال الزجاج: معناه كراهية أن تقول نفس، ومثله قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وألقى في الأرض رواسي أن تميد بكم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>في قول الفراء. وعلى قول الزجاج: كراهية ان تميد بكم، والنفس نفس الانسان. والفرق بين النفس والروح أن النفس من النفاسة، والروح من الريح. وأنفس ما في الحيوان نفسه، وهي جسم رقيق روحاني من الريح، ونفس الشيء هو الشيء بعينه. والتفريط إهمال ما يجب ان يتقدم فيه حتى يفوت وقته، ومثله التقصير، وضده الأخذ بالحزم، يقال: فلان حازم وفلان مفرط.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في جنب الله</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه فرطت في طاعة الله او في أمر الله إلا أنه ذكر الجنب كما يقال: هذا صغير في جنب ذلك الماضي في أمره، وفي جهته، فاذا ذكر هذا دلّ على الاختصاص به من وجه قريب من معنى جنبه. وقال مجاهد والسدي: معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في جنب الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي في أمر الله. والألف في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا حسرتى</span><span class="ve">﴾</span></span> منقلبة عن (ياء) الاضافة. ويفعل ذلك في الاستفهام والاستغاثة بمدّ الصوت. والتحسر الاغتمام على ما فات وقته لانحساره عنه بما لا يمكنه إستدراكه، ومثله التأسف.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كنت لمن الساخرين</span><span class="ve">﴾</span></span> قال قتادة والسدي: معناه المستهزئين بالنبي والكتاب الذي معه. وقيل: معناه كنت ممن يسخر بمن يدعوني إلى الايمان، ومعناه وما كنت إلا من جملة الساخرين إعترافاً منهم على نفوسهم.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو تقول لو أن الله هداني لكنت من المتقين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه فعلنا ذلك لئلا يقول: لو أراد الله هدايتي لكنت من المتقين لمعاصيه خوفاً من عقابه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو تقول حين ترى العذاب لو أن لي كرة فأكون من المحسنين</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه إنا فعلنا ذلك لئلا يتمنوا إذا نزل بهم البلاء والعذاب يوم القيامة لو أن لي رجعة إلى دار الدنيا لكنت ممن يفعل الطاعات.</span><br/><span>ونصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأكون</span><span class="ve">﴾</span></span> على انه جواب (لو) ويجوز أن يكون نصباً باضمار (ان) بمعنى لو أن لي كرة فان اكون.</span><br/><span>وفي ذلك دليل على بطلان مذهب المجبرة في أن الكافر لا يقدر على الايمان لأنه لو كان إذا رد لا يقدر إلا على الكفر لم يكن لتمنيه معنى.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>منكراً عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلى قد جاءتك آياتي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي حججي ودلالاتي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكذبت بها واستكبرت وكنت من الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> الجاحدين لنعمي عليك. وإنما خاطب بالتذكير والنفس مؤنثة لأنه أراد يا إنسان.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن حال الكفار في الآخرة، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويوم القيامة ترى الذين كذبوا على الله وجوههم مسودة</span><span class="ve">﴾</span></span> جزاء على كفرهم. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليس في جهنم مثوى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي موضع إقامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للمتكبرين</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين تكبروا عن طاعة الله وعصوا أوامره.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.Cfc4A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:61-66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:61" id="qr-toosy-39-61">وَيُنَجِّي ٱللَّهُ ٱلَّذِينَ ٱتَّقَوْاْ بِمَفَازَتِهِمْ لاَ يَمَسُّهُمُ ٱلسُّوۤءُ وَلاَ هُمْ يَحْزَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/61" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:62" id="qr-toosy-39-62">ٱللَّهُ خَالِقُ كُـلِّ شَيْءٍ وَهُوَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ وَكِيلٌ</span><a class="vn" href="/quran/39/62" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:63" id="qr-toosy-39-63">لَّهُ مَقَالِيدُ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَٱلَّذِينَ كَفَرُواْ بِـآيَاتِ ٱللَّهِ أُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلْخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/63" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:64" id="qr-toosy-39-64">قُلْ أَفَغَيْرَ ٱللَّهِ تَأْمُرُونِّيۤ أَعْبُدُ أَيُّهَا ٱلْجَاهِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/64" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:65" id="qr-toosy-39-65">وَلَقَدْ أُوْحِيَ إِلَيْكَ وَإِلَى ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِكَ لَئِنْ أَشْرَكْتَ لَيَحْبَطَنَّ عَمَلُكَ وَلَتَكُونَنَّ مِنَ ٱلْخَاسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/65" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:66" id="qr-toosy-39-66">بَلِ ٱللَّهَ فَٱعْبُدْ وَكُن مِّنَ ٱلشَّاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/66" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.C782A"/><p id="111.A9572"><span><tafsir><span>قرأ روح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وينجي الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتخفيف. الباقون بالتشديد. وقرأ ابن كثير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تأمروني أعبد</span><span class="ve">﴾</span></span> مشددة النون مفتوح الياء. وقرأ نافع وابن عامر في رواية الداجوني خفيفة النون. وفتح الياء نافع، ولم يفتحها ابن عامر. وقرأ ابن عامر في غير رواية الداجوني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تأمرونني</span><span class="ve">﴾</span></span> بنونين. الباقون مشددة النون ساكنة الياء. وقرأ اهل الكوفة إلا حفصاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بمفازاتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> جماعة. الباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بمفازتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> على واحدة. فمن وحده قال: هو بمنزلة السعادة والنجاة، كما قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بمفازة من العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال قوم المفازة الصحراء، فهي مهلكة وتسمى مفازة تفاؤلا، كما قالوا - لمعوج الرجلين - احنف، وللحبشي ابو البيضاء. وقال ابن الاعرابي: ليست مقلوبة بل المفازة المهلكة، يقولون: فوز الرجل إذا هلك ومات. ومن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تأمرونني</span><span class="ve">﴾</span></span> فلأنه الأصل. ومن شدد أدغم احدى النونين في الأخرى. ومن خفف حذف احدى النونين، كما قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>تراه كالثغام يعل مسكا</span>  ***  </span><span><span>بسوء الغانيا إذا قليني</span></span></p><span/><tafsir><span>أراد قلينني فحذف. لما اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن حال الكفار وأن الله يحشرهم يوم القيامة مسودة وجوههم، وأن مقامهم في جهنم، اخبر انه ينجي الذين اتقوا معاصي الله خوفاً من عقابه، ويخلصهم. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بمفازتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بمنجاتهم من النار بطاعاتهم التي أطاعوا الله بها. واصل المفازة المنجاة، وبه سميت الفلاة مفازة على وجه التفاؤل بالنجاة منها، كما سموا اللديغ سليما. ومن وحد فلأنه اسم جنس او مصدر يقع على القليل والكثير. ومن جمع أراد تخلصهم من مواضع كثيرة فيها هلاك الكفار وانواع عذابهم.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يمسهم السوء ولا هم يحزنون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إن هؤلاء المؤمنين الذين يخلصهم الله من عقاب الآخرة وأهوالها لا يمسهم عذاب أصلا، ولا هم يغتمون على وجه. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يمسهم السوء</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه نفياً عاماً لسائر انواع العذاب، والعموم في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا هم يحزنون</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه تأكيد له، وقيل: لئلا يظن ظان انه لما لم يمسهم العذاب جاز أن يمسهم بعض الغم، ففي ذلك تفصيل واضح يزيل الشبهة.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه خلق كل شيء، ومعناه انه يقدر على كل شيء، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو على كل شيء وكيل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي له التصرف في ما يريد حافظ له، وإن حملنا معنى الخلق على الاحداث، فالمراد به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالق كل شيء</span><span class="ve">﴾</span></span> من مقدوراته من الأجسام والاعراض. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له مقاليد السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> والمقاليد المفاتيح واحده (مقليد) كقولك: منديل ومناديل، ويقال فى واحده ايضاً (إقليد) وجمعه (أقاليد) وهو من التقليد، والمعنى له مفاتيح خزائن السموات والارض يفتح الرزق على من يشاء ويغلقه عمن يشاء. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين كفروا بآيات الله</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني كفروا بآياته من مقاليد السموات والارض وغيرها وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك هم الخاسرون</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني هؤلاء الذين كفروا بأدلة الله وحججه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم الخاسرون</span><span class="ve">﴾</span></span>، لانهم يخسرون الجنة ونعيمها ويحصلون في النار وسعيرها.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل أفغير الله تأمروني أعبد أيها الجاهلون</span><span class="ve">﴾</span></span> أمر للنبي صلى الله عليه وآله ان يقول لهؤلاء الكفار تأمروني أيها الكفار ان اعبد الاصنام من دون الله ايها الجاهلون بالله وبآياته؟! والعامل في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفغير</span><span class="ve">﴾</span></span> على احد وجهين:</span><br/><span>احدهما - ان يكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تأمروني</span><span class="ve">﴾</span></span> اعتراضاً، فيكون التقدير: أفغير الله اعبد ايها الجاهلون في ما تأمروني.</span><br/><span>الثاني - ان لا يكون اعتراضاً ويكون تقديره: اتأمروني اعبد غير الله ايها الجاهلون في ما تأمروني فاذا جعلت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تأمروني</span><span class="ve">﴾</span></span> اعتراضاً، فلا موضع لقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعبد</span><span class="ve">﴾</span></span> من الاعراب، لانه على تقدير اعبد ايها الجاهلون، وإذا لم تجعله اعتراضاً يكون موضعه نصباً على الحال، وتقديره اتأمروني عابداً غير الله، فمخرجه مخرج الحال ومعناه ان اعبد، كما قال طرفة:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ألا ايهذا الزاجري احضر الوغا</span>  ***  </span><span><span>وأن اشهد اللذات هل انت مخلد</span></span></p><span/><tafsir><span>أي الزاجر أن احضر، وحذف (أن) ثم جعل الفعل على طريقة الحال.</span><br/><span>ثم قال لنبيه صلى الله عليه وآله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد أوحي إليك</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإلى الذين من قبلك</span><span class="ve">﴾</span></span> من الأنبياء والرسل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن أشركت ليحبطن عملك ولتكونن من الخاسرين</span><span class="ve">﴾</span></span> لثواب الله. وقال قوم: فيه تقديم وتأخير وتقديره: ولقد أوحي اليك لئن اشركت ليحبط عملك، وإلى الذين من قبلك مثل ذلك. وقال آخرون: هذا مما اجتزىء بأحد الخبرين عن الآخر، كما يقول القائل: لقد قيل لزيد وعمرو ليذهبن، ومعناه لقد قيل لزيد: ليذهبن وعمرو ليذهبن فاستغني بقوله وعمرو عن ان يقال ليذهبن بما صار لزيد.</span><br/><span>وليس في ذلك ما يدل على صحة الاحباط على ما يقوله اصحاب الوعيد، لان المعنى في ذلك لئن اشركت بعبادة الله غيره من الاصنام لوقعت عبادتك على وجه لا يستحق عليها الثواب، ولو كانت العبادة خالصة لوجهه لاستحق عليها الثواب، فلذلك وصفها بأنها محبطة، وبين ذلك بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل الله فاعبد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وجه عبادتك اليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وحده دون الأصنام ودون كل وثن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تكن من الشاكرين</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين يشكرون الله على نعمه ويخلصون العبادة له. ونصب قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بفعل فسره قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعبد</span><span class="ve">﴾</span></span> وتقديره اعبد الله فاعبد وقال الزجاج: هو نصب بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعبد</span><span class="ve">﴾</span></span> وتقديره قد بلغت فاعبد الله وقال المبرد: ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليحبطن</span><span class="ve">﴾</span></span> ليفسدن يقولون: حبط بطنه إذا فسد من داء معروف.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.50F78"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:67-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:67" id="qr-toosy-39-67">وَمَا قَدَرُواْ ٱللَّهَ حَقَّ قَدْرِهِ وَٱلأَرْضُ جَمِيعـاً قَبْضَـتُهُ يَوْمَ ٱلْقِيَـٰمَةِ وَٱلسَّمَٰوَٰتُ مَطْوِيَّاتٌ بِيَمِينِهِ سُبْحَانَهُ وَتَعَالَىٰ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/67" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:68" id="qr-toosy-39-68">وَنُفِخَ فِي ٱلصُّورِ فَصَعِقَ مَن فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَن فِي ٱلأَرْضِ إِلاَّ مَن شَآءَ ٱللَّهُ ثُمَّ نُفِخَ فِيهِ أُخْرَىٰ فَإِذَا هُمْ قِيَامٌ يَنظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/68" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:69" id="qr-toosy-39-69">وَأَشْرَقَتِ ٱلأَرْضُ بِنُورِ رَبِّهَا وَوُضِعَ ٱلْكِتَابُ وَجِـيءَ بِٱلنَّبِيِّيْنَ وَٱلشُّهَدَآءِ وَقُضِيَ بَيْنَهُم بِٱلْحَقِّ وَهُمْ لاَ يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/69" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:70" id="qr-toosy-39-70">وَوُفِّيَتْ كُلُّ نَفْسٍ مَّا عَمِلَتْ وَهُوَ أَعْلَمُ بِمَا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/70" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.78a63"/><p id="111.c38D0"><span><tafsir><span>يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مخبراً عن حال الكفار أنهم ما عظموه حق عظمته إذ دعوك إلى عبادة غيره. وقال الحسن: معناه إذ عبدوا الأوثان من دونه. والأول أقوى - وهو قول السدي - قال محمد بن كعب القرطي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما قدروا الله حق قدره</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ما علموا كيف حق الله. قال المبرد إشتقاقه من قولك: فلان عظيم القدر يريد بذلك جلالته. والقدر اختصاص الشيء بعظم حجم او صغر أو مساواة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرض جميعاً قبضته</span><span class="ve">﴾</span></span>. قال الفراء: كان بجوز في (قبضته) النصب. وقال الزجاج لا يجوز ان يقال: زيد دارك أي فى دارك على حذف (فى) كقولهم شهر رمضان انسلاخ شعبان أي في انسلاخه. قال المبرد: الناصب لـ (جميعاً) محذوفة تقديره والأرض إذا كانت جميعاً قبضته، وخبر الابتداء (قبضته) كأنه قال: والارض قبضته إذا كانت جميعاً. ومثله: هذا بسر الطيب منه تمراً أي إذا كان. ومذهب سيبويه أي ثبتت جميعاً في قبضته كقولك هنيئاً مريئاً أي ثبت ذلك، لانه دعاء في موضع المصدر، كما قلت سقياً ومثل الآية قول الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>إذا المرؤ اعيته المروءة ناشئاً</span>  ***  </span><span><span>فمطلبها كهلا عليه شديد</span></span></p><span/><tafsir><span>أي إذا كان كهلا. وقال الزجاج: هو نصب على الحال. والمعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> في حال اجتماعها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قبضته يوم القيامة. والسماوات مطويات بيمينه</span><span class="ve">﴾</span></span> على الابتداء والخبر. ومعنى الآية أن الارض باجمعها في مقدوره كما يقبض عليه القابض، فيكون في قبضته وكذلك قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسماوات مطويات بيمينه</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أي في مقدوره طيها، وذكرت اليمين مبالغة في الاقتدار والتحقيق للملك. وقيل اليمين القوة قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>إذا ما راية رفعت لمجد</span>  ***  </span><span><span>تلقاها عرابة باليمين</span></span></p><span/><tafsir><span>ثم نزه نفسه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن أن يكون له شريك في العبادة او معين في خلق شيء من الاشياء. وقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:100%;font-family:Andalus,serif"><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وتعالى</span></span><span>عما يشركون يعني ما يضيفه اليه الكفار من الأصنام والاوثان.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونفخ في الصور</span><span class="ve">﴾</span></span> قال قتادة هو جمع صورة، فكأنه ينفخ في صور الخلق وروي في الخبر ان الصور قرن ينفخ فيه الصور. ووجه الحكمة في ذلك انه علامة جعلها الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ليعلم بها العقلاء آخر أمرهم في دار التكليف. ثم تجديد الخلق، فشبه بما يتعارفونه من بوق الرحيل والنزول، ولا يتصور ذلك للنفس بأحسن من هذه الطريقة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فصعق من في السماوات ومن في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: معناه يموت من شدة تلك الصيحة التي تخرج من الصور جميع من في السموات والارض، ومنه الصواعق التي تأتي عند شدة الرعد، وصعق فلان إذا مات بحال هائلة شبيهة بالصيحة الشديدة. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا من شاء الله</span><span class="ve">﴾</span></span> استثنى من جملة الذين يهلكون قوماً من الملائكة، لأن الملك الذي ينفخ فيه يبقى بعده، ويجوز أن يبقى غيره من الملائكة. وقال السدي: المستثنى جبرائيل وميكائيل واسرافيل وملك الموت - وهو المروي في حديث مرفوع - وقال سعيد بن جبير: هم الشهداء الذين قتلوا في سبيل الله. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم نفخ فيه أخرى فإذا هم قيام ينظرون</span><span class="ve">﴾</span></span> فهذه النفخة الثانية للحشر. وقال قتادة: وروي أيضاً ان صاحب الصور إسرافيل</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وقيل: يُفني الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بعد الصعق وموت الخلق الاجسام كلها ثم يعيدها ومعنى فاذاهم قيام ينظرون إخبار عن سرعة إيجادهم، لأنه إذا نفخ النفخة الثانية اعادهم عقيب ذلك فيقومون من قبورهم احياء ينظرون ما يراد ويفعل بهم.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأشرقت الأرض بنور ربها</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: معناه أضاءت بعدل ربها والحكم بالحق فيها. وقال الحسن: معناه بعدل ربها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووضع الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الكتب التي أعمالهم فيها مكتوبة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجيء بالنبيين والشهداء</span><span class="ve">﴾</span></span> لانهم يؤتى بهم. والشهداء هم الذين يشهدون على الأمم للانبياء بأنهم قد بلغوا، وانهم كذبتهم اممهم، وهو قول ابن عباس وسعيد بن جبير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقضي بينهم بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يفصل بينهم بالحق ولا ينقص احد منهم شيئاً مما يستحقه من الثواب ولا يفعل به ما لا يستحقه من العقاب، وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووفيت كل نفس ما عملت وهو أعلم بما يفعلون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه انه يعطي كل نفس عاملة بالطاعات جزاء ما عملته على الكمال دون النقصان والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أعلم من كل احد بما يفعلون من طاعة أو معصية لا يخفى عليه شيء منها.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.424b2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:71-75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:71" id="qr-toosy-39-71">وَسِيقَ ٱلَّذِينَ كَـفَرُوۤاْ إِلَىٰ جَهَنَّمَ زُمَراً حَتَّىٰ إِذَا جَآءُوهَا فُتِحَتْ أَبْوَابُهَا وَقَالَ لَهُمْ خَزَنَتُهَآ أَلَمْ يَأْتِكُمْ رُسُلٌ مِّنكُمْ يَتْلُونَ عَلَيْكُمْ آيَاتِ رَبِّكُمْ وَيُنذِرُونَكُمْ لِقَـآءَ يَوْمِكُمْ هَـٰذَا قَالُواْ بَلَىٰ وَلَـٰكِنْ حَقَّتْ كَلِمَةُ ٱلْعَذَابِ عَلَى ٱلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/71" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:72" id="qr-toosy-39-72">قِيلَ ٱدْخُلُوۤاْ أَبْوَابَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا فَبِئْسَ مَثْوَى ٱلْمُتَكَـبِّرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/72" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:73" id="qr-toosy-39-73">وَسِيقَ ٱلَّذِينَ ٱتَّقَوْاْ رَبَّهُمْ إِلَى ٱلّجَنَّةِ زُمَراً حَتَّىٰ إِذَا جَآءُوهَا وَفُتِحَتْ أَبْوَابُهَا وَقَالَ لَهُمْ خَزَنَتُهَا سَلاَمٌ عَلَيْكُـمْ طِبْتُمْ فَٱدْخُلُوهَا خَالِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/73" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:74" id="qr-toosy-39-74">وَقَـالُواْ ٱلْحَـمْدُ للَّهِ ٱلَّذِي صَدَقَنَا وَعْدَهُ وَأَوْرَثَنَا ٱلأَرْضَ نَتَبَوَّأُ مِنَ ٱلْجَنَّةِ حَيْثُ نَشَآءُ فَنِعْمَ أَجْرُ ٱلْعَامِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/74" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" data-v="39:75" id="qr-toosy-39-75">وَتَرَى ٱلْمَلاَئِكَةَ حَآفِّينَ مِنْ حَوْلِ ٱلْعَرْشِ يُسَبِّحُونَ بِحَمْدِ رَبِّهِمْ وَقُضِيَ بَيْنَهُمْ بِٱلْحَقِّ وَقِيلَ ٱلْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ ٱلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/75" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.cffB9"/><p id="111.6b24f"><span><tafsir><span>قرأ اهل الكوفة إلا الكسائي عن أبي بكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتحت.. وفتحت</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتخفيف فيهما. الباقون بالتشديد. من خفف قال: لانها تفتح دفعة واحدة، ومن شدد قال: لانها تفتح مرة بعد اخرى. ولقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مفتحةً لهم الأبواب</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>لما اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن حال الكافرين والمؤمنين وانه يحشر الخلق في ارض الموقف، وانه يعاقب كل احد على قدر استحقاقه، اخبر - هٰهنا - عن قسمة احوالهم فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسيق الذين كفروا إلى جهنم زمراً</span><span class="ve">﴾</span></span> فالسوق الحث على السير يقال: ساقه يسوقه سوقاً، فهو سائق وذاك مسوق، ومنه قولهم: الكلام يجري على سياقة واحدة، ومنه السوق لأن المعاملة فيها تساق بالبيع والشراء، ومنه الساق لانه ينساق به البدن، و (الزمر) جمع زمرة وهي الجماعة لها صوت المزمار، ومنه مزامير داود</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>يعني اصوات له كانت مستحسنة، وقال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>له زجل كأنه صوت حاد</span>  ***  </span><span><span>إذا طلب الوسيقة او زمير</span></span></p><span/><tafsir><span>قال ابو عبيدة: معناه جماعات في تفرقة بعضهم في أثر بعض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا جاؤها</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني جاؤا جهنم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتحت أبوابها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ابواب جهنم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال لهم خزنتها</span><span class="ve">﴾</span></span> الموكلون بها على وجه الانكار عليهم والتهجين لفعلهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم يأتكم رسل منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من امثالكم من البشر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتلون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يقرؤن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليكم آيات ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي حجج ربكم، وما يدلكم على معرفته ووجوب عبادته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وينذرونكم لقاء يومكم هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ويخوفونكم من مشاهدة هذا اليوم وعذابه، فيقول الكفار لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلى</span><span class="ve">﴾</span></span> قد جاءتنا رسل ربنا، وخوفونا لانه لا يمكنهم جحد ذلك لحصول معارفهم الضرورية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن حقت كلمة العذاب على الكافرين</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه أنه وجب العقاب على من كفر بالله، لانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>اخبر بذلك وعلم من يكفر ويوافي بكفره، فقطع على عقابه، فلم يكن يقع خلاف ما علمه واخبر به، فصار كوننا في جهنم موافقاً لما أخبر به</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وعلمه، فيقول لهم عند ذلك الملائكة الموكلون بجهنم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادخلوا أبواب جهنم خالدين فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مؤبدين لا آخر لعقابكم ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبئس مثوى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بئس مقام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المتكبرين</span><span class="ve">﴾</span></span> جهنم. ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن حال أهل الجنة بعد حال اهل جهنم فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسيق الذين اتقوا ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> باجتناب معاصيه وفعل طاعاته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى الجنة زمراً حتى إذا جاؤها وفتحت أبوابها</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما جاء فى الجنة، وفتحت ابوابها بالواو، وفى النار فتحت بغير واو، لأنه قيل: أبواب النار سبعة، وابواب الجنه ثمانية، ففرق بينهما للايذان بهذا المعنى، قالوا: لان العرب تعد من واحد إلى سبعة وتسميه عشراً ويزيدون واواً تسمى واو العشر، كقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">التائبون العابدون الحامدون السائحون الراكعون الساجدون الآمرون بالمعرون</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والناهون عن المنكر</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فاتى بالواو بعد السبعة، وقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسلمات مؤمنات قانتات تائبات عابدات سائحات ثيبات وابكاراً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فاتى بالواو فى الثامنة. وقيل: ان المعنى واحد، وإنما حذفت تارة وجيء بها اخرى تصرفاً في الكلام. قال الفراء: الواو لا تقحم إلا مع (لما) و (حتى) و (إذا) وانشد.</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>فلما أجزنا ساحة الحي وانتحى</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>أرار انتحى وقيل: دخلت الواو لبيان انها كانت مفتحة قبل مجيئهم وإذا كان بغير واو افاد انها فتحت في ذلك الوقت وجواب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا</span><span class="ve">﴾</span></span> في صفة اهل الجنة محذوف وتقديره حتى إذا جاؤها قالوا المنى او دخلوها او تمت سعادتهم او ما اشبه ذلك وحذف الجواب ابلغ لاحتماله جميع ذلك ومثله قول عبد مناف بن ربيع.</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>حتى إذا سلكوهم في قتائدة شلا</span>  ***  </span><span><span>كما تطرد الجمالة الشردا</span></span></p><span/><tafsir><span>وهو آخر القصيدة، فحذف الجواب. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقال لهم خزنتها سلام عليكم طبتم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي طابت أفعالكم من الطاعات وزكت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فادخلوها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الجنة جزاء على ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدين</span><span class="ve">﴾</span></span> مؤبدين لا غاية له ولا انقطاع، وقيل: معناه طابت أنفسكم بدخول الجنة.</span><br/><span>ثم حكى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ما يقول أهل الجنة إذا دخلوها، فانهم يقولون اعترافاً بنعم الله عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد لله الذي صدقنا وعده وأورثنا الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنون ارض الجنة. وقيل: ورثوها عن أهل النار، وقيل: لما صارت الجنة عاقبة أمرهم كما يصير الميراث، عبر عن ذلك بأنه اورثهم وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نتبوأ من الجنة حيث نشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه نتخذ متبوّءا أي مأوى حيث نشاء، وأصله الرجوع من قولهم: باء بكذا أي رجع به. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فنعم أجر العاملين</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني المقام في الجنة والتنعم فيها.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وترى الملائكة حافين من حول العرش</span><span class="ve">﴾</span></span> أي محدقين به - في قول قتادة والسدي - <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسبحون بحمد ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ينزهون الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عما لا يليق به ويذكرونه بصفاته التي هو عليها. وقيل: تسبيحهم ذلك الوقت على سبيل التنعم والتلذذ ثواباً على أعمالهم لا على وجه التعبد، لأنه ليس هناك دار تكليف. وقيل: الوجه في ذلك تشبيه حال الآخرة بحال الدنيا، فان السلطان الأعظم إذا أراد الجلوس للمظالم والقضاء بين الخلق قعد على سريره واقام حشمه وجنده قدامه وحوله تعظيماً لأمره فلذلك عظم الله أمر القضاء في الآخرة بنصب العرش وقيام الملائكة حوله معظمين له</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مسبحين وإن لم يكن</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على العرش لأن ذلك يستحيل عليه لكونه غير جسم، والجلوس على العرش من صفات الأجسام.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقضي بينهم بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فصل بين الخلائق بالحق لا ظلم فيه على أحد، وقيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد لله رب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن جميع المؤمنين يقولون عند ذلك معترفين بأن المستحق للحمد والشكر الذي لا يساويه حمد ولا شكر (الله) الذي خلق العالمين ودبرها. وقيل لأن الله خلق الاشياء الحمد لله الذي خلق السموات والارض، فلما أفنى الخلق ثم بعثهم واستقر اهل الجنة فى الجنة ختم بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد لله رب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.D3E60"/></div></div></div></div></body></html>