<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة ص" id="ch46"><h1 id="111.zaw2X">سورة ص</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="38:1-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:1" id="qr-toosy-38-1">صۤ وَٱلْقُرْآنِ ذِي ٱلذِّكْرِ</span><a class="vn" href="/quran/38/1" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:2" id="qr-toosy-38-2">بَلِ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ فِي عِزَّةٍ وَشِقَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/2" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:3" id="qr-toosy-38-3">كَمْ أَهْلَكْنَا مِن قَبْلِهِم مِّن قَرْنٍ فَنَادَواْ وَّلاَتَ حِينَ مَنَاصٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/3" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:4" id="qr-toosy-38-4">وَعَجِبُوۤاْ أَن جَآءَهُم مٌّنذِرٌ مِّنْهُمْ وَقَالَ ٱلْكَافِرُونَ هَـٰذَا سَاحِرٌ كَذَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/4" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:5" id="qr-toosy-38-5">أَجَعَلَ ٱلآلِهَةَ إِلَـٰهاً وَاحِداً إِنَّ هَـٰذَا لَشَيْءٌ عُجَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/5" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.FEEEa"/><p id="111.9d382"><span><tafsir><span>قرأ الحسن (صاد) بكسر الدال. وقال عيسى بن عمر بفتحها. الباقون بالوقف، وهو الصحيح، لأن حروف الهجاء يوقف عليها. ومن كسرفلاجتماع الساكنين. وقيل: إنه جعل من المصاداة وهي المعارضة. ومن فتح فلأن الفتحة أخف من الكسرة، ولم يعدوا (صاد) آية، لأنه يشبه الاسم المفرد في انه على ثلاثة احرف في هجاء حروف المعجم، نحو (باب، وذات، وناب) وإنما يعد آية ما يشبه الجملة وشاكل آخره رؤس الآي التي بعده بالردف ومخرج الحروف. وليس - ها هنا - شيء من ذلك.</span><br/><span>واختلفوا في معنى (صاد) فقال قوم: هو اسم السورة على ما أخبرناه في ما مضى. وقال ابن عباس: هو اسم من اسماء الله أقسم به. وقال السدي: هو من حروف المعجم. وقال الضحاك: معناه صدق، وقال قتادة: هو اسم من اسماء القرآن اقسم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>به. وقال الحسن: هو من المصاداة وهو (صاد) بالكسر أمر للنبي صلى الله عليه وآله أي عارض القرآن بعملك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقرآن</span><span class="ve">﴾</span></span>قسم. فلذلك جر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذي الذكر</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: ذي الشرف، وقال الضحاك وقتادة: ذي التذكر. وقيل: معناه ذى الذكر للبيان والبرهان، المؤدي إلى الحق الهادي إلى الرشد الرادع عن الغي، وفيه ذكر الأدلة التي من تمسك بها سعد. ومن عدل عنها شقي. ومن عمل بها نجا. ومن ترك العمل بها هلك.</span><br/><span>واختلفوا في جواب القسم، فقال قوم: هو محذوف وتقديره لجاء الحق وظهر، لان حذف الجواب في مثل هذا أبلغ، لان الذكر يقصر المعنى على وجه. والحذف يصرف إلى كل وجه فيعم. وقال قوم: جوابه ما دل عليه قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> كأنه قال: والقرآن ذي الذكر ما الأمر على ما قالوا - ذكر ذلك قتادة - وقال الفراء والزجاج: الجواب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كم</span><span class="ve">﴾</span></span> وتقديره لكم أهلكناه، فلما طال الكلام حذفت اللام وصارت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كم</span><span class="ve">﴾</span></span> جواباً للقسم واليمين. ومثله قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونفس وما سوّاها فألهمها</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فصارت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد أفلح</span><span class="ve">﴾</span></span> تابعة لقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فألهمها</span><span class="ve">﴾</span></span> وكفى عن جواب القسم، وكأنه قال: والشمس وضحاها. لقد افلح، وقال قوم: الجواب قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ذلك لحق تخاصم أهل النار</span><span class="ve">﴾</span></span> إلا انه قد بعد عن أول الكلام.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل الذين كفروا في عزة وشقاق</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن هؤلاء الكفار قد مكنهم واعطاهم القوة ليقووا بها على الطاعات، فتقووا - بسوء اختيارهم - بها على المعاصي وعلى دفع الحق الذي اتاهم وصاروا في شق غير شق رسولهم الذي من قبل ربهم. ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه اهلك أمماً كثيرة قبل هؤلاء الكفار حين عصاه الذين كفروا، فلما نزل بهم العذاب نادوا واستغاثوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولات حين مناص</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لات حين فرار من العذاب. وقيل: المناص المنجاة يقال: ناص ينوص نوصاً إذا تأخر وباص يبوص بوصاً إذا تقدم قال امرؤ القيس:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أمن ذكر ليلى ان ناتك تنوص</span>  ***  </span><span><span>فتقصر عنها خطوة وتبوص</span></span></p><span/><tafsir><span>ونصب (لات حين) لانها مشبة بـ (ليس) من جهة أنها نفي ولا تعمل إلا في (الحين) خاصة لضعف الشبه عن منزلة (ما) إذ كانت (ما) تشبه (ليس) من جهة النفي والحال قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>تذكر حب ليلى لات حينا</span>  ***  </span><span><span>واضحى الشيب قد قطع القرينا</span></span></p><span/><tafsir><span>والوقف على (لات) بالتاء على قياس نظيرها من (ثمت، وربت)لان ما قبلها ساكن - وهو قول الفراء - والكسائي يقف بالهاء (لاه) يجعل الالففي نية الحركة. ومن زعم انه (لا تحين) موصوله، فقد غلط، لأنها في المصحف وتأويل العلماء مفصولة. وقيل: ان (مناص) جر بـ (لات) وانشدوا لأبي زيد.</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>طلبوا صلحنا ولات اوان</span>  ***  </span><span><span>فاجبنا أن ليس حين بقاء</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال الزجاج: انشده ابو العباس بالرفع، وقد روي بالكسر. وقال الزجاج: من كسر رأى ان يجعله مبنياً بمنزلة نداء ذلك الأقوام وبناه، فحذف المضاف اليه وكسر دون ان يضم، لأنه نوّنه، فأجراه على نظائره من المنون المبني وأراد ولات أواناً.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان الكفار عجبوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حين جاءهم منذر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مخوف من جهة الله يحذرهم معاصيه ويدعوهم إلى طاعته، وقالوا: هذا شيء عجاب، وعجيب وعجاب وعجاب بمعنى واحد، مثل كريم وكرام، فعجب هؤلاء الكفار من أن الله بعث نبيهم وهو منهم، وقالوا: كيف خص بذلك، وليس باشرفنا ولا اغنانا. وقيل: إن أبا جهل وجماعة من أشراف قريش مشوا إلى أبي طالب وشكوا اليه النبي صلى الله عليه وآله وقالوا له: قد سفه احلامنا وشتم الالهة، فدعاه ابو طالب وقال له:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"ما لأهلك يشكونك، فقال النبي صلى الله عليه وآله أدعوهم إلى كلمتين حقيقتين يسودون على العرب بها، ويؤدي الخراج اليهم بها العجم، فقال ابو جهل وغيره: ما هما فقال صلى الله عليه وآله: تشهدون أن لا إله إلا الله وأني رسول الله. فقال ابو جهل: أتجعل الالهة إلهاً واحداً؟!"</span></hadeeth><tafsir><span>فانزل الله الآية.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.E7BCE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:6-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:6" id="qr-toosy-38-6">وَٱنطَلَقَ ٱلْمَلأُ مِنْهُمْ أَنِ ٱمْشُواْ وَاْصْبِرُواْ عَلَىٰ آلِهَتِكُمْ إِنَّ هَـٰذَا لَشَيْءٌ يُرَادُ</span><a class="vn" href="/quran/38/6" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:7" id="qr-toosy-38-7">مَا سَمِعْنَا بِهَـٰذَا فِى ٱلْمِلَّةِ ٱلآخِرَةِ إِنْ هَـٰذَا إِلاَّ ٱخْتِلاَقٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/7" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:8" id="qr-toosy-38-8">أَءُنزِلَ عَلَيْهِ ٱلذِّكْرُ مِن بَيْنِنَا بَلْ هُمْ فَي شَكٍّ مِّن ذِكْرِي بَل لَّمَّا يَذُوقُواْ عَذَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/8" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:9" id="qr-toosy-38-9">أَمْ عِندَهُمْ خَزَآئِنُ رَحْمَةِ رَبِّكَ ٱلْعَزِيزِ ٱلْوَهَّابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/9" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:10" id="qr-toosy-38-10">أَمْ لَهُم مُّلْكُ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا فَلْيَرْتَقُواْ فِى ٱلأَسْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/10" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.87B3B"/><p id="111.5BA11"><span><tafsir><span>خمس آيات في الكوفي واربع في الباقي.</span><br/><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن هؤلاء الكفار الذين ذكرهم انهم انطلقوا اي ذهبوا فالانطلاق ذهاب بسهولة، ومنه طلاقة الوجه وهي سهولة وبشر خلاف العبوس وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن امشوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الزجاج: أى بهذا القول، وتقديره بأن امشوا وقال قوم: معنى (أن) أي التي للتفسير لأنه صار انطلاقهم لدلالته على هذا المعنى بمنزلة الناطق به، كما يقولون: قام يصلي أي أنا رجل صالح. وقال بعضهم: معناه الدعاء لهم بأن يكثر ماشيتكم، وهذا باطل لفظاً ومعنى فاللفظ لأنه لو كان كما قالوه لكانت الهمزة من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن امشوا</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا أمر منها مفتوحة، لأنه من امشى يمشي إذا كثرت ماشيته والامر منه امشوا بقطع الهمزة، والقراءة بكسرها، قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وكل فتى وإن أثرى وامشى</span>  ***  </span><span><span>ستسلخه من الدنيا المنون</span></span></p><span/><tafsir><span>واما المعنى، فلانه لا يشاكل ما قبله ولا ما بعده.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصبروا على آلهتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أمر منهم بعضهم لبعض أن يصبروا على عبادة آلهتهم وتحمل المشاق لاجلها. وقال مجاهد: القائل لذلك عقبة بن أبي معيط فالصبر محمود إذا كان في حبس النفس عن المحارم، فهؤلاء الجهال اعتقدوا أن الحق في الصبر على آلهتهم، ولم يعلموا ان ذلك كفر. وفي ذلك دلالة على فساد قول من يقول: إن المعارف ضرورة، قال الحسن: إن هذا يكون في آخر الزمان.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هذا لشيء يراد</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه هذا الذي يدعيه محمد ويدعوهم اليه لشيء يراد به أمر ما من الاستعلاء علينا والرياسة فينا والقهر لنا.</span><br/><span>ثم حكى ما قالوه فانهم قالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما سمعنا بهذا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنون ما يدعوهم اليه النبي صلى الله عليه وآله من التوحيد وخلع الانداد من دون الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في الملة الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس يعنون في النصرانية، لأنها آخر الملل. وقال مجاهد: يعنون في مكة وقريش. ثم قالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هذا إلا اختلاق</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس ومجاهد: معناه ليس هذا إلا تخرص وكذب. ثم تعجبوا فقالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أأنزل عليه الذكر من بيننا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنون كيف خص محمد بانزال القرآن دوننا؟! فقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل هم في شك من ذكري</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ليس يحملهم على هذا القول إلا الشك في الذكر الذي أنزلت على رسولي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل لما يذوقوا عذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم عندهم خزائن رحمة ربك</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ قال الفراء: الأستفهام إذا توسط الكلام ابتدئ بألف وب (أم)، وإذا لم يسبق كلام لم يكن إلا بألف او بـ (هل). ووجه اتصال هذا القول بما تقدم هو إتصال الانكار لما قالوا فيه، أي ذلك ليس اليهم، وإنما هو إلى من يملك هذه الأمور. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خزائن رحمة ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه مقدوراته التي يقدر بها على أن ينعم بها عليهم. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني القادر الذي لا يغالب ولا يقهر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الوهاب</span><span class="ve">﴾</span></span> لضروب النعم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم لهم ملك السماوات والأرض وما بينهما</span><span class="ve">﴾</span></span> فان كان لهم ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فليرتقوا في الأسباب</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي جمع سبب وكل ما يتوصل به إلى المطلوب - من حبل أو سلم او وسيلة او رحم او قرابة او طريق او جهة - فهو سبب، ومنه قيل:تسببت بكذا إلى كذا أي توصلت به اليه.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.6eeAc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:11-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:11" id="qr-toosy-38-11">جُندٌ مَّا هُنَالِكَ مَهْزُومٌ مِّن ٱلأَحَزَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/11" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:12" id="qr-toosy-38-12">كَذَّبَتْ قَبْلَهُمْ قَوْمُ نُوحٍ وَعَادٌ وفِرْعَوْنُ ذُو ٱلأَوْتَادِ</span><a class="vn" href="/quran/38/12" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:13" id="qr-toosy-38-13">وَثَمُودُ وَقَوْمُ لُوطٍ وَأَصْحَابُ لْئَيْكَةِ أُوْلَـٰئِكَ ٱلأَحْزَابُ</span><a class="vn" href="/quran/38/13" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:14" id="qr-toosy-38-14">إِن كُلٌّ إِلاَّ كَذَّبَ ٱلرُّسُلَ فَحَقَّ عِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/14" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:15" id="qr-toosy-38-15">وَمَا يَنظُرُ هَـٰؤُلآءِ إِلاَّ صَيْحَةً واحِدَةً مَّا لَهَا مِن فَوَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/15" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.CE0Ef"/><p id="111.d8531"><span><tafsir><span>قرأ حمزة والكسائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فواق</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الفاء. الباقون بفتحها. فالفواق بفتح الفاء معناه ما لها من راحة، وإذا ضممت الفاء، فالمعنى ما لها من فواق ناقة وهو قدر ما بين الحبلتين. وقيل: هو ما بين الرضعتين. وقيل: هما لغتانمثل قصاص الشعر وقصاصه، وحمام الماء وحمامه، وهو الآفة، وهو الابانة بعد الفترة و (ما) في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جند ما</span><span class="ve">﴾</span></span> صلة، وتقديره: جند هنالك، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هنالك</span><span class="ve">﴾</span></span> للمكان البعيد و (هناك) للمتوسط بين القرب والبعد و (هنا) للقريب ونظيره (ذا) و (ذاك) و (ذلك) ومثل (ما) في كونها صلة قولهم: لأمر ما جدع قصير أنفه. وعندي طعام ما، قال الاعشى:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فاذهبي ما اليك أدركني الحـ</span>  ***  </span><span><span>ـلم عداني عن ذكركم اشغالي</span></span></p><span/><tafsir><span>وقيل: إنها تقوية للنكرة المبتدأة في (ما) والجند جمع معد للحرب جمعه اجناد وجنود، وجند الاجناد أي جيش الجيوش. ومنه قوله صلى الله عليه وآله</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"الارواح جنود مجندة فما تعارف منها ائتلف وما تناكر منها اختلف"</span></hadeeth><tafsir><span>، وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مهزوم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني مغلوب عن أن يصعدوا إلى السماء، والمهزوم من وقعت بهم الهزيمة، وهي الفرار من الحرب، ولو فرّ انسان من ضرب لم يكن ذلك هزيمة، وكذلك من فرّ من الحبس. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الأحزاب</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه من حزب إبليس وإتباعه.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه كذب مثل هؤلاء الكفار، فأنث لأنه أراد العشيرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قوم نوح</span><span class="ve">﴾</span></span> فأغرقهم الله، وقوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عاد</span><span class="ve">﴾</span></span> فاهلكهم الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفرعون</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوم فرعون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذا الأوتاد</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل: في معناه أقوال:</span><br/><span>منها - انه كانت له ملاعب من اوتاد يلعب له عليها، وهو قول ابن عباس وقتادة. وقال السدى والربيع بن أنس: انه كانت له أوتاد يعذب الناس بها. وقال الضحاك: معناه ذو البنيان، والبنيان اوتاد،</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وثمود وقوم لوط وأصحاب الأيكة</span><span class="ve">﴾</span></span> أيضاً هم الأحزاب يعنياحزاب إبليس: و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأيكة</span><span class="ve">﴾</span></span> الغيضة. وقال ابو عمرو بن العلا: هي الملتفت من النبع والسدر. وقال السدي: هي الحرجة، قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>افمن بكاء حمامة في أيكة</span>  ***  </span><span><span>يرفض دمعك فوق ظهر المحمل</span></span></p><span/><tafsir><span>يعني محمل السيف. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كل إلا كذب الرسل</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ليس كلهم إلا كذبوا أنبياء الله وجحدوا نبوتهم فاستحقوا عقابي. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما ينظر هؤلاء إلا صيحة واحدة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ليس ينظر هؤلاء إلا صيحة عذاب لا يكون لتلك الصيحة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من فواق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مالها من افاقة بالرجوع إلى الدنيا وهو قول قتادة، والسدي وقال ابن زيد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لها من فواق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من فتور كما يفيق المريض.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.5c96B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:16-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:16" id="qr-toosy-38-16">وَقَالُواْ رَبَّنَا عَجِّل لَّنَا قِطَّنَا قَبْلَ يَوْمِ ٱلْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/16" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:17" id="qr-toosy-38-17">ٱصْبِر عَلَىٰ مَا يَقُولُونَ وَٱذْكُرْ عَبْدَنَا دَاوُودَ ذَا ٱلأَيْدِ إِنَّهُ أَوَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/17" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:18" id="qr-toosy-38-18">إِنَّا سَخَّرْنَا ٱلجِبَالَ مَعَهُ يُسَبِّحْنَ بِٱلْعَشِيِّ وَٱلإِشْرَاقِ</span><a class="vn" href="/quran/38/18" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:19" id="qr-toosy-38-19">وَٱلطَّيْرَ مَحْشُورَةً كُلٌّ لَّهُ أَوَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/19" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:20" id="qr-toosy-38-20">وَشَدَدْنَا مُلْكَهُ وَآتَيْنَاهُ ٱلْحِكْمَةَ وَفَصْلَ ٱلْخِطَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/20" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.d8a5D"/><p id="111.dE951"><span><tafsir><span>يقول الله مخبراً عن هؤلاء الكفار الذين وصفهم بأنهم يقولون على وجه الاستهزاء بعذاب الله يا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا عجل لنا قطناً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي قدم لنا نصيبنا من العذاب، قال ابن عباس ومجاهد وقتادة: طلبوا حظهم من العذاب تهزءاً بخبر الله وشكا فيه. وقال السدي: إنما سألوا أن يريهم حظهم من النعيم في الجنة حتى يؤمنوا. وقيل: إنما سألوا أن يعجل كتبهم التي يقرؤنها في الآخرة استهزاء منهم بهذا الوعيد. والقط الكتاب قال الاعشى:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ولا الملك النعمان يوم لقيته</span>  ***  </span><span><span>بأمته يعطي القطوط ويأفق</span></span></p><span/><tafsir><span>أي كتب الجوائز، لانها قطع نصيب لكل واحد بما كتب. والتعجيل فعل الشيء قبل وقته الذي ينبغي أن يفعل فيه. والقط النصيب وأصله القطع من قولك قطه يقطه قطاً مثل قده يقده قداً، ومنه قولهم: ما رأيته قط أي قطع الدهر الذي مضى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قبل يوم الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي قبل اليوم الذي يحاسب فيه الخلق ويجازون فيه على أعمالهم على ما يقولونه فقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه صلى الله عليه وآله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اصبر على ما يقولون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي احبس نفسك على اذاهم وصبرها على أقوالهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكر عبدنا داود ذا الأيد</span><span class="ve">﴾</span></span> ترغيباً له في الصبر المأمور به وإن لك يا محمد فيه من إحسان الله اليك على نحو إحسانه إلى داود قبلك، وأنه لو شاء لاعطاك في الدنيا مثل ما أعطى داود ولكنه دبر لك ما هو أعود لك.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذا الأيد</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس ومجاهد وقتادة: معناه ذا القوة، ومنه قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والسماء بنيناها بأييد</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي بقوة، وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه أواب</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن زيد: معناه تواب وبه قال مجاهد، وهو من آب يؤب أي رجع إلى الله فلذلك مدحه.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن نعمه التي أنعم بها على داود، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا سخرنا الجبال معه يسبحن بالعشي والإشراق</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه إنها كانت تسير بأمر الله معه حيث سار بالغداة والعشي فسمى الله ذلك تسبيحاً لما في ذلك من دلالته على قدرته وغناء من خلقه وصفاته التي لا يشاركه فيها غيره، والاشراق وقت طلوع الشمس يقال: شرقت الشمس إذا طلعت وأشرقت إذا اضاءت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والطير محشورة</span><span class="ve">﴾</span></span> وتقديره وسخرنا الطير محشورة أي مجموعة من كل ناحية اليه يعني الطير والجبال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له أواب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي رجاع إلى ما يريد. وقيل: مسخرة - ذكره قتادة - وقال الجبائي لا يمتنع أن يكون الله خلق في الطيور من المعارف ما تفهم به مراده وأمره من نهيه فتطيعه في ما يريده منها. وإن لم تكن كاملة العقل، ولا مكلفة.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وشددنا ملكه</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني قوينا ملكه بالجنود والهيبة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتيناه الحكمة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي علمناه الحكمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفصل الخطاب</span><span class="ve">﴾</span></span> ومثله قول البينة على المدعي واليمين على المدعى عليه أى إصابة الحكم بالحق. وقال البلخي: يجوز أن يكون المراد بتسبيح الجبال معه هو ما أعطى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>داود من حسن الصوت بقراءة الزبور، فكان إذا قرأ الزبور أو ذكر ما هو تسبيح لله ورفع صوته بين الجبال رد الجبال عليه مثله كما يرد الصدى، فسمى الله ذلك تسبيحاً لما تضمنه من الدلالة والأول أحسن.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.eEDfe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:21-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:21" id="qr-toosy-38-21">وَهَلْ أَتَاكَ نَبَؤُاْ ٱلْخَصْمِ إِذْ تَسَوَّرُواْ ٱلْمِحْرَابَ</span><a class="vn" href="/quran/38/21" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:22" id="qr-toosy-38-22">إِذْ دَخَلُواْ عَلَىٰ دَاوُودَ فَفَزِعَ مِنْهُمْ قَالُواْ لاَ تَخَفْ خَصْمَانِ بَغَىٰ بَعْضُنَا عَلَىٰ بَعْضٍ فَٱحْكُمْ بَيْنَنَا بِٱلْحَقِّ وَلاَ تُشْطِطْ وَٱهْدِنَآ إِلَىٰ سَوَآءِ ٱلصِّرَاطِ</span><a class="vn" href="/quran/38/22" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:23" id="qr-toosy-38-23">إِنَّ هَذَآ أَخِي لَهُ تِسْعٌ وَتِسْعُونَ نَعْجَةً وَلِي نَعْجَةٌ وَاحِدَةٌ فَقَالَ أَكْفِلْنِيهَا وَعَزَّنِي فِي ٱلْخِطَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/23" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:24" id="qr-toosy-38-24">قَالَ لَقَدْ ظَلَمَكَ بِسُؤَالِ نَعْجَتِكَ إِلَىٰ نِعَاجِهِ وَإِنَّ كَثِيراً مِّنَ ٱلْخُلَطَآءِ لَيَبْغِيۤ بَعْضُهُمْ عَلَىٰ بَعْضٍ إِلاَّ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ وَقَلِيلٌ مَّا هُمْ وَظَنَّ دَاوُودُ أَنَّمَا فَتَنَّاهُ فَٱسْتَغْفَرَ رَبَّهُ وَخَرَّ رَاكِعاً وَأَنَابَ</span><a class="vn" href="/quran/38/24" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:25" id="qr-toosy-38-25">فَغَفَرْنَا لَهُ ذَلِكَ وَإِنَّ لَهُ عِندَنَا لَزُلْفَىٰ وَحُسْنَ مَـآبٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/25" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.91b70"/><p id="111.6Aa39"><span><tafsir><span>هذا خطاب من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه وصورته صورة الاستفهام والمراد اخباره بما كان من قصة داود من الحكم بين الخصمين وتنبيهه على موضع إخلاله ببعض ما كان ينبغي أن يفعله فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهل أتاك نبؤ الخصم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني خبره فالنبأ الخبر بما يعظم حاله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ تسوروا المحراب</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني حين صعدوا اليه. والخصم هو المدعي على غيره حقاً من الحقوق المنازع له فيه، ويعبر به عن الواحد والاثنين والجماعة بلفظ واحد، لان أصله المصدر، فتقول: رجل خصم، ورجلان خصم، ورجال خصم، ولذلك قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ تسوروا المحراب</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه أراد المدعي والمدعى عليه ومن أتبعهما، فلا يمكن أن يتعلق به في أن أقل الجمع اثنان، لما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خصمان بغى بعضنا على بعض</span><span class="ve">﴾</span></span> لانه أراد بذلك الفريقين، والخصم من خصمته اخصمه خصماً. والتسور الاتيان من جهة السور، يقال تسور فلان الدار إذا أتاها من قبل سورها، وكانوا أتوه من اعلى المحراب، فلذلك فزع منهم، والمحراب مجلس الاشراف الذى يحارب دونه لشرف صاحبه، ومنه سمى المصلي محراباً وموضع القبلة ايضاً محراب.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ دخلوا على داود ففزع منهم قالوا لا تخف خصمان بغى بعضنا على بعض</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إن هؤلاء حين دخلوا على داود من غير الجهة التي اعتاد الدخول عليه منها فزع منهم، لانه ظنهم أعداء يريدون به سوء فقالوا له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خصمان</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يقولا: نحن خصمان يعني فريقان لأنهما كانا ملكين ولم يكونا خصمين ولا بغى احدهما على الآخر، وإنما هو على المثل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاحكم بيننا بالحق ولا تشطط</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ولا تجاوز الحق ولا تجر ولا تسرف في حكمك بالميل مع أحدهما - على الآخر، يقال أشط في حكمه إذا جار يشط فهو مشط وشططت علي في السوم تشط شططاً قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ألا يا لقومي قد اشطت عواذلي</span>  ***  </span><span><span>ويزعمن أن اودى بحقي باطلي</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال آخر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>يشط غداً دار جيراننا</span>  ***  </span><span><span>وللدار بعد غد بعد</span></span></p><span/><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واهدنا إلى سواء الصراط</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أرشدنا إلى قصد الطريق الذي هو طريق الحق ووسطه، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاطلع فرآه في سواء الجحيم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>ثم حكى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ما مكان أحد الخصمين لصاحبه، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هذا أخي له تسع وتسعون نعجة ولي نعجة واحدة</span><span class="ve">﴾</span></span> قال وهب بن منية: يعني أخي في ديني وقال اكثر المفسرين انه كنى بالنعاج عن تسع وتسعين إمرأة كانت له وان الآخر له نعجة واحدة يعني امرأة واحدة. وقال الحسن: لم يكن له تسع وتسعون امرأة وإنما هو على وجه المثل. وقال أبو مسلم محمد بن بحر الاصفهاني:أراد النعاج باعيانها، وهو الظاهر غير انه خالف أقوال المفسرين. وقال هما من ولد آدم، ولم يكونا ملكين وإنما فزع منهما لانهما دخلا عليه في غير الوقت المعتاد، وهو الظاهر غير انه خلاف أقوال المفسرين على ما قلناه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقال أكفلنيها</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه اجعلني كفيلا بها أي ضامناً لامرها.ومنه قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكفلها زكريا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال ابو عبيدة معناه ضمها اليها، وقال ابن عباس وابن مسعود معنى اكفلنيها انزل لي عنها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعزني في الخطاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي غلبني في المخاطبة من قولهم: من عز بزّ أي من غلب سلب. وقال ابن زيد: معناه قهرني. وقال ابو عبيدة: معناه صار أعز مني، فقال له داود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد ظلمك بسؤال نعجتك إلى نعاجه. وإن كثيراً من الخلطاء ليبغي بعضهم على بعض</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه إن كان الامر على ما تدعيه لقد ظلمك بسؤال نعجتك إلى نعاجه، فاضاف السؤال إلى المفعول به وهي النعجة وإن أضيف اليها. ثم اخبر ان كثيراً من الشركاء والخلطاء ليبغي بعضهم على بعض فيظلمه. وقال أصحابنا: كان موضع الخطيئة أنه قال للخصم لقد ظلمك من غير ان يسأل خصمه عن دعواه وفي آداب القضاء ألا يحكم بشيء ولا يقول حتى يسأل خصمه عن دعوى خصمه، فما أجاب به حكم به. وهذا ترك الندب في ذلك، وفي ذلك قول آخر، وهو إن في الناس من قال: إن ذلك كان صغيرة منه وقعت مكفرة، والشرط الذي ذكرناه لا بد فيه، لانه لا يجوز ان يخبر النبي ان الخصم ظلم صاحبه قبل العلم بذلك على وجه القطع، وإنما يجوز مع تقرير الشرط الذي ذكرناه. ثم استثنى من جملة الخلطاء الذين بعضهم يبغي على بعض الذين آمنوا بالله وعملوا بما يوجب عليهم، فانهم لا يفعلون ذلك. ثم قال وقليل الذين كذلك، فروي أن الملكين غابا من بين يديه فظن عند ذلك أن الله اختبره بهذه الحكومة وابتلاه. وقرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتناه</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتخفيف بمعنى أن الملكين فتناه بها. وقال قوم الظن العلم كأنه قال: وعلم داود ذلك وقال آخرون: إنما ظن ظناً قوياً وهو الظاهر. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستغفر ربه</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه سأل الله المغفرة والستر عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وخر راكعاً وأناب</span><span class="ve">﴾</span></span> اليه أي رجع اليه بالتوبة.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه أجاب دعوته وغفر له ذلك، وأخبر ان له مع المغفرة عند الله لزلفى، والزلفى القربة من رحمة الله، وثوابه في جنته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحسن مآب</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمآب والمرجع والمصير والمآل واحد. ومن قال ان ذلك كان صغيرة وقعت مكفرة يقول: معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فغفرنا له</span><span class="ve">﴾</span></span> بعد الانابة، وإن كانت الخطيئة غفرت في الدنيا. وقيل: انه خطب امرأة كان اوريا ابن حيان قد خطبها فدخل في سومه، فاختاروه عليه فعاتبه الله على ذلك، لان الانبياء يتنزهون عن ذلك، وإن كان مباحاً لأنه مما ينفر على بعض الوجوه. وقيل: بل انفذ به إلى غزوة، وكان يحب ان يستشهد ليتزوج امرأته لأنهما كانا تحاكما اليه فوقعت امرأته في قلبه واشتهاها شهوة الطباع من غير أن يحدث أمراً قبيحاً. وأولى الوجوه ما قدمناه انه ترك الندب في ما يتعلق بأدب القضاء. لأن باقي الوجوه ينبغي ان ينزه الانبياء عنها لانها تنفر في العادة عن قبول أقوالهم، فأما ما يقول بعض الجهال من القصاص أن داود عشق امرأة أوريا، وأنه امره بأن يخرج إلى الغزو، وأن يتقدم امام التابوت وكان من يتقدم التابوت من شرطه ألا يرجع إلى أن يغلب او يقتل، فخبر باطل موضوع، وهو مع ذلك خبر واحد لا أصل له ولا يجوز أن تقبل اخبار الآحاد في ما يتضمن في الانبياء ما لا يجوز على ادون الناس، فان الله نزههم عن هذه المنزلة واعلى قدرهم عنها. وقد قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله يصطفي من الملائكة رسلاً ومن الناس</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد اخترناهم على علم على العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فكيف يختار</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من يتعشق نساء اصحابه ويعرضهم للقتل من غير استحقاق ولا يجوز مثل هذا على الانبياء إلا من لا يعرف مقدارهم ولا يعتقد منزلتهم التي خصهم الله فيها نعوذ بالله من سوء التوفيق.</span><br/><span>وقد روي عن علي</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>انه قال: لا أوتى برجل يقول إن داود ارتكب فاحشة إلا ضربته حدين احدهما للقذف والآخر لأجل النبوة. وقرأ ابن مسعود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تسع وتسعون نعجة</span><span class="ve">﴾</span></span> انثى، قال النحويون: هذا تأكيد، كما قال النبي: ابن لبون ذكر، وكما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طائر يطير بجناحية</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال ابن جرير: معناه تسع وتسعون نعجة انثى أي حسناء، قال ابن خالويه هذا حسن جداً.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.FF5cf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:26-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:26" id="qr-toosy-38-26">يٰدَاوُودُ إِنَّا جَعَلْنَاكَ خَلِيفَةً فِي ٱلأَرْضِ فَٱحْكُمْ بَيْنَ ٱلنَّاسِ بِٱلْحَقِّ وَلاَ تَتَّبِعِ ٱلْهَوَىٰ فَيُضِلَّكَ عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ إِنَّ ٱلَّذِينَ يَضِلُّونَ عَن سَبِيلِ ٱللَّهِ لَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدُ بِمَا نَسُواْ يَوْمَ ٱلْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/26" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:27" id="qr-toosy-38-27">وَمَا خَلَقْنَا ٱلسَّمَآءَ وَٱلأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا بَاطِلاً ذَلِكَ ظَنُّ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ فَوَيْلٌ لِّلَّذِينَ كَفَرُواْ مِنَ ٱلنَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/27" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:28" id="qr-toosy-38-28">أَمْ نَجْعَلُ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ وَعَمِلُواْ ٱلصَّالِحَاتِ كَٱلْمُفْسِدِينَ فِي ٱلأَرْضِ أَمْ نَجْعَلُ ٱلْمُتَّقِينَ كَٱلْفُجَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/28" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:29" id="qr-toosy-38-29">كِتَابٌ أَنزَلْنَاهُ إِلَيْكَ مُبَارَكٌ لِّيَدَّبَّرُوۤاْ آيَاتِهِ وَلِيَتَذَكَّرَ أُوْلُواْ ٱلأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/29" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.c55bB"/><p id="111.57e09"><span><tafsir><span>قرأ يحيى عن ابي بكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتدبروا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتاء وتقديره لتتدبروا من التدبر فحذف تاء الفعل وبقي تاء المضارعة، وتقديره: لتتدبر انت يا محمد والمسلمون ومن قرأ بالياء، فعلى ليتدبر المسلمون فيتقرر عندهم صحتها وتسكن أنفسهم إلى العلم بها.</span><br/><span>لما اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن داود انه رجع اليه وتاب واستغفر ربه عن التقصير الذي وقع منه في الحكم، وانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>غفر له ذلك وأجاب دعوته، ووعده بالزلفى عنده والقربة من ثوابه ناداه ايضاً فقال له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا داود إنا جعلناك خليفة في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> والخليفة هو المدبر للامور من قبل غيره بدلا من تدبيره، فداود لما جعل الله اليه تدبير الخلق فكان بذلك خليفة، ولذلك يقال: فلان خليفة الله في أرضه إذا جعل اليه تدبير عباده بأمره. وقيل: معناه جعلناك خليفة لمن كان قبلك من رسلنا. ثم أمره فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاحكم بين الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه افصل بين المختلفين من الناس والمتنازعين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> بوضع الاشياء مواضعها على ما أمرك الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تتبع الهوى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما يميل طبعك اليه ويدعوك هواك اليه إذا كان مخالفاً للحق، فلا تمل اليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيضلك عن سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه انك متى اتبعت الهوى في ذلك عدل بك الهوى عن سبيل الله الذي هو سبيل الحق.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين يضلون عن سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني يعدلون عن العمل بما أمرهم الله به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم عذاب شديد</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني شديد ألمه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما نسوا يوم الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - لهم عذاب شديد يوم الحساب بما تركوا طاعاته في الدنيا، فعلى هذا يكون يوم الحساب متعلقاً بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاب شديد</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو قول عكرمة والسدي:</span><br/><span>الثاني - قال الحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم عذاب شديد بما نسوا يوم الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بما اعرضوا عنه، صاروا بمنزلة الناسي، فيكون على هذا العامل في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم</span><span class="ve">﴾</span></span> قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نسوا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه لم يخلق السماء والأرض وما بينهما باطلا، بل خلقهما وما بينهما بالحق لغرض حكمي، وهو ما في ذلك من إظهار الحكمة وتعريض انواع الحيوان للمنافع الجليلة وتعويض العقلاء لمنافع الثواب، وذلك يفسد قول المجبرة الذين قالوا: إن كل باطل وضلال من فعل الله. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك ظن الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إن خلق السماء والارض وما بينهما باطلا ظن من يكفر بالله ويجحد وحدانيته وحكمته، ثم توعد من هذه صفته فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فويل للذين كفروا من النار</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال على وجه التوبيخ والتقريع للكفار بلفظ الاستفهام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم نجعل الذين آمنوا...</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه هل نجعل الذين صدقوا بالله وأقروا برسله وعملوا الصالحات مثل الذين أفسدوا في الارض وعملوا بالمعاصي؟! ام هل نجعل الذين اتقوا معاصي الله خوفاً من عقابه كالفجار الذين عملوا بمعاصيه وتركوا طاعته؟! فهذا لا يكون ابداً. وكيف يكون كذلك وهؤلاء يستحقون الثواب بطاعتهم وأولئك يستحقون العقاب بمعاصيهم. وقال ابو عبيدة: ليس لها جواب استفهام فخرجت مخرج الوعيد. وقال الزجاج:تقديره، أنجعل الذين آمنوا وعموا الصالحات كالمفسدين في الارض أم نجعل المتقين كالفجار، فهو استفهام بمعنى التقرير.</span><br/><span>ثم خاطب نبيه صلى الله عليه وآله فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كتاب أنزلناه إليك مبارك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هذا كتاب انزلناه، يعني القرآن الذي أنزله الله عليه، ووصفه بأنه مبارك، لان به يستديم الناس ما أنعم الله عليهم به، وبين أن غرضه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بانزال هذا القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليدبروا آياته</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن يتفكروا في أدلته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليتذكر أولو الألباب</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أولو العقول.</span><br/><span>وفي الآية دلالة على بطلان مذهب المجبرة في خلق القبائح من حيث بين الله انه يعاقبهم جزاء بما نسوا طاعاته في الدنيا.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك ظن الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على فساد قول من يقول:ان المعارف ضرورة، لانهم لو كانوا عارفين ضرورة لما كانوا ظانين.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.c27f1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:30-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:30" id="qr-toosy-38-30">وَوَهَبْنَا لِدَاوُودَ سُلَيْمَانَ نِعْمَ ٱلْعَبْدُ إِنَّهُ أَوَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/30" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:31" id="qr-toosy-38-31">إِذْ عُرِضَ عَلَيْهِ بِٱلْعَشِيِّ ٱلصَّافِنَاتُ ٱلْجِيَادُ</span><a class="vn" href="/quran/38/31" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:32" id="qr-toosy-38-32">فَقَالَ إِنِّيۤ أَحْبَبْتُ حُبَّ ٱلْخَيْرِ عَن ذِكْرِ رَبِّي حَتَّىٰ تَوَارَتْ بِٱلْحِجَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/32" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:33" id="qr-toosy-38-33">رُدُّوهَا عَلَيَّ فَطَفِقَ مَسْحاً بِٱلسُّوقِ وَٱلأَعْنَاقِ</span><a class="vn" href="/quran/38/33" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:34" id="qr-toosy-38-34">وَلَقَدْ فَتَنَّا سُلَيْمَانَ وَأَلْقَيْنَا عَلَىٰ كُرْسِيِّهِ جَسَداً ثُمَّ أَنَابَ</span><a class="vn" href="/quran/38/34" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:35" id="qr-toosy-38-35">قَالَ رَبِّ ٱغْفِرْ لِي وَهَبْ لِي مُلْكاً لاَّ يَنبَغِي لأَحَدٍ مِّن بَعْدِيۤ إِنَّكَ أَنتَ ٱلْوَهَّابُ</span><a class="vn" href="/quran/38/35" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:36" id="qr-toosy-38-36">فَسَخَّرْنَا لَهُ ٱلرِّيحَ تَجْرِي بِأَمْرِهِ رُخَآءً حَيْثُ أَصَابَ</span><a class="vn" href="/quran/38/36" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:37" id="qr-toosy-38-37">وَٱلشَّيَاطِينَ كُلَّ بَنَّآءٍ وَغَوَّاصٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/37" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:38" id="qr-toosy-38-38">وَآخَرِينَ مُقَرَّنِينَ فِي ٱلأَصْفَادِ</span><a class="vn" href="/quran/38/38" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:39" id="qr-toosy-38-39">هَـٰذَا عَطَآؤُنَا فَٱمْنُنْ أَوْ أَمْسِكْ بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/39" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:40" id="qr-toosy-38-40">وَإِنَّ لَهُ عِندَنَا لَزُلْفَىٰ وَحُسْنَ مَآبٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/40" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.a37C7"/><p id="111.9E9be"><span><tafsir><span>قرأ ابن كثير وحده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالسؤق</span><span class="ve">﴾</span></span> مهموزة. وقال ابن مجاهد: الرواية الصحيحة عنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالسوق</span><span class="ve">﴾</span></span> على فعول، ولما ضمنت الواو همزها، مثل وفيت وأفيت، فهذه رواية قنبل. وقرأ البزي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالسوق</span><span class="ve">﴾</span></span> مثل أبي عمرو، جمع ساق مثل باح وبوح. والباحة والصرح والعرصة والفناء واحد. ومثله قارة وقور للخيل الصغير. ومن همز سوق فعلى لغة من قال: (أحب المؤفدين إلى موسى)، فهمز انشده ابو الحسن لابي حبة النميري، ولانه لما لم يكن بينها وبين الضمة حاجز صار كأن الضمة عليه فهمز.</span><br/><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه وهب لداود سليمان. فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نعم العبد</span><span class="ve">﴾</span></span> كان سليمان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه أواب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي رجاع إلى طاعة الله وطلب ثوابه. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ عرض</span><span class="ve">﴾</span></span> يجوز أن يتعلق بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نعم العبد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي نعم العبد حين عرض عليه، ويجوز ان يكون العامل فيه واذكر يا محمد إذ عرض على سليمان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالعشي</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني آخر النهار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الصافنات الجياد</span><span class="ve">﴾</span></span>والصافنات جمع صافنة، قال ابن زيد: صفن الخيل قيامها على ثلاث مع رفع رجل واحدة. يكون طرف الحافر على الارض وقال مجاهد: صفون الفرس رفع احدى يديه حتى يكون على طرف الحافر صفنت الخيل تصفن صفوناً إذا وقفت كذلك قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>الف الصفون فما يزال كأنه</span>  ***  </span><span><span>مما يقوم على الثلاث كسيرا</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال الزجاج والفراء وغيرهما: كل قائم على ثلاث صافن. والجياد السراع من الخيل فرس جواد كأنه يجود بالركض، كأنه جمع جود كما يقال: مطر جود إذا كان مدراراً ونظيره سوط وسياط. والعرض إظهار الشيء بحيث يرى ليميز من غيره، ومنه قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعرضوا على ربك صفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> واصله الاظهار قال عمرو بن كلثوم:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>واعرضت اليمامة واشمخرت</span>  ***  </span><span><span>كأسياف بأيدى مصلتينا</span></span></p><span/><tafsir><span>أي ظهرت وأعرض عني معناه أظهر جفوة بتوليه عني، وعرض الشيء إذا صار عريضاً.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني أحببت حب الخير</span><span class="ve">﴾</span></span> قال قتادة والسدي المراد بالخير - ها هنا - الخيل والعرب تسمي الخيل الخير، وبذلك سمي (زيد الخيل) أي زيد الخير، وقيل في ذلك وجهان:</span><br/><span>احدهما - انه أراد احببت الخير، ثم اضاف الحب إلى الخير.</span><br/><span>والثاني - انه أراد احببت اتخاذ الخير، لأن ذوات الخير لا تراد ولا تحب فلا بد من شيء يتعلق بها، والمعنى آثرت حب الخيل على ذكر ربي ويوضع الاستحباب موضع الايثار. كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يستحبون الحياة الدنيا على الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي يؤثرون، وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن ذكر ربي</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إن هذا الخيل شغلني عن صلاة العصر حتى فات وقتها، وهو قول علي</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>وقتادة والسدي، وروي أصحابنا انه فاته الوقت الأول، وقال الجبائي: انه لم يفته الفرض، وإنما فاته نفل كان يفعله آخر النهار ففاته لاشتغاله بالخيل. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى توارت بالحجاب</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه توارت الشمس بالحجاب يعني بالغيبوبة وجاز الاضمار قبل الذكر، لانه معلوم قال لبيد:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>حتى إذا القت يداً في كافر</span>  ***  </span><span><span>وأجن عورات الثغور ظلامها</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال ابو مسلم محمد بن بحر وغيره: وذكر الرماني أن الكناية عن الخيل وتقديره حتى توارت الخيل بالحجاب بمعنى أنها شغلت فكره إلى تلك الحال.</span><br/><span>ثم قال لاصحابه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ردّوها عليّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الخيل فلما ردت عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طفق مسحاً بالسوق والأعناق</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل: ان الخيل هذه حربها من غنيمة جيش فتشاغل باعتراضها حتى غابت الشمس وفاتته العصر، قال الحسن: كشف عراقيبها وضرب اعناقها، وقال لا تشغلني عن عبادة ربي مرة اخرى. وقيل: انه إنما فعل ذلك على وجه القربة إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بأن ذبحها ليتصدق بلحومها لا لعقوبتها بذلك. وإنما فعل ذلك لانها كانت أعز ماله فاراد بذلك ما قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن تنالوا البر حتى تنفقوا مما تحبون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال ابو عبيدة:يقولون: مسح علاوته أي ضربها. وقال ابن عباس: جعل يمسح أعراف الخيل وعراقيبها حباً لها. وقال ابو مسلم محمد بن بحر: غسل اعرافها وعراقيبها إكراماً لها، قال: لان المسح يعبر به عن الغسل من قولهم: تمسحت للصلاة.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على وجه القسم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد فتنا سليمان</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه اختبرناه وابتليناه وشددنا المحنة عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقينا على كرسيه جسداً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس:القي شيطاناً اسمه صخر على كرسيه. وقال مجاهد: كان اسمه أصف. وقال السدي: كان اسمه خنفيق وكان ملكه في خاتمه يخدمه الجن والشياطين ما دام في يده، فلما أذنب سليمان نزع الله منه الخاتم، وجعل مع الجني فاجتمعتعليه الجن والشياطين. وقيل: انه كان ذنبه انه وطئ في ليلة عدة كثيرة من جواريه حرصاً على كثرة الولد. وقيل: كان ذنبه انه وطئ امرأته في الحيض.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم أناب</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني تاب إلى الله من خطيئته، فرد الله عليه الملك لان الجني لما اخذ خاتمه رمى به في البحر فرده عليه من بطن سمكة - ذكر ما قلناه المفسرون - والذي قاله المفسرون من أهل الحق ومن نزه الانبياء عن القبائح ونزه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن مثل ذلك هو انه لا يجوز أن يمكن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>جنياً ليتمثل في صورة نبي لما في ذلك من الاستبعاد. وإن النبوة لا تكون في الخاتم وانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يسلب النبي نبوته، وليس في الآية شيء من ذلك، وإنما قال فيها انه ألقى على كرسيه جسداً. وقيل في معنى ذلك الجسد اقوال:</span><br/><span>منها - إن سليمان قال يوماً في مجلسه وفيه جمع كثير لاطوفن الليلة على مئة امرأة تلد كل امرأة منهن غلاماً يضرب بالسيف في سبيل الله، وكان له في ما يروى عدد كثير من السراري، فاخرج الكلام على سبيل المحبة لهذا الحال، فنزهه الله عما ظاهره الحرص على الدنيا، لئلا يقتدى به في ذلك، فلم يحمل من نسائه إلا امرأة واحدة ولداً ميتاً، فحمل حتى وضع على كرسيه جسداً بلا روح، تنبيها له على انه ما كان يجب ان يظهر منه ما ظهر، فاستغفر الله وفزع إلى الصلاة والدعاء على وجه الانقطاع، لا على أن ذلك كان صغيرة، ومن قال من حيث انه لم يستثن مشيئة الله في ذلك، فقوله فاسد، لأنه وإن لم يذكر مشيئة الله لفظاً فلا بد من تقديرها في المعنى وإلا لم يأمن أن يكون خبره كذباً، وذلك لا يجوز على الانبياء عند من جوز الصغائر عليهم. قال الحسن وغيره لا يجوز على الانبياء.</span><br/><span>ومنها - انه روي ان الجن لما ولد لسليمان ولد قالوا: لنلقين منه ما لقينا من سليمان، فلما ولد له ولد اشفق منهم، فاسترضعه في المزن، فلم يشعر إلا وقد وضع على كرسيه ميتاً تنبيهاً على ان الحذر لا ينفع مع القدر.</span><br/><span>ومنها - انه ذكر انه ولد لسليمان ولد ابتلاه بصبره في إماتة ولده على كرسيه. وقيل: انه أماته في حجره، وهو على كرسيه، فوضعه من حجره.</span><br/><span>ومنها - ما ذكره ابو مسلم فأنه قال: يجوز ان يكون الجسد جسد سليمان وأن يكون ذلك لمرض امتحنه الله به، وتقديره والقينا منه على كرسيه جسداً لشدة المرض، كما يقولون: فلان لحم على وضم إذا كان ضعيفاً، وجسد بلا روح تغليظاً للعلة، وقوة الضعف.</span><br/><span>ثم حكى ما قاله سليمان حين أناب إلى الله، فانه سأل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب اغفر لي وهب لي ملكاً لا ينبغي لأحد من بعدي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا تسلبنه كما سلبته في الدفعة الاولى، وقال ابو عبيدة معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا ينبغي</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يكون، وانشد لابن احمر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ما ام غفر على دعجاء ذي علق</span>  ***  </span><span><span>تنفي القراميد عنها الاعصم الوقل</span></span><br/><span><span>في رأس خلقاء من عنقاء مشرفة</span>  ***  </span><span><span>لا ينبغي دونها سهل ولا جبل</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال ابو عبيدة: أي لا يكون فوقها سهل ولا جبل احصن منها.</span><br/><span>فان قيل: أليس ظاهر هذه الآية يقتضي الشح والضن لانه لم يرض بأن سأل الملك، حتى اضاف إلى ذلك ألا يكون لأحد بعده مثله؟! قلنا قد ثبت أن الانبياء لا يجوز أن يسألوا بحضرة قومهم ما لم يأذن الله لهم في ذلك، فعلى هذا لم لا يجوز ان يكون الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أعلم سليمان أنه إن سأل ملكاً لا يكون لغيره كان لطفاً له في الدين، وأعلمه أن غيره لو سأل ذلك لم يجب اليه، لانه يكون مفسدة لغيره ولا صلاح له فيه، ولو أن احدنا صرح بمسألة بهذا الشرط بأن يقول: اللهم اجعلني ايسر اهل زماني وارزقني ما لا يساويني فيه احد إذا كانت المصلحة لي في ذلك لكان هذا جائزاً حسناً، ولم يكن منسوباً إلى بخل، فلا يمتنع أن يسأل النبي ايضاً مثل ذلك.</span><br/><span>وقيل: انه لا يمتنع أن يسأل النبي مثل هذه المسألة من غير إذن إذا لم يكن بمحضر من قومه بعد ان يكون الشرط فيه مقدراً.</span><br/><span>وقيل فيه وجه أخر، وهو انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>إنما سأل ان يكون ملكه معجزة لنبوته يبين بها من غيره ممن ليس بنبي. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا ينبغي لأحد من بعدي</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لا ينبغي لاحد غيري ممن أنا مبعوث اليه، ولم يرد من بعدي إلى يوم القيامة من النبيين.</span><br/><span>وقيل: انه لا يمتنع ان يكون المراد انه سأل ملك الآخرة وثواب الجنة الذي لا يناله المستحق إلا بعد أنقطاع التكليف. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا ينبغي لأحد من بعدي</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يستحقه بعد وصولي اليه أحد من حيث لا يصح أن يعمل ما يستحق به الثواب لانقطاع التكليف.</span><br/><span>ثم بين بعد ذلك انه اعطاه ما سأله فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسخرنا له الريح</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ذللناها له، والتسخير التذليل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجري بأمره</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الريح تتوجه إلى حيث شاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رخاء</span><span class="ve">﴾</span></span> قال قتادة معناه طيبة سريعة، وقال ابن زيد: لينة. وقال ابن عباس: مطيعة، وبه قال الضحاك والسدي والرخاء الريح: اللينة وهو رخاوة المرور سهولته ووصفت باللين، لانها إذا عصفت لم يتمكن منها، وإذا لانت أمكنت.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حيث أصاب</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس ومجاهد والضحاك والسدي:معناه حيث أراد، يقول القائل: اصاب الله بك الرشاد أي اراد الله، والمعنى انها تنطاع له كيف أراد، وقال الحسن: كان يغدو من أبله، ويقيل بغزوين ويبيت بكابل. والاصابة لحاق البغية، يقال اصاب الهدف بالسهم يصيبه إصابة. ومنه الصواب إدراك الحق بالميل اليه، وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والشياطين</span><span class="ve">﴾</span></span> نصبه بالعطف على مفعول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسخرنا</span><span class="ve">﴾</span></span> وتقديره وسخرنا له الشياطين كل بناء وغواص ونصب (كل) على البدل من الشياطين وهو بعضه فالغواص هو الذي يغوص في الماء أي ينزل فيه تقول: غاص يغوص غوصاً فهو غائص وغوصه تغويصاً وكل الشياطين يغوصون له في البحار وغيرها من الانهار بحسب ما يريد منهم ويبنون له الأبنية العجيبة التي يعجز الناس عن مثلها. وقال قتادة: كانوا يغوصون في البحار يستخرجون له الحلي منها، وغير ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآخرين مقرنين في الأصفاد</span><span class="ve">﴾</span></span> الاصفاد واحدها صفاد، وهو الغل وجمعه اغلال. وقال السدي: السلاسل تجمع اليدين إلى العنق والصفد الغل. والصفد العطاء، وبعضهم يقول: اصفدني قال الاعشى:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>[تضيفته يوماً فقرب مقعدي]</span>  ***  </span><span><span>واصفدني على الزمانة قائداً</span></span></p><span/><tafsir><span>وذلك انه ارتبط من شكره بمثل الغل، و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مقرنين</span><span class="ve">﴾</span></span> هم الذين قرن بعضهم إلى بعض بالسلاسل.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا عطاؤنا فامنن أو أمسك بغير حساب</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الحسن:معناه هذا الملك الذي اعطيناك، فاعط ما شئت وامنع ما شئت. وقال قتادة والضحاك: معناه لا تحاسب على ما تعطي وتمنع منه يوم القيامة ليكون اهنأ لكومعناه ليس عليك تبعة. وقيل: معناه بغير مقدار يجب عليك إخراجه من يدك، ويكون بغير حساب، فامنن او أمسك وقال الزجاج: المعنى سخرنا لك الشياطين عطاء لك منا فاطلق منهم من شئت واحبس من شئت فلا حساب عليك منه.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن له</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني سليمان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عندنا لزلفى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لقربى زيادة على ما أعطيناه في الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحسن مآب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وحسن مآل في العاقبة.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.9225f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:41-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:41" id="qr-toosy-38-41">وَٱذْكُرْ عَبْدَنَآ أَيُّوبَ إِذْ نَادَىٰ رَبَّهُ أَنِّي مَسَّنِيَ ٱلشَّيْطَانُ بِنُصْبٍ وَعَذَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/41" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:42" id="qr-toosy-38-42">ٱرْكُضْ بِرِجْلِكَ هَـٰذَا مُغْتَسَلٌ بَارِدٌ وَشَرَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/42" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:43" id="qr-toosy-38-43">وَوَهَبْنَا لَهُ أَهْلَهُ وَمِثْلَهُمْ مَّعَهُمْ رَحْمَةً مِّنَّا وَذِكْرَىٰ لأُوْلِي ٱلأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/43" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:44" id="qr-toosy-38-44">وَخُذْ بِيَدِكَ ضِغْثاً فَٱضْرِب بِّهِ وَلاَ تَحْنَثْ إِنَّا وَجَدْنَاهُ صَابِراً نِّعْمَ ٱلْعَبْدُ إِنَّهُ أَوَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/44" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.8B3CC"/><p id="111.d85Cc"><span><tafsir><span>قرأ ابو جعفر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بنصب</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم النون والصاد. وقراءة يعقوب بفتحهما.الباقون بضم النون وإسكان الصاد، وهي لغات أربع. وقراءة هبيرة بفتح النون وإسكان الصاد.</span><br/><span>يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه محمد صلى الله عليه وآله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكر</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عبدنا أيوب إذ نادى ربه</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال يا رب، لان النداء هو الدعاء بطريقة يا فلان ومتى قال اللهم افعل بي وارزقني وعافني كان داعياً ولا يكون منادياً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أني مسني الشيطان</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أني</span><span class="ve">﴾</span></span> في موضع نصب لان تقديره، انه نادى بهذا القول، وتقديره بأني مسني فلما حذف الياء نصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أني</span><span class="ve">﴾</span></span> و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسني الشيطان</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وسوسني وذكرني ما كنت فيه من نعم الله في الاهل والولد والمال، وكيف زال ذلك كله وما حصل فيه من البلية طمعاً فيه ليزله بذلك ويجد طريقاً إلى اضلاله وتضجره وتبرمه، فوجده صابراً عند ذلك مسلماً لأمر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. وقيل: انه كان وسوس إلى قومه أن يستقذروه ويخرجوه من بيتهم ولا يتركوا امرأته التي تخدمه أن تدخل عليهم، لان فيه برصاً وجذاماً ربما عدا اليهم وكان أيوب ينادى بذلك ويألم به. والنصب والوصب والتعب نظائر، وفيه لغات اربع على ما حكيناه نصب ونصب مثل حزن وحزن ورشد ورشد ورشد، وعدم وعدم، ثم تسكن الصاد مع فتح النون تخفيفاً وتضم النون والصاد اتباعاً لما قبله. ونقيض النصب الراحة وأصله ألا نصاب يقال انصبني أي عذبني، وبرح بي، ومنهم من يقول: نصبني قال بشر بن أبي حازم:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>تعناك نصب من أميمة منصب</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>وقال النابغة:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>كليني لهم يا أميمة ناصب</span>  ***  </span><span><span>وليل أقاسية بطئ الكواكب</span></span></p><span/><tafsir><span>و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> اراد به ماكا يدخل عليه من ألم الوسوسة، فاجاب الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>دعاه وقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اركض برجلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ادفع برجلك الارض، فالركض الدفع بالرجل على جهة الاسراع، ومنه ركض الفرس لاسراعه ذا دفعه برجله.يقال: ركضت الدابة وركضتها أنا مثل جبر العظم وجبرته أنا، وحزن وحزنته انا، وفي الكلام حذف وتقديره فركض برجله وظهر عين ماء، فقال اللهله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا مغتسل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ماء مغتسل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بارد وشراب</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال الحسن وقتادة: نبعت له عينان، فاغتسل من احداهما وشرب من الأخرى، فالمغتسل موضع الاغتسال. وقيل: كل ماء يغتسل فيه فهو مغتسل وغسول - ذكره ابو عبيدة - وفي الكلام حذف، وتقديره إن أيوب اغتسل من تلك العين، فأزال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عنه جميع ما كان فيه من الامراض.</span><br/><span>ثم اخبر بما من عليه زيادة على صلاح جسمه، وزوال ألمه فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ووهبنا له أهله</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنه لما رد عليه أهله كان ذلك هبة منه مجددة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومثلهم معهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وتقديره ووهبنا له مثل أهله دفعة اخرى. وقد ذكرنا اختلاف المفسرين في ذلك - في سورة الانبياء - وأن فيهم من قال اعطاه بكل امرأة امرأتين وبكل ولد ولدين في دار الدنيا. ومنهم من قال ذلك اخبار عما يهبه الله له في الآخرة. وقيل: إن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أمطر عليه جراداً من ذهب وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحمة منا</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه فعلنا ذلك لرحمتنا إياه، فهو نصب على انه مفعول له، ويجوز أن يكون نصباً على المصدر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذكرى لأولى الألباب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وليتذكر به ويعتبر ذووا العقول فيصبروا كما صبر.</span><br/><span>ثم حكى ما قال له فانه قال له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خذ بيدك ضغثاً فاضرب به ولا تحنث</span><span class="ve">﴾</span></span> فالضغث ملء الكف من الحشيش او الشماريخ وما أشبه ذلك قال عوف بن الجزع:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>وأسفل مني فهدة قد ربطنها</span>  ***  </span><span><span>والقيت ضغثاً من حلا متطيب</span></span></p><span/><tafsir><span>أي تطيبت لها. وقيل إنه كان حلف على امرأته لامر أنكره من قولها لئن عوفي ليضربنها مئة، فقيل له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خذ ضغثاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بعدد ما حلفت، فاضرب به دفعة واحدة، فانك إذا فعلت ذلك، فقد بررت قسمك، ولم تحنث، وهو قول قتادة والضحاك.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تحنث</span><span class="ve">﴾</span></span> نهي له عن الحنث.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن حال ايوب وعظم منزلته، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا وجدناه صابراً</span><span class="ve">﴾</span></span> لبلائنا مسلماً لامرنا. ثم أثنى عليه فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نعم العبد إنه أواب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي رجاع إلى الله منقطع اليه، وعندنا ان من حلف ان يضرب غيره مئة فضربه بشمراخ فيه مئة طاقة، فقد بر في يمينه، وفيه خلاف بين الفقهاء.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.E4bBc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:45-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:45" id="qr-toosy-38-45">وَٱذْكُرْ عِبَادَنَآ إِبْرَاهِيمَ وَإِسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ أُوْلِي ٱلأَيْدِي وَٱلأَبْصَارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/45" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:46" id="qr-toosy-38-46">إِنَّآ أَخْلَصْنَاهُمْ بِخَالِصَةٍ ذِكْرَى ٱلدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/46" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:47" id="qr-toosy-38-47">وَإِنَّهُمْ عِندَنَا لَمِنَ ٱلْمُصْطَفَيْنَ ٱلأَخْيَارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/47" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:48" id="qr-toosy-38-48">وَٱذْكُرْ إِسْمَاعِيلَ وَٱلْيَسَعَ وَذَا ٱلْكِفْلِ وَكُلٌّ مِّنَ ٱلأَخْيَارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/48" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:49" id="qr-toosy-38-49">هَـٰذَا ذِكْرٌ وَإِنَّ لِلْمُتَّقِينَ لَحُسْنَ مَآبٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/49" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:50" id="qr-toosy-38-50">جَنَّاتِ عَدْنٍ مُّفَتَّحَةً لَّهُمُ ٱلأَبْوَابُ</span><a class="vn" href="/quran/38/50" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:51" id="qr-toosy-38-51">مُتَّكِئِينَ فِيهَا يَدْعُونَ فِيهَا بِفَاكِهَةٍ كَثِيرَةٍ وَشَرَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/51" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:52" id="qr-toosy-38-52">وَعِندَهُمْ قَاصِرَاتُ ٱلطَّرْفِ أَتْرَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/52" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:53" id="qr-toosy-38-53">هَـٰذَا مَا تُوعَدُونَ لِيَوْمِ ٱلْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/53" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:54" id="qr-toosy-38-54">إِنَّ هَـٰذَا لَرِزْقُنَا مَا لَهُ مِن نَّفَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/54" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.bcDf5"/><p id="111.eCA1c"><span><tafsir><span>قرأ ابن كثير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكر عبدنا إبراهيم</span><span class="ve">﴾</span></span> على التوحيد. والباقون على الجمع. وقرأ نافع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بخالصة ذكرى الدار</span><span class="ve">﴾</span></span> مضافاً. الباقون بالتنوين. مننون جعل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذكرى</span><span class="ve">﴾</span></span> بدلا من (خالصة) وموضعه جر، ويجوز أن يكون نصباً باضمار (اعني) او يكون معمول خالصة - في قول ابي عبيدة - ويجوز أن يكون رفعاً باضمار هي ذكرى، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل أفأنبئكم بشر من ذلكم النار</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اي هي النار، قال ابو علي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الدار</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل ان يكون الدنيا ويحتمل أن يكون الآخرة اي باخلاصهم ذكرى في الدنيا، فاذا حملت على دار الاخرة، فعلى تقدير إخلاصهم ذكرى الدار. ويكون ذكرهم لها وجل قلوبهم منها ومن حسابها، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم من الساعة مشفقون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فالدار عندهم على هذا مفعول به، وليست كالوجه المتقدم. فأما من اضاف فانه يكون قد اضاف إلى المفعول، كأنهم باخلاصهم ذكرى الدار والخوف منها اخلصوا ذكرها والخوف منها لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، ويكون على اضافة المصدر إلى الفاعل وتقديره بأن خلصت لهم ذكرى الدار.</span><br/><span>وقرأ اهل الكوفة إلا عاصماً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والليسع</span><span class="ve">﴾</span></span> بلامين. الباقون بلام واحدة من قرأ بلامين ادخل على اللام الالف واللام، ثم ادغم احداهما في الأخرى كما قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وجدنا الوليد بن اليزيد مباركا</span>  ***  </span><span><span>شديداً بأعباء الخلافة كاهله</span></span></p><span/><tafsir><span>لانه قدره تقدير النكرة، وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا ما يوعدون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء ابن كثير وابو عمرو، وفي سورة ق ابن كثير وحده. الباقون بالتاء. من قرأ بالياء فللغيبة، ومن قرأ بالتاء فعلى الخطاب، ومن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عبدنا</span><span class="ve">﴾</span></span> على التوحيد يجوز ان يكون خص به ابراهيم بكونه عبداً له كما خصه بالخلة، ويجوز أن يكون لان لفظه يدل على القليل والكثير. ومن جمع فلانه ذكر جماعة.</span><br/><span>يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مخاطباً لنبيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكر</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عبادنا إبراهيم وإسحاق ويعقوب</span><span class="ve">﴾</span></span> فمن قرأ بالجمع فلأنه ذكر جماعة. ومن قرأ بالتوحيد فلان لفظة (عبد) لفظ جنس يقع على القليل والكثير، ثم وصفهم فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولي الأيدي</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني اولي القوة على العبادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأبصار</span><span class="ve">﴾</span></span> الفقه في الدين - في قول ابن عباس ومجاهد وقتادة - وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولي الأيدي</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه اولي الاعمال الصالحة، وقيل معناه اولي النعم في الدين، قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>فاعمل لما يعلو فمالك بالـ</span>  ***  </span><span><span>ـذي لا تستطيع من الأمور تدان</span></span></p><span/><tafsir><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن حال هؤلاء الذين وصفهم، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">انا أخلصناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فالاخلاص إخراج كل شائب من الشيء ليس من شكله، فهؤلاء الابرار قد اخلصهم الله لنعيم الجنان بلطفه في ما لازموه من الاحسان. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بخالصة ذكرى الدار</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إنا اخلصنا ابراهيم وإسحاق ويعقوب بخلة خلصت لهم. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذكرى الدار</span><span class="ve">﴾</span></span> بدلا من (خالصة) اي يذكرون بدار الآخرة ويزهدون في الدنيا، ويجوز ان يكون المعنى إنهم يكثرون ذكر الآخرة والرجوع إلى الله، ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخلصناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اصفيناهم، قال الطبري: معناه اخلصناهم بأفضل ما في الآخرة، هذا على قول من اضاف، وهو قول ابن زيد. ومن نون فالمعنى الخالصة التي اخلصناهم بها هي ذكرى الدار للعمل لها فناهيك بها من خالصة ادت اليها وهي الجنة.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنهم عندنا لمن المصطفين الأخيار</span><span class="ve">﴾</span></span> والاصطفاء إخراج الصفوة من كل شيء فهم صفوة وغيرهم كدر، فالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>اصطفى هؤلاء الانبياء بأن اختارهم لنبوته بحسب ما سبق في علمه انه يكون منهم من القيام باعباءالنبوة والمسارعة إلى الخير والتبرز في الفضل. والذكر الذي يحتاج اليه على وجهين: ذكر ما يجب بالرغبة فيه والدعاء اليه وذكر ما يتقى بالرهبة منه والتحذير منه. وفي ذلك تمام الداعي والصارف اللذين تقتضيهما الحكمة.</span><br/><span>و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأخيار</span><span class="ve">﴾</span></span> جمع خير على وزن (أموات) جمع (ميت) وهو من يفعل الأفعال الكثيرة الحسنة. وقيل هو جمع (خير) ومثله (الابرار) جمع (بر) وصفوا بالمصدر. وقال مجاهد وقتادة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذكرى الدار</span><span class="ve">﴾</span></span> دار الآخرة وقال ابن زيد: هي دار الجنة. كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولنعم دار المتقين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قيل: إنهم كانوا يذكرونها للعمل لها ودعاء الناس اليها. وقيل: ذكرى الدار بالثناء الذي ليس لغيرهم من اجل قيامهم بالنبوة. وقيل: الاصطفاء الاختصاص بمدحهم بأنهم هم الصفوة. وقيل: إنما خاطب الله النبي صلى الله عليه وآله أن يذكرهم بصبرهم وفضلهم ليسلك طريقهم.</span><br/><span>ثم قال له صلى الله عليه وآله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكر</span><span class="ve">﴾</span></span> أيضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إسماعيل واليسع وذا الكفل</span><span class="ve">﴾</span></span> بمثل ذلك. ثم اخبر عنهم بأنهم كلهم من الاخيار. وقيل ذو الكفل ذو الضعف من الثواب. وقيل كان اسمه ذلك. وقيل: سمي بذلك لأنه تكفل بأمر انبياء خلصهم الله من القتل به. وقيل تكفل بعمل صالح فسمي به.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا ذكر</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه إن ما اخبرنا عنهم ذكر أي شرف لهم وذكر جميل وثناء حسن يذكرون به في الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن للمتقين لحسن مآب</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني حسن المرجع في الآخرة، لأنهم يرجعون إلى الجنة. ثم بين ذلك المآب، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنات عدن</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو في موضع جر على البدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مآب</span><span class="ve">﴾</span></span> والجنات جمع جنة وهي البستان التي يجنها الشجر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عدن</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني موضع إقامة وخلود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مفتحة لهم الأبواب</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل تنفتح من غير كلفة، قال الحسن تكلم: انفتحي انغلقي، ورفعت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأبواب</span><span class="ve">﴾</span></span> لان تقديره مفتحة لهم ابوابها، فدخلت الألف واللام بدلا من الاضافة، كما يقولون: مررت برجل حسنة عينه قبيح أنفه يريدون قبيح الانف - ذكره الفراء - وقال الزجاج: تقديره مفتحة لهم الابواب منها، ولو نصب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأبواب</span><span class="ve">﴾</span></span> لجاز، كقول الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>فما قومي بتغلبة بن سعد</span>  ***  </span><span><span>ولا بفزارة الشعث الرقابا</span></span></p><span/><tafsir><span>هذا على شبه المفعول. ثم وصف</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الذين يحصلون في الجنة فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متكئين فيها على الأرائك</span><span class="ve">﴾</span></span> فالاتكاء الاستناد إلى المساند، ومنه الوكاء لانه يستمسك به ما في الوعاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يدعون فيها بفاكهة كثيرة وشراب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يستدعون الفواكه للاكل والشراب للشرب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعندهم قاصرات الطرف أتراب</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني قصرن على ازواجهن فمالهن في غيرهم بغية، فالقاصر نقيض الماد، يقال هو قاصر طرفه عن فلان وماد عينه إلى فلان قال امرؤ القيس:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>من القاصرات الطرف لودب محول</span>  ***  </span><span><span>من الذر فوق الاتب منها لأثرا</span></span></p><span/><tafsir><span>والاتراب الأقران على سن واحد ليس فيهن هرمة ولا عجوز. قال الفراء: لا يقال الاتراب إلا في الأناث، ولا يقال في الذكران قال ابن أبي ربيعة:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ابرزوها مثل المهاة تهادى</span>  ***  </span><span><span>بين عشر كواعب اتراب</span></span></p><span/><tafsir><span>والترب اللذة وهو مأخوذ من اللعب بالتراب. وقيل: اتراب على مقدار سن الازواج من غير زيادة ولا نقصان. ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا ما توعدون</span><span class="ve">﴾</span></span> فمن قرأ بالتاء فعلى انه يقال لهم ويخاطبون بهذا القول. ومن قرأ بالياء فعلى الخبر عن حالهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليوم الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني يوم الجزاء. ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الذي وصفته من الجنة وما فيها من أنواع اللذات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لرزقنا ما له من نفاد</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من انقطاع لأنه على سبيل الدوام، وهو قول قتادة.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.E18dE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:55-60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:55" id="qr-toosy-38-55">هَـٰذَا وَإِنَّ لِلطَّاغِينَ لَشَرَّ مَآبٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/55" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:56" id="qr-toosy-38-56">جَهَنَّمَ يَصْلَوْنَهَا فَبِئْسَ ٱلْمِهَادُ</span><a class="vn" href="/quran/38/56" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:57" id="qr-toosy-38-57">هَـٰذَا فَلْيَذُوقُوهُ حَمِيمٌ وَغَسَّاقٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/57" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:58" id="qr-toosy-38-58">وَآخَرُ مِن شَكْلِهِ أَزْوَاجٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/58" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:59" id="qr-toosy-38-59">هَـٰذَا فَوْجٌ مُّقْتَحِمٌ مَّعَكُمْ لاَ مَرْحَباً بِهِمْ إِنَّهُمْ صَالُواْ ٱلنَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/59" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:60" id="qr-toosy-38-60">قَالُواْ بَلْ أَنتُمْ لاَ مَرْحَباً بِكُمْ أَنتُمْ قَدَّمْتُمُوهُ لَنَا فَبِئْسَ ٱلْقَرَارُ</span><a class="vn" href="/quran/38/60" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.91ba0"/><p id="111.81f5c"><span><tafsir><span>لما وصف الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>اهل الجنة وما أعده لهم من انواع النعيم فيها وصف ما أعده لأهل النار والعصاة من انواع العقاب، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني هذا ما ذكرنا لأهل الجنة. ثم ابتدأ فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن للطاغين</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم الذين طغوا في معاصي الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لشر مآب</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني شر مرجع. ثم بين ذلك المرجع فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جهنم يصلونها فبئس المهاد</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما وصف جهنم بأنها مهاد لما كانت عوضاً لهم عن المهاد، فسميت باسمه، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبشرهم بعذاب أليم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال قوم: هو على تقدير بئس موضع المهاد، والمهاد الفراش الموطأة تقول: مهدت له تمهيداً كقولك وطأت له توطئة، ومنه مهد الصبي، لأنه يوطأ له.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا فليذوقوه حميم وغساق</span><span class="ve">﴾</span></span> وتقديره هذا عذاب جهنم فليذوقوه حميم وغسان. ويجوز أن تجعله مستأنفاً كانك قلت هذا فليذوقوه. ثم قلت منه حميم وغساق.</span><br/><span>أمرهم الله بذواق الحميم، لان الذواق ابتداء إدراك الطعم على طلبه بالفم، ولذلك يقال: ذقته فلم اجد له طعماً لما فيه من طلب ادراك الطعم بالفم. ومن طلب إدراك الشيء كان أشد احساساً به. والحميم الحار الشديد الحرارة، ومنه الحمى لشدة حرارتها وحم الشيء إذا دنا وأحمه لهذا أي ادناه قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>احم الله ذلك من لقاء</span>  ***  </span><span><span>احاد احاد في الشهر الحلال</span></span></p><span/><tafsir><span>والغساق ما يسيل من صديد أهل النار. وقال ابن عمر: هو القيح الذي يسيل منهم يجمع فيسقونه، وقال كعب الأحبار: الغساق عين في جهنم يسيل اليها سم كل ذات حمة من عقرب وحية. وقيل: هو قيح شديد النتن، يقال: غسقت القرحة تغسق غسوقاً. والتشديد والتخفيف لغتان. وقيل:الغساق الزمهرير - في قول ابن مسعود - فلبرده يحرق كما تحرق النار.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآخر من شكله أزواج</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه انواع أخر من شكل العذاب أزواج اي امثال. وقال الحسن: ذكر السلاسل والاغلال ونحوه، ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآخر من شكله</span><span class="ve">﴾</span></span> مما لم ير في الدنيا. والشكل - بفتح الشين - الضرب المشابه. والشكل - بكسر الشين - النظير في الحسن، ومن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآخر</span><span class="ve">﴾</span></span> أراد الواحد. ومن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأخر</span><span class="ve">﴾</span></span> اراد الجمع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ازواج</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه اشكال. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا فوج مقتحم معكم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الحسن يعني به بني إبليس، والآخر بنو آدم يقتحمون معكم النار وعذابها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا مرحباً بهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا اتسعت لهم أماكنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم صالوا النار</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لازموها. قال الفراء: هي الأمة بعد الأمة تدخل النار. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا مرحباً بهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من قول أهل النار، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كلما دخلت أمة لعنت أختها</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقيل هم اتباع الرؤساء في الضلالة قيل لهم لا مرحباً بهم، وهو نصب على المصدر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا بل أنتم لا مرحباً بكم أنتم قدمتموه لنا فبئس القرار</span><span class="ve">﴾</span></span> حكاية ما يردون عليهم من الجواب فانهم يقولون: بل انتم لا اتسعت عليكم أماكنكم قدمتموه لنا فبئس القرار الذي استقررنا عليه، وهو مثل قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا إنا أطعنا سادتنا وكبراءنا فأضلونا السبيلا ربنا آتهم ضعفين من العذاب والعنهم لعناً كبيراً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>وقرأ حمزة والكسائي وخلف (غساق) - بالتشديد - الباقون بالتخفيف وهما لغتان. وقرأ ابو عمرو وابن كثير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واخر</span><span class="ve">﴾</span></span> مضمومة الالف على الجمع. الباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآخر</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الالف ممدودة على التوحيد. ومن قرأ على الجمع، فلقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ازواج</span><span class="ve">﴾</span></span> وهما لا ينصرفان، لان (آخر) وزنه افعل واما أخر فلأنه معدول عن الألف واللام، لانه لا يستعمل في الجارية الكبرى والمرأة الأخرى إلا بالألف واللام، فلما عدلوه وعرفوه تركوا صرفه مثل (سحر) إذا أردت سحر يوم بعينه تركت صرفه لأنه معدول عن الألف واللام في السحر.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.a6fc0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:61-65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:61" id="qr-toosy-38-61">قَالُواْ رَبَّنَا مَن قَدَّمَ لَنَا هَـٰذَا فَزِدْهُ عَذَاباً ضِعْفاً فِي ٱلنَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/61" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:62" id="qr-toosy-38-62">وَقَالُواْ مَا لَنَا لاَ نَرَىٰ رِجَالاً كُنَّا نَعُدُّهُمْ مِّنَ ٱلأَشْرَارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/62" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:63" id="qr-toosy-38-63">أَتَّخَذْنَاهُمْ سِخْرِيّاً أَمْ زَاغَتْ عَنْهُمُ ٱلأَبْصَار</span><a class="vn" href="/quran/38/63" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:64" id="qr-toosy-38-64">إِنَّ ذَلِكَ لَحَقٌّ تَخَاصُمُ أَهْلِ ٱلنَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/38/64" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:65" id="qr-toosy-38-65">قُلْ إِنَّمَآ أَنَاْ مُنذِرٌ وَمَا مِنْ إِلَـٰهٍ إِلاَّ ٱللَّهُ ٱلْوَاحِدُ ٱلْقَهَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/38/65" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.Ac7FA"/><p id="111.dC3F0"><span><tafsir><span>قرأ ابو عمرو وحمزة والكسائي اتخذناهم موصولة على وجه الاخبار. الباقون بقطع الهمزة على الاستفهام. وقرأ نافع وحمزة والكسائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سخرياً</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم السين. الباقون بكسرها.</span><br/><span>حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن الكفار الذين اتبعوا غيرهم في الضلال وانقادوا لرؤسائهم فيه انهم يقولون يوم القيامة إذا حصلوا في عذاب جهنم يا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا من قدم لنا هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من سبب لنا هذا العذاب ودعانا إلى ما قد استوجبنا به ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فزده عذاباً ضعفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مثلا مضاعفاً إلى مثل ما يستحقه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في النار</span><span class="ve">﴾</span></span> احد الضعفين لكفرهم بالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>والضعف الآخر لدعائهم إيانا إلى الكفر،</span><br/><span>ثم حكى عنهم ايضاً انهم يقولون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لنا لا نرى رجالاً كنا نعدهم من الأشرار</span><span class="ve">﴾</span></span> قال مجاهد نزلت في أبي جهل والوليد بن المغيرة وذويهما انهم يقولون مع قرنائهم: ما لنا لا نرى عماراً وخباباً وصهيباً وبلالاً الذين كنا نعدهم في الدنيا من جملة الأشرار الذين يفعلون الشر والقبيح ولا يفعلون الخير. وفي تفسير اهل البيت إن هذا حكاية عما يقوله اعداء أهل الحق، فانهم لا يرون أهل الحق يوم القيامة لكونهم في الجنة وكون اعدائهم في النار وكانوا يعدونهم في الدنيا من الاشرار.</span><br/><span>ثم حكى انهم يقولون ايضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتخذناهم سخرياً</span><span class="ve">﴾</span></span> فمن قطع الهمزة أرادالاستفهام الذي معناه التعجب والتوبيخ، ومن وصل أراد الاخبار، يعنون الذين كنا نعدهم من الاشرار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتخذناهم سخرياً</span><span class="ve">﴾</span></span> فمن كسر السين جعله من الهزء أي كنا نسخر منهم في الدنيا، ومن ضم السين جعله من السخرة أي كنا نسخرهم ونستذلهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم زاغت عنهم الأبصار</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن قطع الهمزة جعل (أم) معادلة ومن وصلها جعل (أم) بمعنى بل، قال مجاهد والضحاك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم زاغت عنهم الأبصار</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ابصارنا، فلا ندري اين هم. وقال الحسن: كل ذلك قد مثلوا بهم اتخذوها سخرياً وزاغت عنهم ابصارهم محقرة لهم.</span><br/><span>ثم اقسم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان الذي حكاه من تخاصم اهل النار ومجادلة بعضهم لبعض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لحق</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كائن لا محالة.</span><br/><span>ثم أمر نبيه صلى الله عليه وآله فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما أنا منذر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مخوف من معاصي الله ومحذر من عقابه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما من إله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وليس من يحق له العبادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الله الواحد</span><span class="ve">﴾</span></span> الفرد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القهار</span><span class="ve">﴾</span></span> لجميع خلقه المستعلي عليهم بسعة مقدوره لا يقدر احد على الخلاص من عقوبته إذا اراد عقابه، ومن اختار وصل الهمزة في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتخذناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال لأنهم علموا انهم اتخذوهم سخرياً في دار الدنيا وإنما اعترفوا بذلك يوم القيامة، يقولون اتخذناهم سخرياً بل زاغت عنهم ابصارنا محقرة لهم. ومن قطع الهمزة قال: هذا على وجه التوبيخ لنفوسهم والتبكيت لها. ثم قال ذلك أي ثم يقولون بل زاغت عنهم ابصارنا فلا نراهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.33511"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:66-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:66" id="qr-toosy-38-66">رَبُّ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا ٱلْعَزِيزُ ٱلْغَفَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/38/66" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:67" id="qr-toosy-38-67">قُلْ هُوَ نَبَأٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/67" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:68" id="qr-toosy-38-68">أَنتُمْ عَنْهُ مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/38/68" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:69" id="qr-toosy-38-69">مَا كَانَ لِيَ مِنْ عِلْمٍ بِٱلْمَلإِ ٱلأَعْلَىٰ إِذْ يَخْتَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/38/69" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:70" id="qr-toosy-38-70">إِن يُوحَىٰ إِلَيَّ إِلاَّ أَنَّمَآ أَنَاْ نَذِيرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/70" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.B02a2"/><p id="111.528d8"><span><tafsir><span>قرأ ابو جعفر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما أنا نذير مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر الهمزة. الباقون بفتحها.</span><br/><span>لما وصف الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نفسه بأنه الواحد القهار وصفها ايضاً بأنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مالكهما ومدبرهما ومدبر ما بينهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي لا يغالب لسعة مقدوراته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الغفار</span><span class="ve">﴾</span></span> لذنوب عباده إذا تابوا.</span><br/><span>ثم قال قل لهم يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو نبأ عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال مجاهد والسدي يعني القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو نبأ عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الخبر العظيم وقال الحسن: هو يوم القيامة.</span><br/><span>ثم خاطب الكفار فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> معاشر الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عنه معرضون</span><span class="ve">﴾</span></span> عن هذا النبأ العظيم لا تعلمون بما يوجب مثله من اجتناب المعاصي وفعل الطاعات.</span><br/><span>ثم أمر نبيه صلى الله عليه وآله ان يقول أيضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كان لي من علم بالملأ الأعلى إذ يختصمون</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بالملأ الأعلى الملائكة اختصموا في آدم حين قيل: لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني جاعل في الأرض خليفة</span><span class="ve">﴾</span></span> في قول ابن عباس وقتادة والسدي، فما علمت ما كانوا فيه إلا بوحي من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. وقيل: كان اختصام الملائكة في ما كان طريقه الاجتهاد. وقيل: بل طريقه إستخراج الفائدة، ولا يجوز ان يختصموا في دفع الحق.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن يوحى إلي إلا أنما أنا نذير مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - ليس يوحى إلى إلا لأني انا نذير مبين أي مخوف من المعاصي مظهر للحق.</span><br/><span>الثاني - ليس يوحى اليّ إلا الانذار البين الواضح.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.a423D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:71-75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:71" id="qr-toosy-38-71">إِذْ قَالَ رَبُّكَ لِلْمَلاَئِكَةِ إِنِّي خَالِقٌ بَشَراً مِّن طِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/71" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:72" id="qr-toosy-38-72">فَإِذَا سَوَّيْتُهُ وَنَفَخْتُ فِيهِ مِن رُّوحِي فَقَعُواْ لَهُ سَاجِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/72" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:73" id="qr-toosy-38-73">فَسَجَدَ ٱلْمَلاَئِكَةُ كُـلُّهُمْ أَجْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/38/73" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:74" id="qr-toosy-38-74">إِلاَّ إِبْلِيسَ ٱسْتَكْبَرَ وَكَانَ مِنَ ٱلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/74" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:75" id="qr-toosy-38-75">قَالَ يٰإِبْلِيسُ مَا مَنَعَكَ أَن تَسْجُدَ لِمَا خَلَقْتُ بِيَدَيَّ أَسْتَكْبَرْتَ أَمْ كُنتَ مِنَ ٱلْعَالِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/75" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.04518"/><p id="111.f3C0e"><span><tafsir><span>يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه محمد صلى الله عليه وآله قل يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كان لي من علم بالملأ الأعلى</span><span class="ve">﴾</span></span> من الملائكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ يختصمون.... إذ قال ربك للملائكة إني خالق بشراً من طين</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني آدم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>، لأن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>خلقه من طين، فالخلق فعل الشيء على تقدير وترتيب وكان جعل آدم على مقدار ما تقتضيه الحكمة واصل الخلق التقدير. والبشر مأخوذ من البشرة، وهي الجلدة الظاهرة، والانسان مأخوذ من الانس، لأنه يأنس بمثله في ما يؤنس به، فجرى عليه الاسم، لأن هذا من شأنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا سوّيته</span><span class="ve">﴾</span></span> أي سويت خلق هذا البشر وتممت أعضاه وصورته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقعوا له ساجدين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اسجدوا له. وقد بينا في ما مضى أن السجود كان لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وعبادة له وفيه تفضيلا لآدم على الملائكة وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونفخت فيه من روحي</span><span class="ve">﴾</span></span> فالروح جسم رقيق هوائي بها يتم كون الحي حياً لتخرقه في مخارق الانسان وهو مشتق من الريح، ومنه الراحة والاستراحة من الكد للخفة على النفس كالريح، ومنه الأريحة، والراحة كف الانسان لما يتراوح الناس اليها في العمل، ومنه الرواح إلى المنزل للاستراحة ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونفخت فيه من روحي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي توليت خلقها من غير سبب كالولادة التي تؤدي اليها، لان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>شرف آدم بهذه الحال وكرمه. وفي الكلام حذف وتقديره إن الله خلق آدم الذي وعدهم بخلقه ثم إن الملائكة سجدت بأجمعها له إلا إبليس الذي أمتنع، وقد بينا اختلاف الناس في أن إبليس هل كان من جملة الملائكة، ومن قبلهم او كان في جملتهم يتناول الأمر له بالسجود فلا نطوّل باعادته فمن قال لم يكن منهم، قال (إلا) بمعنى (لكن) وتقديره: لكن إبليس استكبر وتجبر وامتنع من السجود له، وكان بذلك الاباء والمخالفة من جملة الكافرين.</span><br/><span>ثم حكى ما خاطب الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إبليس به حين امتنع من السجود لآدم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما منعك أن تسجد لما خلقت بيدي</span><span class="ve">﴾</span></span> على وجه التقريع له والتهجين لفعله، وإنما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بيدي</span><span class="ve">﴾</span></span> على وجه تحقيق الاضافة لخلقة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، لا انه أمر به او كان على سبب أدى اليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، والتثنية أشد مبالغة، كما قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>دعوت لما نابني مسوراً</span>  ***  </span><span><span>فلبي فلبي يدي مسور</span></span></p><span/><tafsir><span>لتحقيق اضافة المبالغة إلى مسور، ومثله قولهم: هذا ما كسبت يداك أى ما كسبته أنت قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ايها المبتغي فناء قريش</span>  ***  </span><span><span>بيد الله عمرها والفناء</span></span></p><span/><tafsir><span>فوحد لتحقيق الاضافة. ثم قال له بلفظ الاستفهام والمراد به الانكار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استكبرت</span><span class="ve">﴾</span></span> يا إبليس أى طلبت التكبر بامتناعك من السجود له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم كنت من العالين</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين يعلون على الخلق تجبراً وتكبراً. وقرئ في الشواذ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بيدي أستكبرت</span><span class="ve">﴾</span></span> على وصل الهمزة. وروي ذلك عن مجاهد عن شبل ابن كثير اجتزاء بـ (أم) عن الف الاستفهام. ويحتمل أن يكون على اليمين، كأنه اقسم فقال بنعمتي الدينية والدنياوية تكبرت بل كنت من العالين بهذا الفعل فتكون على هذا (أم) منقطعة وعلى الأول وهو المعروف تكون معادلة لهمزة الاستفهام.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.Bbee7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="38:76-88"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:76" id="qr-toosy-38-76">قَالَ أَنَاْ خَيْرٌ مِّنْهُ خَلَقْتَنِي مِن نَّارٍ وَخَلَقْتَهُ مِن طِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/76" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:77" id="qr-toosy-38-77">قَالَ فَٱخْرُجْ مِنْهَا فَإِنَّكَ رَجِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/38/77" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:78" id="qr-toosy-38-78">وَإِنَّ عَلَيْكَ لَعْنَتِيۤ إِلَىٰ يَوْمِ ٱلدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/38/78" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:79" id="qr-toosy-38-79">قَالَ رَبِّ فَأَنظِرْنِيۤ إِلَىٰ يَوْمِ يُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/38/79" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:80" id="qr-toosy-38-80">قَالَ فَإِنَّكَ مِنَ ٱلْمُنظَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/80" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:81" id="qr-toosy-38-81">إِلَىٰ يَوْمِ ٱلْوَقْتِ ٱلْمَعْلُومِ</span><a class="vn" href="/quran/38/81" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:82" id="qr-toosy-38-82">قَالَ فَبِعِزَّتِكَ لأُغْوِيَنَّهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/82" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:83" id="qr-toosy-38-83">إِلاَّ عِبَادَكَ مِنْهُمُ ٱلْمُخْلَصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/83" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:84" id="qr-toosy-38-84">قَالَ فَٱلْحَقُّ وَٱلْحَقَّ أَقُولُ</span><a class="vn" href="/quran/38/84" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:85" id="qr-toosy-38-85">لأَمْلأَنَّ جَهَنَّمَ مِنكَ وَمِمَّن تَبِعَكَ مِنْهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/85" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:86" id="qr-toosy-38-86">قُلْ مَآ أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ مِنْ أَجْرٍ وَمَآ أَنَآ مِنَ ٱلْمُتَكَلِّفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/86" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:87" id="qr-toosy-38-87">إِنْ هُوَ إِلاَّ ذِكْرٌ لِّلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/87" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:88" id="qr-toosy-38-88">وَلَتَعْلَمُنَّ نَبَأَهُ بَعْدَ حِينِ</span><a class="vn" href="/quran/38/88" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.3Ed5E"/><p id="111.471e2"><span><tafsir><span>ثلاث عشرة آية في الكوفي واثنتا عشرة اية في ما عداه عد الكوفي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالحق أقول</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يعده الباقون.</span><br/><span>قرأ عاصم إلا هيبرة وخلف وحمزة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال فالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> بالرفع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والحق</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنصب.الباقون بالنصب فيهما، من رفع تقديره فأنا الحق، ويجوز على تقدير فالحق لأملأن كما تقول: عزيمة صادقة لآتينك، ويجوز على تقدير حذف الخبر، وتقديره: فالحق مني لأملأن. ومن نصب فعلى فالحق لأملأن على القسم، كما تقول: والله لأفعلن، ويجوز في مثله حقاً لأملأن، ويكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والحق أقول</span><span class="ve">﴾</span></span> اعتراضاً بين الكلامين، ويجوز أن يكون النصب على تقدير اتبعوا الحق، او أقول الحق. وقال ابو علي: من نصب (الحق) الأول فعلى اضمار (فعل) نحو ما ظهر في قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليحق الحق</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وفي قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويحق الله الحق</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>لما حكى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ما قال لابليس على وجه الانكار عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">استكبرت أم كنت من العالين</span><span class="ve">﴾</span></span> حكى ما أجاب به إبليس، فانه قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنا خير منه خلقتني من نار وخلقته من طين</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل إن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>خلق الملائكة من الريح فسموا بذلك روحانيين، وخلق آدم من الطين وخلق إبليس من النار، فظن إبليس إن النار أشرف من الطين لما فيها من النور، ولما يكون بها من الانضاح لأكثر ما يحتاج اليه ومن الاحراق الذي يقع به الزجر من العقاب فدخلت عليه الشبهة بهذا، وظن أنه افضل منه من حيث كان أصله افضل من اصل آدم، وكيف يجوز أن يفضل آدم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>عليه. وهذا يدل على ان السجود لآدم كان على وجه التفضيل له على جميع من أمر بالسجود له، وإلا لم يكن يمتنع من ذلك، ولم يعلم إبليس أن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إنما امرهم بالسجود لآدم عبادة له، وإن كان تفضيلا لآدم وإن لهم في ذلك لطفاً في تكليفهم فلذلك أمرهم الله بالسجود له، ولو أنعم النظر في ذلك لزالت شبهته. فقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاخرج منها</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الحسن: يعني من السماء. وقال غيره: من الجنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنك رجيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مرجوم إن رجعت اليها بمثل الشهب التي ترجم به الشياطين. وأصل الرجيم المرجوم، وهو المرمي بالحجر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن عليك لعنتي</span><span class="ve">﴾</span></span> يا إبليس ابعادي لك من رحمتي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى يوم الدين</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني يوم القيامة الذي هو يوم الجزاء. فقال إبليس عند ذلك يا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب فأنظرني</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اخرني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى يوم يبعثون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يوم يحشرون للحساب، وهو يوم القيامة فقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنك من المنظرين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من المؤخرين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى يوم الوقت المعلوم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اليوم الذي قدر الله فيه اماتتك، فعلى هذا لا يلزم أن يكون إبليس مغرى بالقبائح لعلمه بأنه يبقى، لأنه لا وقت إلا وهو يجوز أن يخترم فيه، ولا يقدر على التوبة فالزجر حاصل له. ومن قال إنه اجابه إلى يوم القيامة يقول: كما أعلمه انه يبقيه إلى يوم يبعثون، اعلمه ايضاً انه من أهل النار لا محالة، وانه لا يتوب وصح مع ذلك تكليفه، لأنه يلزمه بحكم العقل أن لا يفعل القبيح من حيث انه متى فعله زاد عقابه، ويضاعف على ما يستحق له وتخفيف العقاب عن النفس واجب بحكم العقل، كما يجب اسقاط العقاب جملة.</span><br/><span>ثم حكى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ما قال إبليس فانه اقسم وقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبعزتك</span><span class="ve">﴾</span></span> يا الهي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأغوينهم أجمعين</span><span class="ve">﴾</span></span> فالعزة القدرة التي يقهر بها غيره من القادرين، و (الاغواء) التخيب، وإبليس يغوي الخلق بأن يزين لهم القبيح ويرغبهم فيه. والغي خلاف الرشد، وهو الخيبة، يقال: أغواه يغويه إغواء، فهو مغوي إذا دعاه إلى ما فيه الخيبة.</span><br/><span>ثم استثنى من جملة من يغويهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عباد الله المخلصين</span><span class="ve">﴾</span></span> مع حرصه على اغواء الجميع من حيث أنه يئس منهم من حيث علم انهم لا يقبلون منه ولاينقادون لاغوائه، وانه ليس له عليهم سلطان إلا بالاغواء، فاذا علم أن منهم من لا يقبل منه عرف ذلك عنه ليأسه منه. ومن فتح اللام من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المخلصين</span><span class="ve">﴾</span></span> أراد إن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>اخلصهم بما فعل لهم من اللطف الذي امتنعوا عنده من القبائح، ومن كسر اللام أراد انهم اخلصوا عبادتهم لله، لم يشركوا معه غيره.</span><br/><span>ثم حكى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ما أجاب به - عز وجل - لابليس، فانه قال له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالحق والحق أقول لأملأن</span><span class="ve">﴾</span></span> فمن رفع الأول اراد، فأنا الحق او فالحق لاملان واقول الحق. ومن نصب فعلى تقدير. فالحق لأملأن، كما تقول حقاً لأملأن، ويكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والحق أقول</span><span class="ve">﴾</span></span> اعتراض بين الكلامين ويكون العامل في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> الثاني قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أقول</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأملأن جهنم منك</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا إبليس</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وممن تبعك منهم أجمعين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من تابعك على دعائك إلى المعاصي.</span><br/><span>ثم خاطب النبي صلى الله عليه وآله فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أسألكم عليه من أجر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ليس اسألكم أجراً على دعائكم إلى الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أنا من المتكلفين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ولست ممن يتعسف في طلب الأمر الذي لا يقتضيه العقل، وصفة (متكلف)صفة تجري مجرى الذم، فلذلك قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أنا من المتكلفين</span><span class="ve">﴾</span></span>، لانه لا يدعو إلا إلى الأمر الجميل الذي يقتضيه الحق.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هو إلا ذكر للعالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ليس هذا القرآن إلا شرف للعالمين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولتعلمن نبأه بعد حين</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الفراء: معناه ولتعلمن خبر القرآن وانه حق او خبر محمد أنه صادق بعد حين، قال الحسن: عند الموت يأتيك الخبر القين. وقال ابن زيد: يوم القيامة، والحين الوقت، وقال عكرمة: هو كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تؤتي أكلها كل حين بإذن ربها</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وذلك حين تصرم النخلة إلى حين تطلع ستة أشهر وهو مثل ما رواه أصحابنا سواء.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.b9075"/></div></div></div></div></body></html>