<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الحجرات" id="ch57"><h1 id="111.V13G5">سورة الحجرات</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="49:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:1" id="qr-toosy-49-1">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تُقَدِّمُواْ بَيْنَ يَدَيِ ٱللَّهِ وَرَسُولِهِ وَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ إِنَّ ٱللَّهَ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/1" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:2" id="qr-toosy-49-2">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تَرْفَعُوۤاْ أَصْوَاتَكُمْ فَوْقَ صَوْتِ ٱلنَّبِيِّ وَلاَ تَجْهَرُواْ لَهُ بِٱلْقَوْلِ كَجَهْرِ بَعْضِكُمْ لِبَعْضٍ أَن تَحْبَطَ أَعْمَالُكُمْ وَأَنتُمْ لاَ تَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/2" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:3" id="qr-toosy-49-3">إِنَّ ٱلَّذِينَ يَغُضُّونَ أَصْوَاتَهُمْ عِندَ رَسُولِ ٱللَّهِ أُوْلَـٰئِكَ ٱلَّذِينَ ٱمْتَحَنَ ٱللَّهُ قُلُوبَهُمْ لِلتَّقْوَىٰ لَهُم مَّغْفِرَةٌ وَأَجْرٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/3" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:4" id="qr-toosy-49-4">إِنَّ ٱلَّذِينَ يُنَادُونَكَ مِن وَرَآءِ ٱلْحُجُرَاتِ أَكْثَرُهُمْ لاَ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/4" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:5" id="qr-toosy-49-5">وَلَوْ أَنَّهُمْ صَبَرُواْ حَتَّىٰ تَخْرُجَ إِلَيْهِمْ لَكَانَ خَيْراً لَّهُمْ وَٱللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/5" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.0892B"/><p id="111.aC3c7"><span><tafsir><span>قرأ يعقوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تقدموا</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح التاء والدال. الباقون بضم التاء وكسر الدالمن التقديم. وقيل: انهما لغتان. قدم وتقدم مثل عجل وتعجل وقال ابن عباس والحسن: الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تقدموا</span><span class="ve">﴾</span></span> في الحكم أو في الأمر قبل كلامه صلى الله عليه وآله - بفتح الدال والتاء - وقال الحسن: ذبح قوم قبل صلاة العيد يوم النحر، فأمروا باعادة ذبيحة اخرى. وقال الزجاج: المعنى لا تقدموا أعمال الطاعة قبل الوقت الذي أمر الله والنبي صلى الله عليه وآله به حتى قيل: لا يجوز تقدم الزكاة قبل وقتها. وقال قوم:كانوا إذا سألوا عن شيء قالوا فيه قبل النبي صلى الله عليه وآله نهوا عن ذلك، والأولى حمل الآية على عمومها فيقال: كل شيء إذا فعل كان خلافاً لله ورسوله فهو تقدم بين أيديهما فيجب المنع من جميع ذلك.</span><br/><span>هذا خطاب من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>للمؤمنين الذين اعترفوا بتوحيده وإخلاص عبادته وأقروا بنبوة نبيه محمد صلى الله عليه وآله ينهاهم أن يتقدموا بين يدي النبي صلى الله عليه وآله بأن يفعلوا خلاف ما أمر به او يقولوا في الاحكام قبل ان يقول او يخالفوا أوقات العبادة، فان جميع ذلك تقدم بين يديه، وأمرهم ان يتقوا الله بأن يجتنبوا معاصيه ويفعلوا طاعاته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله سميع</span><span class="ve">﴾</span></span> لما يقولونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> بما ينطوون عليه ويضمرونه. ثم أمرهم ثانياً بأن قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا ترفعوا أصواتكم فوق صوت النبي</span><span class="ve">﴾</span></span> على وجه الاستخفاف به صلى الله عليه وآله، فان مجاهد وقتادة قالا: جاء أعراب اجلاف من بني تميم، فجعلوا ينادون من وراء الحجرات: يا محمد إخرج إلينا، ولو أن إنساناً رفع صوته على صوت النبي صلى الله عليه وآله على وجه التعظيم له والاجابة لقوله لم يكن مأثورماً. وقد فسرّ ذلك بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تجهروا له بالقول كجهر بعضكم لبعض</span><span class="ve">﴾</span></span> فان العادة جارية أن من كلم غيره ورفع صوته فوق صوته أن ذلك على وجه الاستخفاف به، فلذلك نهاهم عنه. وجهر الصوت اشد من الهمس، ويكون شديداً وضعيفاً ووسطاً. والجهر ظهور الصوت بقوة الاعتماد، ومنه الجهارة فى المنطق. ويقال: نهاراً جهاراً، وجاهربالأمر مجاهرة. ونقيض الجهر الهمس.</span><br/><span>ثم بين</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انهم متى فعلوا ذلك بان يرفعوا الصوت على صوت النبي صلى الله عليه وآله على الوجه الذي قلناه أن يحبط اعمالهم، والتقدير لا ترفعوا أصواتكم لأن لا تحبط قال الزجاج: ويكون اللام لام العاقبة، والمعنى يحبط ثواب ذلك العمل، لانهم لو أوقعوه على وجه الاستحقاق لاستحقوا به الثواب، فلما فعلوه على خلاف ذلك استحقوا عليه العقاب، وفاتهم ذلك الثواب فذاك إحباط أعمالهم، فلا يمكن أن يستدل بذلك على صحة الاحباط فى الآية على ما يقوله أصحاب الوعيد، ولأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>علق الاحباط في الآية بنفس العمل، وأكثر من خالفنا يعلقه بالمستحق على الأعمال، وذلك خلاف الظاهر.</span><br/><span>ثم مدح</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من كان بخلاف من يرفع الصوت بين يدي النبي صلى الله عليه وآله، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين يغضون أصواتهم عند رسول الله</span><span class="ve">﴾</span></span> اعظاماً للنبي وإجلالا له، والغض الحط من منزلة على وجه التصغير له بحالة، يقال: غض فلان عن فلان إذا ضعف حاله عن حال من هو أرفع منه، وغض بصره إذا ضعف عن حدة النظر، وغض صوته إذا ضعف عن الجهر، وقال جرير:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فغض الطرف إنك من نمير</span>  ***  </span><span><span>فلا كعباً بلغت ولا كلاباً</span></span></p><span/><tafsir><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الذين يغضون أصواتهم عند رسول الله هم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين امتحن الله قلوبهم للتقوى</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لاخلاص التقوى فعاملهم معاملة المختبر كما يمتحن الذهب لا خلاص جيده. وقيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">امتحن الله قلوبهم للتقوى</span><span class="ve">﴾</span></span> اخلصها - فى قول مجاهد وقتادة - وقال قوم: معناه أولئك الذين علم الله التقوى فى قلوبهم، لان الامتحان يراد به العلم، فعبر عن العلم بالامتحان.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم مغفرة</span><span class="ve">﴾</span></span> من الله لذنوبهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأجر عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> على افعالهم وطاعاتهم</span><br/><span>ثم خاطب النبي صلى الله عليه وآله على وجه الذم لمن يرفع صوته من اجلاف الاعراب على النبي صلى الله عليه وآله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين ينادونك</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من وراء الحجرات</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي جمع حجرة وكل (فعلة) بضم الفاء يجمع بالالف والتاء، لانه ليس بجمع سلامة محضة إذ ما يعقل من الذكر ألحق به، لانه اشرف المعنيين، فهو احق بالتفصيل، قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>اما كان عباد كفياً لدارم</span>  ***  </span><span><span>بلى ولأبيات بها الحجرات</span></span></p><span/><tafsir><span>أي بلى ولبني هاشم. وقرأ ابو جعفر الحجرات بفتح الجيم. قال المبرد:أبدل من الضمة الفتحة استثقالا لتوالي الضمتين، ومنهم من أسكن مثل (عضد وعضد) وقال ابو عبيدة: جمع حجرة وغرفة يقال: حجرات وغرفات.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أكثرهم لا يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> لانهم بمنزلة البهائم لا يعرفون مقدار النبي صلى الله عليه وآله وما يستحقه من التوقير والتعظيم. وقيل: إن الذين رفعوا أصواتهم على النبي صلى الله عليه وآله قوم من بني تميم. وفي قراءة ابن مسعود (أكثرهم بنو تميم لا يعقلون).</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو أنهم صبروا</span><span class="ve">﴾</span></span> فلم ينادوك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى تخرج إليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من منزلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكان خيراً لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من أن ينادونك من وراء الحجرات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله غفور رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ساتر لذنوبهم إن تابوا منها لان ذلك كفر لا يغفره الله إلى بالتوبة.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.CbECD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:6-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:6" id="qr-toosy-49-6">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُوۤاْ إِن جَآءَكُمْ فَاسِقٌ بِنَبَإٍ فَتَبَيَّنُوۤاْ أَن تُصِيبُواْ قَوْمًا بِجَهَالَةٍ فَتُصْبِحُواْ عَلَىٰ مَا فَعَلْتُمْ نَادِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/49/6" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:7" id="qr-toosy-49-7">وَٱعْلَمُوۤاْ أَنَّ فِيكُمْ رَسُولَ ٱللَّهِ لَوْ يُطِيعُكُمْ فِي كَثِيرٍ مِّنَ ٱلأَمْرِ لَعَنِتُّمْ وَلَـٰكِنَّ ٱللَّهَ حَبَّبَ إِلَيْكُمُ ٱلإِيمَانَ وَزَيَّنَهُ فِي قُلُوبِكُمْ وَكَرَّهَ إِلَيْكُمُ ٱلْكُفْرَ وَٱلْفُسُوقَ وَٱلْعِصْيَانَ أُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلرَّاشِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/7" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:8" id="qr-toosy-49-8">فَضْلاً مِّنَ ٱللَّهِ وَنِعْمَةً وَٱللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/8" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:9" id="qr-toosy-49-9">وَإِن طَآئِفَتَانِ مِنَ ٱلْمُؤْمِنِينَ ٱقْتَتَلُواْ فَأَصْلِحُواْ بَيْنَهُمَا فَإِن بَغَتْ إِحْدَاهُمَا عَلَىٰ ٱلأُخْرَىٰ فَقَاتِلُواْ ٱلَّتِي تَبْغِي حَتَّىٰ تَفِيۤءَ إِلَىٰ أَمْرِ ٱللَّهِ فَإِن فَآءَتْ فَأَصْلِحُواْ بَيْنَهُمَا بِٱلْعَدْلِ وَأَقْسِطُوۤاْ إِنَّ ٱللَّهَ يُحِبُّ ٱلْمُقْسِطِينَ</span><a class="vn" href="/quran/49/9" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:10" id="qr-toosy-49-10">إِنَّمَا ٱلْمُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ فَأَصْلِحُواْ بَيْنَ أَخَوَيْكُمْ وَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/10" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.5CA6E"/><p id="111.C6d3F"><span><tafsir><span>قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا إن جاءكم فاسق بنبأ</span><span class="ve">﴾</span></span> خطاب من الله - عز وجل - للمؤمنين بأنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا جاءكم فاسق</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الخارج من طاعة الله إلى معصيته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بنبأ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بخبر عظيم الشأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتبينوا</span><span class="ve">﴾</span></span> صدقه من كذبه ولا تبادروا إلى العمل بمتضمنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن تصيبوا قوماً بجهالة</span><span class="ve">﴾</span></span> لانه ربما كان كاذباً وخبره كذباً، فيعمل به فلا يؤمن بذلك وقال ابن عباس ومجاهد ويزيد بن رومان وقتادة وابن أبي ليلا: نزلت الآية في الوليد ابن عقبة بن أبي معيط، لما بعثه رسول الله صلى الله عليه وآله في صدقات بني المصطلق خرجوا يتلقونه فرحاً به وإكراماً له، فظن أنهم هموا بقتله، فرجع إلى النبي صلى الله عليه وآله فقال: انهم منعوا صدقاتهم، وكان الأمر بخلافه.</span><br/><span>وفي الآية دلالة على أن خبر الواحد لا يوجب العلم ولا العمل، لأن المعنى إن جاءكم فاسق بالخبر الذي لا تأمنون أن يكون كذباً فتوقفوا فيه، وهذا التعليل موجود فى خبر العدل، لان العدل على الظاهر يجوز أن يكون كاذباً فى خبره،فالأمان غير حاصل في العمل بخبره. وفى الناس من استدل به على وجوب العمل بخبر الواحد إذا كان راويه عدلا، من حيث انه اوجب</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>التوقف فى خبر الفاسق، فدل على أن خبر العدل لا يجب التوقف فيه. وهذا الذي ذكروه غير صحيح، لانه استدلال بدليل الخطاب ودليل الخطاب ليس بدليل عند جمهور العلماء. ولو كان صحيحاً فليست الآية بأن يستدل بدليلها على وجوب العمل بخبر الواحد إذا كان عدلا بأولى من ان يستدل بتعليلها فى دفع الأمان من أن يصاب بجهالة إذا عمل بها على ان خبر العدل مثله، على أنه لا يجب العمل بخبر الواحد، وإن كان راويه عدلا.</span><br/><span>فان قيل: هذا يؤدي إلى أن لا فائدة في إيجاب التوقف فى خبر الفاسق إذا كان خبر العدل مثله فى الفائدة.</span><br/><span>قلنا: والقول بوجوب العمل بخبر الواحد يوجب أنه لا فائدة فى تعليل الآية فى خبر الفاسق الذي يشاركه العدل فيه، فاذا تقابلا سقط الاستدلال بها على كل حال وبقي الأصل فى انه لا يجوز العمل بخبر الواحد إلا بدليل.</span><br/><span>ومن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبينوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أراد تعرفوا صحة متضمن الخبر الذي يحتاج إلى العمل عليه، ولا تقدموا عليه من غير دليل، يقال: تبين الأمر إذا ظهر، وتبين هو نفسه بمعنى واحد، ويقال ايضاً: تبينته إذا عرفته. ومن قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتثبتوا</span><span class="ve">﴾</span></span> - بالتاء والثاء - أراد توقفوا فيه حتى يتبين لكم صحته.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتصبحوا على ما فعلتم نادمين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه متى عملتم بخبر الواحد وبان لكم كذب راويه أصبحتم نادمين على ما فعلتموه.</span><br/><span>ثم خاطبهم يعني المؤمنين فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعلموا</span><span class="ve">﴾</span></span> معاشر المؤمنين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن فيكم رسول الله لو يطيعكم في كثير من الأمر لعنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه لو فعل ما تريدونه في كثير منالأمور <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعنتم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اصابكم عنت ومكروه، يقال: أعنت الرجل إذا حملت عليه عامداً لما يكره، يقال: اعنته فعنت، وسمي موافقته لما يريدونه طاعة لهم مجازاً لأن الطاعة يراعى فيها الرتبة، فلا يكون المطيع مطيعاً لمن دونه، وإنما يكون مطيعاً لمن فوقه إذا فعل ما أمره به، ألا ترى انه لا يقال فى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: إنه مطيع لنا إذا فعل ما أردناه. ويقال فينا إذا فعلنا ما أراده الله: انه مطيع. والنبي صلى الله عليه وآله فوقنا فلا يكون مطيعاً لنا، فاطلاق ذلك مجاز.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن الله حبب إليكم الإيمان</span><span class="ve">﴾</span></span> بما وعد من استحقاق الثواب عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزينه في قلوبكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بنصب الأدلة على صحته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكره إليكم الكفر والفسوق والعصيان</span><span class="ve">﴾</span></span> بما وصفه من العقاب عليه - وهو قول الحسن - وفي الآية دلالة على أن اضداد الايمان ثلاثة كفر وفسوق وعصيان.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الذين وصفهم الله بالايمان، وزين الايمان فى قلوبهم وانه كره اليهم الفسوق وغيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم الراشدون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي المهتدون إلى طريق الحق الذين أصابوا الرشد.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فضلا من الله ونعمة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فعل الله ذلك بهم فضلا منه على خلقه ونعمة مجددة، وهو نصب على المفعول له - فى قول الزجاج - <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالاشياء كلها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> فى جميع أفعاله.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن طائفتان من المؤمنين اقتتلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يقتل بعضهم بعضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأصلحوا بينهما</span><span class="ve">﴾</span></span> حتى يصطلحا، وقرأ يعقوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بين أخوتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> حمله على أنه جمع (أخ)أخوة لأن الطائفة جمع. ومن قرأ على التثنية رده إلى لفظ الطائفتين، وقرأ زيد ابن ثابت وابن سيرين وعاصم الجحدري <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بين أخويكم</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعاني متقاربة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن طائفتان من المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يدل على أنهما إذا اقتتلا بقيا على الايمان، ويطلق عليهما هذا الاسم، بل لا يمتنع ان يفسق احد الطائفتين او يفسقا جميعاً، وجرى ذلك مجرى ان تقول: وإن طائفة من المؤمنين ارتدت عن الاسلام فاقتلوها. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن بغت إحداهما على الأخرى فقاتلوا التي تبغي حتى تفيء</span><span class="ve">﴾</span></span>أي فان بغت إحدى الطائفتين على الأخرى بأن تطلب ما لا يجوز لها وتقابل الأخرى ظالمة لها متعدية عليها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقاتلوا التي تبغي</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنها هي الظالمة المتعدية دون الاخرى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى تفيء إلى أمر الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي حتى ترجع إلى أمر الله وتترك قتال الطائفة المؤمنة. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن فاءت</span><span class="ve">﴾</span></span> أي رجعت وتابت وأقلعت وأنابت إلى طاعة الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأصلحوا بينهما</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بينها وبين الطائفة التى كانت على الايمان ولم تخرج عنه بالقول، فلا تميلوا على واحدة منهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقسطوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اعدلوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله يحب المقسطين</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني العادلين، يقال: أقسط إذا عدل، وقسط إذا جار. قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأما القاسطون فكانوا لجهنم حطباً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>وقيل: إن الآية نزلت فى قبيلتين من الانصار وقع بينهما حرب وقتال - ذكره الطبري -.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين يوحدون الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ويعملون بطاعاته ويقرون بنبوة نبيه ويعملون بما جاء به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أخوة</span><span class="ve">﴾</span></span> يلزمهم نصرة بعضهم بعضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأصلحوا بين أخويكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إذا رجعا جميعاً إلى الحق وما أمر الله به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اجتنبوا معاصيه وافعلوا طاعته واتقوه فى مخالفتكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلكم ترحمون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لكي ترحمون لان (لعل) بمعنى الشك والشك لا يجوز على الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، قال الزجاج: سموا المؤمنين إذا كانوا متفقين فى دينهم بأنهم أخوة، لاتفاقهم فى الدين ورجوعهم إلى اصل النسب لانهم لآدم وحواء.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.7297F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:11-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:11" id="qr-toosy-49-11">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ يَسْخَرْ قَوْمٌ مِّن قَوْمٍ عَسَىٰ أَن يَكُونُواْ خَيْراً مِّنْهُمْ وَلاَ نِسَآءٌ مِّن نِّسَآءٍ عَسَىٰ أَن يَكُنَّ خَيْراً مِّنْهُنَّ وَلاَ تَلْمِزُوۤاْ أَنفُسَكُمْ وَلاَ تَنَابَزُواْ بِٱلأَلْقَابِ بِئْسَ ٱلاسْمُ ٱلْفُسُوقُ بَعْدَ ٱلإَيمَانِ وَمَن لَّمْ يَتُبْ فَأُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/11" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:12" id="qr-toosy-49-12">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ ٱجْتَنِبُواْ كَثِيراً مِّنَ ٱلظَّنِّ إِنَّ بَعْضَ ٱلظَّنِّ إِثْمٌ وَلاَ تَجَسَّسُواْ وَلاَ يَغْتَب بَّعْضُكُم بَعْضاً أَيُحِبُّ أَحَدُكُمْ أَن يَأْكُلَ لَحْمَ أَخِيهِ مَيْتاً فَكَرِهْتُمُوهُ وَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ إِنَّ ٱللَّهَ تَوَّابٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/12" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:13" id="qr-toosy-49-13">يٰأَيُّهَا ٱلنَّاسُ إِنَّا خَلَقْنَاكُم مِّن ذَكَرٍ وَأُنْثَىٰ وَجَعَلْنَاكُمْ شُعُوباً وَقَبَآئِلَ لِتَعَارَفُوۤاْ إِنَّ أَكْرَمَكُمْ عَندَ ٱللَّهِ أَتْقَاكُمْ إِنَّ ٱللَّهَ عَلِيمٌ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/13" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:14" id="qr-toosy-49-14">قَالَتِ ٱلأَعْرَابُ آمَنَّا قُل لَّمْ تُؤْمِنُواْ وَلَـٰكِن قُولُوۤاْ أَسْلَمْنَا وَلَمَّا يَدْخُلِ ٱلإِيمَانُ فِي قُلُوبِكُمْ وَإِن تُطِيعُواْ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ لاَ يَلِتْكُمْ مِّنْ أَعْمَالِكُمْ شَيْئاً إِنَّ ٱللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/14" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:15" id="qr-toosy-49-15">إِنَّمَا ٱلْمُؤْمِنُونَ ٱلَّذِينَ آمَنُواْ بِٱللَّهِ وَرَسُولِهِ ثُمَّ لَمْ يَرْتَابُواْ وَجَاهَدُواْ بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنفُسِهِمْ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ أُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلصَّادِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/15" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.E5DbA"/><p id="111.fDbD4"><span><tafsir><span>قرا اهل البصرة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يألتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالهمزة. الباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يلتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بلا همزة، وهما لغتان، يقال: ألت يألت إذا أنقص، ولات يليت مثل ذلك. وفى المصحف بلا الف وقال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وليلة ذات ندى سريت</span>  ***  </span><span><span>ولم يلتني عن سراها ليت</span></span></p><span/><tafsir><span>ومعنى الآية لا ينقصكم من أعمالكم شيئاً، ومنه قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما ألتناهم من عملهم من شيء</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي ما نقصناهم. وقرأ يعقوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ميتاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتشديد. الباقون بالتخفيف. والتشديد الأصل، وهو مثل سيد وسيد.</span><br/><span>يقول الله مخاطباً للمؤمنين الذين وحدوه وأخلصوا العبادة له وصدقوا نبيه وقبلوا ما دعاهم الله اليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يسخر قوم مْن قوم</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه لا يهزأ به ويتلهى منه، وقال مجاهد: لا يسخر غني من فقير لفقره بمعنى لا يهزأ به، والسخرية بالاستهزاء ولو سخر المؤمن من الكافر احتقاراً له لم يكن بذلك مأثوماً، فأما فى صفات الله، فلا يقال إلا مجازاً كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنا نسخر منكم كما تسخرون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>معناه إنا نجازيكم جزاء السخرية.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عسى أن يكونوا خيراً منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> لانه ربما كان الفقير المهين فى ظاهر الحال خيراً عند الله وأجل منزلة واكثر ثواباً من الغني الحسن الحال. وقال الجبائي: يجوز ان يكونوا خيراً منهم فى منافع الدنيا، وكثرة الانتفاع بهم. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا نساء من نساء</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ولا يسخر نساء من نساء على هذا المعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عسى أن يكن خيراً منهن</span><span class="ve">﴾</span></span> ويقال: هذا خير من هذا بمعنى أنفع منه في ما يقتضيه العقل، وكذلك كان نسب رسول الله صلى الله عليه وآله خير من نسب غيره، ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تلمزوا أنفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span>فاللمز هو الرمي بالعيب لمن لا يجوز ان يؤذى بذكره، وهو المنهي عنه، فأما ذكر عيبه، فليس بلمز، وروي انه صلى الله عليه وآله قال</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"قولوا فى الفاسق ما فيه كي يحذره الناس"</span></hadeeth><tafsir><span>وقال الحسن: فى صفة الحجاج أخرج الينا نباتاً قصيراً قل ما عرفت فيها إلا عنه فى سبيل الله ثم جعل يطبطب بشعيرات له، ويقول: يابا سعيد. ولو كان مؤمناً لما قال فيه ذلك. وقال ابن عباس وقتادة: معناه لا يطعن بعضكم على بعض كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تقتلوا أنفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لان المؤمنين كنفس واحدة، فكأنه بقتله اخاه قاتل نفسه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تنابزوا بالألقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابو عبيدة: الانباز والالقاب واحد فالنبز القذف باللقب، نهاهم الله أن يلقب بعضهم بعضاً. وقال الضحاك: معناه كل اسم او صفة يكرة الانسان أن يدعى به، فلا يدع به. وإنما يدعى بأحب اسمائه اليه. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بئس الاسم الفسوق بعد الإيمان</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يدل على ان المؤمن لا يكون فاسقاً لأن الايمان والفسق لا يجتمعان، لأن ذلك يجري مجرى ان يقال: بئس الحال الفسوق مع الشيب على ان الظاهر يقتضي ان الفسوق الذي يتعقب الايمان بئس الاسم، وذلك لا يكون إلا كفراً، وهو بئس الاسم.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن لم يتب</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من معاصيه ويرجع إلى طاعة الله ومات مصراً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك هم الظالمون</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين ظلموا نفوسهم بأن فعلوا ما يستحقون به العقاب.</span><br/><span>ثم خاطبهم ايضاً فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي صدقوا بوحدانيته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اجتنبوا كثيراً من الظن</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كثيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> لان فى جملته ما يجب العمل عليه، ولا يجوز مخالفته. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن بعض الظن أثم</span><span class="ve">﴾</span></span> فالظن الذي يكون إثماًإنما هو ما يفعله صاحبه وله طريق إلى العلم بدلا منه مما يعمل عليه، فهذا ظن محرم لا يجوز فعله، فأما ما لا سبيل له إلى دفعه بالعلم بدلا منه، فليس باثم، فلذلك كان بعض الظن أثم، دون جميعه، والظن المحمود قد بينه الله ودل عليه فى قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولولا إذ سمعتموه ظن المؤمنون والمؤمنات بأنفسهم خيراً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقيل: يلزم المؤمن أن يحسن الظن به ولا يسيء الظن في شيء يجد له تأويله جميلا، وإن كان ظاهره القبيح. ومتى فعل ذلك كان ظنه قبيحاً.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تجسسوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا تتبعوا عثرات المؤمن - فى قول ابن عباس ومجاهد وقتادة - وقال ابو عبيدة التجسس والتجسس واحد وهو التبحث يقال:رجل جاسوس، والجاسوس والناموس واحد. وقيل للمؤمن حق على المؤمن ينافي التجسس عن مساوئه. وقيل: يجب على المؤمن أن يتجنب ذكره المستور عند الناس بقبيح، لان عليهم أن يكذبوه ويردّوا عليه، وإن كان صادقاً عند الله، لان الله ستره عن الناس، وإنما دعى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>المؤمن إلى حسن الظن فى بعضهم ببعض للألفة والتناصر على الحق، ونهوا عن سوء الظن لما فى ذلك من التقاطع والتدابر.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يغتب بعضكم بعضاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فالغيبة ذكر العيب بظهر الغيب على وجه تمنع الحكمة منه. ويروى فى الخبر إذا ذكرت المؤمن بما فيه مما يكرهه الله، فقد اغتبته وإذا ذكرته بما ليس فيه، فقد بهته.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيحب أحدكم أن يأكل لحم أخيه ميتاً فكرهتموه</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ان من دعي إلى اكل لحم أخيه فعافته نفسه، فكرهته من جهة طبعه، فانه ينبغي إذا دعي إلى عيب أخيه فعافته نفسه من جهة عقله، فينبغي أن يكرهه، لأن داعي العقل أحق بأن يتبع من داعي الطبع لان داعي الطبع أعمى وداعي العقل بصير، وكلاهمافى صفة الناصح، وهذا من أحسن ما يدل على ما ينبغي ان يجتنب من الكلام.وفي الكلام حذف، وتقديره أيحب احدكم ان يأكل لحم أخيه ميتاً فيقولون: لا، بل عافته نفوسنا، فقيل لكم فكرهتموه، فحذف لدلالة الكلام عليه. وقال الحسن:معناه فكما كرهتم لحمه ميتاً فاكرهوا غيبته حياً، فهذا هو تقدير الكلام.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> معطوف على هذا الفعل المقدر، ومثله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم نشرح لك صدرك ووضعنا عنك</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والمعنى ألم نشرح، قد شرحنا فحمل الثاني على معنى الأول، لأنه لا يجوز ان يقول ألم وضعنا عنك.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> باجتناب معاصيه وفعل طاعاته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله تواب</span><span class="ve">﴾</span></span>أي قابل لتوبة من يتوب اليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> بهم.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالت الأعراب آمنا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال قتادة: نزلت الآية فى اعراب مخصوصين انهم قالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي صدقنا بالله وأقررنا بنبوتك يا محمد، وكانوا بخلاف ذلك في بواطنهم، فقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن تؤمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> على الحقيقة في الباطن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن قولوا أسلمنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي استسلمنا خوفاً من السبي والقتل - وهو قول سعيد بن جبير وابن زيد - ثم بين فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولما يدخل الإيمان في قلوبكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بل أنتم كفار فى الباطن. ثم قال لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تطيعوا الله ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span> وترجعوا إلى ما يأمرانكم به من طاعة الله والانتهاء عن معاصيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يلتكم من أعمالكم شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا ينقصكم من جزاء أعمالكم شيئاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله غفور رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ساتر لذنوبهم إذا تابوا رحيم بهم فى قبول توبتهم.</span><br/><span>ثم وصف المؤمن على الحقيقة فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما المؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> على الحقيقة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا بالله</span><span class="ve">﴾</span></span> وصدقوا وأخلصوا بتوحيده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي واقروا بنبوة نبيه<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم لم يرتابوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لم يشكوا فى شيء من أقوالهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاهدوا بأموالهم وأنفسهم في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك هم الصادقون</span><span class="ve">﴾</span></span> فى أقوالهم دون من يقول بلسانه ما ليس فى قلبه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> خطاب للخلق كافة من ولد آدم يقول لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا خلقناكم</span><span class="ve">﴾</span></span> باجمعكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ذكر وأنثى</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني آدم وحوا عليهما السلام وقال مجاهد:خلق الله الولد من ماء الرجل وماء المرأة بدلالة الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلناكم شعوباً وقبائل</span><span class="ve">﴾</span></span> فالشعوب النسب الأبعد، والقبائل الأقرب - في قول مجاهد وقتادة - وقيل الشعوب أعم، والقبائل اخص. وقال قوم: الشعوب الأفخاذ والقبائل اكثر منهم. والشعوب جمع شعب، وهو الحي العظيم، والقبائل مأخوذ من قبائل الرأس، وقبائل الحقبة التي يضم بعضها إلى بعض، فاما الحي العظيم المستقر بنفسه فهو شعب، قال ابن احمر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>من شعب همدان او سعد العشيرة او</span>  ***  </span><span><span>خولان او مذحج جواله طرباً</span></span></p><span/><tafsir><span>والقبائل جمع قبيلة، وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتعارفوا</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه جعلكم كذلك لتعارفوا، فيعرف بعضكم بعضاً. ومن قرأ بالياء مشددة، أدغم أحداهما فى الآخرى، ومن خفف حذف أحداهما. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن أكرمكم عند الله أتقاكم</span><span class="ve">﴾</span></span> لمعاصيه، واعملكم بطاعته</span><br/><span>قال البلخي: اختلف الناس فى فضيلة النسب، فانكرها قوم، واثبتها آخرون والقول عندنا فى ذلك انه ليس احد أفضل من مؤمن تقي، فان الحسب والنسب والشرف لا يغنيان فى الدين شيئاً، لأن لهما فضلا كفضل الخز على الكرباس والكتان على البهاري وكفضل الشيخ على الشاب. فان الطبائع مبنية والاجماع واقع على أن شيخاً وشاباً لو استويا فى الفضل فى الدين لقدم الشيخ على الشابوزيد فى تعظيمه وتبجيله، وكذلك الأب والابن لو استويا فى الفضل فى الدين لقدم الأب، وكذلك السيد وعبده. وهذا مما لا خلاف فيه بين العقلاء، وكذلك لو أن رجلين استويا فى الدين ثم كان احدهما له قرابة برسول الله أو بالخيار الصالحين لوجب أن يقدم المتصل برسول الله وبالصالح، ويزاد إكرامه فى تعظيمه وتبجيله، وكذلك إذا استويا وكان في آباء احدهما أنبياء ثلاثة وأربعة، وكان في آباء الآخر نبي واحد كان الأول مستحقاً للتقديم، وكذلك لو كان لاحدهم أب نبي إلا انه من الانبياء المتقدمين، وكان ابو الآخر هو النبي الذي بعث الينا كان الثاني اعظم حقاً وأحق بالتقديم، وكذلك لو كان احدهما له آباء معروفون بالفضل والأخلاق الجميلة والأفعال الشريفة وبالوقار وبالنجدة والادب والعلم كانت الطبايع مبنية على تقديمه على الآخر. فان قيل: الطبائع مبنية على تقديم ذوي المال فيجب ان يكون الغنى وكثرة المال شرفاً. قلنا: كذلك هو لا ننكر هذا ولا ندفعه. فان قيل:إذا كان لأحدهما مال لا يبذل، والآخر قليل المال يبذل قدر ما يملكه من الحقوق ويضعه فى مواضعه؟ قلنا الباذل أفضل من الذي لا يبذل. وإنما تكلمنا فى الرجلين إذا استويا في خصالهما وفضل أحدهما كثرة المال وكان واضعاً له في موضعه باذلاله فى حقوقه وكذلك لو أن رجلا كان ذا حسب وشرف في آبائه إلا انه كان فاسقاً او سخيفاً او وضيعاً في نفسه كان الذي لا حسب له وهو عفيف نبيل افضل منه بالأوصاف التي لا تخفى. وكان حسب ذلك السخيف مما يزيده وبالا، ومعنى الحسب أنه يحسب لنفسه آباء أشرافاً فضلا، وعمومة وأخوة - انتهى كلام البلخي -.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله عليم خبير</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بمن يعمل طاعاته ويتقي معاصيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خبير</span><span class="ve">﴾</span></span>بذلك لا يخفى عليه شيء من ذلك. ثم وصف المؤمنين الذين تقدم ذكرهم فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك هم الصادقون</span><span class="ve">﴾</span></span> على الحقيقة الذين يستحقون ثواب الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.490BE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:16-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:16" id="qr-toosy-49-16">قُلْ أَتُعَلِّمُونَ ٱللَّهَ بِدِينِكُمْ وَٱللَّهُ يَعْلَمُ مَا فِي ٱلسَّمَاوَاتِ وَمَا فِي ٱلأَرْضِ وَٱللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/16" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:17" id="qr-toosy-49-17">يَمُنُّونَ عَلَيْكَ أَنْ أَسْلَمُواْ قُل لاَّ تَمُنُّواْ عَلَيَّ إِسْلاَمَكُمْ بَلِ ٱللَّهُ يَمُنُّ عَلَيْكُمْ أَنْ هَداكُمْ لِلإِيمَانِ إِن كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/49/17" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:18" id="qr-toosy-49-18">إِنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ غَيْبَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَٱللَّهُ بَصِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/18" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.AF23c"/><p id="111.3Bc0B"><span><tafsir><span>قرأ ابن كثير وحده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما يعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء على الغيبة. الباقون بالتاء على الخطاب.</span><br/><span>يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه صلى الله عليه وآله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهؤلاء الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتعلمون الله بدينكم والله يعلم ما في السماوات وما في الأرض والله بكل شيء عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> فالتعليم تعريض من لا يعلم حتى يعلم بافهام المعنى او خلق العلم له في قلبه، فعلى هذا لا يجوز ان يعلم العالم لنفسه الذي يعلم المعلومات كلها بنفسه، ولا يحتاج إلى من يعلمه ولا إلى علم يعلم به، كما انه من يكون قديماً بنفسه استغنى عن موجد يوجده، وإنما يحتاج إلى التعليم من يجوز أن يعلم وألا يعلم، ومن يخفى عليه شيء دون شيء، ففي الآية دلالة على ان العالم بكل وجه لا يجوز ان يعلم. والمعني بالآية هم الذين ذكرهم في الآية الأولى وبين أنهم منافقون لقول الله لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتعلمون الله بدينكم</span><span class="ve">﴾</span></span> إنا آمنا بالله وبرسوله، وهو</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يعلم منكم خلاف ذلك من الكفر والنفاق، فلفظه لفظ الاستفهام والمراد به الانكار.</span><br/><span>ثم خاطب نبيه صلى الله عليه وآله فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يمنون عليك أن أسلموا</span><span class="ve">﴾</span></span> فالمن القطع بايصال النفع الموجب للحق، ومنه قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلهم أجر غير ممنون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي غير مقطوع، ومنه قولهم: المنة تكدر الصنيعة وقيل: إذا كفرت النعمة حسنت المنة. ومن لا أحد إلا وهو محتاج اليه، فليس في منه تكدير النعمة، لان الحاجة لازمة لامتناع أن يستغنى عنه بغيره. واكثر المفسرين على ان الآية نزلت في المنافقين. وقال الحسن: نزلت في قوم من المسلمين قالوا: أسلمنا يا رسول الله قبل ان يسلم بنو فلان، وقاتلنا معك بني فلان. وقال الفراء: نزلت في اعراب من بني أسد قدموا على النبي صلى الله عليه وآله بعيالاتهم طمعاً في الصدقة، وكانوا يقولون أعطنا، فانا أتيناك بالعيال والاثقال وجاءتك العرب على ظهور رواحلها، فأنزل الله فيهم الآية. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل الله يمن عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بانواع نعمه و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن هداكم للإيمان</span><span class="ve">﴾</span></span> وارشدكم اليه بما نصب لكم من الأدلة عليه ورغبكم فيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> في إيمانكم الذي تدعونه.ومتى كنتم صادقين يجب أن تعلموا ان المنة لله عليكم في إيمانكم، لا لكم على الله ورسوله.</span><br/><span>وموضع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن أسلموا</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو مفعول به. وقيل: موضعه الجر، لأن تقديره بأن اسلموا. ثم قال إن الله يعلم غيب السموات والارض والله بصير بما يعملون من طاعة ومعصية وإيمان وكفر في باطن او ظاهر لا يخفى عليه شيء من ذلك.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.B2F2c"/></div></div></div></div></body></html>