<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة آل عمران (آية ١٥٤ – ٢٠٠)" id="ch7"><h1 id="111.0zG7q">سورة آل عمران (آية ١٥٤ – ٢٠٠)</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="3:154"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:154" id="qr-toosy-3-154">ثُمَّ أَنزَلَ عَلَيْكُمْ مِّن بَعْدِ ٱلْغَمِّ أَمَنَةً نُّعَاساً يَغْشَىٰ طَآئِفَةً مِّنْكُمْ وَطَآئِفَةٌ قَدْ أَهَمَّتْهُمْ أَنْفُسُهُمْ يَظُنُّونَ بِٱللَّهِ غَيْرَ ٱلْحَقِّ ظَنَّ ٱلْجَٰهِلِيَّةِ يَقُولُونَ هَل لَّنَا مِنَ ٱلأَمْرِ مِن شَيْءٍ قُلْ إِنَّ ٱلأَمْرَ كُلَّهُ للَّهِ يُخْفُونَ فِيۤ أَنْفُسِهِم مَّا لاَ يُبْدُونَ لَكَ يَقُولُونَ لَوْ كَانَ لَنَا مِنَ ٱلأَمْرِ شَيْءٌ مَّا قُتِلْنَا هَٰهُنَا قُل لَّوْ كُنتُمْ فِي بُيُوتِكُمْ لَبَرَزَ ٱلَّذِينَ كُتِبَ عَلَيْهِمُ ٱلْقَتْلُ إِلَىٰ مَضَاجِعِهِمْ وَلِيَبْتَلِيَ ٱللَّهُ مَا فِي صُدُورِكُمْ وَلِيُمَحِّصَ مَا فِي قُلُوبِكُمْ وَٱللَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ ٱلصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/3/154" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.7F21F"/><p id="111.E6e9A"><span><tafsir><span>القراءة والمعنى والحجة والاعراب والقصة:</span><br/><span>قرأ حمزة، والكسائي: تغشى بالتاء الباقون بالياء. فمن قرأ بالتذكير أراد النعاس، ومن أنث أراد الامنة، ومثله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم يك نطفة من مني يمنى</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن شجرة الزقوم طعام الأثيم كالمهل يغلي</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>بالتاء، والياء. وقرأ أبوعمرو، وحده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الأمر كله</span><span class="ve">﴾</span></span> بالرفع. الباقون بالنصب، ووجه الرفع أنه على الابتداء، كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكل أتوه داخرين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ويكون (لله) خبره، لأنه لما وقع الأمر في الجواب اُديت صورته في الاسم ثم جاءت الفائدة في الخبر، ولأنه نقيض بعض، فكما يجوز الرفع في (بعض) يجوز في (كل) نحو إن الأمر بعضه لزيد. والنصب على أنه تأكيد للامر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وامنة</span><span class="ve">﴾</span></span> منصوب، لأنه مفعول به، ونعاساً بدلا منه، والنعاس هو الامنة.</span><br/><span>وهذه الأمنة التي ذكرها الله في هذه الآية نزلت يوم أحد في قول عبد الرحمن ابن عوف وأبي طلحة، والزبير بن العوام، وقتادة، والربيع، وكان السبب في ذلك توعد المشركين لهم بالرجوع، فكانوا تحت الجحف متهيئين للقتال فأنزل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الأمنة على المؤمنين، فناموا دون المنافقين الذين أزعجهم الخوف بأن يرجع الكفار عليهم أو يغيروا على المدينة لسوء الظن، فطير عنهم النوم على ما ذكره ابن اسحاق وابن زيد، وقتادة، والربيع. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغشى طائفة منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني النعاس يغشى المؤمنين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وطائفة قد أهمتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> القراء على الرفع. والواو واو الحال كأنه قال: يغشى النعاس طائفة في حال ما أهمت طائفة منهم أنفسهم. ورفعه بالابتداء، والخبر يظنون، ويصلح أن يكون الخبر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد أهمتهم أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> والجملة في موضع الحال. ولا يجوز النصب على أن يجعل واو العطف كما تقول ضربت زيداً وعمراً كلمته. والتقدير وأهمت طائفة أهمتهم أنفسهم.</span><br/><span>المعنى:</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقولون هل لنا من الأمر من شيء</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>أحدهما - قال الحسن أخرجنا كرهاً، ولو كان الأمر إلينا ما خرجنا. وذلك من قبل عبد الله بن أبي بن سلول، ومعتب بن قشير على قول الزبير بن العوام، وابن جريج.</span><br/><span>والآخر - أي ليس لنا من الظفر شيء كما وعدنا على وجه التكذيب بذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخفون في أنفسهم ما لا يبدون لك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من الشك، والنفاق، وتكذيب الوعد بالاستعلاء على أهل الشرك ذكره الجبائي. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليبتلي الله ما في صدوركم</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أمرين:</span><br/><span>أحدهما - ليعاملكم معاملة المبتلي المختبر لكم مظاهرة في العدل عليكم وإخراج مخرج كلام المختبر لهذه العلة، لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عالم بالاشياء قبل كونها، فلا يبتلي ليستفيد علماً.</span><br/><span>والثاني - ليبتلي أولياء الله ما في صدوركم إلا أنه اضيف الابتلاء إلى الله عز وجل تفخيما لشأنه. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل لو كنتم في بيوتكم لبرز الذين كتب عليهم القتل إلى مضاجعهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أمرين: أحدهما - لوتحلتفتم لخرج منكم الذين كتب عليهم القتل ولم يكن لينجيه قعودكم - عن أبي علي -.</span><br/><span>الثاني - لوتخلفتم لخرج المؤمنون، ولم يتخلفوا بتخلفكم ذكره البلخي، ولا يوجب ذلك أن يكون المشركون غير قادرين على ترك القتال من حيث علم الله منهم ذلك، وكتبه، لأنه كما علم أنهم لا يختارون ذلك بسوء اختيارهم علم انهم قادرون. ولو وجب ذلك لوجب أن لا يكون</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قادرا على ما علم أنه لا يفعله وذلك كفر بالله.</span><br/></tafsir></tafsir></span></p><p id="111.7E6Fd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:155"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:155" id="qr-toosy-3-155">إِنَّ ٱلَّذِينَ تَوَلَّوْاْ مِنكُمْ يَوْمَ ٱلْتَقَى ٱلْجَمْعَانِ إِنَّمَا ٱسْتَزَلَّهُمُ ٱلشَّيْطَانُ بِبَعْضِ مَا كَسَبُواْ وَلَقَدْ عَفَا ٱللَّهُ عَنْهُمْ إِنَّ ٱللَّهَ غَفُورٌ حَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/155" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.EBd67"/><p id="111.CdfCf"><span><tafsir><span>المعنى، واللغة:</span><br/><span>روي عن عمر بن الخطاب، وقتادة، والربيع: ان المعني بالمتولي في هذه الآية هم الذين ولوا الدبر عن المشركين بأحد. وقال السدي: هم الذين هربوا إلى المدينة في وقت الهزيمة. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما استزلهم الشيطان ببعض ما كسبوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في الكسب الذي أداهم إلى الفرار الذي اقترفوه قولان:</span><br/><span>أحدهما - محبتهم للغنيمة مع حرصهم على تبقية الحياة، وفي ذلك الوجه عما يؤدي إلى الفتور فيما يلزم من الأمور على قول الجبائي.</span><br/><span>والثاني - ذكره الزجاج، استزلهم بذكر خطايا سلفت لهم، فكرهوا القتل قبل اخلاص التوبة منها، والخروج من المظلمة فيها. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد عفا الله عنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أمرين:</span><br/><span>أحدهما - قال ابن جريج، وابن زيد: حلم عنهم إذ لم يعاجلهم بالعقوبة به، ليدل على عظم تلك المعصية.</span><br/><span>والآخر - عفا لهم تلك الخطيئة ليدل على أنهم قد أخلصوا التوبة. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله غفور رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> فحلمه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عنهم هو امهاله بطول المدة بترك الانتقام مع ما فعل بهم من ضروب الانعام.</span><br/><span>وأصل الحلم الاناة، وهي ترك العجلة، فالامهال بفعل النعمة بدلا من النقمة كالاناة بترك العجلة. ومنه الحلم في النوم، لأن حال السكون والدعة كحال الاناة. ومنه الحلمة: رأس الثدي، لخروج اللبن الذي يحلم الصبي.</span><br/><span>وذكر البلخي أن الذين بقوا مع النبي (<span class="honorific"></span>) يوم أحد فلم ينهزموا ثلاثة عشر رجلا: خمسة من المهاجرين: علي (ع) وأبو بكر، وطلحة، وعبد الرحمن ابن أبي عوف، وسعد بن أبي وقاص، والباقون من الانصار. فعلي وطلحة، لا خلاف فيهما. والباقون فيهم خلاف. وأما عمر، فروي عنه أنه قال: رأيتني أصعد في الجبل كأني أروى. وعثمان انهزم، فلم يرجع إلا بعد ثلاثة ـ [أيام] فقال له النبي (<span class="honorific"></span>): لقد ذهبت فيها عريضة. وفي الآية دليل على فساد قول المجبرة: من أن المعاصي من الله، لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نسب ذلك في الآية إلى استزلال الشيطان.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.ca234"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:156"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:156" id="qr-toosy-3-156">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ لاَ تَكُونُواْ كَٱلَّذِينَ كَفَرُواْ وَقَالُواْ لإِخْوَانِهِمْ إِذَا ضَرَبُواْ فِي ٱلأَرْضِ أَوْ كَانُواْ غُزًّى لَّوْ كَانُواْ عِنْدَنَا مَا مَاتُواْ وَمَا قُتِلُواْ لِيَجْعَلَ ٱللَّهُ ذٰلِكَ حَسْرَةً فِي قُلُوبِهِمْ وَٱللَّهُ يُحْيِـي وَيُمِيتُ وَٱللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/156" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.aDDBd"/><p id="111.4AAef"><span><tafsir><span>المعنى، واللغة، والاعراب:</span><br/><span>هذا خطاب متوجه إلى المؤمنين الذين نهاهم الله أن يكونوا مثل الذين كفروا، وقالوا لأخوانهم، وهم عبد الله بن أبي بن سلول، وأصحابه - في قول السدي ومجاهد -: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا ضربوا في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي سافروا فيها لتجارة أو طلب معيشة - في قول ابن اسحاق، والسدي -، فأصله الضرب باليد. وقيل الأصل في الضرب في الارض الا يغال في السير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو كانوا غزىً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي جمع غاز كما قالوا: شاهد وشهد، وقائل وقول، قال رؤبة:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فاليوم قد نهنهني تنهنهي</span>  ***  </span><span><span>وأول حلم ليس بالمسفه</span></span><br/><span><span>وقوّل: الاده فلاده</span>  ***  </span></p><span><tafsir><span>ويجوز فيه غزاة كقاض، وقضاة. وغزاء ممدود كمخارب وخراب، وكاتب وكتاب. ويجوز <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا لإخوانهم إذا ضربوا في الأرض،</span><span class="ve">﴾</span></span> ولايجوز اكرمتك إذا زرتني على أن توقع إذا موضع إذ، لأمرين:</span><br/><span>أحدهما - لأنه متصل بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تكونوا</span><span class="ve">﴾</span></span> كهؤلاء إذا ضرب اخوانكم في الأرض.</span><br/><span>الثاني - لأن (الذي) إذا كان مبهما غير موقت يجري مجرى ما في الجزاء، فيقع الماضي فيه. وقع المستقبل، نحو</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين كفروا ويصدون عن سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>معناه يكفرون، ويصدون. ومثله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا من تاب وآمن</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>معناه إلا من يتوب. ومثله كثير. ويجوز لأكرمن الذي أكرمك إذا زرته، لابهام الذي، ولايجوز لأكرمن هذا الذي أكرمك إذا زرته، لتوقيت الذي من أجل الاشارة إليه بهذا ولأنه دخله معنى كلما ضربوا في الأرض، فلا يصح على هذا المعنى إلا باذا دون إذ قال الشاعر:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>واني لآتيكم تشكر ما مضى</span>  ***  </span><span><span>من الأمر واستيجاب ما كان في غد</span></span></p><span><tafsir><span>أي ما يكون في غد، وهذا قول الفراء واللام في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليجعل الله ذلك حسرة في قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> متعلقة بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تكونوا</span><span class="ve">﴾</span></span> كهؤلاء الكفار في هذا القول منهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليجعل الله ذلك حسرة في قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> دونكم.</span><br/><span>والثاني - قالوا ذلك ليجعله حسرة على لام العاقبة - وهذا قول أبي علي - والحسرة عليهم في ذلك من وجهين:</span><br/><span>أحدهما - الخيبة فيما أملوا من الموافقة لهم من المؤمنين، فلما لم يقبلوا منهم، كان ذلك حسرة في قلوبهم.</span><br/><span>والآخر - ما فاتهم من عز الظفر والغنيمة. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يحيي ويميت</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ها هنا الاحتجاج على من خالف أمر الله في الجهاد طلباً للحياة، وهرباً من الموت، لأن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إذا كان هو الذي يحيي ويميت لم ينفع الهرب من أمره بذلك خوف الموت، وطلب الحياة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله بما يعملون بصير</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مبصر. ويحتمل أن يكون بمعنى عليم. وفيه تهديد، لأن معناه أن الله يجازي كلا منهم بعمله ان خيراً فخيراً وان شراً فشراً.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.AdfF9"/></span></span></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:157"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:157" id="qr-toosy-3-157">وَلَئِنْ قُتِلْتُمْ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ أَوْ مُتُّمْ لَمَغْفِرَةٌ مِّنَ ٱللَّهِ وَرَحْمَةٌ خَيْرٌ مِّمَّا يَجْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/157" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.6d8Bb"/><p id="111.f9A6d"><span><tafsir><span>المعنى، والاعراب:</span><br/><span>إن قيل كيف قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمغفرة من الله ورحمة خير مما يجمعون</span><span class="ve">﴾</span></span> مع تفاوت ما بينهما ألا ترى أنه لا يحسن أن يقول الانسان للدرة خير من البعرة؟! قيل: إنما جاز ذلك لأن الناس يؤثرون حال الدنيا على الآخرة حتى أنهم يتركون الجهاد في سبيل الله محبة للدنيا، والاستكثار منها، وما جمعوا فيها.</span><br/><span>فان قيل أين جواب الجزاء بـ (إن)؟ قيل: استغني عنه بجواب القسم في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمغفرة من الله ورحمة خير</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد اجتمع شيئان كل واحد منهما يحتاج إلى جواب، فكان جواب القسم أولى بالذكر - لأن له صدر الكلام - مما يذكر في حشوه.</span><br/><span>فان قيل: لم شرط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمغفرة من الله ورحمة خير مما يجمعون</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو خير كيف تصرفت الحال؟ قلنا: لأنه لا يكون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمغفرة</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتعرض للقتل في سبيل الله خيراً من غير أن يقع التعرض لذلك لاستحالة استحقاقها بما لم يكن منه، لأنه لم يفعل.</span><br/><span>فان قيل: لم جاز جواب القسم مع الماضي في الجزاء دون المستقبل في نحو قولهم لئن قتلتم لمغفرة خير؟ قلنا: لأن حرف الجزاء إذا لم يعمل في الجواب لم يحسن أن يعمل في الشرط، لأن إلغاءه من أحدهما يوجب ألغاءه من الآخر كما أن اعماله في أحدهما يوجب اعماله في الآخر لئلا يتنافر الكلام بالتفاوت.</span><br/><span>فان قيل: لم أعملت (ان) ولم تعمل (لو) وكل واحدة منهما تعقد الفعل بالجواب؟ قلنا: لأن (ان) تنقل الفعل نقلين إلى الاستقبال، والجزاء، وليس كذلك (لو) لأنها لما مضى.</span><br/><span>ان قيل: كيف وجب بالتعرض للقتل المغفرة وإنما تجب بالتوبة؟ قلنا: لأنه يجب به تكفير الصغيرة مع أنه لطف في التوبة من الكبيرة. ومعنى الآية أن المنافقين كانوا يثبطون المؤمنين عن الجهاد، على ما تقدم شرحه في هذه السورة فبين الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لو انكم إن قتلتم أو متم من غير أن تقتلوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمغفرة من الله ورحمة</span><span class="ve">﴾</span></span> تنالونهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خير مما يجمعون</span><span class="ve">﴾</span></span> من حطام الدنيا، والبقاء فيها، وانتفاعكم في هذه الدنيا، لأن جميع ذلك إلى زوال.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.5328b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:158"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:158" id="qr-toosy-3-158">وَلَئِنْ مُّتُّمْ أَوْ قُتِلْتُمْ لإِلَى ٱلله تُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/158" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.18B29"/><p id="111.D641e"><span><tafsir><span>اللغة، والاعراب،، والمعنى:</span><br/><span>اللام في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن متم أو قتلتم</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أمرين:</span><br/><span>أحدهما - أن يكون خلفاً من القسم، ويكون اللام في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لإلى الله</span><span class="ve">﴾</span></span> جواباً كقولك: والله ان متم أو قتلتم لتحشرون إلى الله.</span><br/><span>والثاني - أن تكون مؤكدة لما بعدها، كما تؤكد (ان) ما بعدها، وتكون الثانية جواباً لقسم محذوف، والنون مع لام القسم في فعل المضارع لابد منها، لأن القسم أحق بالتأكيد من كلما تدخله النون من جهة أن ذكر القسم دليل أنه من مواضع التأكيد فاذا جازت في غيره من الأمر، والنهي، والاستفهام، والعرض، والجزاء مع ما اذ كان ذكرالقسم قد أنبأ أنه من مواضع التأكيد، لزمت فيه، لأنه أحق بها من غيره. والفرق بين لام القسم ولام الابتداء: أن لام الابتداء تصرف الاسم إليه، فلا يعمل فيه ما قبلها نحو (قد علمت لزيد خير منك) (وقد علمت بأن زيداً ليقدم). وليس كذلك لام القسم، لأنها لا تدخل على الاسم، ولا تكسر لها لام (إن) نحو قد علمت ان زيداً ليقومن، ويلزمها النون في المستقبل. والفرق بين (أو) و (أم) أن (أم) استفهام، وفيها معادلة الالف نحو (أزيد في الدار أم عمرو) وليس ذلك في (أو) ولهذا اختلف الجواب فيهما، فكل في (أم) بالتعيين وفي (أو) بـ (نعم) أو (لا)</span><br/><span>ومعنى الآية الحث على الجهاد وترك التقاعد. ويقال أن الله يحشر العباد ليجزي كل واحد على ما يستحقه: المحسن على احسانه والمسيء على اساءته سواء قتل أو مات كيف تصرفت به الحال.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.D5ee6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:159"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:159" id="qr-toosy-3-159">فَبِمَا رَحْمَةٍ مِّنَ ٱللَّهِ لِنتَ لَهُمْ وَلَوْ كُنْتَ فَظّاً غَلِيظَ ٱلْقَلْبِ لاَنْفَضُّواْ مِنْ حَوْلِكَ فَٱعْفُ عَنْهُمْ وَٱسْتَغْفِرْ لَهُمْ وَشَاوِرْهُمْ فِي ٱلأَمْرِ فَإِذَا عَزَمْتَ فَتَوَكَّلْ عَلَى ٱللَّهِ إِنَّ ٱللَّهَ يُحِبُّ ٱلْمُتَوَكِّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/159" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.61072"/><p id="111.EeFef"><span><tafsir><span>الاعراب والمعنى:</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبما رحمة من الله</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه فبرحمة، وما زائدة باجماع المفسرين ذهب إليه قتادة، والزجاج، والفراء وجميع أهل التأويل. ومثله قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عما قليل ليصبحن نادمين</span><span class="ve">﴾</span></span> فجاءت (ما) مؤكدة للكلام وسبيل دخولها لحسن النظم، كدخولها لاتزان الشعر، وكل ذلك تأكيد ليتمكن المعنى في النفس، فجرى مجرى التكرير. قال الحسن بن علي المغربي عندي أن معنى (ما) أي وتقديره فبأي رحمة من الله، وهذا ضعيف. ورحمة مجرورة بالباء، ولو رفعت كان جائزاً على تقدير فيما هو رحمة. والمعنى ان لينك لهم مما يوجب دخولهم في الدين، لأنك تأتيهم بالحجج والبراهين مع لين خلق.</span><br/><span>اللغة، والمعنى:</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كنت فظاً غليظ القلب لانفضوا من حولك</span><span class="ve">﴾</span></span> فالفظ الجافي، والغليظ القلب القاسي، يقال فيه فظظت تفظ فظاظة، فأنت فظ، وهو على وزن فعل إلا أنه ادغم كضب. وأصل الفظاظة الجفوة. ومنه الفظاظة. ومنه الفظاظ: خشونة الكلام. والافتظاظ: شرب ماء الكرش لجفائه على الطباع.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فظاً غليظ القلب</span><span class="ve">﴾</span></span> انما جمع بين الصفتين مع اتفاقهما في المعنى، لازالة التوهم أن الفظاظة في الكلام دون ما ينطوي عليه القلب من الحال، وهو وجه من وجوه التأكيد إذ يكون لازالة الغلط في التأويل، ولتمكين المعنى في النفس بالتكرير، ومايقوم مقامه.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وشاورهم في الأمر</span><span class="ve">﴾</span></span> أمر من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه أن يشاور أصحابه يقال شاورت الرجل مشاورة وشواراً وما يكون عن ذلك اسمه المشورة. وبعضهم يقول المشورة. وفلان حسن الشورة، والصورة أي حسن الهيئة واللباس وإنه لشير صير، وحسن الشارة، والشوار: متاع البيت. ومعنى شاورت فلاناً أي أظهرت ما عندي في الرأي، وما عنده. وشرت الدابة أشورها: إذا امتحنتها فعرفت هيئتها في سيرها. وقيل في وجه مشاورة النبي (<span class="honorific"></span>) إياهم مع استغنائه بالوحي عن تعرف صواب الرأي من العباد ثلاثة أقوال:</span><br/><span>أحدها - قال قتادة، والربيع، وابن اسحاق أن ذلك على وجه التطييب لنفوسهم، والتألف لهم، والرفع من أقدارهم إذ كانوا ممن يوثق بقوله: "ويرجع إلى رأيه".</span><br/><span>والثاني - قال سفيان بن عيينه: وجه ذلك لتقتدي به أمته في المشاورة ولا يرونها منزلة نقيصة كما مدحوا بأن أمرهم شورى بينهم.</span><br/><span>الثالث - قال الحسن، والضحاك: انه للامرين، لاجلال الصحابة واقتداء الأمة به في ذلك. وأجاز أبو علي الجبائي: أن يستعين برأيهم في بعض أمور الدنيا. وقال قوم: وجه ذلك أن يمتحنهم فيتميز الناصح في مشورته من الغاش النية.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاذا عزمت فتوكل على الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فالتوكل على الله هو تعويض الأمر إليه للثقة بحسن تدبيره، وأصله الاتكال. وهو الاكتفاء في فعل ما يحتاج إليه بمن يسند إليه. ومنه الوكالة، لأنها عقد على الكفاية بالنيابة والوكيل هو المتكل عليه بتفويض الأمر إليه. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله يحب المتوكلين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه يريد ثوابهم على توكلهم واسنادهم أمورهم إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.62BEB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:160"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:160" id="qr-toosy-3-160">إِن يَنصُرْكُمُ ٱللَّهُ فَلاَ غَالِبَ لَكُمْ وَإِن يَخْذُلْكُمْ فَمَن ذَا ٱلَّذِي يَنصُرُكُم مِّنْ بَعْدِهِ وَعَلَى ٱللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ ٱلْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/160" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.1Bdc7"/><p id="111.3CFCA"><span><tafsir><span>المعنى:</span><br/><span>معنى هذه الآية الترغيب في طاعة الله التي يستحق بها النصرة، والتحذير من معصيته التي يستحق بها خذلانه مع ايجاب التوكل عليه الذي يؤمن معه أن يكلهم إلى أنفسهم فيهلكوا، ولأنه إذا نصرهم الله فلا أحد يقدر على مغالبته، وإذا خذلهم فلا أحد يقدر على نصرتهم بعده. و (من) في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن ذا الذي ينصركم من بعده</span><span class="ve">﴾</span></span> معناها التقرير بالنفي في صورة الاستفهام أي لا ينصركم أحد من بعده، كما تقول من يعد لك إن فسقك الامام. وإنما تضمن حرف الاستفهام معنى النفي، لأن جوابه يجب أن يكون بالنفي، فصار ذكره يغني عن ذكر جوابه. وكان أبلغ لتقرير المخاطب فيه. قال أبو علي الجبائي: وفي الآية دليل على أن من غلبه أعداء الله من الباغين لم ينصره الله، لأنه لو نصره لما غلبوه، وذلك بحسب ما في المعلوم من مصالح العباد من تعريض المؤمنين لمنازل الأبرار بالصبر على الجهاد مع خوف القتل من حيث لم يجعل على أمان من غلبة الفجار، وهذا إنما هو في النصر بالغلبة، فاما النصر بالحجة، فان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نصر المؤمنين من حيث هداهم إلى طريق الحق بما نصب لهم من الأدلة الواضحة والبراهين النيرة، ولولا ذلك لما حسن التكليف. قال البلخي: المؤمنون منصورون أبداً إن غلبوا، فهم المنصورون بالغلبة، وان غلبوا، فهم المنصورون بالحجة. قال الجبائي: والنصر بالغلبة ثواب، لأنه لا يجوز أن ينصر الله الظالمين من حيث لا يريد استعلاءهم بالظلم على غيرهم. وقال ابن الاخشاد: ليس بثواب كيف تصرفت الحال، لأن الله قد أمرنا أن ننصر الفئة المبغي عليها. وقال البلخي لا يجوز أن ينصر الله الكافر على وجه. فأما الخذلان فعقاب بلا خلاف. والخذلان هو الامتناع من المعونة على العدو في وقت الحاجة إليها، لأنه لو امتنع إنسان من معونة بعض الملوك على عدوه مع استغنائه عنها لم يكن خاذلا، وكذلك سبيل المؤمن المغلوب في بعض الحروب ليس يحتاج إلى المعونة مع الاستفساد بها بدلا من الاستصلاح، فلذلك لم يكن ما وقع به على جهة الخذلان.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.bFC48"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:161"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:161" id="qr-toosy-3-161">وَمَا كَانَ لِنَبِيٍّ أَنْ يَغُلَّ وَمَن يَغْلُلْ يَأْتِ بِمَا غَلَّ يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ ثُمَّ تُوَفَّىٰ كُلُّ نَفْسٍ مَّا كَسَبَتْ وَهُمْ لاَ يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/161" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.bdbeE"/><p id="111.bE187"><span><tafsir><span>القراءة، والمعنى، والحجة، والنزول، واللغة:</span><br/><span>قرأ ابن كثير وابن عمرو، وعاصم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يغل</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الياء وضم الغين. الباقون بضم الياء وفتح الغين. فمن قرأ بفتح الياء وضم الغين، فمعناه ما كان لنبي أن يخون يقال من الغنيمة غل يغل: إذا خان فيها. ومن الخيانة أغل يغل قال النمر بن تولب:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>جزى الله عنا حمزة ابنة نوفل</span>  ***  </span><span><span>جزاء مغل بالامانة كاذب</span></span><br/><span><span>بما سألت عني الوشاة ليكذبوا</span>  ***  </span><span><span>عليّ وقد أوليتها في النوائب</span></span></p><span><tafsir><span>[ويقال من] الخيانة غل يغل، ومن قرأ بضم الياء وفتح الغين أراد، وما كان لنبي أن يخون أي ينسب إليه الخيانة. ويحتمل أن يكون أراد ما كان لنبي أن يخان بمعنى يسرق منه. ويكون تخصيص النبي بذلك تعظيما للذنب. قال أبو علي الفارسي: لا يكاد يقال: ما كان لزيد أن يضرب، فهذه حجة من قرأ بفتح الياء. وقال ابن عباس، وسعيد بن جبير: سبب نزول هذه الآية أن قطيفة حمراء فقدت يوم بدر من المغنم، فقال بعضهم لعل النبي (<span class="honorific"></span>) أخذها. وقال الضحاك إنما لم يقسم للطلائع من المغنم، فعرفه الله الحكم. وروي عن الحسن أنه قال: معنى يُغل يُخان. وقال بعضهم: هذا غلط، لأنه لا يجوز أن يخان أحد نبياً كان أو غيره، فلا معنى للاختصاص. وهذا الطعن ليس بشيء لأن وجه اختصاصه بالذكر لعظم خيانته على خيانة غيره، كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاجتنبوا الرجس من الأوثان</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وإن وجب اجتناب جميع الارجاس، وقد يجوز أن يخص النبي بالذكر، لأنه القائم بأمر الغنائم، فيكون بمنزلة ما كان لأحد أن يغل. وأصل الغلول هو الغلل، وهو دخول الماء في خلل الشجر تقول: الغل الماء في أصول الشجر ينغل الغلالا، فالغلول الخيانة، لأنها تجري في الملك على خفى من غير الوجه الذي يحل كالغلل، وانما خصت الخيانة بالصفة دون السرقة، لأنه يجري إليها بسهولة، لأنها مع عقد الامانة. ومنه الغل الحقد، لأن العداوة تجري به في النفس كالغلل. ومنه الغل. ومنه الغليل: حرارة العطش. والغلة، لأنها تجري في الملك من جهات مختلفة، والغلالة، لأنها شعار تحت. البدن والغلالة مسمار الدرع. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يغلل يأت بما غل يوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>أحدهما - يأتي به حاملا له على ظهره، كما روي عن النبي (<span class="honorific"></span>) أنه كان إذا غنم مغنماً بعث منادياً ألا لا يغلن أحد مخيطا فما دونه، ألا لا يغلن أحد بعيراً فيأتي به على ظهره له رغاء، ألا لا يغلن أحد فرساً فيأتي به يوم القيامة على ظهره له حمحمة - في قول ابن عباس، وأبي هريرة وأبي حميد الساعدي، عبدالله بن انيس وابن عمر، وقتادة - وذلك ليفضح به على رؤوس الاشهاد. قال البلخي: يجوز أن يكون ما تضمنه الخبر على وجه المثل كأن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إذا فضحه يوم القيامة جرى ذلك مجرى أن يكون حاملا له وله صوت.</span><br/><span>الثاني - يأتي به يوم القيامة، لأنه لم يكفر عنه، كما تكفر الصغائر، فهو يعاقب عليه.</span><br/><span>وفي الآية دلالة على فساد قول المجبرة: إن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لو عذب الأنبياء والمؤمنين لم يكن ظلماً لهم، لأنه قد بين أنه لو لم يوفها ما كسبت، لكان ظلماً لها.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.a0a7F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:162"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:162" id="qr-toosy-3-162">أَفَمَنِ ٱتَّبَعَ رِضْوَانَ ٱللَّهِ كَمَن بَآءَ بِسَخَطٍ مِّنَ ٱللَّهِ وَمَأْوَاهُ جَهَنَّمُ وَبِئْسَ ٱلْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/3/162" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.fB323"/><p id="111.7f8EF"><span><tafsir><span>المعنى، والنزول:</span><br/><span>قيل. في معنى الآية ثلاثة أقوال:</span><br/><span>أحدها - قال الحسن، والضحاك معناها، أفمن اتبع رضوان الله في ترك الغلول كمن باء بسخط من الله في فعل الغلول، وهو اختيار الطبري قال: لأنه أشبه بما تقدم.</span><br/><span>الثاني - قال ابن اسحاق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمن اتبع رضوان الله</span><span class="ve">﴾</span></span> في العمل بطاعته على ما كره الناس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كمن باء بسخط من الله</span><span class="ve">﴾</span></span> في العمل بمعصيته على ما أحبوا.</span><br/><span>الثالث - قال الزجاج، وأبو علي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفمن اتبع رضوان الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بالجهاد في سبيله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كمن باء بسخط من الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بالفرار منه رغبة عنه.</span><br/><span>وسبب نزولها أن النبي (<span class="honorific"></span>) لما أمر بالخروج إلى أحد قعد عنه جماعة من المنافقين، فأنزل الله فيهم هذه الآية.</span><br/><span>اللغة:</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورضوان الله</span><span class="ve">﴾</span></span> - بكسر الراء وضمها - لغتان، وقرأ بالضم حفص عن عاصم على ما حكيناه عنه، فالضم على وزن الكفران. والكسر على وزن حسبان. وباء معناه رجع تقول: باء بذنبه يبوء بوءاً إذا رجع به. وبوأته منزلا أي هيأته، لأنه يرجع إليه، لأنه مأواه. والبواء قتل الجاني بمن قتله. والسخط من الله من هو إرادة العقاب بمستحقه، ولعنه وهو مخالف للغيظ، لأن الغيظ هو هيجان الطبع وانزعاج النفس، ولا يجوز اطلاقه على الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. والمصير: هو المرجع. والفرق بينهما أن المرجع هو انقلاب الشيء إلى حال قد كان عليها. والمصير: انقلاب الشيء إلى خلاف الحال التي هو عليها نحو مصير الطين خزفاً، ولم يرجع خزفاً، لأنه لم يكن قبل ذلك حزفاً، فأما مرجع الفضة خاتماً فصحيح، لأنه قد كان قبل خاتماً وأما مرجع العباد إلى الله، فلأنهم ينقلبون إلى حال لا يملكون فيها لأنفسهم شيئاً، كما كانوا قبل ما ملكوا.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.ae4fd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:163"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:163" id="qr-toosy-3-163">هُمْ دَرَجَـٰتٌ عِندَ ٱللَّهِ وٱللَّهُ بَصِيرٌ بِمَا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/163" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.837Af"/><p id="111.723d7"><span><tafsir><span>المعنى:</span><br/><span>قيل معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم درجات عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أن تقديره المؤمنون ذووا درجة رفيعة عند الله. والكفار ذووا درجة خسيسة. وقيل في معناه قولان:</span><br/><span>أحدهما - اختلاف مراتب كل فريق من أهل الثواب، والعقاب، لأن النار أدراك لقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن المنافقين في الدرك الأسفل من النار</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والجنة طبقات بعضها أعلى من بعض، كما روي أن أهل الجنة ليرون أهل عليين، كما يرى النجم في أفق السماء.</span><br/><span>والثاني - اختلاف مرتبتي أهل الثواب، والعقاب بما لهؤلاء من النعيم، والكرامة ولأولئك من العذاب والمهانة. وعبر عن ذلك بدرجات مجازاً. فان قيل كيف قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم درجات</span><span class="ve">﴾</span></span> وانما لهم درجات قيل، لأن اختلاف أعمالهم قد ميزهم بمنزلة المختلفي الذوات كاختلاف مراتب الدرجات لتبعيدهم من استواء الاحوال، فجاء هذا على وجه التجوز، كما قال ابن هرمة - انشده سيبويه -:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أنصب للمنية تعتريهم</span>  ***  </span><span><span>رجالي أم هم درج السيول</span></span></p><span><tafsir><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله بصير بما يعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه عليم. وفيه تحذير من أن يتكل على الاسرار في الأعمال ظناً بأن ذلك يخفى على الله، لأن أسرار العباد عند الله علانية. وفيه توثيق بأنه لا يضيع للعامل لربه شيء لأنه لا يخفى عليه جميعه.</span><br/><span>اللغة، والحجة:</span><br/><span>وأصل الدرجة الرتبة، فمنه الدرج، لأنه يطوى رتبة بعد رتبة يقال: أدرجه إدراجاً. والدرجان مشي الصبي لتقارب الرتب، درج يدرج درجاً ودرجاناً. والدرج معروف. والترقي في العلم درجة بعد درجة أي منزلة بعد منزلة كالدرجة المعروفة. فان قيل هلا كان القرآن كله حقيقة، ولم يكن فيه شيء من المجاز، فان الحقيقة أحسن من المجاز؟ قلنا: ليس الأمر على ذلك فان المجاز في موضعه أولى، وأحسن من الحقيقة لما فيه من الايجاز من غير اخلال بمعنى، وهي المبالغة بالاستعارة التي لا تنوب منابها الحقيقة، لأن قولهم إذ هو الشمس ضياء أبلغ في النفوس من قولهم هو كالشمس ضياء، كذلك الجزاء بالجزاء أحسن من الجزاء بالابتداء، لأنه أدل على تقابل المعنى بتقابل اللفظ، فكذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم درجات</span><span class="ve">﴾</span></span> أولى وأبلغ من هم أهل درجات، للايجاز من غير اخلال.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.dAE83"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:164"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:164" id="qr-toosy-3-164">لَقَدْ مَنَّ ٱللَّهُ عَلَى ٱلْمُؤمِنِينَ إِذْ بَعَثَ فِيهِمْ رَسُولاً مِّنْ أَنْفُسِهِمْ يَتْلُواْ عَلَيْهِمْ آيَاتِهِ وَيُزَكِّيهِمْ وَيُعَلِّمُهُمُ ٱلْكِتَابَ وَٱلْحِكْمَةَ وَإِن كَانُواْ مِن قَبْلُ لَفِي ضَلالٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/3/164" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.fE1A0"/><p id="111.E8D1D"><span><tafsir><span>اللغة، والمعنى:</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد من الله</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أنعم الله. وأصل المن القطع. منه يمنه مناً: إذا قطعه.</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولهم أجر غير ممنون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي غير مقطوع. والمن النعمة، لأنه يقطع بها عن البلية. ويقول القائل: من علي بكذا أي استنقذني به مما أنا فيه. والمن تكدير النعمة، لأنه قطع لها عن وجوب الشكر عليها. والمنة القوة، لأنه يقطع بها الاعمال. وفي تخصيص المؤمن بذكر هذه النعمة وإن كانت نعمة على جميع المكلفين قيل فيه من حيث أنها على المؤمنين أعظم منها على الكافرين، لأنها نعمة عليهم من حيث هي نفع في نفسها. وفيما يؤدي إليه من الايمان بها، والعمل بما توجبه أحكامها، فالمؤمن يستحق اضافتها إليه من وجهين، لما بيناه من حالها، ونظائر ذلك قد بيناه مثل قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هدى للمتقين</span><span class="ve">﴾</span></span> وغير ذلك وإنما أضافه إلى المتقين من حيث أنهم المنتفعون بها دون غيرهم. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ بعث فيهم رسولاً من أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل فيه ثلاثة أقوال:</span><br/><span>أحدها - من أنفسهم ليكون ذلك شرفاً لهم، فيكون ذلك داعياً لهم إلى الايمان.</span><br/><span>الثاني - من أنفسهم، لسهولة تعلم الحكمة عليهم، لأنه بلسانه.</span><br/><span>الثالث - من أنفسهم، ليتيسر عليهم علم أحواله من الصدق والأمانة والعفة والطهارة. وقال الزجاج: من عليهم إذ بعث فيهم رسولا من أنفسهم من الأميين، لا يتلو كتاباً ولا يخط بيمينه، فنشأ بين قوم يخبرونه ويعرفونه بالصدق والأمانة وأنه لم يقرأ كتاباً ولا لقنه، فتلا عليهم أقاصيص الأمم السالفة، فكان ذلك من أدل دليل على صدقة فيما أتى به. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يتلو عليهم آياته</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه يقرأ عليهم ما أنزله عليه من آيات القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويزكيهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل ثلاثة أوجه:</span><br/><span>أحدها - يشهد لهم بأنهم أزكياء في الدين، فيصيروا بهذه المنزلة الرفيعة في الخلق.</span><br/><span>الثاني - يدعوهم إلى ما يكونون به زاكين سالكين سبيل المهتدين.</span><br/><span>الثالث - قال الفراء يأخذ منهم الزكاة التي يطهرهم بها. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويعلمهم الكتاب والحكمة</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني القرآن، وهو الحكمة. وإنما كرره بواو العطف لأمرين:</span><br/><span>أحدهما - قال قتادة: الكتاب القرآن، والحكمة السنة.</span><br/><span>والثاني - لاختلاف فائدة الصفتين، وذلك أن الكتاب ذكر للبيان أنه مما يكتب ويخلد ليبقى على الدهر، والحكمة البيان عما يحتاج إليه من طريق المعرفة.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كانوا من قبل لفي ضلال مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أنهم كانوا كفاراً. وكفرهم هو ضلالهم فأنقذهم الله بالنبي (<span class="honorific"></span>).</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.7b038"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:165"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:165" id="qr-toosy-3-165">أَوَلَمَّآ أَصَـٰبَتْكُمْ مُّصِيبَةٌ قَدْ أَصَبْتُمْ مِّثْلَيْهَا قُلْتُمْ أَنَّىٰ هَـٰذَا قُلْ هُوَ مِنْ عِندِ أَنْفُسِكُمْ إِنَّ ٱللَّهَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/165" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.67FB3"/><p id="111.0E9bE"><span><tafsir><span>المعنى:</span><br/><span>إنما دخلت الواو في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولما أصابتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> لعطف جملة على جملة إلا أنه تقدمها ألف الاستفهام، لأن له صدر الكلام. وإنما اتصل الواو الثاني بالأول ليدل على تعلقه به في المعنى، وذلك أنه وصل التقريع على الخطيئة بالتذكير بالنعمة لفرقة واحدة. والمصيبة التي أصابت المسلمين هو ما أصابهم يوم أحد، فانه قتل منهم سبعون رجلا وكانوا هم أصابوا من المشركين يوم بدر مثليها، فانهم كانوا قتلوا من المشركين سبعين وأسروا منهم سبعين في - قول قتادة، والربيع، وعكرمة، والسدي - فقال الزجاج: لأنهم أصابوا يوم أحد منهم مثلهم، ويوم بدر مثلهم، فقد أصابوا مثليهم. وهذا ضعيف، لأنه خلاف لأهل السير، لأنه لا خلاف أنه لم يقتل من المشركين مثل من قتل من المسلمين بل قتل منهم نفر يسير، فحمله على ما قاله ترك الظاهر. وقوله: حكاية عن المسلمين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنى هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من أين هذا.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل هو من عند أنفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل فيه ثلاثة أقوال:</span><br/><span>أحدها - قال قتادة، والربيع: لأنهم اختلفوا في الخروج من المدينة للقتال يوم أحد وكان دعاهم النبي (<span class="honorific"></span>) إلى أن يتحصنوا بها ويدعوا المشركين إلى أن يقصدوهم فيها، فقالوا كنا نمتنع من ذلك في الجاهلية، ونحن في الاسلام، وأنت يا رسول الله نبينا أحق بالامتناع وأعز.</span><br/><span>والثاني - روي عن علي (ع) وعبيدة السلماني أن الحكم كان في أسرى بدر القتل، فاختاروا هم الفداء، وشرط عليهم أنكم إن قبلتم الفداء قتل منكم في القابل بعدتهم، فقالوا رضينا بذلك، فانا نأخذ الفداء وننتفع به. وإذا قتل منا فيما بعد كنا شهداء. وهو المروي عن أبي جعفر (ع).</span><br/><span>الثالث - لخلاف الرماة يوم أحد لما أمرهم به النبي (<span class="honorific"></span>) من ملازمة موضعهم. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله على كل شيء قدير</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ها هنا أنه على كل شيء قدير يدبركم بأحسن التدبير من النصر مع طاعتكم وتركه مع المخالفة إلى ما وقع به النهي، وهذا جواب لقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنى هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد تقدم الوعد بالنصرة، وفي الآية دلالة على فساد مذهب المجبرة: بان المعاصي كلها من فعل الله، لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل هو من عند أنفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ولو لم يكن فعلوه، لما كان من عند أنفسهم كما أنه لو فعله الله، لكان من عنده.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.e9488"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:166"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:166" id="qr-toosy-3-166">وَمَآ أَصَابَكُمْ يَوْمَ ٱلْتَقَى ٱلْجَمْعَانِ فَبِإِذْنِ ٱللَّهِ وَلِيَعْلَمَ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/166" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.89Feb"/><p id="111.bbcC0"><span><tafsir><span>المعنى:</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أصابكم يوم التقى الجمعان</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني يوم أحد وما دخل عليهم من المصيبة بقتل من قتل من المؤمنين. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبإذن الله</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>أحدهما - بعلم الله. ومنه قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأذنوا بحرب من الله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>معناه اعلموا ومنه قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآذان من الله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي إعلام. ومنه</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءاذناك ما منا من شهيد</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>يعني أعلمناك.</span><br/><span>الثاني - أنه بتخلية الله التي تقوم مقام الاطلاق في الفعل برفع الموانع، والتمكين من الفعل الذي يصح معه التكليف. ولا يجوز أن يكون المراد به بأمر الله، لأنه خلاف الاجماع، لأن أحداً لا يقول: إن الله يأمر المشركين بقتل المؤمنين، ولا انه يأمر بشيء من القبائح، ولأن الأمر بالقبيح قبيح، لا يجوز أن يفعله الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. ويمكن أن يحمل مع تسليم أنه بأمر الله بأن يكون ذلك مصروفاً إلى المنهزمين المعذورين بعد اخلال من أخل بالشعب، وضعفهم عن مقاومة عدوهم، وان حمل على الجميع أمكن أن يكون ذلك بعد تفرقهم وتبدد شملهم وانفساد نظامهم، لأن عند ذلك أذن الله في الرجوع وألا يخاطروا بنفوسهم وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليعلم المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> ليس معناه أن الله يعلم عند ذلك ما لم يكن عالماً به، لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عالم بالاشياء قبل كونها وإنما معناه، وليتميز المؤمنون من المنافقين إلا أنه أجرى على المعلوم لفظ العلم مجازاً على المظاهرة في المجازاة بالقول على ما يظهر من الفعل من جهة أنه ليس يعاملهم بما في معلومه أنه يكون منهم إن بقوا، بل يعاملهم معاملة من كأنه لا يعلم ما يكون منهم حتى يظهر. ليكونوا على غاية الثقة بأن الله إنما يجازي بحسب ما وقع من الاحسان أو الاساءة.</span><br/><span>فان قيل: هل يجوز أن يقول القائل: المعاصي تقع باذن الله، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أصابكم</span><span class="ve">﴾</span></span> من ايقاع المشركين بكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بإذن الله</span><span class="ve">﴾</span></span>؟ قلنا: لا يجوز ذلك لأن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إنما خاطبهم بذلك على وجه التسلية للمؤمنين، فدل ذلك على أن الاذن المراد به التمكين ليتميزوا بظهور الطاعة منهم. وليس كذلك قولهم: المعاصي باذن الله، لأنه لما عري من تلك القرينة صار بمعنى اباحة الله، والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يبيح المعاصي، لأنها قبيحة، ولأن إباحتها تخرجها من معنى المعصية. والفاء انما دخلت في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبإذن الله</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن خبر (ما) التي بمعنى الذي يشبه جواب الجزاء، لأنه معلق بالفعل في الصلة كتعليقه بالفعل في الشرط، كقولك الذي قام فمن أجل أنه كريم أي، لأجل قيامه صح أنه كريم. ومن أجل كرمه قام. وقد قيل أن (ما) هي بمعنى الجزاء، ولا يصح ها هنا لأن الفعل بمعنى المضي.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.EE15A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:167"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:167" id="qr-toosy-3-167">وَلِيَعْلَمَ ٱلَّذِينَ نَافَقُواْ وَقِيلَ لَهُمْ تَعَالَوْاْ قَاتِلُواْ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ أَوِ ٱدْفَعُواْ قَالُواْ لَوْ نَعْلَمُ قِتَالاً لاَّتَّبَعْنَاكُمْ هُمْ لِلْكُفْرِ يَوْمَئِذٍ أَقْرَبُ مِنْهُمْ لِلإِيمَانِ يَقُولُونَ بِأَفْوَاهِهِم مَّا لَيْسَ فِي قُلُوبِهِمْ وَٱللَّهُ أَعْلَمُ بِمَا يَكْتُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/167" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.f1164"/><p id="111.04F9c"><span><tafsir><span>المعنى:</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليعلم الذين نافقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عطف على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليعلم المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل في خبر ليعلم قولان:</span><br/><span>أحدهما - أنه مكتف بالاسم، لأنه بمعنى ليعرف المنافقين.</span><br/><span>والثاني - أنه محذوف، وتقديره: وليعلم المنافقين متميزين من المؤمنين. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقيل لهم: تعالوا قاتلوا في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> روي أن القائل لهم ذلك كان عبد الله بن عمرو بن خزام يذكرهم الله ويحذرهم أن يخذلوا نبيه عند حضور عدوه - في قول ابن اسحاق والسدي - وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو ادفعوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>أحدهما - قال السدي، وابن جريج: ادفعوا بتكثير سوادنا إن لم تقاتلوا معنا.</span><br/><span>الثاني - قال ابن عون الانصاري: معناه رابطوا بالقيام على الخيل إن لم تقاتلوا معنا. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا لو نعلم قتالاً لاتبعناكم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن اسحاق، والسدي ان القائل لذلك عبد الله بن أبي بن سلول، انخزل يوم أحد بثلاثمائة نفس، قال لهم علام نقتل أنفسنا ارجعوا بنا، وقالوا للمؤمنين لا يكون بينكم قتال، ولو علمنا أنه يكون قتال لخرجنا معكم وأضمروا في باطنهم عداوة النبي (<span class="honorific"></span>)، والمؤمنين، فقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هم للكفر يومئذ أقرب منهم للإيمان</span><span class="ve">﴾</span></span> لأنهم بهذا الاظهار إلى الكفر أقرب منهم للايمان إذ كانوا قبل ذلك في ظاهر أحوالهم إلى الايمان أقرب حتى هتكوا أنفسهم عند من كانت تخفى عليه حالهم من المؤمنين الذين كانوا يحسنون الظن بهم، وليس المراد أن بينهم وبين المؤمنين قرباً يوجب دخول لفظة أفعل بينهم. وانما هو مثل قول القائل: - وهو صادق - لمن هو كاذب: أنا أصدق منك، وإن لم يكن بينهما مقاربة في الصدق. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقولون بأفواههم ما ليس في قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> انما ذكر الأفواه، وإن كان القول لا يكون إلا بالأفواه لامرين:</span><br/><span>أحدهما - للتأكيد من حيث يضاف القول إلى الانسان على جهة المجاز، فيقال: قد قال كذا: إذا قاله غيره ورضي به، وكذلك</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يكتبون الكتاب بأيديهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي يتولونه على غير جهة الأمر به.</span><br/><span>والثاني - لأنه فرق بذكر الأفواه بين قول اللسان وقول الكتاب.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله أعلم بما يكتمون</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أعلم من الكافرين الذين قالوا: لا يكون قتال، وما كتموه في نفوسهم من النفاق.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.ef20C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:168"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:168" id="qr-toosy-3-168">ٱلَّذِينَ قَالُواْ لإِخْوَانِهِمْ وَقَعَدُواْ لَوْ أَطَاعُونَا مَا قُتِلُوا قُلْ فَادْرَءُوا عَنْ أَنْفُسِكُمُ الْمَوْتَ إِن كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/168" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.7CE9F"/><p id="111.1adFd"><span><tafsir><span>الاعراب:</span><br/><span>موضع الذين يحتمل ثلاثة أوجه من الاعراب:</span><br/><span>أحدها - أن يكون نصباً على البدل من الذين نافقوا.</span><br/><span>الثاني - الرفع على البدل من الضمير في يكتمون.</span><br/><span>الثالث - الرفع على خبر الابتداء، وتقديره: هم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين قالوا لإخوانهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><br/><span>المعنى:</span><br/><span>والمعني بهذا الكلام والقائلون لهذا القول عبد الله بن أبي وأصحابه من المنافقين قالوه في قتلى يوم أحد من أخوانهم - على قول جابر بن عبد الله، وقتادة، والسدي، والربيع - وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل فادرأوا عن أنفسكم الموت إن كنتم صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ادفعوا قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>تقول إذا درأت لها وضيني</span>  ***  </span><span><span>أهذا دينه أبداً وديني</span></span></p><span><tafsir><span>فان قيل كيف يلزمهم دفع الموت عن أنفسهم بقولهم أنهم لو لم يخرجوا لم يقتلوا؟ قيل لأن من علم الغيب في السلامة من القتل يجب أن يمكنه أن يدفع عن نفسه الموت فليدفعه، فهو أجدى عليه.</span><br/><span>فان قيل: كيف كان هذا القول منهم كذباً مع أنه اخبار على ما جرت به العادة؟ قلنا: لأنهم لا يدرون لعلهم لو لم يخرجوا لدخل المشركون عليهم في ديارهم، فقتلوهم هذا قول أبي علي وقال غيره معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن كنتم صادقين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي محقين في تثبيطكم من الجهاد فراراً من القتل.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.00D15"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:169"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:169" id="qr-toosy-3-169">وَلاَ تَحْسَبَنَّ ٱلَّذِينَ قُتِلُواْ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ أَمْوَاتاً بَلْ أَحْيَاءٌ عِندَ رَبِّهِمْ يُرْزَقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/169" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.bDed9"/><p id="111.229ff"><span><tafsir><span>المعنى:</span><br/><span>ذكر ابن عباس، وابن مسعود، وجابر بن عبد الله عن النبي (<span class="honorific"></span>) أنه قال لما أصيب أخوانكم بأحد جعل الله أرواحهم في حواصل طير خضر ترد انهار الجنة، وتأكل من ثمارها. قال البلخي: وهذا ضعيف، لأن الأرواح جماد لا حياة فيها، ولو كانت حية لاحتاجت إلى أرواح أخر وأدى إلى ما لا يتناهى فضعف الخبر من هذا الوجه. وفي الناس من قال: إن تأويل الآية اخبار عن صفة حال الشهداء في الجنة من حيث فسد القول بالرجعة، وهذا ليس بشيء لأنه خلاف الظاهر، ولأن أحداً من المؤمنين لا يحسب أن الشهداء في الجنة أموات، وأيضاً، فقد وصفهم الله بأنهم أحياء فرحون في الحال، لأن نصب فرحين هو على الحال. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم يلحقوا بهم من خلفهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يؤكد ذلك، لأنهم في الآخرة قد لحقوا بهم، ومعنى الآية النهي عن أن يظن أحد أن المقتولين في سبيل الله أموات. والخطاب للنبي (<span class="honorific"></span>)، والمراد به جميع المكلفين، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها النبي إذا طلقتم النساء</span><span class="ve">﴾</span></span> وأنه ينبغي أن يعتقد أنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحياء عند ربهم يرزقون فرحين بما آتاهم الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وبهذا قال الحسن، وعمرو بن عبيد، وواصل بن عطاء واختاره الجبائي، والرماني، وأكثر المفسرين. وقال بعضهم وذكره الزجاج: المعنى ولا تحسبنهم أمواتاً في دينهم بل هم أحياء في دينهم، كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو من كان ميتاً فاحييناه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال البلخي معناه: لا تحسبنهم كما يقول الكفار أنهم لا يبعثون بل يبعثون، وهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحياء عند ربهم يرزقون فرحين</span><span class="ve">﴾</span></span>. وقال قوم: إن أرواحهم تسرح في الجنة وتلتذ بنعيمها، فهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أحياء عند ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان: أحدهما - أنهم بحيث لا يملك لهم أحد نفعا ولا ضرا إلا ربهم وليس المراد بذلك قرب المسافة لأن ذلك من صفة الاجسام وذلك مستحيل عليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>والوجه الآخر - عند ربهم أحياء من حيث يعلمهم كذلك دون الناس - ذكره أبوعلي -.</span><br/><span>الاعراب:</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل أحياء</span><span class="ve">﴾</span></span> رفع على أنه خبر الابتداء، وتقديره بل هم أحياء، ولا يجوز فيه النصب بحال، لأنه كان يصير المعنى بل احسبنهم أحياء، والمراد بل اعلمهم احياء.</span><br/><span>المعنى والحجة:</span><br/><span>فان قيل لم لا يجوز أن يكون المعنى بل أحياء على معنى أنهم بمنزلة الأحياء كما يقال لمن خلف خلفاً صالحاً أو ثناء جميلا: ما مات فلان بل هو حي؟ قلنا: لا يجوز ذلك لأنه انما جاز هذا بقرينة دلت عليه من حصول العلم بأنه ميت فانصرف الكلام إلى أنه بمنزلة الحي، وليس كذلك الآية لأن إحياء الله لهم في البرزخ جائز مقدور والحكمة تجيزه.</span><br/><span>فان قيل أليس في الناس من أنكر الحديث من حيث أن الروح عرض لا يجوز أن يتنعم؟ قيل: هذا ليس بصحيح، لأن الروح جسم رقيق هوائي مأخوذ من الريح. والدليل على ذلك أن الروح تخرج من البدن وترد إليه وهي الحساسة الفعالة دون البدن، وليست من الحياة في شيء، لأن ضد الحياة الموت وليس كذلك الروح - هذا قول الرماني سؤاله وجوابه -. وفي الآية دليل على أن الرجعة إلى دار الدنيا جائزة لاقوام مخصوصين، لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أخبر أن قوماً ممن قتلوا في سبيل الله ردهم الله أحياء كما كانوا، فأما الرجعة التي يذهب إليها أهل التناسخ، ففاسدة، والقول بها باطل لما بيناه في غير موضع، وذكرنا جملة منه في شرح جمل العلم فمن أراده وقف عليه من هناك ان شاء الله. وقال أكثر المفسرين الآية مختصة بقتلى أحد. وقال أبو جعفر (ع)، وكثير من المفسرين: انها تتناول قتلى بدر وأحد معاً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.B4190"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:170"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:170" id="qr-toosy-3-170">فَرِحِينَ بِمَآ آتَاهُمُ ٱللَّهُ مِن فَضْلِهِ وَيَسْتَبْشِرُونَ بِٱلَّذِينَ لَمْ يَلْحَقُواْ بِهِم مِّنْ خَلْفِهِمْ أَلاَّ خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلاَ هُمْ يَحْزَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/170" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.7eaE6"/><p id="111.fc8a6"><span><tafsir><span>الاعراب:</span><br/><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فرحين</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على الحال من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يرزقون</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو أولى من رفعه على بل أحياء لأن النصب ينبئ عن اجتماع الرزق والفرح في حال واحدة، ولو رفع على الاستئناف لكان جائزاً. وقال الفراء: يجوز نصبه على القطع عن الأول.</span><br/><span>المعنى، واللغة:</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما آتاهم الله من فضله</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه بما أعطاهم الله من ضروب نعمه، ومعنى يستبشرون أي يسرون بالبشارة وأصل الاستفعال طلب الفعل فالمستبشر بمنزلة من طلب السرور في البشارة، فوجده. وأصل البشارة من البشرة وذلك لظهور السرور بها في بشرة الوجه. ومنه البشر لظهور بشرته. ومعنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويستبشرون بالذين لم يلحقوا بهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هم بمنزلة من قد بشر في صاحبه بما يسر به. ولأهل التأويل فيه قولان:</span><br/><span>أحدهما - قال ابن جريج، وقتادة: يقولون: اخواننا يقتلون كما قتلنا فيصيبون من كرامة الله ما أصبنا.</span><br/><span>والآخر - أنه يؤتى الشهيد بكتاب فيه ذكر من يقدم عليه من اخوانه يبشر ذلك فيستبشر كما يستبشر أهل الغائب بقدومه في الدنيا - ذكره السدي - وقال الزجاج: معناه أنهم لم يلحقوا بهم في الفعل إلا أن لهم فضلا عظيما بتصديقهم وإيمانهم.</span><br/><span>ولحقت ذلك والحقت غيري، مثل علمت وأعلمت، وقيل لحقت وألحقت لغتان بمعنى واحد مثل بان وأبان، وعلى ذلك: إن عذابك بالكفار ملحق أي لاحق على هذا أكثر نقاد الحديث. وروى بعض الثقات ملحق بنصب الحاء ذكره البلخي. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألا خوف عليهم ولا هم يحزنون</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في موضع أن قولان:</span><br/><span>أحدهما - انه خفض بالباء وتقديره بان لا خوف، هذا قول الخليل، والكسائي والزجاج.</span><br/><span>الثاني - ان يكون موضعه نصباً على أنه لما حذف حرف الجر نصب بالفعل كما قال الشاعر:</span><br/></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أمرتك الخير</span>  ***  </span></p><span><tafsir><span>أي بالخير في قول غيرهم.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.7AAC9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:171"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:171" id="qr-toosy-3-171">يَسْتَبْشِرُونَ بِنِعْمَةٍ مِّنَ ٱللَّهِ وَفَضْلٍ وَأَنَّ ٱللَّهَ لاَ يُضِيعُ أَجْرَ ٱلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/171" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.3F94a"/><p id="111.Db6b0"><span><tafsir><span>القراءة:</span><br/><span>قرأ الكسائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن الله</span><span class="ve">﴾</span></span> - بكسر الالف - الباقون بفتحها على معنى وبأن الله، ورجح هذه القراءة أبو علي الفارسي. والكسر على الاستئناف. وفي قراءة عبد الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله لا يضيّع أجر المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span>. وهو يقوي قراءة من قرأ بالكسر. قوله: "يستبشرون".</span><br/><span>المعنى:</span><br/><span>يعني هؤلاء الذين قتلوا في سبيل الله الذين وصفهم بانهم يرزقون فرحين بما أتاهم الله من فضله، وانهم يستبشرون بالذين لم يلحقوا بهم من خلفهم، فوصفهم ها هنا بانهم يستبشرون بنعمة من الله وفضل. وفضل الله وان كان هو النعمة قيل في تكراره ها هنا قولان:</span><br/><span>أحدهما - لأنها ليست نعمة مضيقة على قدر الكفاية من غير مضاعفة السرور واللذة.</span><br/><span>والآخر - للتأكيد لتمكين المعنى في النفس، والمبالغة. والنعمة هي المنفعة التي يستحق بها الشكر إذا كانت خالية من وجوه القبح، لأن المنفعة على ضربين:</span><br/><span>أحدهما - منفعة اغترار، وحيلة، و [الثاني] - منفعة خالصة من شائب الاساءة. والنعمة: تعظيم بفعل غير المنعم، كنعمة الرسول على من دعاه إلى الاسلام فاستجاب له، لأن دعاءه له نفع من وجهين:</span><br/><span>أحدهما - حسن النية في دعائه إلى الحق ليستجيب له.</span><br/><span>والآخر - قصده الدعاء إلى حق من يعلم انه يستجيب له المدعو وانما يستدل بفعل غير المنعم على موضع النعمة في الجلالة وعظم المنزلة.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن الله لا يضيع أجر المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> وان كانوا هم علموا ذلك فانما ذكر الله انهم يستبشرون بذلك، لأن ما يعلمونه في دار التكليف يعلمونه بدليل. وما يعلمونه بعد الموت يعلمونه ضرورة. وبينهما فرق واضح، لأن مع العلم الضروري يتضاعف سرورهم، ويشتد اغتباطهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.C6dde"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:172"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:172" id="qr-toosy-3-172">ٱلَّذِينَ ٱسْتَجَابُواْ للَّهِ وَٱلرَّسُولِ مِن بَعْدِ مَآ أَصَابَهُمُ ٱلْقَرْحُ لِلَّذِينَ أَحْسَنُواْ مِنْهُمْ وَٱتَّقَواْ أَجْرٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/172" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.8F978"/><p id="111.10c00"><span><tafsir><span>سبب النزول والقصة:</span><br/><span>ذكر ابن عباس والسدي، وابن اسحاق، وابن جريج، وقتادة: ان سبب نزول هذه الآية ان أبا سفيان: صخر بن حرب، وأصحابه لما انصرفوا عن أحد، ندموا. وقال بعضهم لبعض: لا محمداً قتلتم ولا الكواعب اردفتم فارجعوا فاغيروا على المدينة، واسبوا ذراريهم. وقيل: إن بعضهم قال لبعض: إنكم قتلتم عدوكم حتى إذا لم يبق إلا الشريد تركتموهم. ارجعوا فاستأصلوهم. فرجعوا إلى حمراء الاسد وسمع بهم النبي (<span class="honorific"></span>) فدعا أصحابه إلى الخروج، وقال: لا يخرج معنا إلا من حضرنا أمس للقتال، ومن تأخر عنا، فلا يخرج معنا. وروي أنه (<span class="honorific"></span>) أذن لجابر وحده في الخروج. - وكان خلفه أبوه على بناته يقوم بهن - فاعتل بعضهم بأن قال: بنا جراح، وآلام فانزل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن يمسسكم قرح فقد مس القوم قرح مثله</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل نزلت فيهم أيضاً</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تهنوا في ابتغاء القوم إن تكونوا تألمون فإنهم يألمون كما تألمون وترجون من الله ما لا يرجون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ثم استجابوا على ما بهم إلى اتباعهم وألقى الله الرعب في قلوب المشركين، فانهزموا من غير حرب. وخرج المسلمون إلى حمراء الاسد. وهي على ثمانية أميال من المدينة.</span><br/><span>الاعراب، واللغة:</span><br/><span>وموضع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل ثلاثة أوجه من الاعراب: الجر - على أن يكون نعتاً للمؤمنين - والرفع - على الابتداء - وخبر الذين الجملة - والنصب - على المدح - وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعد ما أصابهم القرح</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه من بعد ما نالهم الجراح وأصله الخلوص من الكدر. ومنه ماء قراح أي خالص. والقراح من الارض: ما خلص طينه من السبخ، وغيره. والقريحة خالص الطبيعة. واقترحت عليه كذا أي اشتهيته عليه لخلوصه على ما تتوق نفسه إليه، كأنه قال: استخلصته. وفرس قارح أي طلع نابه لخلوصه ببلوغ تلك الحال عن نقص الصغار، وكذلك ناقة قارح أي حامل. فالقرح الجراح، لخلوص ألمه إلى النفس.</span><br/><span>وأجاب، واستجاب بمعنى واحد. وقال قوم: استجاب: طلب الاجابة. واجاب: فعل الاجابة. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للذين أحسنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فالاحسان هو النفع الحسن. والافضال النفع الزائد على أقل المقدار. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه اتقوا معاصي الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجر عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ها هنا الذين فعلوا الحسن الجميل من طاعة النبي (<span class="honorific"></span>)، والانتهاء إلى قوله. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه تبيين الصفة لا التبعيض.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.ff32f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:173"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:173" id="qr-toosy-3-173">ٱلَّذِينَ قَالَ لَهُمُ ٱلنَّاسُ إِنَّ ٱلنَّاسَ قَدْ جَمَعُواْ لَكُمْ فَٱخْشَوْهُمْ فَزَادَهُمْ إِيمَاناً وَقَالُواْ حَسْبُنَا ٱللَّهُ وَنِعْمَ ٱلْوَكِيلُ</span><a class="vn" href="/quran/3/173" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.FCC19"/><p id="111.dfFd5"><span><tafsir><span>المعنى:</span><br/><span>وقيل في المعني بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> الأول ثلاثة أقوال:</span><br/><span>أولها - قال ابن عباس، وابن اسحاق: انهم ركب دسهم أبو سفيان إلى المسلمين ليجبنوهم عند منصرفهم من أحد لما أرادوا الرجوع إليهم وقال السدي: هو اعرابي ضمن له جعل على ذلك. وقال الواقدي هو نعيم بن مسعود الاشجعي وهو قول أبي جعفر وأبي عبد الله (ع). وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الناس قد جمعوا لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> المعني به أبو سفيان وأصحابه - في قول أكثر المفسرين - وقال مجاهد: انما كان ذلك في بدر الصغرى وهي سنة أربع وكانت أحد في سنة ثلاث من الهجرة. وإنما عبر بلفظ الجميع عن الواحد في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال لهم الناس</span><span class="ve">﴾</span></span> لأمرين:</span><br/><span>أحدهما - ان تقديره جاء القول من قبل الناس، فوضع كلام موضع كلام - ذكره الرماني -.</span><br/><span>والثاني - إن الواحد يقوم مقام الناس، لأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الإنسان</span><span class="ve">﴾</span></span> إذا انتظر قوماً فجاء واحد منهم، قد يقال: جاء الناس إما لتفخيم الشأن، وأما لابتداء الاتيان. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاخشوهم</span><span class="ve">﴾</span></span> حكاية عن قول نعيم بن مسعود للمسلمين. يعني اخشوا أبا سفيان، وأصحابه فبين الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان ذلك القول زادهم ايماناً وثباتاً على دينهم، واقامة على نصرة نبيهم. وقالوا عند ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسبنا الله ونعم الوكيل</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه كافينا الله.</span><br/><span>اللغة، والقصة:</span><br/><span>وأصله من الحساب، لأن الكفاية بحسب الحاجة، وبحساب الحاجة. ومنه الحسبان وهو الظن. والوكيل: الحفيظ. وقيل: هو الولي. وأصله القيام بالتدبير. والمتولى للشيء قائم بتدبيره، والحافظ له يرجع إلى هذا المعنى. ومعنى الوكيل في صفات الله المتولي للقيام بتدبير خلقه، لأنه مالكهم رحيم بهم. والوكيل في صفة غيره: انما يعقد بالتوكيل. وقال قوم من المفسرين: إن هذا التخويف من المشركين كان في السنة المقبلة، لأن أبا سفيان، لما انصرف يوم أحد، قال موعدكم البدر في العام المقبل. فقال النبي (<span class="honorific"></span>) لمن حضره: قولوا نعم. فلما كان العام المقبل خرج النبي (<span class="honorific"></span>) باصحابه، وكان أبو سفيان كره الخروج، فدسّ من يخوف النبي (<span class="honorific"></span>) وأصحابه لم يسمعوا منهم، وخرجوا إلى بدر فلما لم يحضر أحد من المشركين، رجعوا، وكانوا صادفوا هناك تجارة اشتروها فربحوا فيها، وكان ذلك نعمة من الله. وروى ذلك أبو الجارود عن أبي جعفر (ع).</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.Dc437"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:174"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:174" id="qr-toosy-3-174">فَٱنْقَلَبُواْ بِنِعْمَةٍ مِّنَ ٱللَّهِ وَفَضْلٍ لَّمْ يَمْسَسْهُمْ سُوۤءٌ وَٱتَّبَعُواْ رِضْوَانَ ٱللَّهِ وَٱللَّهُ ذُو فَضْلٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/3/174" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.B6FD4"/><p id="111.0c18A"><span><tafsir><span>المعنى، واللغة، والاعراب:</span><br/><span>الانقلاب، والرجوع، والمصير واحد. وقد فرق بينهما بأن الانقلاب هو المصير إلى ضد ما كان قبل ذلك كانقلاب الطين خزفاً. ولم يكن قبل ذلك خزفاً والرجوع هو المصير إلى ما كان قبل ذلك وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بنعمة من الله وفضل</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>أحدهما - ان النعمة العافية. والفضل: التجارة. والسوء: القتل - في قول السدي، ومجاهد - وقال الزجاج: النعمة ها هنا الثبوت على الايمان في طاعة الله وفضل الربح في تجارتهم، لأنه روي أنهم اقاموا في الموضع ثلاثة أيام فاشتروا أدماً وزبيباً ربحوا فيه: وقال قوم: إن أقل ما يفعله الله بالخلق فهو نعمة، وما زاد عليه فهو الموصوف بأنه فضل. والفرق بين النعمة والمنفعة أن النعمة لا تكون نعمة إلا إذا كانت حسنة، لأنه يستحق بها الشكر ولا يستحق الشكر بالقبيح. والمنفعة قد تكون حسنة وقد تكون قبيحة مثل ان يغصب مالا ينتفع به - وإن كان قبيحاً - وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لم يمسسهم سوء</span><span class="ve">﴾</span></span> موضعه نصب على الحال. وتقديره: فانقلبوا بنعمة من الله وفضل سالمين. والعامل فيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانقلبوا</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعني بالآية الذين أمرهم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بتتبع المشركين إلى حمراء الاسد، فلما بلغوا إليها وكان المشركون أسرعوا في المضي إلى مكة رجع المسلمون من هناك من غير أن يمسهم قتل ولا جراح غانمين سالمين، وقد امتثلوا ما أمرهم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>به. واتبعوا رضوانه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله ذو فضل عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ذو إحسان عظيم على عباده ديني ودنيوي.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.3c3Ab"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:175"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:175" id="qr-toosy-3-175">إِنَّمَا ذٰلِكُمُ ٱلشَّيْطَـٰنُ يُخَوِّفُ أَوْلِيَاءَهُ فَلاَ تَخَافُوهُمْ وَخَافُونِ إِن كُنتُمْ مُّؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/175" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.c29FB"/><p id="111.3bbfA"><span><tafsir><span>معنى الآية انما ذلك التخويف الذي كان من نعيم بن مسعود من فعل الشيطان، وباغوائه، وتسويله. يخوف أولياءه المؤمنين. قال ابن عباس، ومجاهد، وقتادة: يخوف المؤمنين بالكافرين. وقال الزجاج، وأبو علي الفارسي، وغيرهما من أهل العربية: إن تقديره يخوفكم أولياءه. أي من أوليائه بدلالة قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تخافوهم وخافون إن كنتم مؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إن كنتم مصدقين بالله فقد أعلمتكم أني انصركم عليهم، فقد سقط عنكم الخوف. ومثله قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لينذر بأساً شديداً من لدنه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومعناه لينذركم بأساً والتقدير لينذركم ببأس شديد، فلما حذف الجار نصبه. وقيل: إن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخوف</span><span class="ve">﴾</span></span> يتعدى إلى مفعولين، لأنك تقول: خفت زيداً وخوفت زيداً عمراً. ويكون في الآية حذف أحد المفعولين، كما قلناه في قولهم: فلان يعطي الدراهم ويكسو الثياب. وقال بعضهم: هذا لا يشبه الآية، لأنه انما أجازوا حذف المفعول الثاني في أعطى الدراهم، لأنه لا يشتبه أن الدراهم هي التي اعطيت. وفي الآية تشتبه الحال في من المخوف ومن المخوّف وقال قوم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخوف أولياءه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي انما خاف المنافقون ومن لا حقيقة لايمانه. وقال الحسن، والسدي: يخوف أولياءه المنافقين، ليقعدوا عن قتال المشركين ويخوف يتعدى إلى مفعولين كما يتعدى، يعطي لأن أصله خاف زيد القتال. وخوفته القتال. كما تقول عرف زيد أخاك وعرفته أخاك. فان قيل: كيف يكون الاولياء على المفعول الثاني وانما التخويف من الاولياء لغيرهم؟ قيل: ليس التقدير هكذا. وانما هو على (خاف المؤمنون أولياء الشيطان). وهو خوفهم أولياءه. قال الرماني: وغلط من قدر التقدير الأول. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تخافوهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني لا تخافوا المشركين. وانما قال: (ذلك) وهي انما يشار بها إلى ما هو بعيد لأنه أراد ذلك القول تقدم من المخوف لهم من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الناس قد جمعوا لكم فاخشوهم</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.988bE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:176"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:176" id="qr-toosy-3-176">وَلاَ يَحْزُنكَ ٱلَّذِينَ يُسَارِعُونَ فِي ٱلْكُفْرِ إِنَّهُمْ لَن يَضُرُّواْ ٱللَّهَ شَيْئاً يُرِيدُ ٱللَّهُ أَلاَّ يَجْعَلَ لَهُمْ حَظّاً فِي ٱلآخِرَةِ وَلَهُمْ عَذَابٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/176" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.f4f28"/><p id="111.83998"><span><tafsir><span>القراءة:</span><br/><span>قرأ نافع في جميع القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحزنك</span><span class="ve">﴾</span></span> - بضم الياء - إلا قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يحزنهم الفزع الأكبر</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>الباقون بفتح الياء في جميع القرآن. وقرأ أبو جعفر عكس ما قرأ نافع. فانه فتح في جميع القرآن إلا قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يحزنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فانه ضم الياء وحكى البلخي عن ابن أبي محيص الضم في الجميع.</span><br/><span>اللغة:</span><br/><span>قال سيبويه: تقول: فتن الرجل، وفتنته. وحزن، وحزنته. وزعم الخليل أنك حيث قلت فتنته، وحزنته، لم ترد أن تقول: جعلته حزيناً وجعلته فاتناً. كما انك حين قلت: أدخلته جعلته داخلا، ولكن أردت أن تقول: جعلت فيه حزناً، وفتنة. فقلت فتنته كما قلت كحلته أي جعلت فيه كحلا. ودهنته جعلت فيه دهناً. فجئت بفعلته - على حده - ولم ترد بفعلته ها هنا نفس قولك حزن وفتن ولو أردت ذلك لقلت أحزنته وأفتنته. وفتن من فتنته مثل حزن من حزنته قال: وقال بعض العرب: أفتنت الرجل وأحزنته إذا جعلته حزيناً، وفاتناً، فغيره إلى أفعل - هذا حكاه أبو علي الفارسي حجة لنافع - وقال قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يحزنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> إنما ضم على خلاف أصله لعله اتبع أثراً أو أحب الأخذ بالوجهين:</span><br/><span>المعنى:</span><br/><span>والمعني بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يسارعون في الكفر</span><span class="ve">﴾</span></span> - على قول مجاهد - وابن اسحاق - المنافقون. وفي قول أبي علي الجبائي: قوم من العرب ارتدوا عن الاسلام. فان قيل: كيف قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يريد الله أن لا يجعل لهم حظاً في الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> والارادة لا تتعلق بألا يكون الشيء وإنما تتعلق بما يصح حدوثه؟ قلنا: عنه جوابان:</span><br/><span>أحدهما - قال ابن اسحاق: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يريد الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أن يحبط أعمالهم بما استحقوه من المعاصي والكبائر.</span><br/><span>والثاني - ان الله يريد أن يحكم بحرمان ثوابهم الذى عرضوا له بتكليفهم، وهو الذي يليق بمذهبنا، لأن الاحباط عندنا ليس بصحيح فان قيل كيف قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يريد الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا إخبار عن كونه مريداً في حال الاخبار، وإرادة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لعقابهم تكون يوم القيامة، وتقديمها على وجه يكون عزماً وتوطيناً للنفس لا يجوز عليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>؟ قلنا: عنه جوابان:</span><br/><span>أحدهما - قال أبو علي: معناه أنه سيريد في الآخرة حرمانهم الثواب، لكفرهم الذي ارتكبوه.</span><br/><span>والثاني - أن الارادة متعلقة بالحكم بذلك، وذلك حاصل في حال الخطاب. وقال الحسن: يريد بذلك فيما حكم من عدله. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسارعون في الكفر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يبادرون إليه. والسرعة وإن كانت محمودة في كثير من المواضع، فانها مذمومة في الكفر. والعجلة مذمومة على كل حال إلا في المبادرة إلى الطاعات. وقيل: إن العجلة هي تقديم الشيء قبل وقته، وهي مذمومة على كل حال، والسرعة فعل لم يتأخر فيه شيء عن وقته، ولا يقدم قبله، ثم بين</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنهم لمسارعتهم إلى الكفر لا يضرون الله شيئا، لأن الضرر يستحيل عليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. وانما يضرون أنفسهم بأن يفوتوا نفوسهم الثواب، ويستحقوا العظيم من العقاب، ففي الآية تسلية للنبي (<span class="honorific"></span>) عما يناله من الغم باسراع قوم إلى الكفر بأن وبال ذلك عائد عليهم، ولا يضرون الله شيئاً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.EE63c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:177"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:177" id="qr-toosy-3-177">إِنَّ ٱلَّذِينَ ٱشْتَرَوُاْ ٱلْكُفْرَ بِٱلإِيمَانِ لَن يَضُرُّواْ ٱللَّهَ شَيْئاً وَلهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/177" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.c393F"/><p id="111.9cdd1"><span><tafsir><span>المعنى:</span><br/><span>استأنف الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بهذه الآية الاخبار بأن من اشترى الكفر بالايمان بمعنى استبدل الكفر بالايمان. وقد بينا فيما مضى أن تسمية ذلك شراء مجاز لكن لما فعلوا الكفر بدلا من الايمان شبه ذلك بشراء السلعه بالثمن وبين أن من فعل ذلك لا يضر الله شيئاً، لأن مضرته عائدة عليه على ما بيناه. وانما كرر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن يضروا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> في هذه الآية، لأنه ذكر في الآية الأولى - على طريقة العلة - لما يجب من التسلية عن المسارعة إلى الضلالة، وذكر في هذه الآية على وجه العلة لاختصاص المضرة للعاصي دون المعصى.</span><br/><span>اللغة:</span><br/><span>والفرق بين المضرة والاساءة أن الاساءة لا تكون إلا قبيحة، والمضرة قد تكون حسنة إذا كانت لطفاً، أو مستحقة أو فيها نفع يوفّي عليها أو دفع ضرر أعظم منها كفعل العقاب، وضرب الصبي للتأديب، وغير ذلك.</span><br/><span>الاعراب:</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على أنه وقع موقع المصدر، وتقديره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن يضروا الله شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span> من الضرر. ويحتمل أن يكون نصباً بحذف الباء كأنه قال بشيء مما يضرّ به، كما يقول القائل: ما ضررت زيداً شيئاً من نقص مال، ولا غيره.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.3c92D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:178"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:178" id="qr-toosy-3-178">وَلاَ يَحْسَبَنَّ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ أَنَّمَا نُمْلِي لَهُمْ خَيْرٌ لأَنْفُسِهِمْ إِنَّمَا نُمْلِي لَهُمْ لِيَزْدَادُوۤاْ إِثْمَاً وَلَهْمُ عَذَابٌ مُّهِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/178" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.6Ed00"/><p id="111.0ebfa"><span><tafsir><span>القراءة، والاعراب:</span><br/><span>قرأ حمزه "ولا تحسبن" بالتاء وفتح السين. الباقون بالياء، وهو الأقوى، لأن حسبت يتعدى إلى مفعولين (وأن) على تقدير مفعولين، لأن قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما نملي لهم خير لأنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> سد مسد المفعولين لأنه لا يعمل في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنما</span><span class="ve">﴾</span></span> إلا ما يتعدى إلى مفعولين: نحو حسبت وظننت واخواتهما. وحسبت يتعدى إلى مفعولين أو مفعول يسد مسد المفعوين نحو حسبت أن زيداً منطلق وحسبت أن يقوم عمرو. فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنما نملي لهم خير لأنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> سد مسد المفعولين اللذين يقتضيهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحسبن</span><span class="ve">﴾</span></span> وكسر (إن) مع القراءة بالياء ضعيف وقرئ به. ووجه ذلك قال أبو علي الفارسي (إن) يتلقى بها القسم كما يتلقى بلام الابتداء، ويدخل كل واحد منهما على الابتداء والخبر فكسر (إن) بعد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحسبن</span><span class="ve">﴾</span></span> وعلق عنها الحسبان، كما يعلق باللام، فكأنه قال: لا يحسبن الذين كفروا للاخرة خير لهم. ومن قرأ بالتاء فعلى البدل، كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل ينظرون إلا الساعة أن تأتيهم بغتة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وكما قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فما كان قيس هلكه هلك واحد</span>  ***  </span><span><span>ولكنه بنيان قوم تهدما</span></span></p><span><tafsir><span>وقال الفراء: يجوز أن يكون عمل فيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحسبن</span><span class="ve">﴾</span></span> مقدرة تدل عليها الاولى. وتقديره: ولا تحسبن الذين كفروا يحسبون انما نملي لهم وهكذا في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل ينظرون</span><span class="ve">﴾</span></span> ويجوز كسر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما</span><span class="ve">﴾</span></span> مع التاء في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحسبن</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو وجه الكلام، لتكون الجملة في موضع الخبر: نحو حسبت زيداً انه كريم. غير انه لم يقرأ به أحد من السبعة. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما نملي لهم ليزدادوا إثماً</span><span class="ve">﴾</span></span> معنى اللام ها هنا للعاقبة وليست بلام الغرض. كأنه قال: إن عاقبة أمرهم ازدياد الاثم كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالتقطه آل فرعون ليكون لهم عدواً وحزناً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وكما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعل لله أنداداً ليضل عن سبيله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وكقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تكونوا كالذين كفروا وقالوا لاخوانهم إذ اضربوا في الأرض..</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>إلى قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليجعل الله ذلك حسرة في قلوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وما قالوا ذلك ليكون حسرة وإنما كان عاقبته كذلك وقال الشاعر:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>وأمُ سماك فلا تجزعي</span>  ***  </span><span><span>فللموت ما تلد الوالده</span></span></p><span><tafsir><span>وقال آخر:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>أموالنا لذوي الميراث نجمعها</span>  ***  </span><span><span>ودورنا لخراب الدهر نبنيها</span></span></p><span><tafsir><span>وقال:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>وللمنايا تربي كل مرضعة</span>  ***  </span><span><span>وللخراب يجد الناس بنيانا</span></span></p><span><tafsir><span>وقال آخر:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span><span>لدوا للموت وابنوا للخراب</span>  ***  </span><span><span>[فكلكم يصير إلى ذهاب]</span></span></p><span><tafsir><span>ويقول القائل: ما تزيدك موعظتي الا شرّا، وما أراها عليك إلا وبالا. ولا يجوز أن يحمل ذلك على لام الغرض والارادة، لوجهين:</span><br/><span>أحدهما - ان ارادة القبيح قبيحة ولا تجوز ذلك عليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>والثاني - لو كانت اللام لام الارادة لكان الكفار مطيعين لله من حيث فعلوا ما أراده الله وذلك خلاف الاجماع. وقد قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما خلقت الجن والإنس إلا ليعبدون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أرسلنا من رسول إلا ليطاع بإذن الله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال أبوالحسن الاخفش والاسكافي: في الآية تقديم وتأخير. وتقديره ولا تحسبن الذين كفروا أنما نملي لهم ليزدادوا إثماً أنما نملي لهم خير لأنفسهم. وهذا ضعيف، لأنه كان يجب لو كان على التقديم، والتأخير أن تكون انما الاخيرة مفتوحة الهمزة لأنها معمول تحسبن - على هذا القول - وأن تكون الاولى مكسورة، لأنها مبتدأة في اللفظ والتقديم والتأخير لا يغير الاعراب عن استحقاقه وذلك خلاف ما عليه جميع القراء، فانهم أجمعوا على كسر الثانية. والاكثر على فتح الاولى. ويمكن أن يقال: - نصرة لأبي الحسن - أن يكون التقدير ولا تحسبن الذين كفروا قائلين: إنما نملي لهم ليزدادوا إثماً، بل فليعلموا أنما نملي لهم خير لأنفسهم. فيكون الحسبان قد علق، ولم يعمل. وتكون إنما الثانية كسرت، لأنها بعد القول. وتكون في موضع نصب بالقول المقدر وتكون أنما الاولى منصوبة بالعلم المقدر الذي بيناه. وعلى هذا يجوز أن يكون الوعد عاماً، ويكون الوعيد المذكور مشروطاً بالمقام على الكفر. وعلى الوجه الأول الذي حملنا اللام على العاقبة لا بد من تخصيصها بمن علم منه انه لا يؤمن، لأنه لو كان فيهم من يؤمن لما توجه إليهم هذا الوعيد المخصوص وقال البلخي: معناه لا تحسبن الذين كفروا ان املاءنا لهم رضاء بافعالهم، وقبول لها بل هو شر لهم، لأنا نملي لهم وهم يزدادون إثماً يستحقون به عذاباً أليما.</span><br/><span>ومثله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد ذرأنا لجهنم كثيراً من الجن والإنس</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي ذرأنا كثيراً من الخلق سيصيرون إلى جهنم بسوء فعالهم و "ما" في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنما</span><span class="ve">﴾</span></span> تحتمل أمرين:</span><br/><span>أحدهما - أن تكون بمعنى الذي والتقدير: إن الذي نمليه خير لأنفسهم.</span><br/><span>والآخر - أن يكون ما نملي بمنزلة الاملاء فتكون مصدراً. وإذا كانت كذلك فلا تحتاج إلى عائد يعود إليها. والاملاء: طول المدة. "فنملي لهم" معناه نطول أعمارهم. ومنه قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واهجرني ملياً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي حيناً طويلا. ومنه قوله: عشت طويلا، وتمليت حينا. والملأ: الدهر والملوان: الليل والنهار، لطول تعاقبهما. واملاء الكتاب وانما أنكر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن يكون الاملاء خير لهم - وان كانت نعمة دنيوية - من وجهين:</span><br/><span>أحدهما - قال الجبائي: أراد خير من القتل في سبيل الله، كشهداء أحد</span><br/><span>الثاني - قال البلخي: لا تحسبن ان ذلك خير استحقوه بفعلهم، أي لا تغتروا بذلك فتظنوا انه لمنزلة لهم، لأنهم كانوا يقولون: إنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لو لم يرد ما هم عليه، لم يمهلهم.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.D6De0"/></span></span></span></span></span></span></span></span></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:179"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:179" id="qr-toosy-3-179">مَّا كَانَ ٱللَّهُ لِيَذَرَ ٱلْمُؤْمِنِينَ عَلَىٰ مَآ أَنْتُمْ عَلَيْهِ حَتَّىٰ يَمِيزَ ٱلْخَبِيثَ مِنَ ٱلطَّيِّبِ وَمَا كَانَ ٱللَّهُ لِيُطْلِعَكُمْ عَلَى ٱلْغَيْبِ وَلَكِنَّ ٱللَّهَ يَجْتَبِي مِن رُّسُلِهِ مَن يَشَآءُ فَآمِنُواْ بِٱللَّهِ وَرُسُلِهِ وَإِن تُؤْمِنُواْ وَتَتَّقُواْ فَلَكُمْ أَجْرٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/179" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.cDdA6"/><p id="111.f96c8"><span><tafsir><span>قرأ حمزة والكسائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يميز</span><span class="ve">﴾</span></span> - بالتشديد - الباقون بالتخفيف. يقال: مازه يميزه، وميزه يميزه - لغتان -.</span><br/><span>ومعنى الآية لم يكن الله ليدع المؤمنين على ما أنتم عليه، فلا يميز المؤمن من المنافق، والكافر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يميز الخبيث من الطيب</span><span class="ve">﴾</span></span>. وقيل في معنى الخبيث ها هنا: قولان:</span><br/><span>أحدهما - قال مجاهد، وابن اسحاق، وابن جريج: هو المنافق. قالوا: كما ميز المؤمن من المنافق يوم أحد. بالامتحان على ما مضى شرحه.</span><br/><span>الثاني - قال قتادة، والسدي: حتى يميز المؤمن من الكافر.</span><br/><span>وسبب نزول الآية ما قاله السدي: إن المشركين قالوا: إن كان محمد صادقاً فليخبرنا من يؤمن منا، ومن يكفر، فأنزل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>هذه الآية. وقال قوم: إن كان يعلم المنافقين، فما حاجته إلى اختبارهم؟ فأنزل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه يميزهم. وذلك يكون: تارة باختبارهم، وتارة بتعيينهم.</span><br/><span>والتمييز بين الكافر وبين المؤمن أو المنافق والمؤمن بالامتحان والاختبار في تكليف الجهاد، ونحوه: مما يظهر به حالهم، وتنكشف ضمائرهم وقيل: بالدلالات، والعلامات التي يستدل بها عليهم من غير نص اعلام لهم فان قيل: هل اطلع نبيه (<span class="honorific"></span>) على الغيب؟ قلنا: عن ذلك جوابان:</span><br/><span>أحدهما - قال السدي: لا، ولكنه اجتباه، فجعله رسولا وقال ابن اسحاق: ولكن الله اجتبى رسوله باعلامه كثيراً من الغايبات. وهذا هو الأليق بالآية. وقال الزجاج قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن الله يجتبي من رسله من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> سببه أن قوماً قالوا: هلا جعلنا الله أنبياء؟ فأخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يجتبي من رسله من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> و (من) في الآية لتبيين الصفة لا للتبعيض، لأن الأنبياء كلهم مجتبون.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.0eA26"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:180"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:180" id="qr-toosy-3-180">وَلاَ يَحْسَبَنَّ ٱلَّذِينَ يَبْخَلُونَ بِمَآ آتَاهُمُ ٱللَّهُ مِن فَضْلِهِ هُوَ خَيْراً لَّهُمْ بَلْ هُوَ شَرٌّ لَّهُمْ سَيُطَوَّقُونَ مَا بَخِلُواْ بِهِ يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ وَللَّهِ مِيرَاثُ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَٱللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/180" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.3E456"/><p id="111.b7c8F"><span><tafsir><span>قرأ حمزة "ولا تحسبن" بالتاء المعجمة من فوق الباقون بالياء، وهو الأقوى، لأن عليه أكثر القراء، فمن قرأ بالتاء، فالتقدير على قراءته ولا تحسبن بخل الذين يبخلون بما آتاهم الله من فضله هو خير لهم. وجاز حذف البخل مع الفصل لدلالة يبخلون عليه، كما يقال من كذب كان شراً له. والمعنى كان الكذب شراً له. قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>إذا نُهي السفيه جرى إليه</span>  ***  </span><span><span>وخالف والسفيه إلى خلاف</span></span></p><span><tafsir><span>ومعناه خالف إلى السفه. قال الزجاج: إنما تكون هو، وهما، وهم، وأنا وأنت، ونحن فصولا مع الافعال التي تحتاج إلى اسم وخبر، ولم يذكر سيبويه الفصل مع الابتداء، والخبر. قال: ولو تأول متأول قوله الفصل ها هنا أنه يدل على أنه جائز في المبتدأ والخبر كان جائزاً. قال: والقراءة بالياء عندي هو الاجود ويكون الاسم محذوفاً، قال: والقراءة بالتاء لا تمتنع مثل قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسأل القرية</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وتقديره ولا تحسبن بخل الباخلين خيراً.</span><br/><span>ووجه اتصال هذه الآية بما قبلها ما قاله السدي: إن المعنى بخلوا أن ينفقوا في سبيل الله كما بخلوا بمنع الزكاة. وقيل إنها نزلت في أهل الكتاب بخلوا أن يبينوه للناس - على قول ابن عباس - والوجه الأول أظهر لأن أكثر المفسرين على أنها نزلت في مانعي الزكاة، وهو قول أبي جعفر (ع) وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو خيراً لهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فلفظة "هو" فصل، بين الاسم، والخبر على تقدير ولا تحسبن الذين يبخلون بما آتاهم الله من فضله البخل هو خيراً لهم فيمن قرأ بالياء وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سيطوقون ما بخلوا به يوم القيامة</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>أحدهما - رواه ابن مسعود عن النبي (<span class="honorific"></span>) أنه شجاع أقرع يطوقونه، وهو المروي عن أبي جعفر (ع). وقال ابراهيم النخعي: انهم يطوقون طوقاً من نار. وقال أبو علي: هو كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم يحمى عليها في نار جهنم فتكوى بها جباههم وجنوبهم وظهورهم هذا ما كنزتم لأنفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال البلخي معناه سيجازون كأنهم طوقوا. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولله ميراث السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أنه يبطل ملك كل شيء إلا ملك الله، فيصير كالميراث لصحة الملك الثاني بعد زوال الأول وإن لم يكن في صفات الله على جهة الانتقال، لأنه لم يزل مالكاً (عز وجل) والبخل هو منع الواجب لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ذم به وتوعد عليه، وأصله في اللغة مشقة الاعطاء، وإنما يمنع الواجب لمشقة الاعطاء.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.Bf0AF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:181"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:181" id="qr-toosy-3-181">لَّقَدْ سَمِعَ ٱللَّهُ قَوْلَ ٱلَّذِينَ قَالُوۤاْ إِنَّ ٱللَّهَ فَقِيرٌ وَنَحْنُ أَغْنِيَآءُ سَنَكْتُبُ مَا قَالُواْ وَقَتْلَهُمُ ٱلأَنبِيَاءَ بِغَيْرِ حَقٍّ وَنَقُولُ ذُوقُواْ عَذَابَ ٱلْحَرِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/3/181" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.Dc4cc"/><p id="111.e8Dc4"><span><tafsir><span>قرأ حمزة وحده "سيكتب" بضم الياء. الباقون بالنون. ذكر الحسن وقتادة: أن الذين نسبوا الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إلى الفقر وأنفسهم إلى الغناء هم قوم من اليهود لما نزل قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ذا الذي يقرض الله قرضاً حسناً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قالوا إنما يستقرض الفقير من الاغنياء، فهو فقير ونحن أغنياء، والقائل لذلك حي بن أخطب وفنحاص اليهودي. وقال أبو علي الجبائي: هم قوم من اليهود، وانما قالوا ذلك من جهة ضيق الرزق. وقيل: انهم قالوا ذلك تمويهاً على ضعفائهم لا أنهم اعتقدوا أن الله فقير على الحقيقة. وقيل: انهم عنوا بذلك إله محمد الذي يدعي أنه رسوله دون من يعتقدون هم أنه على الحقيقة.</span><br/><span>فان قيل: كيف الحكاية عنهم بأنهم قالوا ذلك، وإنما قالوه على جهة الالزام دون الاعتقاد؟ قلنا: لأنه إلزام باطل من حيث لا يوجبه الاصل الذي الزموا عليه، لأنه إنما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ذا الذي يقرض الله قرضاً حسناً</span><span class="ve">﴾</span></span> على وجه التلطف في الاستدعاء إلى الطاعة، وحقيقته أن منزلة ما ينفقون في وجوه البر كمنزلة القرض الذي يرجع إليكم ويضاعف به الأجر لكم مع أنهم أخرجوا ذلك مخرج الاخبار عن الاعتقاد.</span><br/><span>وفي الآية دلالة على أن الرضا بقبيح الفعل يجري مجراه في عظم الجرم، لأن اليهود الذين وصفوا بقتل الانبياء لم يتولوا ذلك في الحقيقة، وإنما ذموا به، لأنهم بمنزلة من تولاه في عظم الاثم. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سنكتب ما قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>أحدهما - انه يكتب في صحائف أعمالهم، لأنه أظهر في الحجة عليهم وأجرى ان يستحيوا من قراءة ما أثبت من فضائحهم - على قول الجبائي -.</span><br/><span>الثاني - قال البلخي سيحفظ ما قالوا حتى يجازوا به أي هو بمنزلة ما قد كتب في أنه لا يضيع منه شيء. والأول أظهر. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذوقوا عذاب الحريق</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني المحرق، والفائدة فيه ان يعلم أنه عذاب بالنار التي تحرق، وهي الملتهبة، لأن ما لم يلتهب لا يسمى حريقاً، وقد يكون العذاب بغير النار. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذوقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يفيد أنكم لا تتخلصون من ذلك كما يقول القائل: ذق هذا البلاء يعني انك لست بناج منه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.2BB6e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:182"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:182" id="qr-toosy-3-182">ذٰلِكَ بِمَا قَدَّمَتْ أَيْدِيكُمْ وَأَنَّ ٱللَّهَ لَيْسَ بِظَلاَّمٍ لِّلْعَبِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/3/182" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.3aCDc"/><p id="111.4Ad25"><span><tafsir><span>المعنى:</span><br/><span>قوله: "ذلك" اشارة إلى ما تقدم ذكره من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونقول ذوقوا عذاب الحريق. ذلك بما قدمت أيديكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه بما جنيتموه على أنفسكم، فان الله لا يظلم أحداً من عبيده، ولا يبخسهم حقهم.</span><br/><span>وفيها دلالة على بطلان مذهب المجبرة، لأنها تدل على أنه لو وقع العقاب من غير جرم سلف من العبد، لكان ظلماً وذلك بخلاف ما يذهبون إليه من أن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يعذب الاطفال من غير جرم. فان قيل: لم نفى كثرة الظلم على وجه لا يدخل فيه القليل، وهلا نفى على وجه العموم كقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يظلم مثقال ذرة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وكقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يظلم الناس شيئاً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يظلمون فتيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>و "نقيرا"؟ قيل: لأنه خرج مخرج الجواب لمن توهم مذهب المجبرة فدل على أنه لو كان على ما يذهبون إليه، لكان ظلاماً للعبيد، وما هو بظلام لهم. فان قيل: لم أضيف التقديم إلى أيديهم وإنما هو لهم في الحقيقة؟ قيل: لأنه إذا أضيف على هذه الطريقة كان أبعد من توهم الفساد في معنى الاضافة إذ قد يضاف الفعل إلى الانسان على معنى أنه أمر به ودعا إليه. كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يذبح أبناءهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وإذا ذكرت اليد دل على تولي الفعل نحو قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولم يروا أنا خلقنا لهم مما عملت أيدينا أنعاماً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>الاعراب:</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وان الله</span><span class="ve">﴾</span></span> انما فتح ان لأنه معطوف على ما عملت فيه الباء، وتقديره وبأن الله ليس بظلام للعبيد أي ذلك العذاب بما سلف من الاجرام وبامتناع ظلم الله للعباد، فموضع أن جر وموضع الباء في قوله: "مما" رفع، لأنها في موضع خبر ذلك وهي متصلة بالاستقرار كأنه قيل ذلك مستقر بما قدمت أيديكم، كما يقول القائل: عقابك مما كسبت يداك.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.A8d0d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:183"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:183" id="qr-toosy-3-183">ٱلَّذِينَ قَالُوۤاْ إِنَّ ٱللَّهَ عَهِدَ إِلَيْنَا أَلاَّ نُؤْمِنَ لِرَسُولٍ حَتَّىٰ يَأْتِيَنَا بِقُرْبَانٍ تَأْكُلُهُ ٱلنَّارُ قُلْ قَدْ جَآءَكُمْ رُسُلٌ مِّن قَبْلِي بِٱلْبَيِّنَاتِ وَبِٱلَّذِي قُلْتُمْ فَلِمَ قَتَلْتُمُوهُمْ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/183" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.6EcC6"/><p id="111.c8Af2"><span><tafsir><span>المعني بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> هم الذين وصفهم الله بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد سمع الله قول الذين قالوا إن الله فقير. الذين قالوا إن الله عهد إلينا</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>الاعراب والمعنى:</span><br/><span>والذين في موضع خفض رداً على قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين قالوا إن الله فقير</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعنى قولهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله عهد إلينا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أوصانا في كتبه، وعلى ألسن أنبيائه ألا نصدق لرسول فيما يقوله: من أنه جاء به من عند الله من أمر ونهي، وغير ذلك، فالعهد: العقد الذي يتقدم به للتوثق، وهو كالوصية. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى يأتينا بقربان تأكله النار</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه حتى يجيئنا بما يقرب به العبد إلى الله من صدقة وبر. وقربان مصدر على وزن عدوان، وخسران تقول قربت قرباناً. وأما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تأكله النار</span><span class="ve">﴾</span></span> فلأن أكل النار ما قربه أحدهم لله في ذلك الزمان كان دليلا على قبول الله له، ودلالة على صدق المقرب فيما أدعى أنه حق فيما نوزع فيه - في قول ابن عباس، والضحاك -، فقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه (<span class="honorific"></span>) قل لهم يا معشر من يزعم أن الله عهد إليه ألا يؤمن لرسول حتى يأتيه بقربان تأكله النار، قل: قد جاءكم رسل من الله من قبل. المعنى جاء أسلافكم بالبينات يعني بالحجج الدالة على صدق نبوتهم، وحقيقة قولهم: وقد ادعيتم أنه يدل على تصديق من أتى به والاقرار بنبوته من أكل النار قربانه، فلم قتلتموه إن كنتم صادقين؟ يعني قتلتموهم وأنتم مقرون بأن الذين جاءوكم به من ذلك حجة لهم عليكم إن كنتم صادقين فيما عهد إليكم مما ادعيتموه وأضاف القتل إليهم وإن كان أسلافهم تولوه لأنهم رضوا بأفعالهم فنسب ذلك إليهم كما بيناه فيما تقدم في قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويقتلون النبيين بغير الحق</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فاراد الله أن يعلم المؤمنين ان هؤلاء معا ندون متعنتون، وإلا فهم عالمون بصفات النبي (<span class="honorific"></span>) وما ذكره الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في التوراة وانه صادق فيما يدعيه، وإنما لم ينزل الله ما طلبوه لأن المعجزات تابعة للمصالح وليست على الاقتراحات والتعنت. فان قيل هلا قطع الله عذرهم بالذي سألوا من القربان الذي تأكله النار؟ قيل: له لا يجب ذلك لأن ذلك اقتراح في الأدلة على الله والذي يلزم من ذلك أن يزيح علتهم بنصب الادلة على ما دعاهم إلى معرفته.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.dF6eC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:184"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:184" id="qr-toosy-3-184">فَإِن كَذَّبُوكَ فَقَدْ كُذِّبَ رُسُلٌ مِّن قَبْلِكَ جَآءُوا بِٱلْبَيِّنَاتِ وَٱلزُّبُرِ وَٱلْكِتَابِ ٱلْمُنِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/3/184" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.602A8"/><p id="111.1E3de"><span><tafsir><span>القراءة، والحجة:</span><br/><span>قرأ ابن عامر وحده وبالزبر وكذلك هو في مصاحف أهل الشام. الباقون بحذف الباء، فمن حذف فلأن واو العطف أغنت عن تكرار العامل ومن أثبتها فانما كرر العامل تأكيداً، وكلاهما جيدان.</span><br/><span>اللغة، والمعنى:</span><br/><span>وهذه الآية فيها تسلية للنبي (<span class="honorific"></span>) عما كان يصيبه من الأذى من اليهود وأهل الشرك بتكذيبهم إياه بأن قال فقد كذب أسلافهم من رسل الله من جاءهم بالبينات والحجج القاطعة، والأدلة الواضحة. والزبر جمع زبور وهو البينات وكل كتاب فيه حكمة زبور. ومنه قول امرئ القيس:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>لمن طلل ابصرته فشجاني</span>  ***  </span><span><span>كخط زبور في عسيب يمان</span></span></p><span><tafsir><span>ويقال زبرت الكتاب إذا كتبته، فهو مزبور وزبرت الرجل أزبره: إذا زجرته والزبرة: القطعة العظيمة من الحديد، ومنه قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آتوني زبر الحديد</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والزبير: الحماة. والزبرة مجتمع الشعر على كتف الأسد. وزبرت البئر إذا أحكمت طيها بالحجارة، فهو مزبور وما لفلان زبر أي عقل، والكتاب المراد به التوراة والانجيل، لأن اليهود كذبت عيسى، وما جاء به من الانجيل وحرفت ما جاء به موسى من صفة النبي (<span class="honorific"></span>)، وبدلت عهده إليهم فيه. والنصارى أيضاً جحدت ما في الانجيل من نعته وغيرت ما أمرهم فيه به. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المنير</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه الذي ينير، فينير الحق لمن اشتبه عليه، وهو حجة له. وإنما هو من النور، والاضاءة يقال: قد أنار لك هذا الأمر بمعنى أضاء لك وينير انارة فهو منير، وهذا قول الحسن وابن جريج والضحاك، وأكثر المفسرين. فان قيل: لم جمع بين الزبر والكتاب ومعناهما واحد؟ قلنا: لأن أصلهما مختلف، فهو زبور لما فيه من الزجر عن خلاف الحق، وهو كتاب، لأنه ضم الحروف بعضها إلى بعض، وسمي زبور داود لكثرة ما فيه من المواعظ والزواجر. فان قيل: كيف قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن كذبوك، فقد كذب رسل من قبلك</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم وان لم يكذبوه أيضاً، فقد كذب رسل من قبله؟ قلنا: لأن المعنى فقد جروا على عادة من قبلهم في تكذيب أنبيائهم إلا أنه ورد على وجه الايجاز كما تقول: إن أحسنت إليّ فقد طالما أحسنت.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.57A24"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:185"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:185" id="qr-toosy-3-185">كُلُّ نَفْسٍ ذَآئِقَةُ ٱلْمَوْتِ وَإِنَّمَا تُوَفَّوْنَ أُجُورَكُمْ يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ فَمَن زُحْزِحَ عَنِ ٱلنَّارِ وَأُدْخِلَ ٱلْجَنَّةَ فَقَدْ فَازَ وَما ٱلْحَيَاةُ ٱلدُّنْيَا إِلاَّ مَتَاعُ ٱلْغُرُورِ</span><a class="vn" href="/quran/3/185" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.0AcAb"/><p id="111.70ddE"><span><tafsir><span>لا يجوز أن يجعل (ما) في (إنما) بمعنى الذي وترفع أجوركم، لأن يوم القيامة يصير من صلة توفون وتوفون من صلة الذين فلا يأتي ما في الصلة بعد أجوركم. وأجوركم خبر، ومعنى الآية إن مصير هؤلاء المفترين على الله من اليهود المكذبين برسوله الذين وصفهم، ومصير غيرهم من جميع الخلق إليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من حيث حتم الموت على جميعهم، فقال لنبيه (<span class="honorific"></span>) لا يحزنك قولهم وتكذيبهم وافتراء من افترى منهم على الله وعليك، وتكذيب من تقدمك من الرسل. فان مرجعهم إلي وأوفي كل نفس منهم جزاء عمله، فقال: توفون أجوركم يعني أجور أعمالكم إن خيراً فخيراً وثواباً. وإن شراً فشراً وعقاباً، وهو نصب على أنه مفعول به. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن زحزح عن النار</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه نحي عن النار، وأبعد منها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأدخل الجنة فقد فاز</span><span class="ve">﴾</span></span> أي نجا وظفر بعظيم الكرامة. وكل من لقي ما يغتبط به فقد فاز، ومعنى "فاز" تباعد من المكروه، ولقي ما يحب. والمفازة: مهلكة. وإنما سموها مفازة أي منجاة كما سموا اللديغ سليما، والاعمى بصيراً. وظاهر الآية يدل على أن كل نفس تذوق الموت، وإن كانت مقتولة - على قول الرماني - ونحن وإن قلنا: إن الموت غير القتل، فلا بد أن نقول: إن المقتول يختار الله أن يفعل فيه الموت إذا كان في فعله مصلحة. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما الحياة الدنيا إلا متاع الغرور</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه وما لذات الدنيا، وشهواتها، وما فيها من زينتها إلا متعة متعكموها الغرور، والخداع: المضمحل الذي لا حقيقة له عند الاختبار والامتحان، لأنكم تلتذون بما يمتعكم الغرور من دنياكم، ثم هو عائد عليكم بالفجائع والمصائب، فلا تركنوا إليه، ولا تسكنوا، فانما هي غرور وإنما أنتم منها في غرور. وقال عكرمة: متاع الغرور، القوارير، وهي في الأصل كل متاع لا بقاء له، وإنما وصفت الحياة الدنيا بأنها متاع الغرور مع كشفها عن حالها، لأنها بمنزلة من يغتر بالمحبوب ويبذل ما فيه الفرح والسرور، ليوقع في بلية تؤدي إلى هلكة، مبالغة في التحذير منها - على منا بيناه - وفي الآية دلالة على أن أقل نعيم من الآخرة خير من نعيم الدنيا بأسره ولذلك قال (<span class="honorific"></span>):</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"موضع سوط في الجنة خير من الدنيا، وما فيها"</span></hadeeth><tafsir><span>واستدل بهذه الآية على أن القتل هو الموت على الحقيقة. ومنهم من قال في المقتول: موت، وقتل وللمخالف أن يقول: يمكن أن تكون الآية مخصوصة بمن يموت، ولا يقتل كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كل نفس بما كسبت رهينة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وهي مختصة بالعقلاء البالغين، ويمكن أن يكون المراد كل نفس تعدم الحياة، فيكون ذلك على وجه الاستعارة. ذكره البلخي. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذائقة الموت</span><span class="ve">﴾</span></span> مجاز، لأن الموت لا يذاق في الحقيقة، لأن ذلك مشهور في كلامهم يقولون: ذاق الموت، وشرب بكأس المنون، لأنه بمنزلة ما يذاق بذوق شدائده. والفرق بين الذوق وإدراك الطعم أن الذوق تقريب جسم المذوق إلى حاسة الذوق، والادراك للطعم هو وجدانه وإن لم يكن هناك احساس، ولذلك يوصف</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بأنه مدرك للطعم ولا يوصف بأنه ذائق له. ويقولون: ذقته فلم أجد له طعماً أي لابس فمي فلم أحس له طعماً.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.1FdD5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:186"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:186" id="qr-toosy-3-186">لَتُبْلَوُنَّ فِيۤ أَمْوَالِكُمْ وَأَنْفُسِكُمْ وَلَتَسْمَعُنَّ مِنَ ٱلَّذِينَ أُوتُواْ ٱلْكِتَابَ مِن قَبْلِكُمْ وَمِنَ ٱلَّذِينَ أَشْرَكُوۤاْ أَذًى كَثِيراً وَإِن تَصْبِرُواْ وَتَتَّقُواْ فَإِنَّ ذٰلِكَ مِنْ عَزْمِ ٱلأُمُورِ</span><a class="vn" href="/quran/3/186" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.6Ad22"/><p id="111.F7f77"><span><tafsir><span>قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتبلون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لتختبرن أي توقع عليكم المحن، وتلحقكم الشدائد في أنفسكم، وأموالكم من قبل الكفار نحو ما نالهم من الشدائد في أنفسهم يوم أحد، ونحو ما كان الله يفعل بهم من الفقر وشدة العسر، وانما فعله ليصبروا وسماه بلوى مجازاً، لأن حقيقته لا تجوز عليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، لأنها التجربة في اللغة. ويتعالى الله عن ذلك، لأنه عالم بالاشياء قبل كونها. وإنما فعله ليتميز المحق منكم من غيره - هذا قول أبي علي الجبائي - وقال البلخي: معناه لتبلون بالعبادات في أنفسكم كالصلاة والصيام وغيرهما. وفي أموالكم من الانفاق في سبيل الله والزكوات، ليتميز المطيع من العاصي. واللام لام القسم. والنون دخلت مؤكدة، وضمت الواو لسكونها، وسكون النون. ولم تنصب لأنها واو الجمع فرقا بينها وبين واو الاعراب. ويقال للواحد، لتبلين يا رجل وللاثنين لتبليان. ويفتح الياء في لتبلين في الواحد عند سيبويه لسكونها وسكون النون. وفي قول غيره تبنى على الفتح لضم النون إليها، كما يبنى ما قبل هاء التأنيث. وللمرأة لتبلين وللمرأتين لتبليان وللنساء لتبتلينان. زيدت الالف لاجتماع النونات وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولتسمعن من الذين أوتوا الكتاب من قبلكم ومن الذين أشركوا أذى كثيراً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ما سمعوه من اليهود ومن كفار مكة وغيرهم من تكذيب النبي (<span class="honorific"></span>) ومن الكلام الذي يغمهم ويكرثهم ثم بين</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن تصبروا وتتقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> انكم إن صبرتم على ذلك وتمسكتم بالطاعة ولم تجزعوا عنده جزعاً يبلغ الاثم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإن ذلك من عزم الأمور</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه من جزم الامور، أي ما بان رشده وصوابه. ووجب على العاقل العزم عليه. وأذى مقصور. ويكتب بالياء يقال أذى يأذى أذىً: إذا سمع ما يسوءه وقد آذاني فلان يؤذيني إيذاءاً وتأذيت به تأذياً. وقال عكرمة وغيره: إن هذه الآيات كلها نزلت في فنحاص اليهودى سيد بني قينقاع حين كتب النبي (<span class="honorific"></span>) إليه يستمده، فقال فنحاس: قد احتاج ربكم أن نمده. وهو القائل:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله فقير ونحن أغنياء</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ونزلت فيه أيضاً</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تحسبن الذين يبخلون بما آتاهم الله من فضله هو خيراً لهم بل هو شر لهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال الزهري: الآية نزلت في كعب بن الاشرف، وكان يهجو النبي (<span class="honorific"></span>)، والمؤمنين ويحرض المشركين عليهم حتى قتله محمد بن مسلمة غيلة. والبلوى التي ابتلوا بها، قال الحسن: هي فرائض الدين من الجهاد في سبيل الله، والنفقة في طاعة الله، والتمسك بما يجب لله في كلما أمر به ودعا إليه.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.9F08f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:187"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:187" id="qr-toosy-3-187">وَإِذْ أَخَذَ ٱللَّهُ مِيثَاقَ ٱلَّذِينَ أُوتُواْ ٱلْكِتَابَ لَتُبَيِّنُنَّهُ لِلنَّاسِ وَلاَ تَكْتُمُونَهُ فَنَبَذُوهُ وَرَآءَ ظُهُورِهِمْ وَٱشْتَرَوْاْ بِهِ ثَمَناً قَلِيلاً فَبِئْسَ مَا يَشْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/187" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.EE847"/><p id="111.9E10A"><span><tafsir><span>القراءة والحجة:</span><br/><span>قرأ ابن كثير وأبو عمرو وأبو بكر عن عاصم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليبيننه للناس ولا يكتمونه</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء فيهما. الباقون بالتاء فيهما، فمن قرأ بالياء، فلانهم غُيب. ومن قرأ بالتاء حكى المخاطبة التي كانت في وقت أخذ الميثاق "ولتبيننه" لجماعة الرجال وللواحد تفتح النون.</span><br/><span>المعنى:</span><br/><span>والمعني به اذكروا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا أخذ الله</span><span class="ve">﴾</span></span> منهم الميثاق ليبينن أمر نبوة النبي (<span class="honorific"></span>) ولا يكتمونه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فنبذوه وراء ظهورهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي رموا به في قول ابن عباس، ولم يعملوا به وإن كانوا مقرين به. ويقال لمن يطرح الشيء ولا يعبأ به رميته بظهر، قال الفرزدق:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>تميم بن قيس لا تكونن حاجتي</span>  ***  </span><span><span>بظهر ولا يعيا علي جوابها</span></span></p><span><tafsir><span>أي لا تتركنها، لا تعبأ بها، فاخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عما حمل اليهود الذين كانوا رؤساء على كتمان أمر النبي (<span class="honorific"></span>)، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واشتروا به ثمناً قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي قبلوا على ذلك الرشا، وقامت لهم بذلك رئاسة اكتسبوها فذلك حملهم على الكفر بما يخفونه، ثم ذم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أفعالهم بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبئس ما يشترون</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن ما يكون عاقبته الهلاك والعقاب الدائم، وان كان نفعاً عاجلا، فهو بئس الشيء. وقال ابن عباس وسعيد ابن جبير وعكرمة والسدي وابن جريج ان المعني بهذه الآية فنحاص اليهودي، وأصحابه الذين كتموا أمر النبي (<span class="honorific"></span>) وما بينه الله في التوراة. وقال قتادة وكعب وعبد الله بن مسعود هذا ميثاق أخذه الله على أهل العلم كافة، فمن علم شيئاً فليعلمه وإياكم وكتمان العلم، فان كتمانه هلاك. وقال الجبائي: المعني بالآية اليهود والنصارى. وقال الحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتبيننه ولا تكتمونه</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لتكلمن بالحق ولتصدقنه بالعمل. والميثاق الذي ذكره الله في الآية هو الأيمان التي أخذها عليهم أنبياؤهم ليبينن ما في كتبهم من الاخبار والآيات الدالة على نبوة النبي (<span class="honorific"></span>) ولايكتمونه. والهاء في "ليبيننه" عائدة على محمد (<span class="honorific"></span>) في قول سعيد بن جبير والسدي، فيعود على معلوم غير مذكور. وقال الحسن وقتادة: هي عائدة على الكتاب فيدخل فيه بيان أمر النبي (<span class="honorific"></span>) لأنه في الكتاب.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.AA3b9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:188"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:188" id="qr-toosy-3-188">لاَ تَحْسَبَنَّ ٱلَّذِينَ يَفْرَحُونَ بِمَآ أَتَوْاْ وَّيُحِبُّونَ أَن يُحْمَدُواْ بِمَا لَمْ يَفْعَلُواْ فَلاَ تَحْسَبَنَّهُمْ بِمَفَازَةٍ مِّنَ ٱلْعَذَابِ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/188" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.cD1fc"/><p id="111.2e569"><span><tafsir><span>القراءة والحجة والاعراب:</span><br/><span>قرأ أهل الكوفة ويعقوب "لا تحسبن" بالتاء وفتح الباء، وقرأ ابن كثير وأبو عمرو بالياء، وضم الباء. الباقون بالياء وفتح الباء. "وتحسبنهم" الاخير بالتاء بلا خلاف. قال أبو علي من قرأ بالياء، لم يوقع يحسبن على شيء، (والذين) رفع بأنه فاعل (لا تحسبن) قال: ووجه قراءة ابن كثير وأبي عمرو في أن لم يعديا (حسبت) إلى مفعوليه ان (يحسب) في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تحسبنهم بمفازة من العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> لما جعل بدلا من الأول وعدّي إلى مفعوليه استغنى بها في تعدية الأول إليهما كما استغنى في قول الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>بأي كتاب أم بأية سنة</span>  ***  </span><span><span>ترى حبهم عاراً علي وتحسب</span></span></p><span><tafsir><span>فاكتفى بتعدية أحد الفعلين إلى المفعولين عن تعدية الآخر إليها. فان قال قائل: كيف يستقيم تقدير البدل، وقد دخل الفاء بينهما، ولا يدخل بين البدل والمبدل منه الفاء؟ والجواب أن الفاء زائدة، يدلك على ذلك أنها لا يجوز أن تكون التي تدخل على الخبر، لأن ما قبل الفاء ليس بمبتدأ، فتكون الفاء خبره، ولا تكون العاطفة، لأن المعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تحسبن الذين يفرحون بما أتوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ويحبون أنفسهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بمفازة من العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> فاذا كان ذلك لم يجز تقدير العطف، لأن الكلام لم يستقل بعد فيستقيم فيه تقدير العطف. وأما قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تحسبنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> فان فعل الفاعل الذي هو يحسبون تعدى إلى ضميره، وحذفت واو الضمير لدخول النون الثقيلة. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بمفازة من العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> في موضع المفعول الثاني، وفيه ذكر المفعول الأول. وفعل الفاعل في هذا الباب يتعدى إلى ضمير نفسه نحو ظننتني أخاه، لأن هذه الأفعال لما كانت تدخل على الابتداء والخبر أشبهت (إن) واخواتها في دخولهن على الابتداء والخبر كدخول هذه الافعال عليهما، وذلك نحو قولك: ظننتني ذاهباً، كما تقول: إني ذاهب، ولو قلت أظن نفسي تفعل، لم يجز كما يجوز أظننتني فاعلا. وقال أبو سعيد الخدري، وأبو وهب، والزجاج: المعني بهذه الآية قوم من أهل الكتاب دخلوا على النبي (<span class="honorific"></span>) وخرجوا من عنده، فذكروا لمن كان رآهم في ذلك الوقت أن النبي (<span class="honorific"></span>) قد أتاهم باشياء قد عرفوها، فحمدهم من شاهدهم من المسلمين على ذلك، وأظهروا خلاف ما أبطنوا، وأقاموا فيما بعد على الكفر، فأعلم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه أنهم ليسوا بمفازة أي ليسوا ببعد من العذاب.وقيل معناه ليسوا بمنجاة من العذاب، ووقعت، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تحسبنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> مكررة لطول القصة كما يقولون: لا تظنن زيداً إذا جاءك كلمك بكذا وكذا، فلا تظننه صادقاً، فيعيد فلا تظننه توكيداً، واعلاماً ان ذلك يتعلق بالأول، ولو لم يكرر كان جائزاً، لكن مع التأكيد أوضح. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويحبون أن يحمدوا بما لم يفعلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال البلخي: إنهم قالوا:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن أبناء الله وأحباؤه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>وأهل الصوم والصلاة وليسوا بأولياء الله، ولا أحباؤه، ولا أهل الصلاة والصيام، ولكنهم أهل شرك ونفاق. وهو المروي عن أبي جعفر (ع). وقال قوم: "يحبون أن يحمدوا" على أنهم أبطلوا أمر محمد (<span class="honorific"></span>)، وكذبوا ما أبطلوه، ولا لهم قدرة على ذلك.</span><br/><span>النزول، والمعنى:</span><br/><span>وروي عن ابن عباس، وسعيد أن الآية نزلت في اليهود حيث كانوا يفرحون باجلال الناس لهم ونسبهم إياهم إلى العلم. وقال الضحاك، والسدي: نزلت في اليهود حيث فرحوا بما أثبتوا من تكذيب النبي (<span class="honorific"></span>). وقال سعيد بن جبير: فرحوا بما أتى الله آل ابراهيم. وقال ابن عباس: إن النبي (<span class="honorific"></span>) سألهم عن شيء، فكتموه ففرحوا بكتمانهم، وأقوى هذه الأقوال أن يكون قوله: "لا تحسبن الذين يفرحون" يعني بها من أخبر الله عنهم أنه أخذ ميثاقهم ليبينن للناس أمر محمد (<span class="honorific"></span>)، ولا يكتمونه، لأن قوله: "لا تحسبن الذين يفرحون" في سياق الخبر عنهم وشبيه بقصتهم مع أن أكثر أهل التأويل عليه. وقال الجبائي: الآية في المنافقين، لأنهم كانوا يعطون المؤمنين شيئاً يستعينون به على الجهاد لا على وجه القربة إلى الله بل على وجه الرياء ويفرحون بذلك، ويريدون مع ذلك أن يحمدوا على ذلك ويعتقد أنهم فعلوه لوجه القربة، فقال: "لا تحسبن الذين يفرحون بما أتوا ويحبون أن يحمدوا بما لم يفعلوا" بمنزلة المؤمنين الذين يفعلون الافعال لله على وجه القربة إليه. وقال: "فلا تحسبنهم" مع ذلك بمنجاة "من العذاب" بل "لهم عذاب أليم" يعني مؤلم فحسبان الثاني متعلق بغير ما تعلق به الأول، فلذلك كرر. فان قيل: أين خبر "لا تحسبن" الاولى؟ قلنا: عنه جوابان:</span><br/><span>أحدهما - <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بمفازة من العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span>، لأنها مكررة لطول الكلام. وقيل: الفاء زائدة على هذا، وهو قول الزجاج.</span><br/><span>والثاني - ان الخبر محذوف، كأنه قال ناجين، ودلّ الخبر الاخير عليه. فان قيل: كيف يجوز أن يذم بالفرح وليس من فعل الانسان؟ قلنا ذم بالتعرض له على جهة الاشر والبطر كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يحب الفرحين</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.BcFEb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:189"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:189" id="qr-toosy-3-189">وَللَّهِ مُلْكُ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَٱللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/3/189" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.E7556"/><p id="111.7B7C7"><span><tafsir><span>معنى الآية الاخبار من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بأنه مالك ما في السماوات، وما في الارض بمعنى أنه يملك تدبيرهما، وتصريفهما على ما شاء من جميع الوجوه ليس لغيره الاعتراض عليه في ذلك وانه المقتدر على جميع ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو على كل شيء قدير</span><span class="ve">﴾</span></span>، وفى الآية تكذيب لمن قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله فقير ونحن أغنياء</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لأن من ملك ما في السماوات والارض لا يكون فقيراً. وفي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله على كل شيء قدير</span><span class="ve">﴾</span></span> تنبيه على أنه قادر على إهلاك من يقول هذا القول جهلا منه وعناداً، لكنه يحلم عنه ويؤخر عذابه لضرب من المصلحة وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على كل شيء قدير</span><span class="ve">﴾</span></span> خرج مخرج المبالغة، وهو أخص من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بكل شيء عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن أفعال العباد لا توصف بالقدرة عليها، وفرق الرماني بين أن يقال هو قادر على أفعال العباد، وبين قادر على فعلهم، فقال قادر عليها يحتمل ما لا يحتمل قادر على فعلهم، لأنه يفيد أنه قادر على تصريفه كما يقولون فلان قادر على هذا الحجر أي قادر على رفعه، ووضعه، وفلان قادر على نفسه أي قادر على ضبطها، ومنعها مما تنازع إليه، فعلى هذا جائز أن يقال انه قادر على أفعال العباد بمعنى أنه قادرعلى المنع منها، والتمكين منها دون ما يستحيل من القدرة على ايجادها.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.Ea5A1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:190"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:190" id="qr-toosy-3-190">إِنَّ فِي خَلْقِ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَٱخْتِلاَفِ ٱلَّيلِ وَٱلنَّهَارِ لآيَاتٍ لأُوْلِي ٱلأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/3/190" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.FaCFD"/><p id="111.cfdB8"><span><tafsir><span>في هذه الآية دلالة على وجوب النظر والفكر، والاعتبار بما يشاهد من الخلق والاستدلال على الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، ومدح لمن كانت صفته هذه، ورد على من أنكر وجوب ذلك، وزعم أن الايمان لا يكون إلا تقليداً وبالخبر، لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أخبر عما في خلق السماوات والارض، واختلاف الليل والنهار من الدلالات عليه وعلى وحدانيته، لأن من فكر في السماوات وعظمها وعجائب ما فيها من النجوم والافلاك، ومسير ذلك على التقدير الذي تسير عليه، وفكر في الارض وما فيها من ضروب المنافع، وفي اختلاف الليل والنهار ومجيئهما بالأوقات والازمنة التي فيها المصالح، واتساق ذلك وانتظام بعضها إلى بعض، وحاجة بعضها إلى بعض حتى لو عدم شيء منه لم يقم ما سواه [مقامه] علم أن ذلك لا يكون إلا من مدبر قادر عليم حكيم واحد، لأنه لو كان قادراً، ولم يكن عالماً بالعواقب لما أغنت القدرة شيئاً، ولو كان عالماً غير حكيم في فعله لما أغنى العلم شيئاً، ولو كانا اثنين ما انتظم تدبير، ولا تم خلق، ولعلا بعضهم على بعض، كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو كان فيهما آلهة إلا الله لفسدتا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فكيف ينسب إلى الفقر من كان جميع ما في السماوات والاض بيده، أم كيف يكون غنياً من كان رزقه بيد غيره إذا شاء رزقه وإذا شاء حرمه، ويدل على أن خالق الجسم لا يشبهه، لأنه لو أشبهه لكان محدثاً مثله، ويدل على أنه قديم، لأنه لو كان محدثاً لاحتاج إلى محدث ولأدى ذلك إلى ما لا يتناهى ويدل أيضاً على أنه قادر على جميع الاجناس، لأنه من قدر على الجسم يقدر على سائر الاجناس، ووجه الدلالة من خلق السماوات والارض على الله هو ان الانسان إذا فكر ورأى عظمها، وثقل الارض ووقوفها على غير عمد يقلها، وحركة السماوات حولها لا على شيء يدعمها، علم أن الممسك لذلك هو الذي لا يشبه الاجسام ولا المحدثات، لأنه لو اجتمع جميع الخلق على أن يمسكوا جسما خفيف المقدار، ويقلوه في الجو من غير أن يدعموه لما قدروا عليه، فعلم حينئذ ان الذي يقدر عليه مخالف لجميع الاشياء وعلم أيضاً أنها لو كانت السماوات والارض معتمدة على غيرها لكان ذلك الغير يحتاج إلى ما يعتمد عليه وفي ذلك اثبات ما لا يتناهى من الاجسام، وذلك محال فهذا أحد وجوه دلالة السماوات والارض، وهو أحد ما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن في ذلك لآيات لأولي الألباب</span><span class="ve">﴾</span></span> ووجه الدلالة من اختلاف الليل والنهار هو أن جميع الخلق لو اجتمعوا على أن يأتوا بالليل بدلا من النهار، أو النهار بدلا من الليل أو ينقصوا، أو يزيدوا من أحدهما في الآخر لما قدروا عليه، كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل أرأيتم إن جعل الله عليكم الليل سرمداً إلى يوم القيامة من إله غير الله يأتيكم بضياء أفلا تسمعون قل أرأيتم إن جعل الله عليكم النهار سرمداً إلى يوم القيامة من إله غير الله يأتيكم بليل تسكنون فيه أفلا تبصرون. ومن رحمته جعل لكم الليل والنهار لتسكنوا فيه ولتبتغوا من فضله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأولي الألباب</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لذوي العقول. واللب: العقل سمي به لأنه خير ما في الانسان واللب من كل شيء خيره، وخالصه. فان قيل: فما وجه الاحتجاج بخلق السماوات [والأرض] على الله ولم يثبت بعد انها مخلوقة قيل عند ثلاثة أجوبة:</span><br/><span>أولها - على تقدير اثبات كونها مخلوقة قبل الاستدلال به لأن الحجة به قامت عليه من حيث أنها لم تنفك من المعاني المحدثة.</span><br/><span>الثاني - أن الغرض ذكر ما يوجب صحة الذي تقدم ثم يترقى من ذلك إلى تصحيح ما يقتضيه على مراتبه، كالسؤال عن الدلالة على النبوة فيقع الجواب بذكر المعجزة دون ما قبلها من الرتبة.</span><br/><span>الثالث - أن تعاقب الضياء والظلام يدل على حدوث الاجسام.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.901D0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:191"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:191" id="qr-toosy-3-191">ٱلَّذِينَ يَذْكُرُونَ ٱللَّهَ قِيَاماً وَقُعُوداً وَعَلَىٰ جُنُوبِهِمْ وَيَتَفَكَّرُونَ فِي خَلْقِ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ رَبَّنَآ مَا خَلَقْتَ هَذا بَاطِلاً سُبْحَانَكَ فَقِنَا عَذَابَ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/3/191" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.f6bc8"/><p id="111.9f1DF"><span><tafsir><span>موضع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾</span></span> خفض، لأنه نعت <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأولي الألباب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فهؤلاء يستدلون على توحيد الله بخلقه السماوات والارض، وأنهم يذكرون الله في جميع أحوالهم قياماً وقعوداً، وهو نصب على الحال. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعلى جنوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ومضطجعين، وانما عطف على قياماً وقعوداً، لأن معناه يدل على الحال، لأن الظرف يكون حالا للمعرفة كما يكون نعتاً للنكرة، لأنه من الاستقرار (كما تقول: مررت برجل على الحائط أي مستقراً على الحائط، ومررت برجل في الدار مثله، كما نقول أنا أصير إلى فلان ماشياً، وعلى الخيل، ومعناه وراكباً، كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا مس الإنسان الضر دعانا لجنبه أو قاعداً أو قائماً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومعناه مضطجعاً أو قائماً أو قاعداً فبين</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن هؤلاء المستدلين على حقيقة توحيد الله يذكرون الله في سائر الأحوال. وقال قوم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يذكرون الله قياماً وقعوداً وعلى جنوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يصلون على قدر إمكانهم في صحتهم وسقمهم، وهو المروي في أخبارنا، ولا تنافي بين التأويلين، لأنه لا يمتنع أن يصفهم بأنهم يفكرون في خلق السماوات والارض في هذه الاحوال ومع ذلك يصلون على هذه الأحوال في أوقات الصلوات، وهو قول ابن جريج وقتادة. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا ما خلقت هذا باطلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> انما قال هذا ولم يقل هذه ولا هؤلاء، لأنه أراد به الخلق كأنه قال ما خلقت هذا الخلق باطلا أي يقولون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا ما خلقت هذا باطلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بل خلقته دليلا على وحدانيتك وعلى صدق ماأتت به أنبياؤك، لأنهم يأتون بما يعجز عنه جميع الخلق. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحانك</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه براءة لك من السوء وتنزيهاً لك من أن تكون خلقتهما باطلا قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أقول - لما جاءني فخره -</span>  ***  </span><span><span>سبحان من علقمة الفاخر</span></span></p><span><tafsir><span>وقال آخر:</span></tafsir><span><p class="text-center text-danger"><span class="FirstLine"><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ثم سبحانا يعود له</span></span><span><span>وقبلنا سبح الجودي والجمد</span></span></p><span><tafsir><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقنا عذاب النار</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فقد صدقنا رسلك بأن لك جنة وناراً فقنا عذاب النار. ووجه اتصال قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقناعذاب النار</span><span class="ve">﴾</span></span> بما قبله قيل فيه قولان:</span><br/><span>أحدهما - كأنه قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما خلقت هذا باطلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بل تعريضاً للثواب بدلا من العقاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقنا عذاب النار</span><span class="ve">﴾</span></span> بلطفك الذي نتمسك معه بطاعتك.</span><br/><span>الثاني - اتصال الدعاء الذي هو طاعة لله بالاعتراف الذي هو طاعة له.</span><br/><span>وفي الآية دلالة على أن الكفر والضلال وجميع القبائح ليست خلقاً لله، لأن هذه الاشياء كلها باطلة بلا خلاف. وقد نفى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بحكايته عن أولي الالباب الذين رضي أقوالهم بأنه لا باطل فيما خلقه، فيجب بذلك القطع على أن القبائح كلها من فعل غيره، وأنه لا يجوز اضافتها إليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.D0f65"/></span></span></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:192"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:192" id="qr-toosy-3-192">رَبَّنَآ إِنَّكَ مَن تُدْخِلِ ٱلنَّارَ فَقَدْ أَخْزَيْتَهُ وَمَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ أَنْصَارٍ</span><a class="vn" href="/quran/3/192" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.E7BbD"/><p id="111.b8CF7"><span><tafsir><span>وهذه أيضاً حكاية عن أولي الألباب الذين وصفهم بانهم أيضاً يقولون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا إنك من تدخل النار فقد أخزيته</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من ناله عذاب النار وما فيها من الذل والمهانة فهو المخزى. وقال ابن جريج، وقتادة، وأنس بن مالك، وسعيد بن المسيب: الاخزاء يكون بالتأييد فيها. وقال جابر بن عبدالله: إن الخزي يكون بالدخول فيها. وروى عنه عمرو بن دينار وعطا أنه قال: وما أخزاه من أحرقه بالنار إن دون ذا لخزياً، وهذا هو الأقوى، لأن الخزي إنما هو هتك المخزى، وفضيحته، ومن عاقبه الله على ذنوبه،، فقد فضحه وذلك هو الخزي، ولا ينافي ذلك ما نذهب إليه من جواز العفو عن المذنبين، لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إذا عفا عن العاصي لا يكون أخزاه وان أدخله النار ثم أخرجه منها بعد استيفاء العقاب، فعلى قول من قال: الخزي يكون بالدوام لا يكون أخزاه، ومن قال يكون بنفس الدخول، له أن يقول: إن ذلك وإن كان خزياً، فليس مثل خزي الكفار، وما يفعل بهم من دوام العقاب، وعلى هذا يحمل قوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم لا يخزي الله النبي والذين آمنوا معه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما للظالمين من أنصار</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ليس للظالمين من يدفع عنهم على وجه المغالبة والقهر، لأن الناصر هو الذي يدفع عن المنصور على وجه المغالبة ولا ينافي ذلك الشفاعة في أهل الكبائر لأن الشفاعة هي مسألة وخضوع وضرع إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، وليست من النصرة في شيء وقوله (<span class="honorific"></span>)</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"يخرجون من النار بعدما يصيرون حمماً وفحماً"</span></hadeeth><tafsir><span>صريح بوقوع العفو عن مرتكبي الكبائر وتأول الرماني الخبر تأويلين:</span><br/><span>أحدهما - أنه لولا الشفاعة، لواقعوا كبيرة يستوجبون بها الدخول فيها، فيخرجون بالشفاعة على هذا الوجه، كما يقال أخرجتني من السلعة إذا كان لولا مشورته، لدخل فيها بابتياعه إياها.</span><br/><span>الثاني - لولا الشفاعة، لدخلوها بما معهم من الصغيرة ثم أخرجوا عنها إلى الجنة. والأول فاسد، لأنه مجاز. والثاني - ليس بمذهب لأحد من القائلين بالوعيد لأن الصغيرة تقع مكفرة لا عقاب عليها فكيف يدخل بها النار.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.F3597"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:193"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:193" id="qr-toosy-3-193">رَّبَّنَآ إِنَّنَآ سَمِعْنَا مُنَادِياً يُنَادِي لِلإِيمَانِ أَنْ آمِنُواْ بِرَبِّكُمْ فَآمَنَّا رَبَّنَا فَٱغْفِرْ لَنَا ذُنُوبَنَا وَكَفِّرْ عَنَّا سَيِّئَاتِنَا وَتَوَفَّنَا مَعَ ٱلأَبْرَارِ</span><a class="vn" href="/quran/3/193" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.366DD"/><p id="111.9F988"><span><tafsir><span>في هذه الآية أيضاً حكاية عمن تقدم وصفهم بأنهم أولوا الالباب وغير ذلك من الأوصاف التي مضت بأنهم يقولون: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا إننا سمعنا منادياً ينادي للإيمان</span><span class="ve">﴾</span></span> واختلفوا فيمن المنادي ها هنا، فقال محمد بن كعب القرظي وقتادة: هو القرآن. وقال ابن جريج وابن زيد: هو رسول الله (<span class="honorific"></span>)، وهو الذي اختاره الجبائي، واختار الطبري الأول قال: لأنه ليس كل أحد سمع قول النبي (<span class="honorific"></span>) ولا رآه ولا عاينه وسمع دعاءه إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. والقرآن سمعه من رآه ومن لم يره كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مخبراً عن الجن انهم قالوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سمعنا قرآناً عجباً يهدي إلى الرشد</span><span class="ve">﴾</span></span> وهذا الذي ذكره ليس بطعن، لأنه إذا بلغه دعوة النبي (<span class="honorific"></span>) جاز أن يقول <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سمعنا منادياً</span><span class="ve">﴾</span></span> وإن كان فيه ضرب من التجوز، وقال قتادة سمعوا دعوة من الله فأجابوها وأحسنوا فيها وصبروا عليها. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سمعنا منادياً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني نداء مناد لأن المنادي لا يسمع وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للإيمان</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إلى الايمان، كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمد لله الذي هدانا لهذا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومعناه إلى هذا قال الراجز:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>أوحى لها القرار فاستقرت</span>  ***  </span><span><span>وشدها بالراسيات الثبت</span></span></p><span><tafsir><span>يعني أوحى إليها. ومنه قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأن ربك أوحى لها</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي إليها، فمعنى الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا إننا سمعنا</span><span class="ve">﴾</span></span> داعياً يدعو إلى الايمان والتصديق بك، والاقرار بوحدانيتك، واتباع رسولك واتباع أمره ونهيه، فصدقنا بذلك يا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا فاغفر لنا ذنوبنا</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه استرها علينا، ولا تفضحنا بها في القيامة على رؤوس الاشهاد بعقوبتك، لكن كفرها عنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكفر عنا سيئآتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه امحها بفضلك ورحمتك ايانا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتوفنا مع الأبرار</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه واقبضنا إليك إذا قبضتنا في جملة الابرار، واحشرنا معهم.</span><br/><span>اللغة، والمعنى:</span><br/><span>والابرار جمع بر، وهم الذين بروا الله بطاعتهم إياه حتى أرضوه، فرضي عنهم. وقال الحسن: هم الذين لا يؤذون الذر وأصل البر الاتساع، فالبر الواسع من الارض خلاف البحر والبرصلة الرحم والبر: العمل الصالح. والبر: الحنطة والابرار على الخصم الزيادة عليه. وابترّ من أصحابه إذا انفرد منهم.</span><br/><span>فان قيل: إذا كان النداء إنما هو تنبيه المنادى ليقبل بوجهه على المكلم له، فما معنى ربنا؟ قلنا: الأصل في النداء تنبيه المنادى ثم استعمل في استفتاح الدعاء اقتضاء للاجابة واعترافاً بالتفضل، ولا يجوز فتح (أن) بعد ربنا بايقاع النداء عليه، لأن بعده لا يكون إلا جملة ولا يقع فيه مفرد، لأنه لا يجوز ربنا ادخالك النار من أخزيته، لأنه ابتداء لا خبر له. فان قيل: ما معنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكفر عنا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد أغني عنه قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاغفر لنا</span><span class="ve">﴾</span></span> قلنا: جوابان:</span><br/><span>أحدهما - اغفر لنا ذنوبنا ابتداء بلا توبة، وكفر عنا إن تبنا.</span><br/><span>والثاني - اغفر لنا بالتوبة ذنوبنا، وكفر عنا باجتناب الكبائر السيئآت، لأن الغفران قد يكون ابتداء ومن سبب والتكفير لا يكون إلا عند فعل من العبد وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> تحتمل ان أمرين:</span><br/><span>أحدهما - أن تكون بمعنى أي على ما ذكره الرماني.</span><br/><span>والثاني - أن تكون الناصبة للفعل، لأنه لا يقع في مثله دخول الباء نحو بأن آمنوا.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.ea9B5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:194"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:194" id="qr-toosy-3-194">رَبَّنَا وَآتِنَا مَا وَعَدتَّنَا عَلَىٰ رُسُلِكَ وَلاَ تُخْزِنَا يَوْمَ ٱلْقِيَامَةِ إِنَّكَ لاَ تُخْلِفُ ٱلْمِيعَادَ</span><a class="vn" href="/quran/3/194" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.3e0CC"/><p id="111.E6Fa7"><span><tafsir><span>فهذه أيضاً حكاية عمن تقدم وصفهم بأنهم يقولون أعطنا ما وعدتنا على لسان رسلك من الثواب ولا تخزنا. والمخزي في اللغة المذل، المحقور بأمر قد لزمه بحجة تقول أخزيته أي ألزمته حجة أذللته معها، والخزي والانقماع والارتداع متقاربة المعنى، والخزاية شدة الاستحياء. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنك لا تخلف الميعاد</span><span class="ve">﴾</span></span> استئناف كلام ولذلك كسرت (إن) والمعنى انك وعدت الجنة لمن آمن بك، وإنك لا تخلف الميعاد. فان قيل: ما وجه مسألتهم لله أن يؤتيهم ما وعدهم، والمعلوم أن الله ينجز وعده، ولا يجوز عليه الخلف في الميعاد؟ قيل عن ذلك أجوبة:</span><br/><span>أحدها - ما اختاره الجبائي، والرماني ان ذلك على وجه الانقطاع إليه والتضرع له والتعبد له كما قال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب احكم بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تحملنا ما لا طاقة لنا به</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وأمثال ذلك كثيرة.</span><br/><span>والثاني - قال قوم إن ذلك خرج مخرج المسألة ومعناه الخبر، وتقدير الكلام ربنا إننا سمعنا منادياً ينادي للايمان أن آمنوا بربكم فآمناربنا فاغفر لنا ذنوبنا وكفر عنا سيئاتنا وتوفنا مع الابرار، لتوفينا ما وعدتنا به على رسلك ولا تخزنا يوم القيامة لأنهم علموا ان ما وعد الله به فلا بد من أن ينجزه</span><br/><span>والثالث - قال قوم: معناه المسألة والدعاء بأن يجعلهم ممن آتاهم ما وعدهم من الكرامة على ألسن رسله، لا أنهم كانوا قد استحقوا منزلة الكرامة عند الله في أنفسهم ثم سألوه أن يؤتيهم ما وعدهم بعد علمهم باستحقاقهم عند أنفسهم، لأنه لو كان كذا، لكانوا زكوا أنفسهم وشهدوا لها أنهم ممن قد استوجب كرامة الله، وثوابه، ولا يليق ذلك بصفة أهل الفضل من المؤمنين.</span><br/><span>والرابع - قال قوم إنما سألوا ذلك على وجه الرغبة منهم إليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن يؤتيهم ما وعدهم من النصر على أعدائهم من أهل الكفر وإعلاء كلمة الحق على الباطل فيجعل ذلك لهم لأنه لا يجوز أن يكونوا مع ما وصفهم الله به غير واثقين ولا على غير يقين ان الله لا يخلف الميعاد فرغبوا إليه في تعجيل ذلك، ولكنهم كانوا وعدوا النصر ولم يوقت لهم في ذلك وقت فرغبوا إليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في تعجيل ذلك لهم لما لهم فيه من السرور بالظفر وهو اختيار الطبري. وقال الآية مختصة بمن هاجر من أصحاب النبي (<span class="honorific"></span>) من وطنه وأهله مفارقاً لأهل الشرك بالله إلى رسول الله (<span class="honorific"></span>) وغيرهم من تباع رسول الله (<span class="honorific"></span>) الذين رغبوا إليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>في تعجيل نصرهم علي أعدائهم وعلموا انه لا يخلف الميعاد ذلك غير أنهم سألوا تعجيله وقالوا لا صبر لنا على اناتك وحلمك وقوى ذلك بما بعد هذه الآية من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستجاب لهم ربهم أني لا أضيع عمل عامل منكم من ذكر أو أنثى بعضكم من بعض فالذين هاجروا وأخرجوا من ديارهم وأوذوا في سبيلي وقاتلوا وقتلوا...</span><span class="ve">﴾</span></span> الآيات بعدها وذلك لا يليق إلا بما ذكره، ولا يليق بالأقاويل الباقية وإلى هذا أومأ البلخي، لأنه قال في الآية الأخرى: انها والتي بعدها في الذين هاجروا إلى النبي (<span class="honorific"></span>). وفي الآية دلالة على أنه يجوز أن يدعو العبد بما يعلم أنه يفعله مثل أن يقول رب احكم بالحق. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاغفر لنا ذنوبنا</span><span class="ve">﴾</span></span> خلاف ما يقوله المجبرة، ولا يلزم على ذلك جواز التعبد بأن يدعو بما يعلم أنه لا يكون مثل أن يقول لا يظلم، لأن في ذلك تحكما على فاعله وتجبراً عليه في تدبيره، ولو سوى بينهما كان جائزاً كما قلنا في قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تحملنا ما لا طاقة لنا به</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>على أحد الوجهين وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنك لا تخلف الميعاد</span><span class="ve">﴾</span></span> فيه اعتراف بأنه لا يخلف الميعاد بعد الدعاء بالايجاز لئلا ينوهم عليهم تجويز الخلف على الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.0b7A5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:195"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:195" id="qr-toosy-3-195">فَٱسْتَجَابَ لَهُمْ رَبُّهُمْ أَنِّي لاَ أُضِيعُ عَمَلَ عَامِلٍ مِّنْكُمْ مِّن ذَكَرٍ أَوْ أُنْثَىٰ بَعْضُكُم مِّن بَعْضٍ فَٱلَّذِينَ هَاجَرُواْ وَأُخْرِجُواْ مِن دِيَـٰرِهِمْ وَأُوذُواْ فِي سَبِيلِي وَقَـٰتَلُواْ وَقُتِلُواْ لأُكَفِّرَنَّ عَنْهُمْ سَيِّئَاتِهِمْ وَلأُدْخِلَنَّهُمْ جَنَّـٰتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَـٰرُ ثَوَاباً مِّن عِندِ ٱللَّهِ وَٱللَّهُ عِندَهُ حُسْنُ ٱلثَّوَابِ</span><a class="vn" href="/quran/3/195" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.12e13"/><p id="111.48c2C"><span><tafsir><span>قرأ حمزة والكسائي وخلف "وقتلوا وقاتلوا" بتقديم المفعولين على الفاعلين الباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قاتلوا وقتلو</span><span class="ve">﴾</span></span> بتقديم الفاعلين على المفعولين، وشدد التاء من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قتلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ابن كثير وابن عامر. وقرأ عمر بن عبد العزيز <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقتلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بلا الف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقتلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال الطبري القراءة بتقديم المفعولين لا تجوز، وهذا خطأ ظاهر، لأن من اختار اسم الفاعلين على المفعولين، وجه قراءته أن القتال قبل القتل. ومن قدم المفعولين على الفاعلين وجه قراءته يحتمل أمرين:</span><br/><span>أحدهما - أن يكون المعطوف بالواو ويجوز أن يكون أولا في المعنى. وان كان مؤخراً في اللفظ، لأن الواو، لا يوجب الترتيب وهي تخالف الفاء في هذا المعنى، وهكذا خلافهم في سورة التوبة.</span><br/><span>والثاني - أن يكون لما قتل منهم قاتلوا ولم يهنوا ولم يضعفوا لمكان من قتل منهم كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما وهنوا لما أصابهم في سبيل الله وما ضعفوا وما استكانوا والله يحب الصابرين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستجاب لهم ربهم أني</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بأني وحذف الباء، ولو قرئ بكسر الهمزة كان جائزاً على تقدير: قال لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني لا أضيع عمل عامل منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستجاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أجابهم ربهم يعني الداعين بما تقدم وصف الله إياهم وأجاب واستجاب بمعنى قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وداع دعا يا من يجيب إلى الندى</span>  ***  </span><span><span>فلم يستجبه عند ذاك مجيب</span></span></p><span><tafsir><span>أي لم يجبه. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأني لا أضيع عمل عامل منكم من ذكر أو أنثى</span><span class="ve">﴾</span></span> من زائدة كما يقال كان من الحديث ومن الأمر ومن القصة. ومن ها هنا أحسن، لأن حرف النفي قد دخل في قوله: "لا أضيعُ" من ها هنا ليست زائدة، لأنها دخلت لمعنى ولا يصلح الكلام إلا بها، لأنها للترجمة والتفسير عن قوله: "منكم" بمعنى لا أضيع عمل عامل منكم من الذكور والاناث، قالوا ولا تكون من زائدة إلا في موضع جحد. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا أضيع عمل عامل منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> لم يدركه الجحد لانك لا تقول لا أضرب غلام رجل في الدار، ولا في البيت، فيدخل ولا، لأنه لم ينله الجحد ولكن (من) مفسرة. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأكفرن عنهم سيئآتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لأذهبنها واسقط عقابها، وهذه الآية، والتي قبلها - في قول البلخي - نزلت في المتبعين للنبي (<span class="honorific"></span>) والمهاجرين معه ثم هي في جميع من سلك سبيلهم واتبع آثارهم من المسلمين. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأكفرن عنهم سيئآتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لأغطينها وأمحونها وأحطنها عنهم بما ينالهم من ألم الهجرة والجهاد واحتمال تلك الشدائد في جنب الله. وحمل السيئآت على الصغائر. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثواباً من عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على المصدر ذكر على وجه التأكيد، لأن معنى</span></tafsir><span>{</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولأدخلنهم جنات تجري من تحتها الأنهار</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لأثيبنهم، ومثله "كتاب الله عليكم" لأن قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حرمت عليكم أمهاتكم وبنانكم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>معناه كتب الله عليكم "وكتاب الله عليكم" مؤكد ومثل ذلك</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صنع الله الذي</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لأن قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وترى الجبال تحسبها جامدة وهي تمر مر السحاب</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>قد علم منه أن ذلك صنع الله. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من ذكر أو أنثى</span><span class="ve">﴾</span></span> روي انه قيل لرسول الله (<span class="honorific"></span>): ما بال الرجال يذكرون، ولا تذكر النساء في الهجرة، فأنزل الله هذه الآية روي ذلك عن مجاهد، وعمرو بن دينار، ويقال ان القائل لرسول الله (<span class="honorific"></span>) كانت أم سلمة (رض). وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعضكم من بعض</span><span class="ve">﴾</span></span> قال أبو علي: يحتمل أمرين:</span><br/><span>أحدهما - أن يريد بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعضكم</span><span class="ve">﴾</span></span> العاملين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعض</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بعض العمل الذي أمرتم به.</span><br/><span>والثاني - أن يكون عنى بقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعضكم من بعض</span><span class="ve">﴾</span></span> أن ذكور المؤمنين وأناثهم مستوون في أن لا يضيع الله لأحد منهم عملا، وان يجازيهم على طاعاتهم، فأناث المؤمنين بعض المؤمنين، وكذلك ذكورهم، فبعضهم كبعض في هذا الباب. وقال الطبري <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بعضكم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الذين يذكرونني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قياماً وقعوداً وعلى جنوبهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من بعض في النصرة، والملة، والدين، وحكم جميعكم فيما أفعل بكم حكم أحدكم في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أني لا أضيع عمل عامل</span><span class="ve">﴾</span></span> ذكر منكم ولا أنثى. والاضاعة: الاهلاك. ضاع الشيء يضيع: إذا هلك. وأضاعه اضاعة وضيعه تضييعاً، ومنه الضيعة: القرية. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فالذين هاجروا وأخرجوا من ديارهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الذين هاجروا عن قومهم من أهل الكفر في الله إلى اخوانهم المؤمنين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأخرجوا من ديارهم</span><span class="ve">﴾</span></span> هم المهاجرون الذين أخرجهم المشركون من مكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأوذوا في سبيلي</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى أوذوا في طاعتي وعبادتي، وديني. وذلك هو سبيل الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقاتلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني في سبيل الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقتلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأكفرن عنهم سيئآتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني لأمحونها عنهم، ولأتفضلن عليهم بعفوي ورحمتي، ولأغفرنها لهم. وذلك يدل على أن إسقاط العقاب تفضل على كل حال.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولأدخلنهم جنات تجري من تحتها الأنهار ثواباً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني جزاء لهم على أعمالهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله عنده حسن الثواب</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أن عنده من حسن الجزاء على الاعمال ما لا يبلغه وصف واصف مما لا عين رأت ولا خطر على قلب بشر.</span><br/></tafsir></span><p/><p id="111.96f1d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:196-197"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:196" id="qr-toosy-3-196">لاَ يَغُرَّنَّكَ تَقَلُّبُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ فِي ٱلْبِلاَدِ</span><a class="vn" href="/quran/3/196" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="v" data-v="3:197" id="qr-toosy-3-197">مَتَاعٌ قَلِيلٌ ثُمَّ مَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ وَبِئْسَ ٱلْمِهَادُ</span><a class="vn" href="/quran/3/197" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.Da22d"/><p id="111.3BFBd"><span><tafsir><span>المعنى:</span><br/><span>هذا خطاب للنبي (<span class="honorific"></span>). وقيل في معناه قولان:</span><br/><span>أحدهما - ان ذلك على وجه التأديب والتحذير، لأن النبي لا تجوز عليه المعاصي لمكان التحذير من الله والتخويف، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن أشركت ليحبطن عملك</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الثاني - ان الخطاب وان توجه إليه، فالمراد به جميع المؤمنين، وتقديره لا يغرنكم أيها المؤمنون ما ترون ان قوماً من الكفار كانوا يتجرون ويربحون في الاسفار التي كانوا يسافرونها، ويسلمون فيها لكونهم في الحرم، فأعلم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن ذلك مما لا ينبغي أن يغبطوا به، لأن مأواهم ومصيرهم بكفرهم إلى النار، ولا خير بخير بعده النار. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متاع قليل</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ذلك الكسب، والربح الذي يربحونه متاع قليل وسماه متاعاً، لأنهم متعوا به في الدنيا، والمتاع النفع الذي تتعجل به اللذة اما بوجود اللذة أو بما يكون به اللذة نحو المال الجليل، والملك، وغير ذلك من الاولاد والاخوان. ووصفه بالقلة لسرعة زواله وانقطاعه، وذلك قليل بالاضافة إلى نعيم الآخرة. والمهاد الموضع الذي يسكن فيه الانسان ويفترشه. ووصفه بأنه بئس المهاد على ضرب من المجاز، لما فيه من أنواع العذاب، لأن الذم انما هو على الاساءة كقولك: بئس الرجل - هذا قول أبي علي الجبائي - وقال البلخي: هو حقيقة لأنه على وجهين:</span><br/><span>أحدهما - من جهة النقص.</span><br/><span>والآخر - من جهة الاساءة، وهو معنى قول السدي، وقتادة، وأكثر المفسرين. والغرور ايهام حال السرور فيما الأمر بخلافه في المعلوم، وليس كل ايهام غروراً، لأنه قد يتوهمه مخوفاً فيحذر منه، فلا يقال غرّه. والفرق بين الغرر والخطر ان الغرر قبيح، لأنه ترك الحزم فيما يمكن أن يتوثق منه، والخطر قد يحسن على بعض الوجوه، لأنه من العظم من قولهم: رجل خطير أي عظيم، وبني المضارع مع النون الشديدة، لأنه بمنزلة ضم اسم إلى اسم للتأكيد.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.FfAE5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:198"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:198" id="qr-toosy-3-198">لَكِنِ ٱلَّذِينَ ٱتَّقَوْاْ رَبَّهُمْ لَهُمْ جَنَّاتٌ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا ٱلأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا نُزُلاً مِّنْ عِندِ ٱللَّهِ وَمَا عِندَ ٱللَّهِ خَيْرٌ لِّلأَبْرَارِ</span><a class="vn" href="/quran/3/198" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.ccBA2"/><p id="111.dB73c"><span><tafsir><span>قرأ أبو جعفر (لكن) بتشديد النون وفتحها - ها هنا وفي (الزمر) - وقرأ أبو عمرو والكسائي، وحمزة في أكثر الروايات (الاشرار، والابرار، والقرار) بالامالة. الباقون - بالتفخيم - والامالة في فتحة الراء حسنة، لأن الراء المكسورة تغلب المفتوحة كما غلبت المستعلي في قولهم: قارب وطارد، وقادر فيمن أمالهن، فاذا غلبت المستعلي، فان تغلب الراء المفتوحة أولى، لأنه لا استعلاء في الراء، وإنما هو حرف من مخرج اللام فيه تكرير. ومن لم يمل، فلأن كثيراً من الناس لا يميل شيئاً من ذلك.</span><br/><span>لما أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عما للكفار من سوء العاقبة وأنواع العذاب بشر المؤمنين بما أعد لهم من الجزاء عند الله وجزيل الثواب، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكن الذين اتقوا ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بفعل الطاعات، وترك المعاصي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لهم جنات تجري من تحتها الأنهار خالدين فيها نزلاً من عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ثواباً من عند الله، وهو نصب على المصدر على وجه التأكيد، لأن خلودهم فيها انزالهم فيها، كأنه قال: نزلوها نزلا، وهو بمعنى أنزلوها انزالا. ويحتمل أن يكون نصباً على التفسير، كقولك: هو لك هبة. وواحد الابرار بار: مثل صاحب، وأصحاب. ويجوز أن يكون بر وأبرار - على فعل وأفعال - تقول: بررت والدي، فانا بر. وأصله برر لكن ادغمت الراء للتضعيف. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما عند الله خير</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من الحبا والكرامة، وحسن المآب خير للابرار مما يتقلب فيه الذين كفروا، لأن ما يتقلبون فيه زائل فان قليل، وما عند الله دائم غير زائل. وقد بينا معنى (لكن) فيما مضى، وانها للاستدراك بها خلاف المعنى المتقدم من اثبات بعد نفي أو نفي بعد اثبات. فقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يغرنك تقلب الذين كفروا في البلاد</span><span class="ve">﴾</span></span> يتضمن معنى فما لهم كبير نفع، فجاء على ذلك، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكن الذين اتقوا ربهم لهم جنات</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجري من تحتها الأنهار</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه تجري من تحت شجرها.</span><br/><span>ويقال انها تجري معلقة من غير أخدود لها. روي ذلك عن عبد الله بن مسعود، ثم قال: ما من نفس برة ولا فاجرة إلا والموت خير لها، وقوله في الفاجرة: إن الموت خير لها يعني إذا كانت تدوم على فجورها.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.B79D3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:199"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:199" id="qr-toosy-3-199">وَإِنَّ مِنْ أَهْلِ ٱلْكِتَٰبِ لَمَن يُؤْمِنُ بِٱللَّهِ وَمَآ أُنزِلَ إِلَيْكُمْ وَمَآ أُنزِلَ إِلَيْهِمْ خَٰشِعِينَ للَّهِ لاَ يَشْتَرُونَ بِآيَـٰتِ ٱللَّهِ ثَمَناً قَلِيلاً أُوْلـٰئِكَ لَهُمْ أَجْرُهُمْ عِندَ رَبِّهِمْ إِنَّ ٱللَّهَ سَرِيعُ ٱلْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/3/199" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.41B34"/><p id="111.fab5B"><span><tafsir><span>النزول:</span><br/><span>اختلفوا فيمن نزلت هذه الآية، فقال جابر بن عبد الله، وسعيد بن المسيب، وقتادة، وابن جريج إن النبي (<span class="honorific"></span>) لما بلغه موت النجاشي، دعا له واستغفر له، وصلى عليه، وقال للمؤمنين: صلوا عليه، فقالوا نصلي على رجل ليس بمسلم؟ وقال قوم منافقون: نصلي على علج بنجران؟ فنزلت هذه الآية، فالصفات التي فيها صفات النجاشي. وقال ابن زيد وفي رواية عن ابن جريج وابن اسحاق إنها نزلت في جماعة من اليهود وكانوا أسلموا، منهم: عبد الله بن سلام، ومن معه. وقال مجاهد: إنها نزلت في كل من أسلم من أهل الكتاب من اليهود والنصارى وهو أولى، لأنه عموم الآية، ولا دليل يقطع به على ما قالوه على انها لو نزلت في النجاشي أو من ذكر، لم يمنع ذلك من حملها على عمومها، في كل من أسلم من أهل الكتاب، لأن الآية قد تنزل على سبب وتكون عامة في كل من تتناوله.</span><br/><span>المعنى:</span><br/><span>وإنما خصوا بالوعيد، ليبين ان جزاء أعمالهم موفر عليهم، لا يضرهم كفر من كفر منهم فتأويل الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن من أهل الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span>: التوراة والانجيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمن يؤمن بالله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يصدق بالله ويقر بوحدانيته، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أنزل إليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أيها المؤمنون من كتابه ووحيه على لسان نبيه محمد (<span class="honorific"></span>)، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أنزل إليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إلى أهل الكتاب من الكتب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خاشعين</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني خاضعين بالطاعة مستكينين له بها متذللين قال ابن زيد: الخاشع: المتذلل الخائف. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يشترون بآيات الله ثمناً قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لا يحرفون ما أنزل الله في كتبه من أوصاف محمد (<span class="honorific"></span>) فيبدلونه، ولا غير ذلك من أحكامه، وحججه لغرض من الدنيا خسيس يعطونه على التبديل، وابتغاء الرئاسة على الجهال، كما فعله غيرهم ممن وصفه بقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك الذين اشتروا الضلالة بالهدى</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك الذين اشتروا الحياة الدنيا بالآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لكن ينقادون للحق، ويعملون بما أمرهم الله به مما أنزل إليهم، وينتهون عما نهاهم عنه ثم قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني هؤلاء الذين يؤمنون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بالله * وما أنزل إليكم وما أنزل إليهم... لهم أجرهم عند ربهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني لهم عوض أعمالهم وثواب طاعاتهم فيما يطيعونه فيها مذخور عند ربهم حتى يوفيهم يوم القيامة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله سريع الحساب</span><span class="ve">﴾</span></span> وصفه بالسرعة لأنه لا يؤخر الجزاء عمن يستحقه لطول الحساب، لأنه لا يخفى عليه شيء من أعمالهم قبل أن يعملوها وبعد أن عملوها، فلا حاجة به إلى احصاء، عدد فيقع في الاحصاء ابطاء وقال الجبائي: لأنه قادر على أن يكلمهم في حال واحدة كل واحد بكلام يخصه. لأنه قادر لنفسه و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خاشعين</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على الحال، ويمكن أن يكون حالا من الضمير في <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يؤمن</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو عائد إلى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لمن يؤمن بالله</span><span class="ve">﴾</span></span> ويمكن أن يكون حالا من قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال الحسن: الخشوع: الخوف اللازم للقلب من الله. وأصل الخشوع: السهولة: والخشعة، سهولة الرمل كالربوة. والخاشع من الارض: الذي لا يهتدى له، لأن الرمل يعفي اثاره.</span><br/><span>ومنه قوله:</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خاشعة أبصارهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وخشعت الأصوات للرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والخاشع: الخاضع ببصره. والخشوع: التذلل خلاف التصعب.</span><br/></tafsir></tafsir></span></p><p id="111.BEE19"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="3:200"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:200" id="qr-toosy-3-200">يَا أَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ ٱصْبِرُواْ وَصَابِرُواْ وَرَابِطُواْ وَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/3/200" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.7a95b"/><p id="111.F95Bb"><span><tafsir><span>اختلفوا في تأويل هذه الآية، فقالْ قوم: معنى اصبروا اثبتوا على دينكم وصابروا الكفار ورابطوهم يعني في سبيل الله ذهب إليه الحسن، وقتادة، وابن جريج، والضحاك وقال آخرون: معناها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اصبروا</span><span class="ve">﴾</span></span> على دينكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصابروا</span><span class="ve">﴾</span></span> الوعد الذي وعدتكم به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورابطوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عدوّي وعدوكم ذهب إليه محمد بن كعب القرظي. وقال آخرون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اصبروا</span><span class="ve">﴾</span></span> على الجهاد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وصابروا عدوكم ورابطوا</span><span class="ve">﴾</span></span> الخيل عليه ذهب إليه زيد بن أسلم. وقال آخرون: رابطوا الصلوات أي انتظروها واحدة بعد واحدة، لأن المرابطة لم تكن حينئذ وهذا مروي عن علي (ع) ذهب إليه أبو سلمة بن عبد الرحمن، وجابر بن عبد الله وأبو هريرة والأولى أن تحمل الآية على عمومها في الصبر على كل ما هو من الدين، فعلا كان أوتركا.</span><br/><span>وأصل الرباط ارتباط الخيل للعدو، والربط الشد، ومنه قولهم: ربط الله على قلبه بالصبر، ثم استعمل في كل مقيم في ثغر يدفع عمن وراء من أرادهم بسوء وينبغي أن يحمل قوله رابطوا أيضاً على المرابطة لما عند الله لأنه العرف في استعمال الخبر، وعلى انتظار الصلاة واحدة بعد أخرى. وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه اتقوا ان تخالفوه فيما يأمركم به لكي تفلحوا [وتفوزوا] بنعيم الابد وتنجحوا بطاعتكم من الثواب الدائم.</span><br/><span>وروي عن أبي جعفر (ع) انه قال اصبروا على المصائب، وصابروا على عدوكم، ورابطوا عدوكم. وانما جمع بين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اصبروا وصابروا</span><span class="ve">﴾</span></span> من أن المصابرة من الصبر، للبيان عن تفصيل الصبر الذي يعني به في الذكر لأن المصابرة صبر على جهاد العدو يقابل صبره لأن المفاعلة بين اثنين.</span><br/><span>وإنما وصف (أي) بالموصول ولم يوصف بالمضاف، لأن (الذي) يجري مجرى الجنس، لأن فيه الالف واللام بمنزلة قوله يا أيها المؤمنون، ولا يجوز يا أيها أخو زيد، لأنه لا يصح فيه الجنس.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.F095d"/></div></div></div></div></body></html>