<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الحجر" id="ch23"><h1 id="111.V13G5">سورة الحجر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="15:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:1" id="qr-toosy-15-1">الۤرَ تِلْكَ آيَاتُ ٱلْكِتَابِ وَقُرْآنٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/15/1" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:2" id="qr-toosy-15-2">رُّبَمَا يَوَدُّ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ لَوْ كَانُواْ مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/2" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.A990A"/><p id="111.5dB71"><span><tafsir><span>قرأ أهل المدينة وعاصم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربما</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتخفيف. الباقون بالتشديد. وروي عن أبي عمرو: الوجهان. قال أبو علي أنشد أبو زيد:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ماويّ يا ربتما غارة</span>  ***  </span><span><span>شعواء كاللذعة بالميسم</span></span></p><span/><tafsir><span>قال الازهري: الماوي الرحمة، وأنشد ايضاً ابو زيد:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>يا صاحبا ربه إِنسان حسن</span>  ***  </span><span><span>يسأل عنك اليوم او تسأل عن</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال قطرب, والسكري: ربّما، وربَما، وربتما, وربُّ، ربَّ: ست لغات، قال سيبويه (رب) حرف وتلحقها (ما) على وجهين:</span><br/><span>احدهما - ان تكون نكرة بمعنى شيء كقوله:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ربما تجزع النفوس من الأمـــ</span>  ***  </span><span><span>ـــر له فرجة كحلّ العقال</span></span></p><span/><tafsir><span>فـ (ما) في هذا البيت إِسم؛ لما يقدر من عود الذكر اليه من الصفة. والمعنى:رب شيء تكرهه النفوس، واذا عاد اليه الهاء كان إِسماً، ولم يجز أن يكون حرفاً. والضرب الآخر ان تدخل (ما) كافة نحو الآية، ونحو قول الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ربما أوفيت في علم</span>  ***  </span><span><span>يرفعن ثوبي شمالات</span></span></p><span/><tafsir><span>والنحويون يسمون (ما) هذه كافة يريدون: أنها بدخولها كفت الحرف عن العمل الذي كان هيأها لدخولها على ما لم تكن تدخل عليه، ألا ترى ان (رب) انما تدخل على الاسم المفرد؛ نحو رب رجل يقول ذلك, وربه رجل يقول، ولا تدخل على الفعل، فلما دخلت (ما) عليها هيأتها للدخول على الفعل، كما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربما يود الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> فوقع الفعل بعدها - في الآية - وهو على لفظ المضارع، ووقع في قوله (ربما أوفيت في علم) على لفظ الماضي، وهكذا ينبغي في القياس لأنها تدل على أمر قد وقع ومضى، وإِنما وقع - في الآية - على لفظ المضارع، لأنه حكاية لحال آتية كما ان قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن ربك ليحكم بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>حكاية لحال آتية ايضاً، ومن حكاية الحال قول القائل:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>جارية في رمضان الماضي</span>  ***  </span><span><span>تقطع الحديث بالايماض</span></span></p><span/><tafsir><span>ومن زعم ان الآية على اضمار (كان) وتقديره ربما كان يود، فقد خرج عن قول سيبويه، لأنهم لا يضمرون على مذهبه (كان) في قول القائل: عبد الله المقتول اي كن عبد الله المقتول. واما اضمار (كان) بعد إِن خيراً فخيراً، فإِنما جاز ذلك, لإِقتضاء الحرف له، فصار اقتضاء الحرف له كذكره، فاما ما أنشده ابن حبيب، فيهان ابن مسكين:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>لقد رزيت كعب بن عوف وربما</span>  ***  </span><span><span>فتى لم يكن يرضى بشيء يضيمها</span></span></p><span/><tafsir><span>فان قوله (فتى) يحتمل ضروباً:</span><br/><span>احدها - ان يكون لما جرى ذكر (رزيت) استغنى بجري ذكره عن اعادته، فكانه قال: ربما رزيت فتى، فأنتصب فتى برزيت المضمرة، كقوله</span></tafsir><span>{</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آلآن وقد عصيت</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فاستغنى بذكر آمنت المعلوم عن اظهاره بعد، ويجوز ان يكون انتصب بـ (رزيت) هذه المذكورة، كأنه قال: لقد رزيت كعب بن عوف فتى وربما لم يكن يرضى اي رزيت فتى لم يكن يضام، ويكون هذا الفصل وهو اجنبي بمنزله قوله:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ابو أمه حي أبوه يقاربه</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>ويجوز ان يكون رفعا بفعل مضمر كانه قال ربما لم يرضى فتى كقوله:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>وقلما وصال على طول الصدود يدوم</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>ويجوز ان تكون (ما) نكرة بمنزلة شيء ويكون فتى وصفاً لها، كأنه قال:رب شيء فتى لم يكن كذا، فهذه الاوجه فيها ممكنة، ويجوز في الآية ان تكون (ما) بمنزلة شيء و (ودّ) صفة له، لان (ما) لعمومها تقع على كل شيء فيجوز ان يعنى بها الودّ كأنه رب ودّ يودّه الذين كفروا، ويكون يودّ في هذا الوجه حكاية حال لانه لم يكن كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فارجعنا نعمل صالحاً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>وقوله</span></tafsir><span>{</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا ليتنا نردّ ولا نكذب</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>واما من خفف، فلانه حرف مضاعف والحروف المضاعفة قد تحذف، وان لم يحذف غير المضاعف، فمن المضاعف الذي حذف (ان، وان, ولكن) قد حذف كل واحد من الحروف، وليس كل المضاعف يحذف، لاني لا أعلم الحذف في (ثم)، قال الهذلي:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ازهير إِنْ يشب القذال فانني</span>  ***  </span><span><span>رب هيضل لجب لففت بهيضل</span></span></p><span/><tafsir><span>واما دخول التاء في (ربتما) فان من الحروف ما يدخل عليه حرف التأنيث نحو (ثمَّ, وثمّت، ولا، ولات) قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ثمت لا يحزونني غير ذالكم</span>  ***  </span><span><span>ولكن سيحزنني المليك فيعقبا</span></span></p><span/><tafsir><span>فلذلك الحق التاء في قوله "ربتما" وقال المبرد: قال الكسائي: العرب لا تكاد توقع (رب) على أمر مستقبل؛ وهذا قليل في كلامهم، وإِنما المعنى عندهم ان يوقعوها على الماضي, كقولهم: ربما فعلت ذلك، وربما جاءني فلان. وإِنما جاء هذا في القرآن، على ما جاء في التفسير، ان ذلك يكون يوم القيامة. وإِنما جاز هذا، لأن كل شيء من أمر الله خاصة فإِنه وإِن لم يكن وقع بعد، فهو كالماضي الذي قد كان، لأن وعده آت لا محالة, وعلى هذا عامة القرآن، نحو قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونفخ في الصور فصعق من في السماوات ومن في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وسيق الذين اتقوا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>} {</span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجاءت كل نفس معها سائق وشهيد</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>ومع هذا يحسن ان يقال - في الكلام - اذا رأيت الرجل يفعل ما يشاء، تخاف عليه, ربما يندم، وربما يتمنى ان لا تكون فعلت، قال: وهذا كلام عربي حسن, ومثله قال الفراء والمبرد وغيرهم.</span><br/><span>فان قيل لم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربما يود الذين كفروا</span><span class="ve">﴾</span></span> ورب للتقليل؟ قلنا عنه جوابان:</span><br/><span>احدهما - انه شغلهم العذاب عن تمني ذلك الا في القليل.</span><br/><span>والثاني - انه أبلغ في التهديد كما تقول: ربما ندمت على هذا، وأنت تعلم أنه يندم ندماً طويلاً، أي يكفيك قليل الندم، فكيف كثيره.</span><br/><span>فان قيل: لم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تلك آيات الكتاب وقرآن</span><span class="ve">﴾</span></span> والكتاب هو القرآن؟ ولم أضاف الآيات الى الكتاب، وهي القرآن, وهل هذا إِلا اضافة الشيء الى نفسه؟!</span><br/><span>قلنا: إِنما وصفه بالكتاب والقرآن, لإِختلاف اللفظين، وما فيهما من الفائدتين وإِن كانا لموصوف واحد، لأن وصفه بالكتاب يفيد انه مما يكتب ويدوّن، والقرآن يفيد أنه مما يؤلف ويجمع بعض حروفه الى بعض قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>الى الملك القرم وابن الهمام</span>  ***  </span><span><span>وليث الكتيبة في المزدحم</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال مجاهد وقتادة: المراد بالكتاب: ما كان قبل القرآن من التوراة والانجيل، فعلى هذا سقط السؤال: فأما إِضافة الشيء الى نفسه، فقد بينا الوجه فيما مضى فيه، وانه يجري مجرى قولهم مسجد الجامع وصلاة الظهر ويوم الجمعة. وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لحق اليقين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وهو مستعمل مشهور وبينا الوجه فيه، ووصف القرآن بانه مبين لانه يظهر المعنى للنفس, والبيان ظهور المعنى للنفس بما يميزه من غيره، لان معنى إِبانته منه فصل منه، فاذا ظهر النقيضان في معنى الصفة فقد بانت وفهمت.</span><br/><span>و (الود) التمنى يقال: وددته اذا تمنيته، ووددته اذا أحببته أود فهيما جميعاً ودَّاً. وقال الحسن: اذا رأى المشركون المؤمنين دخلوا الجنة تمنوا أنهم كانوا مسلمين، وقال مجاهد: اذا رأى المشركون المسلمين يغفر لهم ويخرجون من النار يودون لو كانوا مسلمين.</span><br/><span/></tafsir><span/><p/><p id="111.0F357"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:3-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:3" id="qr-toosy-15-3">ذَرْهُمْ يَأْكُلُواْ وَيَتَمَتَّعُواْ وَيُلْهِهِمُ ٱلأَمَلُ فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/3" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:4" id="qr-toosy-15-4">وَمَآ أَهْلَكْنَا مِن قَرْيَةٍ إِلاَّ وَلَهَا كِتَابٌ مَّعْلُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/15/4" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:5" id="qr-toosy-15-5">مَّا تَسْبِقُ مِنْ أُمَّةٍ أَجَلَهَا وَمَا يَسْتَأْخِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/5" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:6" id="qr-toosy-15-6">وَقَالُواْ يٰأَيُّهَا ٱلَّذِي نُزِّلَ عَلَيْهِ ٱلذِّكْرُ إِنَّكَ لَمَجْنُونٌ</span><a class="vn" href="/quran/15/6" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:7" id="qr-toosy-15-7">لَّوْ مَا تَأْتِينَا بِٱلْمَلائِكَةِ إِن كُنتَ مِنَ ٱلصَّادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/7" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:8" id="qr-toosy-15-8">مَا نُنَزِّلُ ٱلْمَلائِكَةَ إِلاَّ بِٱلحَقِّ وَمَا كَانُواْ إِذاً مُّنظَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/8" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:9" id="qr-toosy-15-9">إِنَّا نَحْنُ نَزَّلْنَا ٱلذِّكْرَ وَإِنَّا لَهُ لَحَافِظُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/9" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.8adfe"/><p id="111.c30bB"><span><tafsir><span>يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه <span class="honorific"></span> على وجه التهديد للكفار: اترك هؤلاء يأكلوا ما يشتهون، ويستمتعوا في هذه الدنيا بما يريدون ويشغلهم الأمل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسوف يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> وبال ذلك فيما بعد يعني يوم القيامة ووقت الجزاء على الاعمال.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه لم يهلك أهل قرية فيما مضى على وجه العقوبة الا وكان لها كتاب معلوم يعنى أجل مكتوب قد علمه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا بدّ ان يبلغونه لما سبق في علمه، ويجوز إِلا ولها بالواو وبغير الواو، لانه جاء بعد التمام، ولو جاء بعد النقصان لم يجز، نحو رجلاً هو قائم، ولا يجوز وهو قائم، وكذلك في الظرف في خبر كان؛ وقال لم تكن أمة فيما مضى تسبق اجلها فتهلك قبل ذلك ولا تتأخر عن اجلها الذي قدر لها بل اذا استوفت أجلها اهلكها الله.</span><br/><span>ثم قال له: ان هؤلاء الكفار يقولون لك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذي نزل عليه الذكر</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنون القرآن نزل عليك على قولك، لانهم لم يكونوا من المعترفين بذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنك لمجنون</span><span class="ve">﴾</span></span> في ادعائك أنه أنزل عليك الذكر بوحي الله اليك، ولم تكن ممن يقرأ.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لوما تأتينا بالملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه هلا تأتينا، وهو دعاء الى الفعل وتحضيض عليه، ومثله قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا أنزل عليه ملك</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>تعدون عقر النيب أفضل مجدكم</span>  ***  </span><span><span>بني ضو طرى لولا الكمي المقنعا</span></span></p><span/><tafsir><span>وقد جاء (لوما) في معنى (لولا) التي لها جواب قال ابن مقيل:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>لوما الحياء ولوما الدين عبتكما</span>  ***  </span><span><span>ببعض ما فيكما اذ عبتما عوري</span></span></p><span/><tafsir><span>اي لولا الحياء. والمعنى في الآية هلا تأتينا بالملائكة إِن كنت صادقاً في انك نبي، وقال ابو عبيد عن ابن جريج: فيه تقديم وتأخير يعنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو فتحنا</span><span class="ve">﴾</span></span> هو جواب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لوما تأتينا</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى: فلو فعلنا ذلك بهم ايضاً لما آمنوا، وما بينهما كلام مقدم والمراد به التأخير، قال المبرد: هذا الذي ذكره جائز لكن فيه بعد لانه يلبس بأن يكون فتح عليهم من انفسهم فعرج بهم. والله اعلم. وكلا الأمرين غير ممتنع الا ان العرب تمنع مما فيه لبس.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما ننزل الملائكة إلا بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> قرأ حمزة والكسائي وحفص عن عاصم بالنون ونصب الملائكة. الباقون بالتاء ورفع الملائكة إِلا أبا بكر عن عاصم فانه ضم التاء على ما لم يسم فاعله. فحجة من قرأ بالنون قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو أننا نزلنا إِليهم الملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وحجة من قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنزل الملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح التاء قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تنزل الملائكة والروح فيها</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>. وحجة من قرأ على ما لم يسم فاعله قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تنزل الملائكة إلا بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونزل الملائكة تنزيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>ومعنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما ننزل الملائكة إلا بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى بالحق الذي لا يلبس معه الباطل طرفه عين. وقال الحسن ومجاهد: معناه إِلا بعذاب الاستئصال اي لم يؤمنوا بالآيات، كما كانت حال من قبلهم حين جاءتهم الآيات التي طلبوا، فلم يؤمنوا. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كانوا إذاً منظرين</span><span class="ve">﴾</span></span> أنه إِن نزل عليهم الملائكة ولم يؤمنوا لم ينظرهم الله، بل كان يعاجلهم العقوبة. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا نحن نزلنا الذكر</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى القرآن في - قول الحسن والضحاك، وغيرهم - <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا له لحافظون</span><span class="ve">﴾</span></span> قال قتادة: لحافظون من الزيادة والنقصان. ومثله قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يأتيه الباطل من بين يديه ولا من خلفه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال الحسن: لحافظون حتى نجزي به يوم القيامة اي لقيام الحجة به على الجماعة من كل من لزمته دعوة النبي <span class="honorific"></span>.</span><br/><span>وقال الفراء: الهاء في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا له لحافظون</span><span class="ve">﴾</span></span> يجوز ان تكون كناية عن النبي، فكأنه قال: انا نحن نزلنا القرآن وانا لمحمد لحافظون. وقال الجبائي: معناه وانا له لحافظون من ان تناله أيدي المشركين، فيسرعون الى ابطاله، ومنع المؤمنين من الصلاة به.</span><br/><span>وفي هذه الآية دلالة على حدوث القرآن، لان ما يكون منزلاً ومحفوظاً لا يكون الا محدثا، لان القديم لا يجوز عليه ذلك ولا يحتاج الى حفظه.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.8E4bC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:10-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:10" id="qr-toosy-15-10">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مِن قَبْلِكَ فِي شِيَعِ ٱلأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/10" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:11" id="qr-toosy-15-11">وَمَا يَأْتِيهِم مِّن رَّسُولٍ إِلاَّ كَانُواْ بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/11" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:12" id="qr-toosy-15-12">كَذَلِكَ نَسْلُكُهُ فِي قُلُوبِ ٱلْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/12" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:13" id="qr-toosy-15-13">لاَ يُؤْمِنُونَ بِهِ وَقَدْ خَلَتْ سُنَّةُ ٱلأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/13" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.a2B08"/><p id="111.Fb070"><span><tafsir><span>يقول الله (عز وجل) لنبيه محمد <span class="honorific"></span> تسلية له عن كفر قومه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقد أرسلنا من قبلك في شيع الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس وقتادة: شيع الامم واحدهم شيعة لمتابعة بعضهم بعضاً في الاحوال التي يجتمعون عليها في الزمن الواحد من مملكة أو عمارة أو بادية أو نحو ذلك من الأمور الجارية في العادة، والمرسل محذوف لدلالة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span> عليه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما يأتيهم من رسول إلا كانوا به يستهزؤن</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنه لم يبعث رسولاً فيما مضى الا وكانت اممهم تستهزىء بهم، واستهزاؤهم بهم حملهم عليهم واستبعادهم ما دعوا اليه واستيحاشهم منه، واستكبارهم له، حتى توهموا أنه مما لا يكون، ولا يصح مع مخالفته لما وجدوا عليه آباءهم وأجدادهم واسلافهم، فكان عندهم كأنه دعا الى خلاف المشاهدة والى ما فيه جحد الضرورة والمكابرة.والهزؤ إِظهار ما يقصد به العيب على ايهام المدح، وهو بمعنى اللعب والسخرية.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذلك نسلكه في قلوب المجرمين لا يؤمنون به وقد خلت سنة الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - كذلك نسلك القرآن الذي هو الذكر باخطاره على البال ليؤمنوا به، فهم لا يؤمون به، ماضين على سنة من تقدمهم، من تكذيب الرسل، كما سلكنا دعوة الرسل في قلوب من سلف من الامم. ذهب اليه البلخي والجبائي.</span><br/><span>وقال الحسن وقتادة: يسلك الاستهزاء بإِخطاره على البال ليجتنبوه، ولو كان المراد أنه يسلك الشرك في قلوبهم، لكان يقول: انهم لا يؤمنون بالشرك ولو كانوا كذلك، كانوا محمودين غير مذمومين، يقال: سلكه فيه يسلكه سلكاً وسلوكاً، واسلكه اسلاكاً، قال عدي بن زيد:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وكنت لزاز خصمك لم اعرّد</span>  ***  </span><span><span>وقد سلكوك في يوم عصيب</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال الآخر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>حتى اذا سلكوهم في قتائدة</span>  ***  </span><span><span>شلا كما تطرد الجمَّالة الشردا</span></span></p><span/><tafsir><span>ومعنى قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقد خلت سنة الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span> اي في اهلاك من اقام على الكفر بالمعجزات بعد مجيء ما طلب من الآيات. ويحتمل ان يكون المراد وقد خلت سنة الاولين في تكذيب رسلهم والكفر بما جاؤوا به.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.f0f7c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:14-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:14" id="qr-toosy-15-14">وَلَوْ فَتَحْنَا عَلَيْهِم بَاباً مِّنَ ٱلسَّمَاءِ فَظَلُّواْ فِيهِ يَعْرُجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/14" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:15" id="qr-toosy-15-15">لَقَالُواْ إِنَّمَا سُكِّرَتْ أَبْصَارُنَا بَلْ نَحْنُ قَوْمٌ مَّسْحُورُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/15" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.b3Db2"/><p id="111.3Ee33"><span><tafsir><span>قرأ ابن كثير وحده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سكرت</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتخفيف. الباقون بالتشديد. قال أبو عبيدة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سكرت</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه غشيت. والمعنى في الآية سكرت الابصار، فلا ينفذ نورها، ولا تدرك الاشياء على حقيقتها، وكأن المعنى انقطاع الشيء عن سننه الجاري، فمن ذلك (سكره سكراً) إِنما هو ردّه عن سننه، وقال: السكير في الرأي قبل ان يعزم على شيء، فاذا عزم على امر ذهب السكير وهو ان ينقطع عما عليه من المضاء في حال الصحو، فلا ينفذ رأيه على حدّ نفاذه في صحوه، ووجه التثقيل ان الفعل مسند الى جماعة مثل قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مفتحة لهم الأبواب</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ووجه التخفيف ان هذا النحو من الفعل المسند الى الجماعة قد يخفف، قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ما زلت اغلق ابواباً وأفتحها</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه <span class="honorific"></span> ان هؤلاء الكفار لشدة عنادهم وغلظة كفرهم وتمردهم وعتوهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو فتحنا عليهم باباً من السماء</span><span class="ve">﴾</span></span> فصاروا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيه يعرجون</span><span class="ve">﴾</span></span> والعروج الصعود في الهواء تعلقاً به نحو السماء، عرج الملك يعرج عروجاً، فلو عرج هؤلاء عروج الملك، لقالوا هذا القول. والتسكير إِدخال اللطيف في المسام، ومنه السكر بالشراب، والسكر السد بالتراب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقالوا إنما سكرت أبصارنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بما ادخل فيها من اللطيف في مسامها، حتى منعنا من رؤية الاشياء على حقيقتها. وأصل السكر السد بما ادخل في المسام. وقال مجاهد والضحاك وابن كثير: معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سكرت</span><span class="ve">﴾</span></span> سدت قال المثنى بن جندل الطهوري:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>جاء الشتاء واجثألَّ القنبر</span>  ***  </span><span><span>واستخفت الافعى وكانت تظهر</span></span><br/><span><span>وطلعت شمس عليها مغفر</span>  ***  </span><span><span>وجعلت عين الحرور تسكر</span></span></p><span/><tafsir><span>اي تسد بشدة البرد، وقنبر وقنبر - بضم الباء وفتحها - لغتان، مثل جندب وجندب قال رؤبة:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>قبل انصداع الفجر والتهجر</span>  ***  </span><span><span>وخوضهن الليل حتى تسكر</span></span></p><span/><tafsir><span>اي يسد بظلمته، وحكى الفراء: ان من العرب من يقول: سكرت الريح إِذا سكنت.</span><br/><span>وقال ابن عباس وقتادة والضحاك: المعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو فتحنا عليهم باباً من السماء</span><span class="ve">﴾</span></span> فظلَّت الملائكة تعرج الى السماء، وهم يرونها على ما اقترحوه، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لقالوا: إِنما سكرت أبصارنا</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال الحسن: يظل هؤلاء المشركون يعرجون فيه.<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل نحن قوم مسحورون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يقولون: سحرنا، فنحن مسحورون, والسّحر حيلة خفيَّة، توهم معنى المعجزة من غير حقيقة، ولهذا من عمل بالسّحر كان كافراً، لأنه يدّعي المعجزة للكذّابين، فلا يعرف نبوّة الصادقين.</span><br/><span>وقال أبو عبيْدة: سكّرت أبصار القوم إِذا ادير بهم، وغشيهم كالساتر فلم يبصروا.</span><br/><span>وروي ابن خالوية عن الزّهري أنه قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَكِرت</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح السين وكسر الكاف، والتخفيف أي اختلطت وتغيّرت عقولهم.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.F3beA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:16-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:16" id="qr-toosy-15-16">وَلَقَدْ جَعَلْنَا فِي ٱلسَّمَاءِ بُرُوجاً وَزَيَّنَّاهَا لِلنَّاظِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/16" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:17" id="qr-toosy-15-17">وَحَفِظْنَاهَا مِن كُلِّ شَيْطَانٍ رَّجِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/15/17" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:18" id="qr-toosy-15-18">إِلاَّ مَنِ ٱسْتَرَقَ ٱلسَّمْعَ فَأَتْبَعَهُ شِهَابٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/15/18" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.3b0cB"/><p id="111.0Ea92"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنه جعَل في السّماء بروجاً. والجعل قد يكون تصيير الشيء عن صفة لم يكن عليها. وقد يكون بالايجاد لهُ. والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قادرٌ ان يجعل في السّماء بروجاً من الوجهين، والبرْج: ظهُور منزل ممتنع بارتفاعه، فمن ذلك برج الحصْن، وبرج من بروج السَّماء الإثني عشر، وهي منازل الشمس والقمر. وأصله الظهور، يقال: تبرّجت المرأة إِذا أظهرت زينتها. وقال الحسن ومجاهد وقتادة: المراد بالبرُوج النجوم. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وحفظناها من كل شيطان رجيم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><br/><span>يحتمل ان تكون الكناية راجعة الى السّماء، والى البرُوج. وحفظ الشيء جعله على ما ينفي عنه الضّياع، فمن ذلك حفظ القرآن بدرسه ومراعاته، حتى لا ينسى، ومنه حفظ المال بإِحرازه بحيث لا يضيع بتخطّف الأيدي له، وحفظ السماء من كل شيطان بالمنع بما أعدّ له من الشّهاب. والرَّجم بمعنى المرجوم، والرجم الرمي بالشيء بالاعتماد من غير آلة مهيأة للأصابة، فإِن النفوس يرمى عنها ولا ترجم.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا من استرق السمع</span><span class="ve">﴾</span></span> معنى (الا) (لكن) فكأنه قال: لكن من استرق السمع من الشيطان يتبعه شهاب مبين. قال الفرّاء: أي لا يخطىء، وقال المفسّرون: قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا من استرق السمع</span><span class="ve">﴾</span></span> مثل قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا من خطف الخطفة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومعناه معناه، والاستراق أخذ الشيء خفيَّاً، وليس طلبهم استراق السمع مع علمهم بالشهب خروج عن العادة في صفة العقلاء، لانهم قد يطمعون في في السلامة من بعض الجهات، والشهاب عمود من نور يمدّ لشدة ضيائه كالنار وجمعه شهب. وقال ابن عباس: بالشهاب يخبل ويحرق، ولا يقتل. وقال الحسن: يقتل قال ذو الرمّة:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>كأنه كوكب في إِثر عفريةٍ</span>  ***  </span><span><span>مسوَّم في سواد الليل منقضب</span></span></p><span/><tafsir><span>والاتباع إِلحاق الثاني بالأول، أتبعه اتباعاً، وتبعه يتبعه إذا طلب اللحاق به، وكذلك اتّبعه اتباعاً بالتشديد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> اي ظاهر مبين.</span><br/><span>وقال الفراء: قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا من استرق السمع</span><span class="ve">﴾</span></span> استثناء صحيح، لان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لم يحفظ السماء ممن يصعد اليها ليسترق السمع، ولكن اذا سمعه والقاه الى الكهنة اتبعه شهاب مبين، فأماً استراقهم السمع، فقال المفسرون: إِن فيهم من كان يصعد السماء فيسمع الوحي من الملائكة، فاذا نزل الى الارض اغوى به شياطينه او ألقاه الى الكهان، فيغوون به الخلق، فلما بعث الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه <span class="honorific"></span> منعهم من ذلك، وكان قبل البعثة لم يمنعهم من ذلك تغليظاً في التكليف. قال الزّجاج:والدليل على انه لم يكن ذلك قبل النبي ان أحداً من الشعراء لم يذكره قبل بعثة النبي <span class="honorific"></span> مع كثرة ذكرهم الشهب بعد ذلك.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.e8Fba"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:19-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:19" id="qr-toosy-15-19">وَٱلأَرْضَ مَدَدْنَاهَا وَأَلْقَيْنَا فِيهَا رَوَاسِيَ وَأَنْبَتْنَا فِيهَا مِن كُلِّ شَيْءٍ مَّوْزُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/15/19" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:20" id="qr-toosy-15-20">وَجَعَلْنَا لَكُمْ فِيهَا مَعَايِشَ وَمَن لَّسْتُمْ لَهُ بِرَازِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/20" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:21" id="qr-toosy-15-21">وَإِن مِّن شَيْءٍ إِلاَّ عِندَنَا خَزَائِنُهُ وَمَا نُنَزِّلُهُ إِلاَّ بِقَدَرٍ مَّعْلُومٍ</span><a class="vn" href="/quran/15/21" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.e61F4"/><p id="111.cCB98"><span><tafsir><span>قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأرض مددناها</span><span class="ve">﴾</span></span> عطفاً على قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد جعلنا في السماء بروجاً..والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> ويجوز ان يكون ومددنا الأرض مددناها، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقمر قدرناه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مددناها</span><span class="ve">﴾</span></span> بسطناها، وجعلنا لها طولا وعرضا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وألقينا فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني طرحنا فيها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رواسي</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني جبالاً ثابتة. واصله الثبوت، ويقال: رست السفينة اذا ثبتت، والمراسي ما تثبَّت به. وقيل جعلت الجبال أوتاداً للأرض. وقيل جعلت أعلاماً يهتدي بها أهل الأرض.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنبتنا فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني أخرجنا النبات في الأرض، والنبات ظهور النامي عن غيره، حالاً بعد حال, والأَغلب عليه ظهوره من الأرض، وقد يكون من غيره، كنبات الشعر على البدن والرأس.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من كل شيء موزون</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - قال ابن عباس وسعيد بن جبير ومجاهد والجبائي: من كل شيء مقدر معلوم.</span><br/><span>والثاني - قال الحسن وابن زيد: من الاشياء التي توزن من الذهب والفضة والنحاس والحديد وغير ذلك. والوزن وضع احد الشيئين بازاء الآخر على ما يظهر به مساواته في المقدار وزيادته، يقال وزنه يزنه وزناً فهو موزون، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا لكم فيها معايش</span><span class="ve">﴾</span></span> جمع معيشة، وهي طلب اسباب الرزق مدة الحياة، فقد يطلبها الأنسان لنفسه بالتصرف والتكسب، وقد يطلب له فإِن أتاه اسباب الرزق من غير طلب فذلك العيش الهني.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن لستم له برازقين</span><span class="ve">﴾</span></span> (من) في موضع نصب عطفا على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">معايش</span><span class="ve">﴾</span></span>، وقال مجاهد: المراد به العبيد والاماء والدواب والانعام، قال الفراء: العرب لا تكاد تجعل (من) الا في الناس خاصة، قال: فان كان من الدواب والمماليك حسن حينئذ، قال وقد يجوز ان يجعل (من) في موضع خفض نسقاً على الكاف والميم في (لكم) قال المبرّد: الظاهر المخفوض لا يعطف على المضمر المخفوض نحو مررت بك وزيد إِلا ان يضطر شاعر، على ما مضى ذكره في سورة النساء، وانشد الفرّاء في ذلك:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>نعلق في مثل السواري سيوفنا</span>  ***  </span><span><span>وما بينها والكعب غوط نفانف</span></span></p><span/><tafsir><span>فرد الكعب على (بينها) وقال آخر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>هلا سألت بذي الجماجم عنهم</span>  ***  </span><span><span>وأبا نعيم ذي اللواء المحرق</span></span></p><span/><tafsir><span>فرد أبا نعيم على الهاء في عنهم. قال ويجوز ان يكون في موضع رفع، لان الكلام قد تم، ويكون التقدير على قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم فيها</span><span class="ve">﴾</span></span>... <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن لستم له برازقين</span><span class="ve">﴾</span></span>. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن من شيء إلا عندنا خزائنه</span><span class="ve">﴾</span></span> فخزائن الله مقدوراته، لانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يقدر ان يوجد ما شاء من جميع الاجناس، فكأنه قال: وليس من شيء إِلا والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قادر على ما كان من جنسه الى ما لا نهاية له.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما ننزله إلا بقدر معلوم</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لست انزل من ذلك الشيء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا بقدر معلوم</span><span class="ve">﴾</span></span> اي ما يصلحهم وينفعهم دون ما يفسدهم ويضرهم، حسب ما سبق في علمي.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.c0f4d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:22-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:22" id="qr-toosy-15-22">وَأَرْسَلْنَا ٱلرِّيَاحَ لَوَاقِحَ فَأَنزَلْنَا مِنَ ٱلسَّمَآءِ مَاءً فَأَسْقَيْنَاكُمُوهُ وَمَآ أَنْتُمْ لَهُ بِخَازِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/22" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:23" id="qr-toosy-15-23">وَإنَّا لَنَحْنُ نُحْيِي وَنُمِيتُ وَنَحْنُ ٱلْوَارِثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/23" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:24" id="qr-toosy-15-24">وَلَقَدْ عَلِمْنَا ٱلْمُسْتَقْدِمِينَ مِنكُمْ وَلَقَدْ عَلِمْنَا ٱلْمُسْتَأْخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/24" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:25" id="qr-toosy-15-25">وَإِنَّ رَبَّكَ هُوَ يَحْشُرُهُمْ إِنَّهُ حَكِيمٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/15/25" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.38dcE"/><p id="111.f9A6F"><span><tafsir><span>قرأ حمزة وحده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الريح لواقح</span><span class="ve">﴾</span></span> الباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرياح</span><span class="ve">﴾</span></span> على الجمع، قال ابو عبيدة لا اعرف لذلك وجهاً، إِلا ان يريد أن الريح تأتي مختلفة من كل وجه، فكانت بمنزلة رياح وحكى الكسائي أرض اغفال، وأرض سباسب. قال المبرّد: يجوز ذلك على بعد، ان يجعل الريح جنساً، وليس بجيد، لان الرياح ينفصل بعضها عن بعض، بمعرفة كل واحدة، وليست كذلك الارض، لأنها بساط واحد. وقال الفراء: هو مثل ثوب اخلاق وانشد:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>جاء الشتاء وقميصي أخلاق</span>  ***  </span><span><span>شراذم يضحك منه التواق</span></span></p><span/><tafsir><span>ومن قراء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرياح لواقح</span><span class="ve">﴾</span></span> احتمل ذلك شيئين.</span><br/><span>احدهما - ان يجعل الريح هي التي تلقح بمرورها على التراب والماء، فيكون فيها اللقاح، فيقال فيها ريح لاقح، كما يقال: ناقة لاقح.</span><br/><span>والثاني - ان يصفها باللقح وان كانت تلقح، كما قيل ليل نائم وسر كاتم.</span><br/><span>يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه بعث <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرياح لواقح</span><span class="ve">﴾</span></span> للسحاب والأشجار تعداداً لنعمه على عباده وامتنانا عليهم، واحدها ريح، وتجمع ايضاً أرواحاً، لأنها من الواو، قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>مشين كما اهتزت رماح تسفهت</span>  ***  </span><span><span>أعاليها مر الرياح النواسم</span></span></p><span/><tafsir><span>فاللواقح التي تلقح السحاب، حتى يحمل الماء أي تلقي اليه ما يحمل به الماء يقال: لقحت الناقة اذا حملت، وألقحها الفحل إِذا ألقى اليها الماء فحملته، فكذلك الرياح هي كالفحل للسحاب، (ولواقح) في موضع ملاقح. وقيل في علّة ذلك قولان: احدهما، لانه في معنى ذات لقاح كقولهم: هم ناصب أي ذو نصب قال النابغة:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>كليني لهم يا اميمة ناصب</span>  ***  </span><span><span>وليل أقاسيه بطيء الكواكب</span></span></p><span/><tafsir><span>اي منصب، وقال نهشل بن حري النهشلي:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ليبك يزيد ضارع لخصومة</span>  ***  </span><span><span>ومختبط مما تطيح الطوائح</span></span></p><span/><tafsir><span>اي المطاوح، وقال قتادة وابراهيم والضحاك: معنى هذا القول: ان الرياح تلقح السحاب الماء. وقال ابن مسعود: إِنها لاقحة يحملها الماء، ملقّحة بإِلقائها إِياه الى السحاب.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنزلنا من السماء ماء</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني غيثاً ومطراً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاسقيناكموه</span><span class="ve">﴾</span></span> اي جعلته سقياً، لأرضكم تشربه، يقال: سقيته، فيما يشربه، تسقيه واسقيته فيما تشربه ارضه، وقد تجيء أسقيته بمعنى سقيته، كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نسقيكم مما في بطونه من بين فرثٍ ودمٍ لبناً خالصاً سائغاً للشاربين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}،</span><tafsir><span>وقال ذو الرمة:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>وقفت على ربع لمية ناقتي</span>  ***  </span><span><span>فما زلت أبكى عنده وأخاطبه</span></span><br/><span><span>واسقيه حتى كاد مما أبثه</span>  ***  </span><span><span>تكلمني احجاره وملاعبه</span></span></p><span/><tafsir><span>اي ادعو له بالسقيا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أنتم له برازقين</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لستم تقدرون ان ترزقوا احداً ذلك الماء، لولا تفضل الله عليكم. ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه هو الذي يحيي الخلق اذا شاء وكان ذلك صلاحاً لهم، ويميتهم اذا اراد وكان صلاحهم، وانه هو الذي يرث الخلق، لأنه اذا افنى الخلق ولم يبق احد كانت الاشياء كلها راجعة اليه ينفرد بالتصرف فيها وكان هو الوارث لجميع الاملاك.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد علمنا المستقدمين منكم ولقد علمنا المستأخرين</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه ثلاثة اقوال:</span><br/><span>احدهما - قال مجاهد وقتادة من مضى ومن بقي.</span><br/><span>وثانيها - قال الشعبي: اول الخلق وآخره.</span><br/><span>وثالثها - قال الحسن: المتقدمين في الخير والمبطئين.</span><br/><span>وقال الفرا: لما قال النبي <span class="honorific"></span> إِن الله يصلي على الصف الاول، أراد بعض المسلمين ان يبيع داره النائية ليدنو الى المسجد، فيدرك الصف الاول. فأنزل الله الآية، وأنه يجازي فقراء الناس على نياتهم.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان الذي خلقك يا محمد هو الذي يحشرهم بعد اماتتهم، ويبعثهم يوم القيامة، لانه حكيم في افعاله عالم بما يستحقونه من الثواب والعقاب.</span><br/><span>(والحشر) جمع الحيوان الى مكان، يقال: هؤلاء الحشّار، لانهم يجمعون الناس الى ديوان الخراج. و (الحكيم) العالم بما لا يجوز فعله، لقبحه، او سقوط الحمد عليه، مع انه لا يفعله، فعلى هذا يوصف</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فيما لم يزل بانه حكيم. والحكيم المحكم لأفعاله بمنع الخلل ان يدخل في شيء منها، فعلى هذا لا يوصف</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فيما لم يزل بانه حكيم.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.Ce50F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:26-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:26" id="qr-toosy-15-26">وَلَقَدْ خَلَقْنَا ٱلإِنسَانَ مِن صَلْصَالٍ مِّنْ حَمَإٍ مَّسْنُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/15/26" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:27" id="qr-toosy-15-27">وَٱلْجَآنَّ خَلَقْنَاهُ مِن قَبْلُ مِن نَّارِ ٱلسَّمُومِ</span><a class="vn" href="/quran/15/27" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.DDe20"/><p id="111.0c6Eb"><span><tafsir><span>اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنه خلق الانسان، والمراد به آدم بلا خلاف.</span><br/><span>وقيل في معنى الصلصال قولان:</span><br/><span>احدهما - إِنه الطين اليابس الذي يسمع له عند النقر صلصلة. ذهب اليه ابن عباس والحسن وقتادة.</span><br/><span>والثاني - قال مجاهد: هو مثل الخزف الذي يصلصل. وقال مجاهد:الصلصال المنتن - في رواية عنه - مشتق من صل اللحم وأصلّ إِذا انتن، والاول اقوى، لقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلق الإنسان من صلصال كالفخار</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وما يبس كالفخار فليس بمنتن، وقال الفراء: الصلصال طين الحرار إِذا خلط بالرمل اذا جفّ كان صلصالاً، واذا طبخ كان فخاراً، والصلصلة القعقعة، وهي صوت شديد متردد في الهواء كصوت الرعد، يقال لصوت الرعد صلصلة، وللثوب الجديد قعقعة، واصل الصلصلة الصوت يقال: صلّ يصلّ وهو صليل اذا صوّت، قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>رجعت الى صدر كجرَّة حنتم</span>  ***  </span><span><span>إِذا فرغت صفراً من الماء صلّت</span></span></p><span/><tafsir><span>وقيل: خلق آدم على صورة الانسان من طين، ثم ترك حتى جف، فكانت الريح اذا مرت به سمع له صلصلة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من حمإٍ مسنون</span><span class="ve">﴾</span></span> فالحمأ جمع حمأة، وهو الطين المتغير الى السواد، يقال: حمئت البئر وأحمأتها أنا اذا بلغت الحمأة. وقيل في معنى (المسنون) قولان:</span><br/><span>احدهما - المصبوب من قولهم: سننت الماء على الوجه وغيره اذا صببته، وعن ابن عباس: انه الرطب، فعلى هذا يكون رطباً مصبوباً ثم يبس فيصير كالفخار.</span><br/><span>الثاني - انه المتغير، من قولهم: سننت الحديدة على المسن اذا غيرتها بالتحديد، والأصل الاستمرار في جهة، من قولهم هو على سنن واحد.</span><br/><span>ومعنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والجان خلقناه من قبل</span><span class="ve">﴾</span></span> المراد به ابليس، خلقه الله قبل آدم - في قول الحسن وقتادة - <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من نار السموم</span><span class="ve">﴾</span></span> اي من النار الحارة. وقال عبد الله:هذه السموم جزء من سبعين جزء من السموم التي خرج منها الجان، وهو مأخوذ من دخولها بلطفها في مسام البدن ومنه السم القاتل، يقال: سم يومنا يسم سموماً اذا هبت له ريح السموم.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.6eCEC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:28-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:28" id="qr-toosy-15-28">وَإِذْ قَالَ رَبُّكَ لِلْمَلآئِكَةِ إِنِّي خَالِقٌ بَشَراً مِّن صَلْصَالٍ مِّنْ حَمَإٍ مَّسْنُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/15/28" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:29" id="qr-toosy-15-29">فَإِذَا سَوَّيْتُهُ وَنَفَخْتُ فِيهِ مِن رُّوحِي فَقَعُواْ لَهُ سَاجِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/29" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:30" id="qr-toosy-15-30">فَسَجَدَ ٱلْمَلاۤئِكَةُ كُلُّهُمْ أَجْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/30" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:31" id="qr-toosy-15-31">إِلاَّ إِبْلِيسَ أَبَىٰ أَن يَكُونَ مَعَ ٱلسَّاجِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/31" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.D7aBe"/><p id="111.C1B5C"><span><tafsir><span>لفظة (إِذ) تدل على ما مضى من الزمان، ولا بدَّ لها من فعل متعلق به، والتقدير واذكر يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ قال ربك للملائكة إني خالق بشراً</span><span class="ve">﴾</span></span> اي اخلقه فيما بعد، قبل ان يخلقه، والمراد بالبشر آدم، وسمي بشراً لأنه ظاهر الجلد، لا يرى فيه شعر، ولا صوف كسائر الحيوان. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من صلصال من حمإٍ مسنون</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد فسرناه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإِذا سويته</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه سويت صورته الانسانية، والتسوية جعل واحد من الشيئين على مقدار الآخر وقد يسوى بين الشيئين في الحكم.</span><br/><span>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونفخت فيه من روحي</span><span class="ve">﴾</span></span> فالنفخ الاجراء لريح في الشيء باعتماد، نفخ ينفخ نفخاً إِذا اجرى الريح باعتماد، فلما أجرى الله الروح على هذه الصفة في البدن، كان قد نفخ الروح فيه، وأضاف روح آدم الى نفسه تكرمة له، وهي اضافة الملك، لما شرفه وكرمه، والروح جسم رقيق روحاني فيها الحياة التي بها يجيء الحي، فاذا خرجت الروح من البدن، كان ميتاً في الحكم، فاذا انتفت الحياة من الروح، فهو ميت في الحقيقة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقعوا له ساجدين</span><span class="ve">﴾</span></span> أمر من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، الى الملائكة ان يسجدوا لآدم. وقيل في وجه سجودهم له قولان:</span><br/><span>احدهما - انه سجود تحية وتكرمة لآدم، عبادة لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. وقيل: أنه على معنى السجود الى القبلة. والاول عليه اكثر المفسرين. ثم استثنى من جملتهم ابليس انه لم يسجد، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأبى أن يكون مع الساجدين</span><span class="ve">﴾</span></span> لآدم. وابليس مشتق من الإبلاس، وهو اليأس من روح الله إِلا انه شبه بالاعجمي من جهة انه لم يستعمل إِلا على جهة العَلم، فلم يصرف. وقال قوم: إِنه ليس بمشتق، لأنه أعجمي بدلالة انه لا ينصرف. والاباء: الامتناع، والسجود خفض الجبهة بالوضع على بسط من الارض او غيره، واصله الانخفاض قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ترى الا كم فيها سجّد اللحوافر</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>واختلفوا في هذا الاستثناء، فقال قوم: ان ابليس كان من الملائكة، فلذلك استثناه، وقال آخرون: إِنما كان من جملة المأمورين بالسجود لآدم، فلذلك استثناه من جملتهم، وقال آخرون: هو استثناء منقطع ومعناه (لكن) وقد بينا الصحيح من ذلك في سورة البقرة.</span><br/><span>ومن قال: لم يكن من الملائكة قال: الملائكة خلقوا من نور، وإِبليس خلق من نار، والملائكة لا يعصون، وإِبليس عصى بكفره بالله. والملائكة لا تأكل ولا تشرب ولا تنكح، وإِبليس بخلاف ذلك، قال الحسن: إِبليس أب الجن، كما ان آدم أب الإنس.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.d14Ad"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:32-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:32" id="qr-toosy-15-32">قَالَ يٰإِبْلِيسُ مَا لَكَ أَلاَّ تَكُونَ مَعَ ٱلسَّاجِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/32" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:33" id="qr-toosy-15-33">قَالَ لَمْ أَكُن لأَسْجُدَ لِبَشَرٍ خَلَقْتَهُ مِن صَلْصَالٍ مِّنْ حَمَإٍ مَّسْنُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/15/33" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.4b113"/><p id="111.c1bac"><span><tafsir><span>هذا خطاب من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لإبليس يقول له: لم لا تكون مع الساجدين، تسجد كما سجدوا. واختلفوا في كيفية هذا الخطاب، فقال الجبائي: قال الله له ذلك على لسان بعض رسله وهو الأليق، لأنه لا يصح ان يكلمه الله بلا واسطة في زمان التكليف. وقال آخرون: كلمه، بالانكار عليه والاهانة له، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اخسئوا فيها ولا تكلمون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>هذا ينبغي ان يكون حكاية عما يقوله له في الآخرة، فقال إِبليس مجيباً لهذا الكلام: ما كنت بالذي اسجد لبشر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلقته من صلصال من حمإٍ مسنون</span><span class="ve">﴾</span></span> وقد فسرناه. ولم يعلم وجه الحكمة في ذلك، لأن في ذلك قلباً للشيء عن الحالة الحقيرة في الضعة الى هذه الحالة الجليلة، وأي ذلك كان، فانه لا يقدر عليه غير الله، وانه لا ينتفع للعظم في الصفة مع إِمكان قلبه الى النقص في الصفة، وكذلك لا يضر النقص في الصفة، مع إِمكان قلبه الى الاعظم، فلو نظر في ذلك لزالت شبهته في خلقه من نار وخلق آدم من طين، قال المبرّد: قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لك ألا تكون</span><span class="ve">﴾</span></span> (لا) زائدة مؤكدة، والتقدير ما منعك ان تسجد، فـ (أن) في قول الخليل وأصحابه في موضع نصب، لأنه إِذا حذف حرف الجر ونصب ما بعده، وقال غيره: في موضع خفض، لأن المعنى ما منعك من ان تكون، فحذف (من)</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.f6dEA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:34-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:34" id="qr-toosy-15-34">قَالَ فَٱخْرُجْ مِنْهَا فَإِنَّكَ رَجِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/15/34" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:35" id="qr-toosy-15-35">وَإِنَّ عَلَيْكَ ٱللَّعْنَةَ إِلَىٰ يَوْمِ ٱلدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/15/35" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:36" id="qr-toosy-15-36">قَالَ رَبِّ فَأَنظِرْنِي إِلَىٰ يَوْمِ يُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/36" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:37" id="qr-toosy-15-37">قَالَ فَإِنَّكَ مِنَ ٱلْمُنظَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/37" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:38" id="qr-toosy-15-38">إِلَىٰ يَوْمِ ٱلْوَقْتِ ٱلْمَعْلُومِ</span><a class="vn" href="/quran/15/38" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.61eeF"/><p id="111.B63Ff"><span><tafsir><span>هذا خطاب من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لابليس لما احتج لامتناعه من السجود لادم بما ليس بحجة، بل هو حجة عليه، فاخرج منها.</span><br/><span>قال الجبائي: أمره بالخروج من الجنة. وقال غيره أمره بالخروج من السماء.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنك رجيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مرجوم بالذم والشتم (فعيل) بمعنى مفعول. وقد يكون (فعيل) بمعنى فاعل مثل رحيم بمعنى راحم.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن عليك اللعنة</span><span class="ve">﴾</span></span> اي عليك مع ذلك اللعنة، وهي الابعاد من رحمة الله، ولذلك لا يجوز ان تلعن بهيمة، فأما لعن إِبليس الى يوم الدين، فإِن الله قد لعنه، والمؤمنون لعنوه لعنة لازمة الى يوم الدين، وهو يوم القيامة. ثم يحصل بعد ذلك على الجزاء بعذاب النار. وقيل الدين - ها هنا - الجزاء، ومثله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مالك يوم الدين</span><span class="ve">﴾</span></span> اي يوم الجزاء. ويقال لفلان دين اي طاعة يستحق بها الجزاء، وفلان يدين للملوك أي يدخل في عادتهم في الجزاء، فقال حينئذ ابليس: يا رب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنظرني إلى يوم يبعثون</span><span class="ve">﴾</span></span> اي أخر في وقتي الى يوم يحشرون، يعني القيامة، يحشرهم الله للجزاء. والانظار والامهال واحد، فقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>له: اني انظرتك وأخرتك وجعلتك من جملة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المنظرين إلى يوم الوقت المعلوم</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال قوم: هو يوم القيامة، أنظره الله في رفع العذاب عنه الى يوم القيامة، وفي التبقية الى آخر أحوال التكليف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويوم يبعثون</span><span class="ve">﴾</span></span> يوم القيامة. وقد قيل: إِن يوم الوقت المعلوم هو آخر أيام التكليف، وأنه سأل الانظار الى يوم القيامة، لأن لا يموت، اذ يوم القيامة لا يموت فيه احد، فلم يجبه الله الى ذلك. وقيل له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى يوم الوقت المعلوم</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي هو آخر ايام التكليف. وقال البلخي: اراد بذلك الى يوم الوقت المعلوم، الذي قدر الله أجله فيه، وهو معلوم، لأنه لا يجوز ان يقول</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لمكلف اني ابقيك الى يوم معين لان في ذلك اغراء له بالقبيح.</span><br/><span>واختلفوا في تجويز، إِجابة دعاء الكافر، فقال الجبائي: لا يجوز، لان اجابة الدعاء ثواب، لما فيه من اجلال الداعي باجابته الى ما سأل. وقال ابن الاخشاد: يجوز ذلك، لأن الاجابة كالنعمة في احتمالها ان تكون ثواباً وغير ثواب، لانه قد يحسن منا ان نجيب الكافر الى ما سأل استصلاحاً له ولغيره، فأما قولهم:فلان مجاب الدعوة، فهذه صفة مبالغة لا تصح لمن كانت إِجابته نادرة من الكفار.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.A1E8a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:39-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:39" id="qr-toosy-15-39">قَالَ رَبِّ بِمَآ أَغْوَيْتَنِي لأُزَيِّنَنَّ لَهُمْ فِي ٱلأَرْضِ وَلأُغْوِيَنَّهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/39" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:40" id="qr-toosy-15-40">إِلاَّ عِبَادَكَ مِنْهُمُ ٱلْمُخْلَصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/40" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.BE9aa"/><p id="111.E5342"><span><tafsir><span>لما أجاب الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إِبليس الى الانظار الى يوم الوقت المعلوم، قال عند ذلك يا رب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بما أغويتني</span><span class="ve">﴾</span></span> اي فيما خيبتني من رحمتك، لان الغي الخيبة قال الشاعر.</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فمن يلق خيراً يحمد الناس امره</span>  ***  </span><span><span>ومن يغو لا يعدم على الغي لائما</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال قوم: معناه بما نسبتني الى الغي ذمّاً لي، وحكمت علي بالغي. وقال البلخي: معناه فيما كلفتني السجود لآدم الذي غويت عنده، فسمي ذلك غواية، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فزادتهم رجساً إلى رجسهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>لما ازدادوا عندها، على ان هذا حكاية قول إِبليس، ويجوز ان يكون اعتقد ان الله خلق فيه الغواية، فكفر بذلك، كما كفر بالامتناع من السجود.</span><br/><span>والباء في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبما أغويتني</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناها قولان:</span><br/><span>احدهما - ان معناها القسم؛ كقولك بالله لافعلن.</span><br/><span>والآخر - بخيبتي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأغوينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> كأنها سبب لاغوائهم، كقولك بمعصيته ليدخلنَّ النار، وبطاعته ليدخلن الجنة.</span><br/><span>والاغواء الدعاء الى الغي، والاغواء خلاف الارشاد، فهذا أصله، وقد يكون الاغواء بمعنى الحكم بالغي، على وجه الذم والتزيين جعل الشيء منقبلا في النفس من جهة الطبع والعقل، بحق ام بباطل. واغواء الشيطان تزيينه الباطل حتى يدخل صاحبه فيه، ويرى ان الحظ بالدخول فيه. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأغوينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اي أدعوهم الى ضد الرشاد، ثم أستثنى من جملتهم عباد الله المخلصين الذين أخلصوا عبادتهم لله وامتنعوا من اجابة الشيطان، في ارتكاب المعاصي، لأنه ليس للشيطان عليهم سبيل، كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن عبادي ليس لك عليهم سلطان</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى عباد الله الذين فعلوا ما أمرهم به وانتهوا عما نهاهم عنه.</span><br/><span>ومن كسر اللام فلقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأخلصوا دينهم لله</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>ومن فتحها أراد ان الله أخلصهم بأن وفقهم لذلك، ولطف لهم فيه.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.Fa5ca"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:41-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:41" id="qr-toosy-15-41">قَالَ هَذَا صِرَاطٌ عَلَيَّ مُسْتَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/15/41" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:42" id="qr-toosy-15-42">إِنَّ عِبَادِي لَيْسَ لَكَ عَلَيْهِمْ سُلْطَانٌ إِلاَّ مَنِ ٱتَّبَعَكَ مِنَ ٱلْغَاوِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/42" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:43" id="qr-toosy-15-43">وَإِنَّ جَهَنَّمَ لَمَوْعِدُهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/43" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:44" id="qr-toosy-15-44">لَهَا سَبْعَةُ أَبْوَابٍ لِكُلِّ بَابٍ مِّنْهُمْ جُزْءٌ مَّقْسُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/15/44" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.5b0dE"/><p id="111.191d2"><span><tafsir><span>قرأ يعقوب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صراط عليٌّ</span><span class="ve">﴾</span></span> بتنوين علي، ورفعه على أنه صفة لـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صراط</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى رفيع، وبه قرأ ابن سيرين وقتادة. الباقون بفتح الياء على الاضافة الى الياء. وقيل في معناه قولان.</span><br/><span>احدهما - إِن ذلك على وجه التهديد، كقولك لمن تتهدده وتتوعده: على طريقك، والى مصيرك، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِن ربك لبالمرصاد</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وهوقول مجاهد وقتادة.</span><br/><span>الثاني - إِنه يراد به الدين المستقيم، وأن الله يبينه وينفي الشبهة عنه بهداية المستدل على طريق الدليل.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن عبادي ليس لك عليهم سلطان</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان عباده الذين يطيعونه وينتهون الى أمره ويجتنبون معاصيه ليس للشيطان عليهم سلطان ولا قدرة اكثر من ان يغويهم، فإِذا لم يقبلوا منه ولا يتبعونه، فلا يقدر لهم على ضر ولا نفع. وقال الجبائي: ذلك يدل على ان الجن لا يقدرون على الاضرار ببني آدم، لانه على عمومه. وقال غيره: الآية تدل على نفي السلطان بالاغواء، لانهم اذا لم يقبلوا منه ولا يتبعونه، فكأنه لا سلطان له عليهم، ولا يمتنع ان يقدروا على غير ذلك من الاضرار.</span><br/><span>ثم استثنى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من جملة العباد من يتبع ابليس على إِغوائه وينقاد له ويقبل منه، لانه اذا قبل منه، صار له عليه سلطان، بعدوله عن الهدى الى ما يدعوه اليه من اتباع الهوى، فيظفر به إِبليس.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان جهنم موعد جميع العصاة والخارجين عن طاعته، ومن يتبع ابليس على إِغوائه. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> لا تنصرف لانها معرفة مؤنثة، وقد يقال للنار اذا عظمت واشتدت: هذه جهنم، تشبيهاً بجهنم المعروفة، وهذا لم ينكر، ثم اخبر عن صفة جهنم بأن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لها سبعة أبواب</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال علي (ع) والحسن وقتادة وابن جريج: ابوابها أطباق بعضها فوق بعض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكل باب جزء</span><span class="ve">﴾</span></span> من المستحقين للعقوبة على قدر استحقاقهم من العقاب، في القلة والكثرة بحسب كثرة معاصيهم وقلتها.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.7b1DA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:45-49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:45" id="qr-toosy-15-45">إِنَّ ٱلْمُتَّقِينَ فِي جَنَّاتٍ وَعُيُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/15/45" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:46" id="qr-toosy-15-46">ٱدْخُلُوهَا بِسَلامٍ آمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/46" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:47" id="qr-toosy-15-47">وَنَزَعْنَا مَا فِي صُدُورِهِم مِّنْ غِلٍّ إِخْوَٰناً عَلَىٰ سُرُرٍ مُّتَقَـٰبِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/47" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:48" id="qr-toosy-15-48">لاَ يَمَسُّهُمْ فِيهَا نَصَبٌ وَمَا هُمْ مِّنْهَا بِمُخْرَجِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/48" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.101Ff"/><p id="111.95B90"><span><tafsir><span>لما اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن الكفار ان مستقرهم جهنم، ووصف جهنم، اخبر - ها هنا - ما للمتقين، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن للمتقين</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين يتقون عقاب الله باجتناب معاصيه وفعل طاعته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جنات</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي البساتين التي تنبع فيها المياه؛ كما تفور من الفوارة، ثم يجري في مجاريه، وانما يشوقهم الى الثواب بالجنان، لانها من اسباب لذات الدنيا المؤدية اليها، كما ان النار من اسباب الآلام لمن حصل فيها.</span><br/><span>والفرق بين الجنة والروضة: ان الجنة لا بد ان يكون فيها شجر، لان اصلها من ان الشجر يجنها، والروضة قد تكون بغير شجر، يقال: روضة خضرة ورياض مونقات.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادخلوها</span><span class="ve">﴾</span></span> اي يقال للمتقين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادخلوها بسلام آمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> بسلامة وهي البراءة من كل آفة ومضرة، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا خاطبهم الجاهلون قالوا سلاماً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>اي براءة منكم، ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> اي ساكني النفس الى انتفاء الضرر. والامانة الثقة بالسلامة من الخيانة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونزعنا ما في صدورهم من غل</span><span class="ve">﴾</span></span> فالغل الحقد الذي ينعقد في القلب، ومنه الغل الذي يجعل في العنق، والغلول الخيانة التي تطوق عارها صاحبها، فبين</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان الاحقاد التي في صدور اهل الدنيا تزول بين اهل الجنة ويصبحون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إخواناً</span><span class="ve">﴾</span></span> متحابين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على سرر</span><span class="ve">﴾</span></span> وهي جمع سرير، وهو المجلس الرفيع موطأ للسرور، ويقال في جمعه: اسرة ايضاً، وهو مأخوذ من السرور، لانه مجلس سرور <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">متقابلين</span><span class="ve">﴾</span></span> اي كل واحد منهم مقابل لصاحبه ومحاذ لاخيه، فانه بذلك يعظم سرورهم. والتقابل وضع كل واحد بازاء الآخر على التشاكل وقال قوم: ان نزع الغل يكون قبل دخول الجنة. وقال آخرون: يكون ذلك بعد دخولهم فيها.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يمسهم فيها نصب</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>: ان هؤلاء المؤمنين الذين حصلوا في الجنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إخواناً على سرر متقابلين</span><span class="ve">﴾</span></span> لا يمسهم في الجنة نصب وهو التعب والوهن الذي من العمل، للوهن الذي يلحق. ثم اخبر انهم مع ذلك لا يخرجون من الجنة بل يبقون فيها مؤبدين. و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إخواناً</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على الحال. وقال قوم هو نصب على التمييز.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.a65A4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:49-51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:49" id="qr-toosy-15-49">نَبِّىءْ عِبَادِي أَنِّي أَنَا ٱلْغَفُورُ ٱلرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/15/49" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:50" id="qr-toosy-15-50">وَأَنَّ عَذَابِي هُوَ ٱلْعَذَابُ ٱلأَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/15/50" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.2cAd0"/><p id="111.54eaf"><span><tafsir><span>أمر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه <span class="honorific"></span> ان يخبر عباد الله الذين خلقهم لعبادته على وجه الترغيب لهم في طاعته والتخويف عن معصيته، باني انا الذي أعفو واستر على عبادي معاصيهم، ولا افضحهم بها يوم القيامة اذا تابوا منها، لرحمتي وانعامي عليهم، وان مع ذلك عذابي وعقوبتي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هوالعذاب الأليم</span><span class="ve">﴾</span></span> المؤلم الموجع، فلا تعوّلوا على محض غفراني، وخافوا عقابي، وكونوا على حذر باجتناب معاصي والعمل بطاعتي.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.B97ba"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:51-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:51" id="qr-toosy-15-51">وَنَبِّئْهُمْ عَن ضَيْفِ إِبْرَاهِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/15/51" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:52" id="qr-toosy-15-52">إِذْ دَخَلُواْ عَلَيْهِ فَقَالُواْ سَلاماً قَالَ إِنَّا مِنْكُمْ وَجِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/52" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:53" id="qr-toosy-15-53">قَالُواْ لاَ تَوْجَلْ إِنَّا نُبَشِّرُكَ بِغُلامٍ عَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/15/53" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:54" id="qr-toosy-15-54">قَالَ أَبَشَّرْتُمُونِي عَلَىٰ أَن مَّسَّنِيَ ٱلْكِبَرُ فَبِمَ تُبَشِّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/54" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.A97A2"/><p id="111.23D5a"><span><tafsir><span>قرأ نافع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تبشرون</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر النون مع التخفيف بمعنى تبشرونني وحذف النون استثقالاً، لاجتماع المثلين، وبقيت الكسرة الدالة على الياء المفعولة، والنون الثانية محذوفة، لان التكرير بها وقع، ولم تحذف الاولى لانها علامة الرفع ومثله قول الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>تراه كالثغام يعلّ مسكاً</span>  ***  </span><span><span>بسوء الغاليات اذا قليني</span></span></p><span/><tafsir><span>أراد قلينني، فحذف إِحدى النونين. وقال اهل الكوفة: ادغم ثم حذف، وحجتهم</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكادوا يقتلونني</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتعدانني</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فأظهر النونات، وأما حرف المشدد نحو</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تأمروني</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>و</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أتحاجوني</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وما أشبه ذلك. وشدد النون وكسرها ابن كثير. الباقون بفتح النون.</span><br/><span>قال أبو علي: من شدد النون أدغم النون الاولى التي هي علامة الرفع في الثانية المتصلة بالياء التي للمضمر المنصوب للمتكلم، وفتحها، لانه لم يعدّ الفعل الى مفعول به، كما عداه غيره. وحذف المفعول كثير. ولو لم يدغم، وبيّن، كان حسناً في القياس مثل (يقتلونني) في جواز البيان والادغام. ومن فتح النون جعلها علامة الرفع، ولم يعد الفعل فيجتمع نونان.</span><br/><span>أمر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>نبيه <span class="honorific"></span> ان يخبر من تقدم ذكره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن ضيف إبراهيم</span><span class="ve">﴾</span></span> والضيف هو المنضوي الى غيره لطلب القرى، وجمعه ضيوف وأضياف وضيفان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذ دخلوا عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> يتعلق بـ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ضيف</span><span class="ve">﴾</span></span> وضيف يقع على الواحد والاثنين والجمع، فلذلك قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذ دخلوا عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> فكنى بكناية الجمع. وسماهم ضيفاً، وهم ملائكة، لانهم دخلوا بصورة البشر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فقالوا سلاماً</span><span class="ve">﴾</span></span> نصبه على المصدر، والمعنى سلمت سلاماً على وجه الدعاء، والنحية. ومثله قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِذا خاطبهم الجاهلون قالوا سلاماً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والمعنى سلمنا منكم سلاماً، والسلامة نقيض البلاء والآفة المخوفة، والنجاة نقيض الهلاك.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال إِنا منكم وجلون</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار عما أجاب به ابراهيم ضيفانه بأنه خائف منهم، والوجل الخوف، فأجابه الضيفان، وقالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا توجل</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا تخف انا جئناك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نبشرك بغلام عليم</span><span class="ve">﴾</span></span>. والتبشير الإِخبار بما يسرّ، بما يظهر في بشرة الوجه سروراً به يقال: بشرته أبشره بشارة وأبشر ابشاراً بمعنى استبشر، وبشرته تبشيراً، وانما وصفه بأنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليم</span><span class="ve">﴾</span></span> قبل كونه؛ لدلالة البشارة به على انه سيكون بهذه الصفة، لانه إِنما بشر بولد يرزقه الله اياه ويكون عليماً، فقال لهم ابراهيم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أبشرتموني على أن مسني الكبر</span><span class="ve">﴾</span></span> اي كيف يكون لي ولد وقد صرت كبيراً، لان معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مسني الكبر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي غيرني الكبر عن حال الشباب التي يطمع معها في الولد، الى حال الهرم. وقيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - انه عجب من ذلك لكبره، فقاله على هذا الوجه.</span><br/><span>والآخر - انه استفهم فقال: أأمر الله ان تبشرونني، في قول الجبائي.ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على أن مسني</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بأن مسني، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حقيق على أن لا أقول</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>بمعنى بأن لا أقول.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.7D2FE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:55-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:55" id="qr-toosy-15-55">قَالُواْ بَشَّرْنَاكَ بِٱلْحَقِّ فَلاَ تَكُن مِّنَ ٱلْقَانِطِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/55" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:56" id="qr-toosy-15-56">قَالَ وَمَن يَقْنَطُ مِن رَّحْمَةِ رَبِّهِ إِلاَّ ٱلضَّآلُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/56" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.bFba8"/><p id="111.E2f57"><span><tafsir><span>قرأ أبو عمرو والكسائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقنط</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر النون، حيث وقع. الباقون بفتحها، وكلهم قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعد ما قنطوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح النون، قال ابو علي: قنط يقنط ويقنظ لغتان بدلالة إِجماعهم على قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعد ما قنطوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح النون وقد حكي: يقنط بضم النون، وهي شاذة، وهذا يدل على ان ماضيه على (فعَل)لانه ليس في الكلام (فعِل يفعُل). وقد حكي عن الأعمش أنه قرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من بعد ما قنطوا</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر النون، وهي شاذة لا يقرأ بها.</span><br/><span>وفي هذه الآية حكاية ما قالت الملائكة لابراهيم، حين عجب ان يكون له ولد لكبر سنه وعلو عمره، إِنا بشرناك بذلك على وجه الحق والصحيح، وأخبرناك به على وجه الصدق، فلا تكن بعد ذلك من جملة القانطين، يعني الآيسين فأجابهم ابراهيم عند ذلك بأن قال: و "من" الذي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقنط</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ييأس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من رحمة</span><span class="ve">﴾</span></span> الله وحسن إِنعامه، إِلا من كان عادلاً عن الحق ضالاً عن سبيل الهدى، وهذا يقوي قول من قال: إِنه راجعهم في ذلك على وجه الاستفهام دون الشك في اقوالهم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.33E30"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:57-61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:57" id="qr-toosy-15-57">قَالَ فَمَا خَطْبُكُمْ أَيُّهَا ٱلْمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/57" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:58" id="qr-toosy-15-58">قَالُواْ إِنَّآ أُرْسِلْنَآ إِلَىٰ قَوْمٍ مُّجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/58" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:59" id="qr-toosy-15-59">إِلاَّ آلَ لُوطٍ إِنَّا لَمُنَجُّوهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/59" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:60" id="qr-toosy-15-60">إِلاَّ ٱمْرَأَتَهُ قَدَّرْنَآ إِنَّهَا لَمِنَ ٱلْغَابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/60" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.c9F1b"/><p id="111.1F8E1"><span><tafsir><span>فقال ابراهيم (ع) بعد ذلك للملائكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما خطبكم</span><span class="ve">﴾</span></span> اي ما الأمر الجليل الذي بعثتم له، والخطب الأمر الجليل، ومثله ما شأنك، وما أمرك، ومنه الخطبة، لأنها في الأمر الجليل، فأجابته الملائكة بأنّا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أرسلنا إلى قوم مجرمين</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوم الرجل: هم الذين يقيمون بنصرته، والنفر الذين ينفرون في مهام الأمور. وقوم لوط هم الذين كان يجب عليهم القيام بنصرته ومعونته على أمره. وقال قوم: إِنه يقع على الرجال دون النساء. والمجرم المنقطع عن الحق الى الباطل، وهو القاطع لنفسه عن المحاسن الى المقابح، والمعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا أرسلنا إلى</span><span class="ve">﴾</span></span> من وصفنا لنهلكهم، وننزل بهم العقوبة. ثم استثنى من ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آل لوط</span><span class="ve">﴾</span></span> وأخبر انهم ينجونهم كلهم، يقال: نجيت فلاناً وانجيته، فمن قرأ بالتشديد أراد التكثير. ثم استثنى من جملة آل لوط امرأته، وبين انها هالكة مع الهالكين، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقدرنا</span><span class="ve">﴾</span></span> اي كتبنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنها لمن الغابرين</span><span class="ve">﴾</span></span> والغابر الباقي في من يهلك. والغابر الباقي في مثل الغبرة، مما يوجب الهلكة. قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>فما ونى محمد مذ أن غفر</span>  ***  </span><span><span>له الإله ما مضى وما غبر</span></span></p><span/><tafsir><span>وآل الرجل أهله الذين يرجعون إِلى ولايته، ولهذا يقال أهل البلد، ولا يقال آل البلد، ولكن آل الرجل اتباعه الذين يرجع أمرهم اليه بولايته ونصرته. وقيل: إِن امرأة لوط كانت في جملة الباقين. ثم اهلكت فيما بعد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقدرنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتخفيف مثل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قدّرنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتشديد، وكلهم قرأ - ها هنا - مشدداً إِلا أبا بكر عن عاصم، فإِنه خففها، ويكون ذلك من التقدير، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن قدر عليه رزقه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>وقال ابو عبيدة:في الآية معنى فقر، وكان ابو يوسف يتأوله فيها، لان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>استثنى آل لوط من المجرمين، ثم استثنا استثناء رده على استثناء كان قبله، وكذلك كل استثناء في الكلام إِذا جاء بعد آخر عاد المعنى إِلى أول الكلام، كقول الرجل: لفلان علي عشرة إِلا أربعة إِلا درهم، فأنه يكون اقرار بسبعة، وكذلك لو قال: علي خمسة إِلا درهماً إِلا ثلثاً، كان إِقرار بأربعة وثلث، وكذلك لو قال لأمرأته أنت طالق ثلاثاً إِلا اثنتين إِلا واحدة كانت طالقاً إِثنتين، قال: واكثر ما يستثنى ما هو أقل من النصف، ولم يسمع اكثر من النصف الا بيت أنشده الكسائي:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ادوا التي نقصت سبعين من مئة</span>  ***  </span><span><span>ثم ابعثوا حكماً بالعدل حكّاما</span></span></p><span/><tafsir><span>فجعلها مئة إِلا سبعين، وهو يريد ثلاثين، وضعف المبرد الاحتجاج بهذا البيت، ولم يجز إِستثناء الأكثر من الجملة ولا نصفها، وإِنما جاز استثناء ما دون النصف من الجملة حتى قال: لا يجوز ان يقال: له عندي عشرة إِلا نصف ولا عشرة إِلا واحد، قال: لان تسعة ونصف أولى بذلك، وكذلك لا يجوز: له الف إِلا مئة، لأن تسعة مئة أولى بذلك، وإِنما يجوز الف إِلا خمسين وإِلا سبعين والا تسعين، قال: وعلى هذا النحو بني هذا الباب. والصحيح الأول، عند اكثر العلماء من المتكلمين والفقهاء واكثر النحويين.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.E3F34"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:61-65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:61" id="qr-toosy-15-61">فَلَمَّا جَآءَ آلَ لُوطٍ ٱلْمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/61" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:62" id="qr-toosy-15-62">قَالَ إِنَّكُمْ قَوْمٌ مُّنكَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/62" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:63" id="qr-toosy-15-63">قَالُواْ بَلْ جِئْنَاكَ بِمَا كَانُواْ فِيهِ يَمْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/63" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:64" id="qr-toosy-15-64">وَآتَيْنَاكَ بِٱلْحَقِّ وَإِنَّا لَصَادِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/64" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.1232A"/><p id="111.eCD19"><span><tafsir><span>أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان الملائكة الذين بعثهم الله لإِهلاك قوم لوط، لما جاؤوا لوطاً وقومه، وكانوا في صورة لا يعرفهم بها لوط، انكرهم، وقال لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنكم قوم منكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لا تعرفون مع الاستيحاش منكم، لأنه لم يثبتهم في ابتداء مجيئهم فلما اخبروه بأنهم رسل الله جاؤوا بعذاب قومه وسؤاله الأمر، عرفهم حينئذ، وقالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل جئناك بما كانوا فيه يمترون</span><span class="ve">﴾</span></span> اي بالعذاب الذي كانوا يشكّون فيه ويكذبون به، وقد يوصف الجاهل بالشك من جهة ما يعرض له فيه من حيث لا يرجع الى ثقة فيما هو عليه. وقالوا له ايضاً انا جئناك بالحق فيما أخبرناك به من عذاب قومك، ونحن صادقون فيه.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.8Ca57"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:65-72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:65" id="qr-toosy-15-65">فَأَسْرِ بِأَهْلِكَ بِقِطْعٍ مِّنَ ٱلَّيلِ وَٱتَّبِعْ أَدْبَارَهُمْ وَلاَ يَلْتَفِتْ مِنكُمْ أَحَدٌ وَٱمْضُواْ حَيْثُ تُؤْمَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/65" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:66" id="qr-toosy-15-66">وَقَضَيْنَآ إِلَيْهِ ذَلِكَ ٱلأَمْرَ أَنَّ دَابِرَ هَؤُلآءِ مَقْطُوعٌ مُّصْبِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/66" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:67" id="qr-toosy-15-67">وَجَآءَ أَهْلُ ٱلْمَدِينَةِ يَسْتَبْشِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/67" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:68" id="qr-toosy-15-68">قَالَ إِنَّ هَؤُلآءِ ضَيْفِي فَلاَ تَفْضَحُونِ</span><a class="vn" href="/quran/15/68" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:69" id="qr-toosy-15-69">وَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ وَلاَ تُخْزُونِ</span><a class="vn" href="/quran/15/69" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:70" id="qr-toosy-15-70">قَالُواْ أَوَ لَمْ نَنْهَكَ عَنِ ٱلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/70" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:71" id="qr-toosy-15-71">قَالَ هَؤُلآءِ بَنَاتِي إِن كُنْتُمْ فَاعِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/71" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.DF5D9"/><p id="111.c8F6A"><span><tafsir><span>هذا حكاية ما قالت الملائكة للوط وأمرهم إِياه بأن يسري بأهله. والإِسراء سير الليل: سرى يسري سرى واسرى إِسراء لغتان قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>سريت بهم حتى تكل مطيهم</span>  ***  </span><span><span>وحتى الجياد ما يقدن بارسان</span></span></p><span/><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بقطع من الليل</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه بقطعة تمضي منه، كأنه جمع قطعة. مثل تمرة وتمر وبسرة وبسر، وقيل: بقطع من الليل ببعض الليل. وقيل: بقية من الليل. وقيل: إِذا بقي من الليل قطعة ومضى اكثره.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتبع أدبارهم</span><span class="ve">﴾</span></span> اي اقتف آثارهم يعني آثار الأهل. والاتباع اقتفاء الأثر. والاتباع في المذهب، والاقتداء مثله، وخلافه الابتداع. والادبار جمع دبر، وهو جهة الخلف. والقبل جهة القدّام، ويكنى بهما عن الفرج. وجمع القبل أقبال.</span><br/><span>ومعنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يلتفت منكم أحد</span><span class="ve">﴾</span></span> اي لا يلتفت الى ما خلف، كما يقول القائل: امض لشأنك، ولا تعرج على شيء. وقيل: لئلا يرى هو ما ينزل بهم مما لا تطيقه نفسه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وامضوا حيث تؤمرون</span><span class="ve">﴾</span></span> اي حيث تؤمرون بالمصير اليه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقضينا إليه</span><span class="ve">﴾</span></span> اي أخبرناه واعلمناه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك الأمر</span><span class="ve">﴾</span></span> اي ما ينزل بهم من العذاب.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن دابر هؤلاء مقطوع مصبحين</span><span class="ve">﴾</span></span> والدابر الأصل. وقيل دابرهم آخرهم، وعقب الرجل دابره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مصبحين</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على الحال اي في حال ما دخلوا في وقت الصبح، ومثله قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأخذتهم الصيحة مشرقين</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب على الحال.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.bf0BA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:72-79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:72" id="qr-toosy-15-72">لَعَمْرُكَ إِنَّهُمْ لَفِي سَكْرَتِهِمْ يَعْمَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/72" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:73" id="qr-toosy-15-73">فَأَخَذَتْهُمُ ٱلصَّيْحَةُ مُشْرِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/73" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:74" id="qr-toosy-15-74">فَجَعَلْنَا عَالِيَهَا سَافِلَهَا وَأَمْطَرْنَا عَلَيْهِمْ حِجَارَةً مِّن سِجِّيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/15/74" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:75" id="qr-toosy-15-75">إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَاتٍ لِلْمُتَوَسِّمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/75" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:76" id="qr-toosy-15-76">وَإِنَّهَا لَبِسَبِيلٍ مُّقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/15/76" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:77" id="qr-toosy-15-77">إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَةً لِلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/77" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:78" id="qr-toosy-15-78">وَإِن كَانَ أَصْحَابُ ٱلأَيْكَةِ لَظَالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/78" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.2c27E"/><p id="111.2aE18"><span><tafsir><span>قال ابن عباس معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعمرك</span><span class="ve">﴾</span></span> وحياتك. وقال غيره: هو مدة حياته وبقائه حياً بمعنى لعمرك ومدة بقاءك حيّاً. والعَمر والعُمر واحد، غير أنه لا يجوز في القسم إِلا بالفتح، قال ابو عبيدة: ارتفع لعمرك وهي يمين، والأيمان تكون خفضاً إِذا كانت الواو في أوائلها، ولو كانت وعمرك لكانت خفضاً، ولذلك قولهم: لحق لقد فعلت ذلك، وإِنما صارت هذه الأيمان رفعاً بدخول اللام في اولها، لانها أشبهت لام التأكيد، فأما قولهم: عمرك الله أفعل كذا، فإِنهم ينصبون (عمرك) وكذلك ينصبون (الله لافعلن). قال المبرد: لا أفتحها يميناً، بل هي دعاء ومعناه اسأل الله لعمرك. قال المبرد: والتقدير: لعمرك ما اقسم به، ومثله: عليّ عهد الله لأفعلن، فعهد الله رفع بالابتداء، وفيه معنى القسم، وكذلك (لاها الله ذا). قال الخليل: (ذا) معناه ما أقسم عليه. وحكي عن الاخفش أنه قال: (ذا) ما اقسم به، لانه قد ذكر الله، وكلاهما حسن جميل.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنهم لفي سكرتهم يعمهون</span><span class="ve">﴾</span></span> فالسكرة غمور السهو للنفس وهؤلاء في سكرة الجهل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يعمهون</span><span class="ve">﴾</span></span> اي يتحيرون، ولا يبصرون طريق الرشد.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأخذتهم الصيحة مشرقين</span><span class="ve">﴾</span></span> فالأخذ فعل يصير به الشيء في جهة الفاعل، فالصيحة كأنها أخذتهم بما صاروا في قبضتها حتى هلكوا عن آخرهم.والصيحة صوت يخرج من الفم بشدة. ويقال: إِن الملك صاح بهم صيحة أهلكتهم. ويجوز ان يكون جاء صوت عظيم من فعل الله كالصيحة. والاشراق ضياء الشمس بالنهار شرقت الشمس تشرق شروقاً اذا طلعت، وأشرقت إِشراقاً اذا أضاءت وصفت. ومعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مشرقين</span><span class="ve">﴾</span></span> داخلين في الاشراق.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فجعلنا عاليها سافلها</span><span class="ve">﴾</span></span> والجعل حصول الشيء على وجه لم يكن بقادر عليه لولا الجعل، ومثله التصيير؛ والمعنى: انه قلب القرية فجعل أسفلها اعلاهاواعلاها أسفلها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأمطرنا عليهم حجارة</span><span class="ve">﴾</span></span> اي أرسلنا الحجارة، كما يرسل المطر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من سجيل</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - انها من طين وهو معرّب. وقيل هو من السجل، لانه كان عليها أمثال الخواتيم بدلالة قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حجارة من طين مسوّمة عند ربك</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>والثاني - انها حجارة معدة عند الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>للمجرمين، وأصله (سجين) فابدلت النون لاماً.</span><br/><span>فان قيل ما معنى امطار الحجارة عليهم مع انقلاب مدينتهم؟</span><br/><span>قلنا فيه قولان:</span><br/><span>احدهما - أنه أمطرت الحجارة أولاً ثم انقلبت بهم المدينة.</span><br/><span>الثاني - ان الحجارة أخذت قوماً منهم خرجوا من المدينة بحوائجهم قبل الفجر - في قول الحسن - ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان فيما حكاه آيات ودلالات للمتوسمين.قال مجاهد يعنى المتفرسين. وقال قتادة: يعنى المعتبرين. وقال ابن زيد: المتفكرين. وقال الضحاك: الناظرين. وقال ابو عبيدة: المتبصرين. والمتوسم الناظر في السمة الدالة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنها لبسبيل مقيم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إِن الاعتبار بها ممكن لان الآيات التي يستدل بها مقيمة ثابتة بها وهي مدينة سدوم، والهاء كناية عن المدينة التي أهلكها الله، وهي مؤنثة. ثم قال ان ان فيما قصّ من حكاية هذا المدينة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لآية للمؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> ودلالة لهم. وقيل في وجه إِضافة الآية الى المؤمنين قولان:</span><br/><span>احدهما - انه يصلح ان يستدل بها.</span><br/><span>والآخر - انه يفعل الاستدلال بها. وتضاف الآية الى الكافر بشرط واحد، وهو أنه يمكنه الاستدلال بها.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِن كان أصحاب الأيكة لظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> فالأيكة الشجرة في قول الحسن والجمع الايك كشجرة وشجر. وقيل: الأيكة الشجر الملتف قال امية:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>كبكاء الحمام على فروع الايـــ</span>  ***  </span><span><span>ـــك في الطير الجرائح</span></span></p><span/><tafsir><span>وقيل الايكة الغيضة واصحاب الايكة هم أهل الشجر الذين أرسل اليهم شعيب (ع) وأرسل الى اهل مدين، فأهلكوا بالصيحة، واصحاب الايكة فأهلكوا بالظلة التي احترقوا بنارها. وفي قول قتادة، فأخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه اهلك اصحاب الأيكة بظلمهم وعتوهم وكفرهم بآيات الله وجحدهم نبوة نبيه. وقال ابن خالويه: الأيكة أسم القرية، والايكة أسم البلد، كما ان مكة اسم البلد، ومكة اسم البيت. ولم يصرفوا الأيكة للتعريف والتأنيث، ويجوز ان يكونوا تركوا صرفه، لانه معدول عن الالف واللام، كما ان شجر معدول عن الشجر، فلذلك لم يصرفوه.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.5EFD5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:79-85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:79" id="qr-toosy-15-79">فَٱنتَقَمْنَا مِنْهُمْ وَإِنَّهُمَا لَبِإِمَامٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/15/79" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:80" id="qr-toosy-15-80">وَلَقَدْ كَذَّبَ أَصْحَابُ ٱلحِجْرِ ٱلْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/80" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:81" id="qr-toosy-15-81">وَآتَيْنَاهُمْ آيَاتِنَا فَكَانُواْ عَنْهَا مُعْرِضِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/81" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:82" id="qr-toosy-15-82">وَكَانُواْ يَنْحِتُونَ مِنَ ٱلْجِبَالِ بُيُوتاً آمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/82" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:83" id="qr-toosy-15-83">فَأَخَذَتْهُمُ ٱلصَّيْحَةُ مُصْبِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/83" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:84" id="qr-toosy-15-84">فَمَآ أَغْنَىٰ عَنْهُمْ مَّا كَانُواْ يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/84" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.f5aD5"/><p id="111.eE1CB"><span><tafsir><span>لما اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن اصحاب الايكة أنهم كذبوا رسل الله، اخبر بأنه انتقم منهم بأن اهلكهم ودمر عليهم. وفرق الرماني بين الانتقام والعقاب، فقال: الانتقام نقيض الانعام، والعقاب نقيض الثواب، فالعقاب مضمن بأنه على المعصية، والانتقام مطلق، وهو - ها هنا - على المعاصي، لان الاطلاق يصلح فيه التقييد: بحذف الاضافة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإِنهما</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني قريتي قوم لوط، واصحاب الايكة، لبطريق يؤم ويتبع ويهتدى به - في قول ابن عباس ومجاهد والضحاك والحسن - وقال أبو علي الجبائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لبإِمام</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الكتاب السابق الذي هو اللوح المحفوظ، ثابت ذلك فيه ظاهر. والامام - في اللغة - هو المقدم الذي يتبعه من بعده وإِنما كانا بإِمام مبين، لانهما على معنى يجب ان يتبع، فيما يقتضيه ويدل عليه، والمبين الظاهر.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد كذب أصحاب الحجر المرسلين</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان اصحاب الحجر، وهي مدينة - في قول ابن شهاب، وسموا أصحاب الحجر، لانهم كا نوا سكانه، كما تقول: اصحاب الصحراء. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كذبوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ايضاً الرسل الذين بعثهم الله اليهم، وجحدوا نبوتهم: وقال قتادة: هم اصحاب الوادي، وهو من الحجر الذي هو الحظر.</span><br/><span>واخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه اتاهم الله الدلالات والمعجزات الدالة على توحيده وصدق انبيائه، فكانوا يعرضون عنها ولا يستدلون بها، وكانوا ينحتون من الجبال بيوتاً ينقرون نقراً يأمنون فيها من الخراب. وقيل آمنين من سقوطها عليهم. وقيل كانوا آمنين من عذاب الله. وقيل: من الموت. ونصبه على الحال.</span><br/><span>فأخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان هؤلاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأخذتهم الصيحة مصبحين</span><span class="ve">﴾</span></span> اي جاءتهم الصيحة وقت دخولهم في الصباح، ولم يغنهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما كانوا يكسبون</span><span class="ve">﴾</span></span> من الملاذ القبيحة. والغنى وجود ما ينتفي به الضرر عنهم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.b7E2d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:85-87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:85" id="qr-toosy-15-85">وَمَا خَلَقْنَا ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَآ إِلاَّ بِٱلْحَقِّ وَإِنَّ ٱلسَّاعَةَ لآتِيَةٌ فَٱصْفَحِ ٱلصَّفْحَ ٱلْجَمِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/15/85" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:86" id="qr-toosy-15-86">إِنَّ رَبَّكَ هُوَ ٱلْخَلاَّقُ ٱلْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/15/86" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.b0E4E"/><p id="111.8dDBF"><span><tafsir><span>وجه اتصال هذه بما تقدم ذكره هو ان الامم لما خالفوا الحق أهلكوا، لان الله ما خلق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السماوات والأرض إِلا بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> وعلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الساعة آتية</span><span class="ve">﴾</span></span> للجزاء وأن جمع ما خلق يرجع الى عالم به وبتدبيره. وقيل: ما أهلكناهم إِلا بالحق كما خلقنا السموات والارض بالحق، فأخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه لم يخلق السموات والارض إِلا بالحق، ولوجه من وجوه الحكمة، وان الساعة، وهي يوم القيامة لآتية جائية بلا شك. ثم امر نبيه <span class="honorific"></span> ان يصفح بمعنى يعفو عنهم عفواً جميلاً. واختلفوا في كونه منسوخاً:</span><br/><span>فقال قتادة، ومجاهد، والضحاك: إِنه منسوخ بوجوب الجهاد والقتال، وكان الصفح قبل ذلك.</span><br/><span>وقال الحسن: هذا فيما بينه وبينهم، لا في ما امر به من جهة جهادهم.</span><br/><span>وقال الجبائي: أمره بأن يحلم عنهم فيما كانوا يسفهون عليه من شتمه، وسفاهتهم عليه، فلا يقابلهم بمثله.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه الخلاق لما ذكر من السموات والارض، عليهم بما فيه من المصلحة لعباده ووجه الحكمة فيه.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.64fB3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:87-92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:87" id="qr-toosy-15-87">وَلَقَدْ آتَيْنَاكَ سَبْعاً مِّنَ ٱلْمَثَانِي وَٱلْقُرْآنَ ٱلْعَظِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/15/87" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:88" id="qr-toosy-15-88">لاَ تَمُدَّنَّ عَيْنَيْكَ إِلَىٰ مَا مَتَّعْنَا بِهِ أَزْوَاجاً مِّنْهُمْ وَلاَ تَحْزَنْ عَلَيْهِمْ وَٱخْفِضْ جَنَاحَكَ لِلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/88" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:89" id="qr-toosy-15-89">وَقُلْ إِنِّيۤ أَنَا ٱلنَّذِيرُ ٱلْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/15/89" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:90" id="qr-toosy-15-90">كَمَآ أَنْزَلْنَا عَلَى ٱلْمُقْتَسِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/90" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:91" id="qr-toosy-15-91">ٱلَّذِينَ جَعَلُواْ ٱلْقُرْآنَ عِضِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/91" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.fDF48"/><p id="111.659bE"><span><tafsir><span>هذا خطاب من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه <span class="honorific"></span> أنه آتاه أي أعطاه سبعاً من المثاني، فقال ابن مسعود وابن عباس وسعيد بن جبير ومجاهد: هي السبع الطوال سبع سور من أول القرآن.</span><br/><span>قال قوم: المثاني التي بعد المئتين قبل المفصل.</span><br/><span>وفي رواية أخرى عن ابن عباس وابن مسعود: أنها فاتحة الكتاب، وهو قول الحسن وعطاء.</span><br/><span>وروي عن النبي <span class="honorific"></span> أنه قال:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"السبع المثاني أم القرآن"</span></hadeeth><tafsir><span>وهي سبع آيات بلا خلاف في جملتها، وإِنما سميت مثاني، في قول الحسن، لأنها تثنى في كل صلاة وقراءة.</span><br/><span>وقيل: المثاني السبع الطوال لما يثنى فيها من الحكم المصرفة قال الراجز:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>نشدتكم بمنزل الفرقان</span>  ***  </span><span><span>ام الكتاب السبع من مثاني</span></span><br/><span><span>ثنتين من آيٍ من القرآن</span>  ***  </span><span><span>والسبع سبع الطوّل الدواني</span></span></p><span/><tafsir><span>وقد وصف الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>القرآن كله بذلك في قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الله نزّل أحسن الحديث كتاباً متشابهاً مثاني</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فعلى هذا تكون (من) للتبعيض. ومن قال: انها الحمد قال:(من) بمعنى تبيين الصفة، كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاجتنبوا الرجس من الأوثان</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والقرآن العظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> تقديره وآتيناك القرآن العظيم سوى الحمد.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تمدن عينيك إلى ما متعنا به أزواجاً منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> خطاب للنبي <span class="honorific"></span> والمراد به الأمّة، نهاهم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان يمدوا أعينهم الى ما متع هؤلاء الكفار به من نعيم الدنيا. ومعنى أزواجاً منهم أمثالاً من النعم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تحزن عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الجبائي: معناه لا تحزن لما أنعمت عليهم دونك. وقال الحسن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تحزن عليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> على ما يصيرون اليه من النار بكفرهم.</span><br/><span>ثم أمر نبيه <span class="honorific"></span> ان يخفض جناحه للمؤمنين وهو ان يلين لهم جانبه ويتواضع لهم ويحسن خلقه معهم، وأن يقول لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِني أنا النذير المبين</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني المخوف من عقاب الله من ارتكب ما يستحق به العقوبة، ومبين لهم ما يجب عليهم العمل به.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما أنزلنا على المقتسمين</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس وسعيد بن جبير، والحسن:هؤلاء هم أهل الكتاب اقتسموا القرآن، فآمنوا ببعضه وكفروا ببعضه، وقال قتادة: هم قوم من قريش عضوا كتاب الله. وقال ابن زيد: هم قوم صالح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تقاسموا بالله لنبيتنّه وأهله</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال الحسن: أنزلنا عليك الكتاب، كما انزلنا على المقتسمين من قبل، قوم اقتسموا طرق مكة ينفرون عن النبي <span class="honorific"></span> ويقولون: إِنه ساحر، وبعضهم يقول هو كاهن، وبعضهم يقول انه مجنون، فأنزل الله بهم عذابا اهلكهم به. وتقديره أنذركم بما أنزل بالمقتسمين. ذكره الفراء.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين جعلوا القرآن عضين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي جعلوه متفرقاً بالايمان ببعضه والكفر ببعض، فعضوه على هذا السبيل الذي ذمهم الله بها. وقيل جعلوه عضين، بأن قالوا سحر وكهانة - في قول قتادة - واصل عضين عضه منقوصة الواو، مثل عزة وعزين، قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ذاك ديار يأزم المآزما</span>  ***  </span><span><span>وعضوات تقطع اللهازما</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال آخر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>للماء من عضاتهن زمزمه</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>وقال رؤبة:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>وليس دين الله بالمعضي</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>فالمعنى انهم عضوه أي فرقوه، كما تعضا الشاة والجزور، واصل عضه عضوه فنقصت الواو، ولذلك جمعت عضين بلا واو كما قالوا عزين جمع عزة والأصل عزوة ومثله ثبه وثبون، واصله ثبوة والعضيهة الكذب، فلما نسبوا القرآن الى الكذب وانه ليس من قبل الله فقد عضهوا بذلك.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.e0dFC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="15:92-100"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:92" id="qr-toosy-15-92">فَوَرَبِّكَ لَنَسْأَلَنَّهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/92" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:93" id="qr-toosy-15-93">عَمَّا كَانُواْ يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/93" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:94" id="qr-toosy-15-94">فَٱصْدَعْ بِمَا تُؤْمَرُ وَأَعْرِضْ عَنِ ٱلْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/94" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:95" id="qr-toosy-15-95">إِنَّا كَفَيْنَاكَ ٱلْمُسْتَهْزِئِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/95" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:96" id="qr-toosy-15-96">ٱلَّذِينَ يَجْعَلُونَ مَعَ ٱللَّهِ إِلـٰهاً آخَرَ فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/96" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:97" id="qr-toosy-15-97">وَلَقَدْ نَعْلَمُ أَنَّكَ يَضِيقُ صَدْرُكَ بِمَا يَقُولُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/97" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:98" id="qr-toosy-15-98">فَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ وَكُنْ مِّنَ ٱلسَّاجِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/98" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:99" id="qr-toosy-15-99">وَٱعْبُدْ رَبَّكَ حَتَّىٰ يَأْتِيَكَ ٱلْيَقِينُ</span><a class="vn" href="/quran/15/99" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.011BD"/><p id="111.c8eaf"><span><tafsir><span>أقسم الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فوربّك</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد، وفي ذلك تشريف للنبي <span class="honorific"></span> وتنبيه على عظم منزلته عند الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنسألنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني هؤلاء الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجمعين</span><span class="ve">﴾</span></span> وانما يسألهم سؤال توبيخ وتقريع، فيقول لهم لم عضيتم القرآن، وما حجتكم فيه وما دليلكم عليه، فيظهر عند ذلك خزيهم وفضيحتهم عند تعذر جواب بصح منهم.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاصدع بما تؤمر</span><span class="ve">﴾</span></span> أمر من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه <span class="honorific"></span> ان يفرّق بما أمر به، والمعنى افرق بين الحق والباطل بما تؤمر به، قال أبو ذؤيب:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>وكأنَّهنّ ربابة وكأنّه</span>  ***  </span><span><span>يسر يفيض على القداح ويصدع</span></span></p><span/><tafsir><span>وقال مجاهد: معناه فاجهر بما تؤمر، وانما قال بما تؤمر، ولم يقل بما تؤمر به، لأمرين: احدهما - انه حذف (به) كما يقال آمرك وآمر بك، وأكفرك وأكفر بك قال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>إِذا قالت حذام فصدقوها</span>  ***  </span><span><span>فإِن القول ما قالت حذام</span></span></p><span/><tafsir><span>وكما قال الآخر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>أمرتك حازماً فعصيتني</span>  ***  </span><span><span>وأصبحتَ مسلوب الإمارة نادما</span></span></p><span/><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أعرض عن المشركين</span><span class="ve">﴾</span></span> أمر بأن يعرض عن المشركين، ولا يخاصمهم الى ان يأمره بقتالهم.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا كفيناك المستهزئين</span><span class="ve">﴾</span></span> المعنى كفيناك شرهم واستهزاءهم بأن أهلكناهم وكانوا خمسة نفر من قريش: الوليد بن المغيرة، والعاص بن وائل، وابو زمعة والأسود بن عبد يغوث، والحرث بن عيطلة - في قول سعيد بن جبير - وقيل الأسود بن المطلب، أهلكهم الله.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين يجعلون مع الله إلهاً آخر</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين في موضع جر، لأنه بدل من المستهزئين، وصفهم بأنهم اتخذوا مع الله إلهاً آخر عبدوه، ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسوف يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> وبال ذلك يوم القيامة، وهذا غاية التهديد، ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولقد نعلم أنك</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضيق صدرك</span><span class="ve">﴾</span></span> ويشق عليك ما يقولون من التكذيب والاستهزاء. ثم أمره ان يحمد ربه على نعمه وان يكون من الساجدين الذين يسجدون لله، ويوجهون عبادتهم اليه، وان يعبد ربه الى الوقت الذي يأتيه اليقين، ومعناه حتى يأتيه الموت - في قول الحسن ومجاهد وقتادة - وسمي يقيناً، لأنه موقن به توسعاً وتجوزاً، لأنه مما يوقن به جميع العقلاء. ويحتمل أن يكون أراد. حتى يأتيه العلم الضروري بالموت والخروج من الدنيا الذي يزول معه التكليف.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.7Cc79"/></div></div></div></div></body></html>