<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المزمل" id="ch81"><h1 id="111.N4N9Y">سورة المزمل</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="73:1-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="73:1" id="qr-toosy-73-1">يٰأَيُّهَا ٱلْمُزَّمِّلُ</span><a class="vn" href="/quran/73/1" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:2" id="qr-toosy-73-2">قُمِ ٱلَّيلَ إِلاَّ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/2" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:3" id="qr-toosy-73-3">نِّصْفَهُ أَوِ ٱنقُصْ مِنْهُ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/3" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:4" id="qr-toosy-73-4">أَوْ زِدْ عَلَيْهِ وَرَتِّلِ ٱلْقُرْآنَ تَرْتِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/4" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:5" id="qr-toosy-73-5">إِنَّا سَنُلْقِي عَلَيْكَ قَوْلاً ثَقِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/5" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:6" id="qr-toosy-73-6">إِنَّ نَاشِئَةَ ٱللَّيْلِ هِيَ أَشَدُّ وَطْأً وَأَقْوَمُ قِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/6" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:7" id="qr-toosy-73-7">إِنَّ لَكَ فِي ٱلنَّهَارِ سَبْحَاً طَوِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/7" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:8" id="qr-toosy-73-8">وَٱذْكُرِ ٱسْمَ رَبِّكَ وَتَبَتَّلْ إِلَيْهِ تَبْتِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/8" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:9" id="qr-toosy-73-9">رَّبُّ ٱلْمَشْرِقِ وَٱلْمَغْرِبِ لاَ إِلَـٰهَ إِلاَّ هُوَ فَٱتَّخِذْهُ وَكِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/9" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:10" id="qr-toosy-73-10">وَٱصْبِرْ عَلَىٰ مَا يَقُولُونَ وَٱهْجُرْهُمْ هَجْراً جَمِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/10" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.5b35f"/><p id="111.B5Ad0"><span><tafsir><span>قرأ ابن عامر وابوعمرو (وطاء) بكسر الواو والمد جعله مصدرا ل (واطأ) يواطئ مواطأة، ووطاء. ومعناه إن ناشئة الليل وعمل ناشئة الليل يواطئ لسمع القلب اكثر مما يواطئ ساعات النهار، لان البال افرغ للانقطاع عن كثير مما يشغل بالنهار. الباقون - بفتح الواو - مقصورة، وروي عن الزهري - بكسر الواو - مقصورة، ومنه قوله صلى الله عليه وآله:</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" اللهم اشدد وطاءك على مضر"</span></hadeeth><tafsir><span>، وقرأ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب المشرق</span><span class="ve">﴾</span></span> بالجر كوفي غير حفص ويعقوب بدلا من (ربك). الباقون بالرفع على الاستئناف، فيكون رفعا بالابتداء وخبره (لا إله إلا هو) ويجوز أن يكون خبر الابتداء بتقدير هو رب المشرق.</span><br/><span>هذا خطاب من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>للنبي صلى الله عليه وآله وقيل: إن المؤمنين داخلون فيه على وجه لتبع. يقول الله له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها المزمل</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه الملتف في ثيابه، يقال تزمل في ثيابه، فهو متزمل إذا التف. والاصل (متزمل) فأدغم التاء في الزاي لان الزاي قريبة المخرج من التاء، وهو ابدى في المسموع من التاء. وقال قتادة: معناه المتزمل بثيابه، وقال عكرمة: المتزمل بعباء النبوة، وكل شئ لفف، فقد تزمل، قال امرء القيس:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>كأن اباناً في أفانين ودقه</span>  ***  </span><span><span>كبير اناس في بجاد مزمل</span></span></p><span/><tafsir><span>يعني كبير اناس مزمل في بجاد وهو الكساء، وجره على المجاورة للبجاد.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قم الليل إلا قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أمر من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>للنبي صلى الله عليه وآله بقيام الليل إلا القليل منه، وقال الحسن: إن الله فرض على النبي والمؤمنين أن يقوموا ثلث الليل فما زاد، فقاموه حتى تورمت أقدامهم، ثم نسخ تخفيفاً عنهم. وقال غيره: هو نفل لم ينسخ، لانه لو كان فرضاً لما كان مخيراً في مقداره - ذكره الجبائي - وإنما بين تخفيف النفل. وقال قوم: المرغب فيه قيام ثلث الليل او نصف الليل او الليل كله إلا القليل. ولم يرغب بالآية في قيام جميعه لانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا قليلا نصفه أو انقص منه قليلاً أو زد عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني على النصف. وقال الزجاج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نصفه</span><span class="ve">﴾</span></span> بدل من <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الليل</span><span class="ve">﴾</span></span> كقولك ضربت زيداً رأسه. والمعنى: قم نصف الليل إلا قليلا او انقص منه قليلا. والمعنى قم نصف الليل او انقص من نصف الليل أو زد على نصف الليل، وذلك قبل ان يتعبد بالخمس صلوات. وقال ابن عباس والحسن وقتادة: كان بين أول السورة وآخرها - الذي نزل فيه التخفيف - سنة. وقال سعيد بن جبير: عشر سنين. وقال الحسن وعكرمة: نسخت الثانية بالأولى. والاولى أن يكون على ظاهره، ويكون جميع ذلك على ظاهره مرغباً في جميع ذلك إلا أنه ليس بفرض وإن كانت سنة مؤكدة. والنصف أحد قسمي الشيء المساوى للآخر فى المقدار. والقليل من الشيء الناقص عن قسمه الآخر، وكلما كان أنقص كان أحق باطلاق الصفة، وما لا يعتد به من النقصان لا يطلق عليه.</span><br/><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورتل القرآن ترتيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أمر من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>له بأن يرتل القرآن والترتيل ترتيب الحروف على حقها فى تلاوتها، وتثبت فيها، والحدر هو الاسراع فيها وكلاهما حسنان إلا أن الترتيل - ها هنا - هو المرغب فيه. وقال مجاهد: معناه ترسل فيه ترسلا. وقال الزجاج: معناه بينه تبييناً أي بين جميع الحروف، وذلك لا يتم بأن يعجل فى القراءة.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا سنلقي عليك قولا ثقيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه أنه سيطرح عليه قولا ثقيلا. وقال الحسن وقتادة: إنه يثقل العمل به لمشقة فيه. وقال ابن زيد: معناه العمل به ثقيل فى الميزان والأجر، ليس بشاق. وقيل: معناه قول عظيم الشأن، كما تقول هذا الكلام رزين، وهذا قول له وزن إذا كان واقعاً موقعه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن ناشئة الليل هي أشد وطأ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال مجاهد: ناشئة الليل التهجد في الليل. وقال الحسن وقتادة: هو ما كان بعد العشاء الآخرة، وعن ابي جعفر وابي عبد الله عليهما السلام أنهما قالا: هو القيام آخر الليل إلى صلاة الليل. وقال قوم: ناشئة الليل ابتداء عمل الليل شيئاً بعد شيء إلى آخره. والناشئة الظاهرة بحدوث شيء بعد شيء، واضافته إلى الليل توجب انه من عمل الليل الذي يصلح أن ينشأ فيه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هي أشد وطأ</span><span class="ve">﴾</span></span> من قرأ - بالفتح - مقصوراً، قال معناه: لقوة الفكر فيه أمكن موقعاً. وقيل: هو أشد من عمل النهار، وقال مجاهد: معناه واطأ اللسان القلب مواطأة ووطاء والوطاء المهاد المذلل للتقلب عليه، فكذلك عمل الليل الذي هو أصلح له فيه تمهيد للتصرف فى الدلائل وضروب الحكم ووجوه المعاني.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقوم قيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أشد استقامة وصواباً لفراغ البال، وانقطاع ما يشغل القلب. والمعنى إن عمل الليل أشد ثباتاً من عمل النهار، وأثبت فى القلب من عمل النهار، والأقوم الأخلص استقامة، لأنه القول يشمل المعنى على ما فيه استقامة وفيه اضطراب. وقد يقل ذلك ويكثر، وهو فى القول ظاهر كما هو في الخط، ففيه الحرف المقوم وفيه الحرف المضطرب. وقال ابن زيد: معناه أقوم قراءة لفراغه من شغل الدنيا، وقال أنس: معناه أصوب. وقال مجاهد: معناه اثبت.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن لك في النهار سبحاً طويلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال قتادة: معناه إن لك يا محمد في النهار متصرفاً ومنقلباً أي ما تقضي فيه حوائجك. وقرأ يحيى ابن معمر بالخاء، وكذلك الضحاك، ومعناه التوسعة. يقال اسبخت القطن إذا وسعته للندف: ويقال لما تطاير من القطن وتفرق عند الندف سبائخ، والسبح المر السهل في الشيء، كالمر في الماء، والسبح في عمل النهار هو المر في العمل الذي يحتاج فيه إلى الضياء. وأما عمل الليل فلا يحتاج فيه إلى ضياء لتمكن ذلك العمل كالفكر في وجوه البرهان وتلاوة القرآن. وقال الجبائي في نوادره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لك في النهار سبحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي نوماً، وقال الزجاج: معناه إن فاتك شيء بالليل فلك في النهار فراغ تقضيه.</span><br/><span>ثم قال لنبيه صلى الله عليه وآله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واذكر اسم ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني اسماء الله الحسنى التي تعبد بالدعاء بها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتبتل إليه تبتيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي انقطع اليه انقطاعاً، فالتبتل الانقطاع إلى عبادة الله، ومنه مريم البتول وفاطمة البتول، لانقطاع مريم الى عبادة الله، وانقطاع فاطمة عن القرين، ومنه قول الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>كأن لها في الارض نسياً تقصه</span>  ***  </span><span><span>إذا ماغدت وإن تكلمك تبلت</span></span></p><span/><tafsir><span>أي بقطع كلامها رويداً رويداً، وقيل: الانقطاع إلى الله تأميل الخير من جهته دون غيره، وجاء المصدر على غير الفعل، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنبتكم من الأرض نباتاً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقيل: تقديره تبتل نفسك اليه تبتيلا، فوقع المصدر موقع مقاربه. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب المشرق والمغرب</span><span class="ve">﴾</span></span> من رفع فعلى انه خبر مبتدإ محذوف، وتقديره: هو رب المشرق، ومن جر جعله بدلا من قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> وتقديره إذكر اسم رب المشرق وهو مطلع الشمس موضع طلوعها ورب المغرب، يعني موضع غروبها، وهو المتصرف فيها والمدبر لما بينهما <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا إله إلا هو</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا أحد تحق له العبادة سواه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتخذه وكيلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي حفيظاً للقيام بامرك فالوكيل الحفيظ بأمر غيره. وقيل: معناه اتخذه كافلا لما وعدك به.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واصبر</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على ما يقول</span><span class="ve">﴾</span></span> هؤلاء الكفار من أذاك وما يشغل قلبك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واهجرهم هجراً جميلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فالهجر الجميل اظهار الجفوة من غير ترك الدعاء إلى الحق على وجه المناصحة.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.63b43"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="73:11-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="73:11" id="qr-toosy-73-11">وَذَرْنِي وَٱلْمُكَذِّبِينَ أُوْلِي ٱلنَّعْمَةِ وَمَهِّلْهُمْ قَلِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/11" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:12" id="qr-toosy-73-12">إِنَّ لَدَيْنَآ أَنكَالاً وَجَحِيماً</span><a class="vn" href="/quran/73/12" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:13" id="qr-toosy-73-13">وَطَعَاماً ذَا غُصَّةٍ وَعَذَاباً أَلِيماً</span><a class="vn" href="/quran/73/13" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:14" id="qr-toosy-73-14">يَوْمَ تَرْجُفُ ٱلأَرْضُ وَٱلْجِبَالُ وَكَانَتِ ٱلْجِبَالُ كَثِيباً مَّهِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/14" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:15" id="qr-toosy-73-15">إِنَّآ أَرْسَلْنَآ إِلَيْكُمْ رَسُولاً شَاهِداً عَلَيْكُمْ كَمَآ أَرْسَلْنَآ إِلَىٰ فِرْعَوْنَ رَسُولاً</span><a class="vn" href="/quran/73/15" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:16" id="qr-toosy-73-16">فَعَصَىٰ فِرْعَوْنُ ٱلرَّسُولَ فَأَخَذْنَاهُ أَخْذاً وَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/16" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:17" id="qr-toosy-73-17">فَكَيْفَ تَتَّقُونَ إِن كَفَرْتُمْ يَوْماً يَجْعَلُ ٱلْوِلْدَانَ شِيباً</span><a class="vn" href="/quran/73/17" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:18" id="qr-toosy-73-18">ٱلسَّمَآءُ مُنفَطِرٌ بِهِ كَانَ وَعْدُهُ مَفْعُولاً</span><a class="vn" href="/quran/73/18" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" data-v="73:19" id="qr-toosy-73-19">إِنَّ هَـٰذِهِ تَذْكِرَةٌ فَمَن شَآءَ ٱتَّخَذَ إِلَىٰ رَبِّهِ سَبِيلاً</span><a class="vn" href="/quran/73/19" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.E5697"/><p id="111.ba5fe"><span><tafsir><span>لما امر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>النبي صلى الله عليه وآله بالصبر على اذى قومه، وأن يهجرهم هجراً جميلا قال على وجه التهديد للكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذرني</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمكذبين</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين يكذبونك فيما تدعوهم اليه من التوحيد وإخلاص العبادة والاعتراف بالبعث والنشور، والثواب والجزاء، كما يقول القائل: دعني وإياه إذا أراد أن يهدده، يقال: يذر بمعنى يترك، ويدع، ولا يستعمل ماضيه، ولا ماضي (يدع) ولا يقال: وذر، ولا ودع، استغناء بقولهم ترك عن ذلك، لان الابتداء بالواو عندهم مكروه، ولذلك أبدلوا منها الهمزة في قولهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أقتت</span><span class="ve">﴾</span></span> والاصل (وقتت)، وقالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تخمة</span><span class="ve">﴾</span></span> والاصل (وخمة) وكذلك كل ما يصرف منه مما فى أوله واو إلا قولهم: وادع من الدعة فلم يستغنوا عنه بتارك.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولي النعمة</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ذوي النعمة أي اصحاب النعمة، والنعمة - بفتح النون - لين الملمس وضدها الخشونة، ومعناه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذرني والمكذبين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ارض بعقاب المكذبين لست تحتاج إلى اكثر من ذلك كما يقال: دعني وإياه، فانه يكفيه ما ينزل به من غير تقصير مما يقع به، وهذا تهدد شديد.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومهلهم قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اخرهم فى المدة قليلا فالتمهيل التأخير فى المدة، وقد يكون التأخير فى المكان، فلا يسمى تمهيلا، فاذا كان في المدة فهو تمهيل كما ان التأخير في الاجل تأجيل آخر.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن لدينا أنكالاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي قيوداً - في قول مجاهد وقتادة - واحدها نكل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجحيماً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ناراً عظيمة، وجحيم اسم من اسماء جهنم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وطعاماً ذا غصة</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: معناه ذا غصة بشوك يأخذ الحلق، فلا يدخل ولا يخرج. وقيل: معناه يأخذ بالحلقوم لخشونته وشدة تكرهه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعذاباً أليماً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عقاباً موجعاً مؤلماً. ثم بين متى يكون ذلك فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوم ترجف الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اعتدنا هذه الانواع من العذاب في يوم ترجف الارض أي تتحرك باضطراب شديد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والجبال</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وترجف الجبال معها أيضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكانت الجبال كثيباً مهيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: تصير الجبال رملا سائلا متناثراً، فالكثيب الرمل المجتمع الكثير، ومهيل مفعول من هلت الرمل اهيله وذلك إذا حرك اسفله فسال أعلاه، ويقال: مهيول كما يقال مكيل ومكيول، وانهال الرمل انهيالا و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الغصة</span><span class="ve">﴾</span></span> تردد اللقمة في الفم لا يسيغها الذي يروم أكلها قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>لو بغير الماء حلقي شرق</span>  ***  </span><span><span>كنت كالغصان بالماء اعتصاري</span></span></p><span/><tafsir><span>يقال غص بريقه يغص غصصاً، وفي قلبه غصة من كَذا، وهي كاللذغة التي لا يسيغ معها الطعام ولا الشراب.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا أرسلنا إليكم رسولاً شاهداً عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وخطاب للمكلفين في عصر النبي صلى الله عليه وآله ومن بعده بأنه أرسل اليهم رسولا يدعوهم إلى عبادته وإخلاص توحيده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شاهداً عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بقبولهم إن قبلوا وعليهم إن لم يقبلوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كما أرسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ارسلناه اليكم مثل ما أرسلنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى فرعون رسولا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني موسى ابن عمران</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>. ثم اخبر عن فرعون فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فعصى فرعون الرسول</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني موسى، فلم يقبل منه ما أمره به ودعاه اليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأخذناه أخذاً وبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اخذاً ثقيلاً شديداً عقوبة له على عصيانه موسى رسول الله، وكل ثقيل وبيل، ومنه: كلأ مستوبل أي متوخم لا يستمرء لثقله، ومنه الوبل، والوابل، وهو المطر العظيم القطر، ومنه الوبال وهو ما يغلظ على النفس وأصله الغلظ قال طرفة:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>فمرت كهاة ذات خيف جلالة</span>  ***  </span><span><span>عقيلة شيخ كالوبيل يلندد</span></span></p><span/><tafsir><span>الوبيل - ها هنا - الغليظ من العصى و (كهاة) ناقة مسنة و (الخيف) جلد الضرع و (يلندد) شديد الخصومة.</span><br/><span>قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكيف تتقون إن كفرتم يوماً يجعل الولدان شيباً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي إن كفرتم بالله وجحدتم نعمه، وكذبتم رسوله، وإنما جعل الولدان، وهم الأولاد الصغار شيباً لشدته، وعظم أهواله، كما يقال: قد حدث أمر تشيب منه النواصي. وقيل: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يوماً يجعل الولدان شيباً</span><span class="ve">﴾</span></span> على وجه المثل، والشيب جمع أشيب، يقال: شاب الانسان يشيب شيباً إذا ابيض شعره. ثم زاد في صفة شدة ذلك اليوم أيضاً فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السماء منفطر به</span><span class="ve">﴾</span></span> أي متصدع بشدة ذلك اليوم، وإنما لم يقل منفطرة، لانه جرى على طريق النسبة أي ذات انفطار، ولم يجر على طريق (فاعلة) كما قالوا للمرأة: مطفل أي ذات طفل. وقال الزجاج: تقديره السماء منفطر باليوم مثقلة به. وقال الحسن: معناه السماء مثقل به. وقال غيره: السماء مثقلة بذلك اليوم من شدته. وقال قوم: معناه متشقق بالأمر الذي يجعل الولدان شيباً. والسماء يؤنث ويذكر، فمن ذكر أراد السقف.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كان وعده مفعولا</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إن ما وعد الله به فلا بد من كونه، فلذلك عبر عنه بلفظ الماضي فكأنه قد وجد. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هذه تذكرة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هذه القصة التي ذكرناها وبيناها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تذكرة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عظة لمن انصف من نفسه وفكر فيها، فالتذكرة التبصرة، وهي الموعظة التي يذكر بها ما يعمل عليه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فمن شاء اتخذ إلى ربه سبيلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إن من شاء من المكلفين اتخذ إلى ثواب ربه سبيلا، لانه قادر على الطاعة التي لو فعلها وصل الى الثواب. والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قد دعاه إلى ما يوصله اليه ورغبه فيه، وبعث رسولا يدعوه ايضاً اليه. وإن لم يفعل فبسوء اختياره انصرف عنه.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.dF4b8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="73:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="73:20" id="qr-toosy-73-20">إِنَّ رَبَّكَ يَعْلَمُ أَنَّكَ تَقُومُ أَدْنَىٰ مِن ثُلُثَيِ ٱلَّيْلِ وَنِصْفَهُ وَثُلُثَهُ وَطَآئِفَةٌ مِّنَ ٱلَّذِينَ مَعَكَ وَٱللَّهُ يُقَدِّرُ ٱلَّيْلَ وَٱلنَّهَارَ عَلِمَ أَن لَّن تُحْصُوهُ فَتَابَ عَلَيْكُمْ فَٱقْرَءُواْ مَا تَيَسَّرَ مِنَ ٱلْقُرْآنِ عَلِمَ أَن سَيَكُونُ مِنكُمْ مَّرْضَىٰ وَآخَرُونَ يَضْرِبُونَ فِي ٱلأَرْضِ يَبْتَغُونَ مِن فَضْلِ ٱللَّهِ وَآخَرُونَ يُقَٰتِلُونَ فِي سَبِيلِ ٱللَّهِ فَٱقْرَءُواْ مَا تَيَسَّرَ مِنْهُ وَأَقِيمُواْ ٱلصَّلَٰوةَ وَآتُواْ ٱلزَّكَٰوةَ وَأَقْرِضُواْ ٱللَّهَ قَرْضاً حَسَناً وَمَا تُقَدِّمُواْ لأَنفُسِكُمْ مِّنْ خَيْرٍ تَجِدُوهُ عِندَ ٱللَّهِ هُوَ خَيْراً وَأَعْظَمَ أَجْراً وَٱسْتَغْفِرُواْ ٱللَّهَ إِنَّ ٱللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/73/20" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.af63C"/><p id="111.2FFB5"><span><tafsir><span>قرأ نافع وابو عمرو وابن عامر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ونصفه وثلثه</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر الفاء والثاء بمعنى إن ربك يعلم أنك تقوم أدنى من ثلثي الليل ومن نصفه ومن ثلثه أي وادنى من نصفه وأدنى من ثلثه. الباقون بالنصب بمعنى أنك تقوم أدنى من ثلثي الليل وتقوم نصف وثلثه. والثلث يخفف ويثقل، لغتان، ومثله ربع وعشر. وقال ابو عبيدة: الاختيار الخفض فى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثلثه ونصفه</span><span class="ve">﴾</span></span> لانه قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علم أن لن تحصوه</span><span class="ve">﴾</span></span> وكيف يقدرون على أن يقوموا نصفه أو ثلثه، وهم لا يحصونه، وقال غيره: ليس المعنى على ما قال. وإنما المعنى علم أن لن يطيقوه، يعني قيام الليل، فخفف الله ذلك، قال والاختيار النصب، لانها أوضح فى النظر، لانه قال لنبيه صلى الله عليه وآله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قم الليل إلا قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم نقله عن الليل كله إلا شيئاً يسيراً ينام فيه، وهو الثلث. والثلث يسير عند الثلثين. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نصفه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي قم نصفه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو انقص منه قليلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي قم نصفه، واكتفى بالفعل الأول من الثاني، لانه دليل عليه أو انقص من النصف قليلا إلى الثلث <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو زد</span><span class="ve">﴾</span></span> هكذا إلى الثلثين جعله موسعاً عليه. وفى الناس من قال: هذه الآية ناسخة لما ذكره في أول السورة من الأمر الحتم بقيام الليل إلا قليلا أو نصفه او انقص منه. وقال آخرون: إنما نسخ ما كان فرضاً إلى ان صار نفلا.</span><br/><span>وقد قلنا: ان الأمر في أول السورة على وجه الندب، فكذلك - ها هنا - فلا وجه للتنافي حتى ينسخ بعضها ببعض يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه ان ربك يا محمد ليعلم انك تقوم اقل من ثلثي الليل واقل من نصفه ومن ثلثه فيمن جرّ ذلك، ومن نصب فمعناه إنك تقوم أقل من ثلثي الليل وتقوم نصفه وثلثه وتقوم طائفة من الذين معك على الايمان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يقدر الليل والنهار</span><span class="ve">﴾</span></span> لتعملوا فيه بالصواب على ما يأمركم به <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">علم أن لن تحصوه</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الحسن: معناه علم أن لن تطيقوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فتاب عليكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لم يلزمكم إثماً كما لا يلزم التائب أي رفع التبعة فيه كرفع التبعة عن التائب. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاقرءوا ما تيسر من القرآن علم أن سيكون منكم مرضى</span><span class="ve">﴾</span></span> فتاب عليكم بما رغبتم فيه وذلك يقتضي التخفيف عنكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآخرون يضربون في الأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ومنكم قوم آخرون يضربون أي يسافرون فى الأرض ومنكم قوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آخرون يقاتلون في سبيل الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وكل ذلك يقتضي التخفيف عنكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاقرءوا ما تيسر منه وأقيموا الصلاة وآتوا الزكاة</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه اقيموا الصلاة بحدودها التي أوجبها الله عليكم واستمروا عليها وأعطوا ما وجب عليكم من الزكوة المفروضة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأقرضوا الله قرضاً حسناً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وانفقوا فى سبيل الله والجهات التي أمركم بها وندبكم إلى النفقة فيها، وسمي ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قرضاً</span><span class="ve">﴾</span></span> تلطفاً فى القول، لان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>من حيث أنه يجازيهم على ذلك بالثواب، فكأنه استقرض منهم ليرد عوضه وإنما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حسناً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي على وجه لا يكون فيه وجه من وجوه القبح.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما تقدموا لأنفسكم من خير</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما فعلتم من الطاعات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجدوه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تجدوا ثوابه وجزاءه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند الله</span><span class="ve">﴾</span></span> وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو خيراً وأعظم أجراً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تجدوه خيراً لكم، وهو أفضل واعظم ثواباً، وهو عطف على <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خير</span><span class="ve">﴾</span></span>. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واستغفروا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> على معاصيكم معاشر المكلفين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله غفور</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ستار لذنوبكم صفوح لاجرامكم إذا تبتم واقلعتم ورجعتم اليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> بكم منعم عليكم. وقال ابن زيد: القرض في الآية النوافل سوى الزكاة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.99AEF"/></div></div></div></div></body></html>