<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الزخرف" id="ch51"><h1 id="111.9ALKy">سورة الزخرف</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="43:1-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:1" id="qr-toosy-43-1">حـمۤ</span><a class="vn" href="/quran/43/1" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:2" id="qr-toosy-43-2">وَٱلْكِتَابِ ٱلْمُبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/43/2" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:3" id="qr-toosy-43-3">إِنَّا جَعَلْنَاهُ قُرْآناً عَرَبِيّاً لَّعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/3" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:4" id="qr-toosy-43-4">وَإِنَّهُ فِيۤ أُمِّ ٱلْكِتَابِ لَدَيْنَا لَعَلِيٌّ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/4" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:5" id="qr-toosy-43-5">أَفَنَضْرِبُ عَنكُمُ ٱلذِّكْرَ صَفْحاً أَن كُنتُمْ قَوْماً مُّسْرِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/5" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.DF0cE"/><p id="111.3E1Eb"><span><tafsir><span>خمس آيات في الكوفى وأربع فى ما سواه، عدّ الكوفيون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يعده الباقون.</span><br/><span>قرأ نافع وحمزة والكسائي وخلف "ان كنتم" بكسر الهمزة جعلوه شرطاً مستأنفاً واستغنى عما تقدم، كقولك: انت عالم ان فعلت، فكانه قال: ان كنتم قوماً مسرفين نضرب. الباقون بفتحها جعلوه فعلا ماضياً أي اذا كنتم، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن جاءه الأعمى</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والمعنى اذ جاءه الاعمى، فموضع (ان) نصب عند البصريين، وجر عند الكسائي، لان التقدير افنضرب الذكر صفحاً لأن كنتم، وبأن كنتم قوماً مسرفين. والمسرف الذي ينفق ماله فى معصية الله، ولا اسراف فى الطاعة.</span><br/><span>قد بينا معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾</span></span> فى ما مضى، واختلاف المفسرين فيه، فلا معنى لاعادته</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> خفض بالقسم. وقيل: تقديره ورب الكتاب، والمراد بالكتاب القرآن، والمبين صفة له. وانما وصف بذلك لانه أبان عن طريق الهدى من الضلالة، وكل ما تحتاج اليه الأمّة فى الديانة. والبيان هو الدليل الدال على صحة الشيء وفساده. وقيل: هو ما يظهر به المعنى للنفس عند الادراك بالبصر والسمع، وهو على خمسة أوجه: باللفظ، والحظ، والعقد بالاصابع، والاشارة اليه، والهيئة الظاهرة للحاسة، كالاعراض عن الشيء، والاقبال عليه، والتقطيب وضده وغير ذلك. واما ما يوجد فى النفس من العلم، فلا يسمى بياناً على الحقيقة وكل ما هو بمنزلة الناطق بالمعنى المفهوم فهو مبين.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا جعلناه قرآناً عربياً</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه جعل القرآن الذي ذكره عربياً بأن يفعله على طريقة العرب فى مذاهبها في الحروف والمفهوم. ومع ذلك فانه لا يتمكن أحد منهم من انشاء مثله والاتيان بما يقاربه في علو طبقته في البلاغة والفصاحة، اما لعدم علمهم بذلك أو صرفهم على حسب اختلاف الناس فيه. وهذا يدل على جلالة موقع التسمية في التمكن به والتعذر مع فقده. وفيه دلالة على حدوثه لان المجعول هو المحدث. ولان ما يكون عربياً لا يكون قديماً لحدوث العربية. فان قيل: معنى جعلناه سميناه لأن الجعل قد يكون بمعنى التسمية. قلنا: لا يجوز ذلك - ها هنا - لأنه لو كان كذلك لكان الواحد منا اذا سماه عربياً فقد جعله عربياً، وكان يجب لو كان القرآن على ما هو عليه وسماه الله اعجمياً أن يكون اعجمياً او كان يكون بلغة العجم وسماه عربياً ان يكون عربياً، وكل ذلك فاسد.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلكم تعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه جعلناه على هذه الصفة لكي تعقلوا وتفكروا في ذلك فتعلموا صدق من ظهر على يده.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنه</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في أم الكتاب لدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى اللوح المحفوظ الذي كتب الله فيه ما يكون إلى يوم القيامة لما فيه من مصلحة ملائكته بالنظر فيه وللخلق فيه من اللطف بالاخبار عنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأم الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أصله لأن أصل كل شيء أمه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلي حكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لعال في البلاغة مظهر ما بالعباد اليه الحاجة مما لا شيء منه إلا يحسن طريقه ولا شيء أحسن منه. والقرآن بهذه الصفة علمه من علمه وجهله من جهله لتفريطه فيه و (حكيم) معناه مظهر المعنى الذي يعمل عليه المؤدي إلى العلم والصواب. والقرآن من هذا الوجه مظهر للحكمة البالغة لمن تدبره وأدركه. ثم قال لمن جحده ولم يعتبر به على وجه الانكار عليهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفنضرب عنكم الذكر صفحاً</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أنعرض عنكم جانباً باعراضكم عن القرآن والتذكر له والتفكر فيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن كنتم قوماً مسرفين</span><span class="ve">﴾</span></span> على نفوسكم بترككم النظر فيه والاعتبار بحججه. ومن كسر الهمزة جعله مستأنفاً شرطاً. ومن فتحها جعله فعلا ماضياً أي إذ كنتم كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن جاءه الأعمى</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>بمعنى إذ جاءه الاعمى، فموضع (أن) نصب عند البصريين وجر عند الكسائي، لأن التقدير الذكر صفحاً، لان كنتم وبأن كنتم. قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>اتجزع ان بان الخليط المودع</span>  ***  </span><span><span>وجعل الصفا من عزة المتقطع</span></span></p><span/><tafsir><span>والمسرف الذي ينفق ماله فى معصية الله، لان من انفقه في طاعة او مباح لم يكن مسرفاً وقال علي</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>(لا إسراف فى المأكول والمشروب) و (صفحاً) نصب على المصدر، لأن قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفنضرب عنكم الذكر</span><span class="ve">﴾</span></span> يدل على ان اصفح عنكم صفحاً وَكأن قولهم: صفحت عنه أي أعرضت ووليته صفحة العنق. والمعنى افنضرب ذكر الانتقام منكم والعقوبة لكم أن كنتم قوماً مسرفين، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيحسب الإنسان أن يترك سدى</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومن كسر فعلى الجزاء واستغنى عن جوابه بما تقدم كقولهم: انت ظالم ان فعلت كانه قال إن كنتم مسرفين نضرب، وقال المبرد: المعنى متى فعلتم هذا طلبتم أن نضرب الذكر عنكم صفحاً. قال الفراء: تقول العرب: أضربت عنك وضربت عنك بمعنى تركتك واعرضت عنك. وقال الزجاج: المعنى افنضرب عنكم الذكر أي نهلكم فلا نعرفكم ما يجب عليكم لأن أسرفتم وأصل ضربت عنه الذكر ان الراكب إذا ركب دابة فأراد أن يصرفها عن جهة ضربها بعصاً او سوط لتعدل به إلى جهة أخرى يريدها ثم يوضع الضرب موضع الصرف والعدل. وصفحاً مصدر أقيم قيام الفاعل، ونصب على الحال. والمعنى افنضرب عنكم تذكيرنا إياكم الواجب صافحين او معرضين، يقال صفح فلان بوجهه عني أي اعرض قال كثير:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>صفوح فما تلقاك إلا بخيلة</span>  ***  </span><span><span>فمن مل منها ذلك الوصل ملت</span></span></p><span/><tafsir><span>والصفوح فى صفات الله معناه العفو يقال: صفح عن ذنبه إذا عفا. وقال بعضهم: المعنى افظننتم أن نضرب عنكم هذا الذكر الذي بينا لكم فيه امر دينكم صفحاً، فلا يلزمكم العمل بما فيه، ولا نؤاخذكم لمخالفتكم إياه إن كنتم قوماً مسرفين على أنفسكم، وجرى ذلك مجرى قول أحدنا لصاحبه وقد أنكر فعله أأتركك تفعل ما تشاء أغفل عنك إذا أهملت نفسك، ففي ذلك إنكار ووعيد شديد.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.61D0C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:6-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:6" id="qr-toosy-43-6">وَكَمْ أَرْسَلْنَا مِن نَّبِيٍّ فِي ٱلأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/6" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:7" id="qr-toosy-43-7">وَمَا يَأْتِيهِم مِّنْ نَّبِيٍّ إِلاَّ كَانُواْ بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/7" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:8" id="qr-toosy-43-8">فَأَهْلَكْنَآ أَشَدَّ مِنْهُم بَطْشاً وَمَضَىٰ مَثَلُ ٱلأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/8" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:9" id="qr-toosy-43-9">وَلَئِن سَأَلْتَهُمْ مَّنْ خَلَقَ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضَ لَيَقُولُنَّ خَلَقَهُنَّ ٱلْعَزِيزُ ٱلْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/43/9" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:10" id="qr-toosy-43-10">ٱلَّذِي جَعَلَ لَكُمُ ٱلأَرْضَ مَهْداً وَجَعَلَ لَكُمْ فِيهَا سُبُلاً لَّعَلَّكُمْ تَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/10" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.8E90F"/><p id="111.D5DA6"><span><tafsir><span>يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مخبراً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكم أرسلنا من نبي في الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني فى الأمم الماضية (وكم) موضوعة للتكثير فى باب الخبر، وهي ضدّ (رب) لأنها للتقليل. ثم اخبر عن تلك الامم الماضية انه كان ما يجيئهم نبي من قبل الله إلا كانوا يستهزؤن به بمعنى يسخرون منه. فالاستهزاء إظهار خلاف الابطان استصغاراً او استحقاراً فالأمم الماضية كفرت بالانبياء واحتقروا ما أتوا به، وظنوا انه من المخاريق التي لا يعمل عليها لجهلهم وفرط عنادهم، فلذلك حملوا أنفسهم على الاستهزاء بهم، وهو عائد بالوبال عليهم.</span><br/><span>فان قيل: لم بعث الله الأنبياء مع علمه بأنهم يستهزؤن بهم ولا يؤمنون عنده؟ قيل: يجوز أن يكون قوم آمنوا وإن قلوا. وإنما اخبر الله بالاستهزاء عن الاكثر، ولذلك قال فى موضع</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن آمن وما آمن معه إلا قليل</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وايضاً فكان يجوز ان يكون لولا إرسالهم لوقع منهم من المعاصي أضعاف ما وقع عند إرسالهم، فصار إرسالهم لطفاً فى كثير من القبائح، فلذلك وجب وحسن، على ان فى إرسالهم تمكينهم مما كلفوه، لأنه إذا كان هناك مصالح لا يمكنهم معرفتها إلا من جهة الرسل وجب على الله أن يبعث اليهم الرسل ليعرّفوهم تلك المصالح، فاذا لم يؤمنوا بهم وبما معهم من المصالح أتوا بالقبائح من قبل نفوسهم، والحجة قائمة عليهم</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأهلكنا أشد منهم بطشاً</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>انه اهلك الذين هم اشد بطشاً من هؤلاء المشركين الذين كانوا في عصر النبي صلى الله عليه وآله، فلذلك قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومضى مثل الأولين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وهو مثل هؤلاء الباقين، ومعناه انكم قد سلكتم فى تكذيب الرسل مسلك من كان قبلكم فاحذروا أن ينزل بكم من الخزي ما نزل بهم. قال الحسن: أشد قوة من قومك. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن سألتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من خلق السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن انشاءها واخترعها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليقولن</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لم يكن جوابهم في ذلك إلا أن يقولوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خلقهن</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني السموات والارض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي لا يغالب ولا يقهر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العليم</span><span class="ve">﴾</span></span> بمصالح الخلق، وهو الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، لانهم لا يمكنهم أن يحلفوا فى ذلك على الاجسام والأوثان لظهور فساد ذلك، وليس في ذلك ما يدل على انهم كانوا عالمين بالله ضرورة، لانه لا يمتنع أن يكونوا عالمين بذلك استدلالا وإن دخلت علهيم شبهة فى انه يستحق العبادة، سواه. وقال الجبائي لا يمتنع أن يقولوا بذلك تقليداً لأنهم لو علموه ضرورة لعلموا أنه لا يجوز أن يعبد معه غيره وهو الذي يليق بمذهبنا في المواقاة.</span><br/><span>ثم وصف العزيز العليم الخالق للسموات والارض فقال هو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي جعل لكم الأرض مهداً وجعل لكم فيها سبلا</span><span class="ve">﴾</span></span> تسلكونها لكي تهتدوا إلى مقاصدكم فى اسفاركم. وقيل: معناه لتهتدوا إلى الحق فى الدين والاعتبار الذي جعل لكم بالنظر فيها.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.ba9E6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:11-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:11" id="qr-toosy-43-11">وَٱلَّذِي نَزَّلَ مِنَ ٱلسَّمَآءِ مَآءً بِقَدَرٍ فَأَنشَرْنَا بِهِ بَلْدَةً مَّيْتاً كَذَلِكَ تُخْرَجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/11" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:12" id="qr-toosy-43-12">وَٱلَّذِي خَلَقَ ٱلأَزْوَاجَ كُلَّهَا وَجَعَلَ لَكُمْ مِّنَ ٱلْفُلْكِ وَٱلأَنْعَامِ مَا تَرْكَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/12" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:13" id="qr-toosy-43-13">لِتَسْتَوُواْ عَلَىٰ ظُهُورِهِ ثُمَّ تَذْكُرُواْ نِعْمَةَ رَبِّكُمْ إِذَا ٱسْتَوَيْتُمْ عَلَيْهِ وَتَقُولُواْ سُبْحَانَ ٱلَّذِي سَخَّرَ لَنَا هَـٰذَا وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/13" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:14" id="qr-toosy-43-14">وَإِنَّآ إِلَىٰ رَبِّنَا لَمُنقَلِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/14" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:15" id="qr-toosy-43-15">وَجَعَلُواْ لَهُ مِنْ عِبَادِهِ جُزْءًا إِنَّ ٱلإنسَانَ لَكَفُورٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/15" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.DD3C6"/><p id="111.a5d7B"><span><tafsir><span>يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إن الذي جعل لكم الارض مهداً لتهتدوا إلى مراشدكم في دينكم ودنياكم هو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي نزل من السماء ماء</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني غيثاً ومطراً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بقدر</span><span class="ve">﴾</span></span> أي على قدر الحاجة لا زيادة عليها فيفسد ولا ناقصاً عنها فيضر ولا ينفع، بل هو مطابق للحاجة وبحسبها وذلك يدل على انه واقع من مختار يجعله على تلك الصفة قد قدره على ما تقتضيه الحكمة لعلمه بجميع ذلك.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأنشرنا به بلدة ميتاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي احييناها بالنبات بعد أن كانت ميتاً بالقحل والجفاف تقول: أنشر الله الخلق فنشروا أي احياهم فحييوا، ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكذلك تخرجون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مثل ما أخرج النبات من الارض اليابسة فأحياها بالنبات مثل ذلك يخرجكم من القبور بعد موتكم، وإنما جمع بين أخراج الانبات وإخراج الاموات لأن كل ذلك متعذر على كل قادر إلا القادر لنفسه الذي لا يعجزه شي ء ومن قدر على احدهما قدر على الآخر بحكم العقل.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذي خلق الأزواج كلها</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه الذي خلق الأشكال من الحيوان والجماد من الحيوان الذكر والانثى ومن غير الحيوان مما هو متقابل كالحلو والحامض والحلوا والمر والرطب واليابس وغير ذلك من الاشكال. وقال الحسن: الازواج الشتاء والصيف، والليل والنهار، والشمس والقمر، والسماء والارض، والجنة والنار</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعل لكم من الفلك</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني السفن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والأنعام ما تركبون</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الابل والبقر وما جرى مجراهما من الدواب والحمير التي تصلح للركوب.</span><br/><span>ثم بين انه خلق ذلك وغرضه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتستووا على ظهوره</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما وحد الهاء فى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على ظهوره</span><span class="ve">﴾</span></span> لانها راجعة إلى (ما) كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مما في بطونه</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وفي موضع آخر (بطونها) ردها إلى الأنعام، فذكر فى (ما) وانث فى الانعام. وقال الفراء: اضاف الظهور الى الواحد، لأن الواحد فيه بمعنى الجميع، فردت الظهور إلى المعنى. ولم يقل ظهره، فيكون كالواحد الذي معناه ولفظه واحد.</span><br/><span>ومعنى الآية ان غرضه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان تنتفعوا بالاستواء على ظهورها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم تذكروا نعمة ربكم إذا استويتم عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> فتشكروه على تلك النعم وتقولوا معترفين بنعم الله ومنزهين له عن صفات المخلوقين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان الذي سخر لنا هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني هذه الانعام والفلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كنا له مقرنين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مطيقين، يقال: أنا لفلان مقرن أي مطيق أي انا قرن له، ويقال: أقرن يقرن إقراناً إذا اطاق وهو من المقارنة كأنه يطيق حمله فى تصرفه. وقيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مقرنين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مطيقين أي يقرن بعضها ببعض حتى يسيرها إلى حيث يشاء، وليقولوا أيضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا إلى ربنا لمنقلبون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي راجعون اليه يوم القيامة.</span><br/><span>فان قيل: قوله و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتستووا على ظهوره</span><span class="ve">﴾</span></span> يفيد ان غرضه بخلق الانعام والفلك ان يستووا على ظهورها، وإنه يريد ذلك منهم. والاستواء على الفلك والانعام مباح، ولا يجوز ان يريده الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>؟!</span><br/><span>قيل: يجوز ان يكون المراد بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لتستووا على ظهوره</span><span class="ve">﴾</span></span> فى المسير إلى ما أمر الله بالمسير اليه من الحج والجهاد وغير ذلك من العبادات، وذلك يحسن إرادته، وإنما لا يحسن إرادة ما هو مباح محض. وايضاً، فانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم تذكروا نعمة ربكم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تعترفون بنعم الله بالشكر عليها وتقولوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان الذي سخر لنا هذا</span><span class="ve">﴾</span></span> وذلك طاعة يجوز ان يكون مراداً تتعلق الارادة به.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلوا له من عباده جزءاً</span><span class="ve">﴾</span></span> اخبار منه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ان هؤلاء الكفار جعلوا لله من عباده جزءاً. وقيل فيه وجهان:</span><br/><span>احدهما - انهم جعلوا لله جزءاً من عبادته لانهم اشركوا بينه وبين الاصنام.</span><br/><span>وقال الحسن: زعموا ان الملائكة بنات الله وبعضه فالجزء الذي جعلوه له من عباده هو قولهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الملائكة بنات الله</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مخبراً عن حال الكافر لنعم الله فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الإنسان لكفور</span><span class="ve">﴾</span></span> لنعم الله جاحد لها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مظهر لكفره غير مستتر به.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.6bBcF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:16-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:16" id="qr-toosy-43-16">أَمِ ٱتَّخَذَ مِمَّا يَخْلُقُ بَنَاتٍ وَأَصْفَاكُم بِٱلْبَنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/16" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:17" id="qr-toosy-43-17">وَإِذَا بُشِّرَ أَحَدُهُم بِمَا ضَرَبَ لِلرَّحْمَـٰنِ مَثَلاً ظَلَّ وَجْهُهُ مُسْوَدّاً وَهُوَ كَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/17" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:18" id="qr-toosy-43-18">أَوَمَن يُنَشَّأُ فِي ٱلْحِلْيَةِ وَهُوَ فِي ٱلْخِصَامِ غَيْرُ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/18" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:19" id="qr-toosy-43-19">وَجَعَلُواْ ٱلْمَلاَئِكَةَ ٱلَّذِينَ هُمْ عِبَادُ ٱلرَّحْمَـٰنِ إِنَاثاً أَشَهِدُواْ خَلْقَهُمْ سَتُكْتَبُ شَهَادَتُهُمْ وَيُسْأَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/19" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:20" id="qr-toosy-43-20">وَقَالُواْ لَوْ شَآءَ ٱلرَّحْمَـٰنُ مَا عَبَدْنَاهُمْ مَّا لَهُم بِذَلِكَ مِنْ عِلْمٍ إِنْ هُمْ إِلاَّ يَخْرُصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/20" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.928bb"/><p id="111.b65F9"><span><tafsir><span>قرأ اهل الكوفة إلا أبا بكر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو من ينشأ</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم الياء وتشديد الشين. الباقون بفتح الياء والتخفيف. وقرأ ابن كثير ونافع وابن عامر "عند الرحمن" بالنون. الباقون "عباد" على الجمع وقرأ نافع "أأشهدوا" بضم الألف وفتح الهمزة من (اشهدت) الباقون "اشهدوا" من (شهدت) من قرأ (ينشأ) بالتشديد جعله في موضع مفعول لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا أنشأناهن إنشاء</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فانشأت ونشأت بمعنى إذا ربيت. وتقول: نشأ فلان ونشأه غيره وغلام ناشىء أي مدرك. وقيل في قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم أنشأناه خلقاً آخر</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قال هو نبات شعر ابطه ومن خفف جعل الفعل لله، لان الله انشأهم فنشؤوا، ويقال للجوار الملاح: النشأ قال نصيب:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>ولولا ان يقال صبا نصيب</span>  ***  </span><span><span>لقلت بنفسي النشأ الصغار</span></span></p><span/><tafsir><span>ومن قرء عباد فجمع (عبد) فهو كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لن يستنكف المسيح أن يكون عبداً لله ولا الملائكة المقربون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>فاراد الله أن يكذبهم فى قولهم: إن الملائكة بنات الله، وبين انهم عباده. ومن قرأ "عند" بالنون، فكقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الذين عند ربك لا يستكبرون عن عبادته</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال سعيد بن جبير: قلت لابن عباس فى مصحفي "عباد" فقال: حكه. ووجه قراءة نافع "أأشهدوا" انه جعله من اشهد يشهد جعلهم مفعولين وقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أشهدتهم خلق السماوات والأرض ولا خلق أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>من قرأ بفتح الهمزة جعله من شهد يشهد فهؤلاء الكفار إذا لم يشهدوا خلق السموات والارض ولا خلق انفسهم من اين علموا ان الملائكة بنات الله وهم لم يشهدوا ذلك، ولم يخبرهم عنه مخبر؟!.</span><br/><span>لما اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن الكفار انهم جعلوا له من عباده جزءاً على ما فسرناه، وحكم عليهم بأنهم يجحدون نعمه ويكفرون أياديه، فسر ذلك وهو انهم قالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم اتخذ مما يخلق بنات وأصفاكم بالبنين</span><span class="ve">﴾</span></span> فى هذا القول حجة عليهم لأنه ليس بحكيم من يختار لنفسه أدون المنزلتين ولغيره اعلاهما، فلو كان على ما يقول المشركون من جواز اتخاذ الولد عليه لم يتخذ لنفسه البنات ويصفيهم بالبنين فغلطوا فى الأصل الذي هو جواز إتخاذ الولد عليه، وفى البناء على الأصل باتخاذ البنات، فنعوذ بالله من الخطاء فى الدين. ومعنى (أصفاكم) خصكم وآثركم بالذكور واتخذ لنفسه البنات.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا بشر أحدهم بما ضرب للرحمن مثلا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إذا ولد لواحد منهم بنت حسب ما اضافوها إلى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ونسبوها اليه على وجه المثل لذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ظل وجهه مسوداً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي متغيراً مما يلحقه من الغم بذلك حتى يسود وجهه ويربد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو كظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال قتادة معناه حزين، وفى هذا ايضاً حجة عليهم لأن من اسود وجهه بما يضاف اليه مما لا يرضى فهو احق ان يسود وجهه باضافة مثل ذلك إلى من هو اجل منه، فكيف الى ربه.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على وجه الانكار لقولهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو من ينشؤا في الحلية</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو من ينشؤا في الحلية</span><span class="ve">﴾</span></span> المراد به المرأة. وبه قال مجاهد والسدي، فهو في موضع نصب والتقدير او من ينشؤ فى الحلية يجعلون. ويجوز ان يكون الرفع بتقدير أولئك ولده على ما قالوا هم بناته يعني من ينشؤ فى الحلية على وجه التزين بها يعني النساء فى قول اكثر المفسرين. وقال ابو زيد: يعني الاصنام. والاول اصح <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو في الخصام غير مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> في حال الخصومة، فهو ناقص عمن هو بخلاف هذه الصفة من الشبيه على ما يصلح للجدال ودفع الخصم الالد بحسن البيان عند الخصومة، فعلى هذا يلزمهم ان يكونوا باضافة البنات قد اضافوا ادنى الصفات اليه.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني هؤلاء الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الملائكة الذين هم عباد الرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span> متذللون له خاضعون له. ومن قرأ بالنون اراد الذين هم مصطفون عند الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إناثاً</span><span class="ve">﴾</span></span> فقال لهم على وجه الانكار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أشهدوا خلقهم</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ستكتب شهادتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويسألون</span><span class="ve">﴾</span></span> عن صحتها. وفائدة الآية أن من شهد بما لا يعلم فهو حقيق بأن يوبخ ويذم على ذلك وشهادته بما هو متكذب به على الملائكة اعظم من الفاحشة، للاقدام على تنقصهم فى الصفة، وإن كان في ذلك على جهالة.</span><br/><span>ثم حكى عنهم إنهم قالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لو شاء الرحمن ما عبدناهم</span><span class="ve">﴾</span></span> كما قالت المجبرة بأن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أراد كفرهم، ولو لم يشأ ذلك لما كفروا، فقال الله لهم على وجه التكذيب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما لهم بذلك من علم إن هم إلا يخرصون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ليس يعلمون صحة ما يقولونه وليس هم إلا كاذبين. ففي ذلك إبطال مذهب المجبرة فى ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يريد القبيح من افعال العباد. لان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قطع على كذبهم فى ان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يشأ عبادتهم للملائكة، وذلك قبيح لا محالة وعند المجبرة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>شاءه. وقد نفاه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن نفسه وكذبهم فى قولهم فيه.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.c179E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:21-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:21" id="qr-toosy-43-21">أَمْ آتَيْنَاهُمْ كِتَاباً مِّن قَبْلِهِ فَهُم بِهِ مُسْتَمْسِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/21" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:22" id="qr-toosy-43-22">بَلْ قَالُوۤاْ إِنَّا وَجَدْنَآ ءَابَآءَنَا عَلَىٰ أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَىٰ ءَاثَارِهِم مُّهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/22" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:23" id="qr-toosy-43-23">وَكَذَلِكَ مَآ أَرْسَلْنَا مِن قَبْلِكَ فِي قَرْيَةٍ مِّن نَّذِيرٍ إِلاَّ قَالَ مُتْرَفُوهَآ إِنَّا وَجَدْنَآ ءَابَآءَنَا عَلَىٰ أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَىٰ ءَاثَارِهِم مُّقْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/23" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:24" id="qr-toosy-43-24">قَٰلَ أَوَلَوْ جِئْتُكُمْ بِأَهْدَىٰ مِمَّا وَجَدتُّمْ عَلَيْهِ آبَآءَكُمْ قَالُوۤاْ إِنَّا بِمَآ أُرْسِلْتُمْ بِهِ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/24" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:25" id="qr-toosy-43-25">فَٱنتَقَمْنَا مِنْهُمْ فَٱنظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ ٱلْمُكَذِّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/25" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.Ebd61"/><p id="111.2F0aE"><span><tafsir><span>قرأ ابن عامر وحفص عن عاصم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال أولو جئتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> على انه فعل ماض، وتقديره قال النذير. الباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> على الأمر على وجه الحكاية لما اوحى الله إلى النذير. قال كأنه قال اوحينا اليه أي فقلنا له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل أولو جئتكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وقرأ ابو جعفر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جئناكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالنون على وجه الجمع.</span><br/><span>لما حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>تخرص من يضيف عبادة الاصنام والملائكة إلى مشيئة الله، وبين انه لا يشاء ذلك قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم آتيناهم كتاباً</span><span class="ve">﴾</span></span> والمعنى التقريع لهم على خطئهم بلفظ الاستفهام، والتقدير أهذا الذي ذكروه شئ تخرصوه وافتروه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم آتيناهم كتاباً من قبله فهم به مستمسكون</span><span class="ve">﴾</span></span>؟! فاذا لم يمكنهم ادعاء ان الله أنزل بذلك كتاباً علم انه من تخرصهم ودل على حذف حرف الاستفهام (أم) لأنها المعادلة.</span><br/><span>ثم قال ليس الامر على ما قالوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل قالوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا وجدنا آباءنا على أمة</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس ومجاهد وقتادة والسدي: يعني على ملة وسميت الديانة أمة لاجتماع الجماعة على صفة واحدة فيها. وقرىء "على إمة" - بكسر الهمزة - والمراد به الطريقة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا على آثارهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي على آثار آبائنا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مهتدون</span><span class="ve">﴾</span></span> نهتدي بهداهم. ثم قال مثل ما قال هؤلاء فى الحوالة على تقليد آبائهم فى الكفر كذلك لم نرسل من قبلك في قرية ومجمع من الناس نذيراً - لان (من) زيادة - <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا قال مترفوها</span><span class="ve">﴾</span></span> وهم الذين آثروا الترفة على طلب الحجة، وهم المتنعمون الروساء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا وجدنا آباءنا على أمة</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني على ملة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا على آثارهم مقتدون</span><span class="ve">﴾</span></span> نقتدي بهم فأحال الجميع على التقليد للاباء فحسب، دون الحجة، والتقليد قبيح بموجب العقل لأنه لو كان جائزاً للزم فيه أن يكون الحق في الشيء ونقيضه، فيكون عابد الوثن يقلد أسلافه، وكذلك يقلد اسلافه اليهودي والنصراني والمجوسي، وكل فريق يعتقد أن الآخر على خطأ وضلال. وهذا باطل بلا خلاف، فاذاً لا بد من الرجوع إلى حجة عقل او كتاب منزل من قبل الله، فقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>للنذير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولو جئتكم بأهدى مما وجدتم عليه آباءكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فهل تقبلونه؟ وفي ذلك حسن التلطف في الاستدعاء إلى الحق، وهو انه لو كان ما تدعونه حقاً وهدى على ما تدعونه، لكان ما جئتكم به من الحق اهدى من ذلك واوجب ان يتبع ويرجع اليه، لأن ذلك، إذا سلموا أنه اهدى مما هم عليه بطل الرد والتكذيب، وإذا بطل ذلك لزم اتباعه في ترك ما هم عليه.</span><br/><span>ثم حكى ما قالوا في الجواب عن ذلك فانهم قالوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنا بما أرسلتم به</span><span class="ve">﴾</span></span> معاشر الانبياء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كافرون</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانتقمنا منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن اهلكناهم وعجلنا عقوبتهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فانظر</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيف كان عاقبة المكذبين</span><span class="ve">﴾</span></span> لانبياء الله والجاحدين لرسله.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.29beE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:26-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:26" id="qr-toosy-43-26">وَإِذْ قَالَ إِبْرَاهِيمُ لأَبِيهِ وَقَوْمِهِ إِنَّنِي بَرَآءٌ مِّمَّا تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/26" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:27" id="qr-toosy-43-27">إِلاَّ ٱلَّذِي فَطَرَنِي فَإِنَّهُ سَيَهْدِينِ</span><a class="vn" href="/quran/43/27" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:28" id="qr-toosy-43-28">وَجَعَلَهَا كَلِمَةً بَاقِيَةً فِي عَقِبِهِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/28" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:29" id="qr-toosy-43-29">بَلْ مَتَّعْتُ هَـٰؤُلاَءِ وَآبَآءَهُمْ حَتَّىٰ جَآءَهُمُ ٱلْحَقُّ وَرَسُولٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/29" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:30" id="qr-toosy-43-30">وَلَمَّا جَآءَهُمُ ٱلْحَقُّ قَالُواْ هَـٰذَا سِحْرٌ وَإِنَّا بِهِ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/30" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.D035b"/><p id="111.0046B"><span><tafsir><span>يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لنبيه صلى الله عليه وآله واذكر يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذ قال إبراهيم لأبيه وقومه</span><span class="ve">﴾</span></span> حين رآهم يعبدون الاصنام والكواكب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنني براء مما تعبدون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بريء من عبادتكم الأصنام والكواكب فقوله (براء) مصدر وقع موقع الوصف، لا يثنى ولا يجمع ولا يؤنث. ثم استثنى من جملة ما كانوا يعبدونه الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الذي فطرني</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه اني بريء من كل معبود سوى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الذي فطرني أي خلقني وابتدأني، وتقديره إلا من الذي فطرني. وقال قتادة: كانوا يقولون الله ربنا مع عبادتهم الاوثان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنه سيهدين</span><span class="ve">﴾</span></span> في ما بعد. والمعنى انه سيهديني إلى طريق الجنة بلطف من ألطافه يكون داعياً إلى ان اتمسك به حتى يؤديني اليها، وإنما قال ذلك ثقة بالله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ودعاء لقومه إلى ان يطلبوا الهداية من ربه. والتبري من كل معبود من دون الله واجب بحكم العقل، كما يجب ذمهم على فعل القبيح لما في ذلك من الزجر عن القبيح والردع عن الظلم، فكذلك يجب قبول قول من أخلص عبادة الله، كما يجب مدحه على فعله.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلها كلمة باقية في عقبه</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه جعل هذه الكلمة التي قالها إبراهيم كلمة باقية في عقبه بما اوصى به مما أظهره الله من قوله إجلالا له وتنزيهاً له ورفعاً لقدره بما كان منه من جلالة الطاعة والصبر على أمر الله. وقال قتادة ومجاهد والسدي: معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلها كلمة باقية في عقبه</span><span class="ve">﴾</span></span> قوله: لا إله إلا الله لم يزل فى ذريته من يقولها وقال ابن زيد: هو الاسلام بدلالة قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو سماكم المسلمين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}.</span><tafsir><span>وقال ابن عباس: فى عقبه من خلفه. وقال مجاهد: فى ولده وذريته. وقال السدي: فى آل محمد عليهم السلام. وقال الحسن: عقبه ولده إلى يوم القيامة. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم يرجعون</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الحسن: معناه راجع إلى قوم إبراهيم. وقال الفراء: معناه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم يرجعون</span><span class="ve">﴾</span></span> عما هم عليه إلى عبادة الله، وقال قتادة: معناه لعلهم يعترفون ويذكرون الله. وقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إنا لم نعاجل هؤلاء الكفار بالعقوبة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل متعنا هؤلاء وآباءهم حتى جاءهم الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسول مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مظهر للحق، يعني محمداً صلى الله عليه وآله.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولما جاءهم الحق</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالوا هذا سحر</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو حيلة خفية توهم المعجزة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنا به</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بالقرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كافرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي جاحدون لكونة من قبل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وإنما كان من نسب الحق والدين إلى السحر كافراً بالله، لانه بمنزلة من عرف نعمة الله وجحدها فى عظيم الجرم، فسمي باسمه ليدل على ذلك.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.47BAD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:31-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:31" id="qr-toosy-43-31">وَقَالُواْ لَوْلاَ نُزِّلَ هَـٰذَا ٱلْقُرْآنُ عَلَىٰ رَجُلٍ مِّنَ ٱلْقَرْيَتَيْنِ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/31" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:32" id="qr-toosy-43-32">أَهُمْ يَقْسِمُونَ رَحْمَتَ رَبِّكَ نَحْنُ قَسَمْنَا بَيْنَهُمْ مَّعِيشَتَهُمْ فِي ٱلْحَيَاةِ ٱلدُّنْيَا وَرَفَعْنَا بَعْضَهُمْ فَوْقَ بَعْضٍ دَرَجَاتٍ لِّيَتَّخِذَ بَعْضُهُم بَعْضاً سُخْرِيّاً وَرَحْمَتُ رَبِّكَ خَيْرٌ مِّمَّا يَجْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/32" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:33" id="qr-toosy-43-33">وَلَوْلاَ أَن يَكُونَ ٱلنَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً لَّجَعَلْنَا لِمَن يَكْفُرُ بِٱلرَّحْمَـٰنِ لِبُيُوتِهِمْ سُقُفاً مِّن فِضَّةٍ وَمَعَارِجَ عَلَيْهَا يَظْهَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/33" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:34" id="qr-toosy-43-34">وَلِبُيُوتِهِمْ أَبْوَاباً وَسُرُراً عَلَيْهَا يَتَّكِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/34" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:35" id="qr-toosy-43-35">وَزُخْرُفاً وَإِن كُلُّ ذَلِكَ لَمَّا مَتَاعُ ٱلْحَيَاةِ ٱلدُّنْيَا وَٱلآخِرَةُ عِندَ رَبِّكَ لِلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/35" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.06fFc"/><p id="111.9a21E"><span><tafsir><span>قرأ ابن كثير وابو عمرو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سقفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> على التوحيد - بفتح السين - الباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سقفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> بضم السين والقاف - على الجمع - وقرأ حمزة والكسائي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لما متاع الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> مشددة الميم. الباقون خفيفة. من شدد الميم جعل (لما) بمعنى (إلا) ومن خفف جعل (ما) صلة إلا ابن عامر فانه خفف وشدد. قال ابو علي: من خفف جعل (إن) المخففة من الثقيلة وأدخل اللام للفصل بين النفي والايجاب، كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن وجدنا أكثرهم لفاسقين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومن نصب بها مخففة، فقال إن زيداً منطلق استغنى عن اللام، لأن النافية لا ينتصب بعدها الاسم، و (ما) زائدة. والمعنى: وإن كل ذلك لمتاع الحياة.</span><br/><span>حكى الله عن هؤلاء الكفار الذين حكى عنهم أنهم قالوا لما جاءهم الحق الذي هو القرآن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لولا نزل</span><span class="ve">﴾</span></span> إن كان حقاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على رجل من القريتين عظيم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بالقريتين مكة والطائف، ويعنون بالرجل العظيم من احد القريتين - فى قول ابن عباس - الوليد ابن المغيرة المخزومي القرشي من أهل مكة، أو حبيب بن عمرو ابن عمير من الطائف، وهو الثقفي. وقال مجاهد: يعني بالذي من أهل مكة عقبة بن ربيعة، والذي من اهل الطائف ابن عبد باليل. وقال قتادة: الذى من أهل مكة يريدون الوليد ابن المغيرة، والذى من اهل الطائف عروة بن مسعود الثقفي. وقال السدى: الذى من أهل الطائف كنانة بن عمرو. وإنما قالوا ذلك لأن الرجلين كانا عظيمي قومهما، وذوى الأموال الجسيمة فيهما، فدخلت الشبهة عليهم فاعتقدوا أن من كان كذلك كان أولى بالنبوة. وهذا غلط لان الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يقسم الرحمة بالنبوة كما يقسم الرزق في المعيشة على حسب ما يعلم من مصالح عباده فليس لأحد ان يتحكم في شيء من ذلك. فقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>على وجه الانكار عليهم والتهجين لقولهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهم يقسمون رحمة ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> أى ليس لهم ذلك بل ذلك اليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نحن قسمنا بينهم معيشتهم في الحياة الدنيا ورفعنا بعضهم فوق بعض درجات ليتخذ بعضهم بعضاً سخرياً</span><span class="ve">﴾</span></span> وقيل: الوجه في إختلاف الرزق بين الخلق في الضيق والسعة زيادة على ما فيه من المصلحة إن في ذلك تسخير بعض العباد لبعض باحواجهم اليهم، لما فى ذلك من الأحوال التي تدعو إلى طلب الرّفعة وارتباط النعمة ولما فيه من الاعتبار بحال الغنى والحاجة، وما فيه من صحة التكليف على المثوبة.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورحمة ربك خير مما يجمعون</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني رحمة الله ونعمه من الثواب في الجنة خير مما يجمعه هؤلاء الكفار من حطام الدنيا.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن هوان الدنيا عليه وقلة مقدارها عنده بأن قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولولا أن يكون الناس أمة واحدة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لولا انهم يصيرون كلهم كفاراً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لجعلنا لمن يكفر بالرحمن لبيوتهم سقفاً من فضة ومعارج عليها يظهرون</span><span class="ve">﴾</span></span> استحقاراً للدنيا وقلة مقدارها ولكن لا يفعل ذلك، لانه يكون مفسدة. والله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يفعل ما فيه مفسدة. ثم زاد على ذلك وكنا نجعل لبيوتهم على كون سقفهم من فضة معارج، والسقف بالضم سقف مثل رهن ورهن. وقال مجاهد: كل شيء من السماء فهو سقف، وكل شيء من البيوت فهو سقف بضمتين، ومنه قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلنا السماء سقفاً محفوظاً</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قال الفراء قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لجعلنا لمن يكفر بالرحمن لبيوتهم سقفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أن تكون اللام الثانية مؤكدة للاولى، ويحتمل أن تكون الثانية بمعنى (على) كأنه قال لجعلنا لمن يكفر بالرحمن على بيوتهم سقفاً، كما تقول: جعلنا لك لقومك العطاء أي جعلته لاجلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولبيوتهم أبواباً وسرراً</span><span class="ve">﴾</span></span> جمع سرير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليها يتكؤن</span><span class="ve">﴾</span></span> من فضة ايضاً وحذف لدلالة الكلام عليها. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وزخرفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس: هو الذهب. وبه قال الحسن وقتادة والضحاك. وقال ابن زيد: هو الفرش ومتاع البيت، والمزخرف المزين. وقال الحسن المزخرف المنقوش والسقف جمع سقوف كرهون ورهن. وقيل: هو جمع سقف ولا نظير له والأول أولى، لانه على وزن زبور وزبر. والمعارج الدرج - فى قول ابن عباس وقتادة - وهي المراقي قال جندب بن المثنى:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>يا رب رب البيت ذي المعارج</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومعارج</span><span class="ve">﴾</span></span> درجا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عليها يظهرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يصعدون. وقال ابن عباس والحسن وقتادة والسدي لولا ان يكون الناس أمة واحدة أي يجتمعون كلهم على الكفر. وقال ابن زيد: معناه يصيرون كلهم أمة واحدة على طلب الدنيا.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن كل ذلك لما متاع الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ليس كل ذلك يعني ما ذكره من الذهب والفضة والزخرف إلا متاع الحياة الدنيا الذي ينتفع به قليلا ثم يفنى وينقطع.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي العاقبة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عند ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> الثواب الدائم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للمتقين</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين يتقون معاصيه ويفعلون طاعاته فصار كل عمل ما للدنيا صغير بالاضافة إلى ما يعمل للاخرة، لأن ما يعمل للدنيا منقطع وما يعمل للآخرة دائم.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.56A60"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:36-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:36" id="qr-toosy-43-36">وَمَن يَعْشُ عَن ذِكْرِ ٱلرَّحْمَـٰنِ نُقَيِّضْ لَهُ شَيْطَاناً فَهُوَ لَهُ قَرِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/36" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:37" id="qr-toosy-43-37">وَإِنَّهُمْ لَيَصُدُّونَهُمْ عَنِ ٱلسَّبِيلِ وَيَحْسَبُونَ أَنَّهُم مُّهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/37" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:38" id="qr-toosy-43-38">حَتَّىٰ إِذَا جَآءَنَا قَالَ يٰلَيْتَ بَيْنِي وَبَيْنَكَ بُعْدَ ٱلْمَشْرِقَيْنِ فَبِئْسَ ٱلْقَرِينُ</span><a class="vn" href="/quran/43/38" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:39" id="qr-toosy-43-39">وَلَن يَنفَعَكُمُ ٱلْيَوْمَ إِذ ظَّلَمْتُمْ أَنَّكُمْ فِي ٱلْعَذَابِ مُشْتَرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/39" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:40" id="qr-toosy-43-40">أَفَأَنتَ تُسْمِعُ ٱلصُّمَّ أَوْ تَهْدِي ٱلْعُمْيَ وَمَن كَانَ فِي ضَلاَلٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/40" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.f8a6D"/><p id="111.043A9"><span><tafsir><span>قرأ حمزة والكسائي وابو عمرو وحفص عن عاصم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاءنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتوحيد. الباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جاءانا</span><span class="ve">﴾</span></span> على التثنية. من قرأ على التثنية أراد الكافر وقرينه من الشياطين كقوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا النفوس زوجت</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي قرنت بنظيرها. ومن أفرد قال: لأن الكافر هو الذي أفرد بالخطاب فى الدنيا وأقيمت عليه الحجة بانفاذ الرسول اليه فاجتزى بالواحد عن الاثنين، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لينبذن في الحطمة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>والمراد لينبذان يعني هو وما له. وقرأ يعقوب والعليمي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقيض</span><span class="ve">﴾</span></span> بالياء على لفظ الخبر عن الغائب. الباقون بالنون على وجه الخبر عن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>.</span><br/><span>يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يعش عن ذكر الرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يعرض عن ذكر الله لا ظلامه عليه لجهله، يقال: عشا يعشو عشواً وعشوّاً إذا ضعف بصره وأظلمت عينه كأنه عليها غشاوة قال الشاعر:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>متى تأته تعشو إلى ضوء ناره</span>  ***  </span><span><span>تجد حطباً جزلا وناراً تأججا</span></span></p><span/><tafsir><span>واذا ذهب بصره قيل: عشى يعشى عشاء، ومنه رجل أعشى وامرأة عشواء، فعشى يعشى مثل عمي يعمى، وعشا يعشو إذا نظر نظراً ضعيفاً. وقرىء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من يعش</span><span class="ve">﴾</span></span> بفتح الشين. ومعناه يعمى يقال: عشا إلى النار إذا تنورها فقصدها وعشى عنها إذا أعرض قاصداً لغيرها كقولهم مال اليه ومال عنه. وقيل: معناه بالعين من يعرض عن ذكره. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نقيض له شيطاناً</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل فى معناه ثلاثة أقوال:</span><br/><span>احدها - قال الحسن: نخلي بينه وبين الشيطان الذي يغويه ويدعوه إلى الضلالة فلا نمنعه منه.</span><br/><span>الثاني - وقيل: نجعل له شيطاناً قريناً، يقال قيض له كذا وكذا أي سهل ويسر.</span><br/><span>الثالث - قال قتادة: نقيض له شيطاناً فى الآخرة يلزمه حتى يصير به إلى النار فحينئذ يتمنى البعد عنه. وأما المؤمن فيوكل به ملك فلا يفارقه حتى يصير به الى الجنة. وإنما جاز ان يقيض له الشيطان إذا أعرض عن ذكر الله حتى يغويه لأنه اذا كان ممن لا يفلح فلو لم يغوه الشيطان لفعل من قبل نفسه مثل ذلك كالفساد الذي يفعله باغواء الشيطان او أعظم منه فلم يمنع لطفاً، وقيض له الشيطان عقاباً. وفى ذلك غاية التحذير عن الاعراض عن حجج الله وآياته.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الشياطين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليصدونهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عن السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني عن سبيل الحق الذي هو الاسلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويحسبون أنهم مهتدون</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى طريق الحق. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حتى إذا جاءانا</span><span class="ve">﴾</span></span> على التثنية أراد حتى اذا جاء الشيطان ومن أغواه يوم القيامة إلى الموضع الذي يتولى الله حساب الخلق فيه وجزاءهم. ومن قرأ على التوحيد فالمراد حتى اذا جاء الكافر وعلم ما يستحقه من العقاب ضرورة قال ذلك الوقت لقربه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا ليت بيني وبينك بعد المشرقين</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل فى معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - أنه عنى المشرق والمغرب الا انه غلب احدهما، كما قيل سنة العمرين وقال الشاعر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>اخذنا بآفاق السماء عليكم</span>  ***  </span><span><span>لنا قمراها والنجوم طوالع</span></span></p><span/><tafsir><span>يعني الشمس والقمر، وقال المفضل: أراد النبي محمد وابراهيم عليها السلام وقال الآخر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>وبصرة الازد منا والعراق لنا</span>  ***  </span><span><span>والموصلان ومنا مصر والحرم</span></span></p><span/><tafsir><span>يعني الموصل والجزيرة.</span><br/><span>الثاني - انه أراد مشرق الشتاء ومشرق الصيف، كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب المشرقين ورب المغربين</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وإنما اراد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا ليت بيني وبينك بعد المشرقين</span><span class="ve">﴾</span></span> مسافة فلم أرك ولا اغتررت بك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فبئس القرين</span><span class="ve">﴾</span></span> كنت أنت، يقول لهذا الشيطان الذي اغواه، فقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولن ينفعكم اليوم</span><span class="ve">﴾</span></span> هذا الندم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ ظلمتم</span><span class="ve">﴾</span></span> نفوسكم بارتكاب المعاصي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنكم في العذاب مشتركون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لانكم فى العذاب شركاء، فلذلك لا ينفعكم هذا القول. وقيل: إن المراد لا يسليكم عما أنتم فيه من انواع العذاب أن أعداءكم شركاؤكم فيها لأنه قد يتسلى الانسان عن محنة يحصل فيها اذا رأى ان عدوه فى مثلها فبين الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أن ذلك لا ينفعكم يوم القيامة ولا يسليكم عن العذاب ولا يخفف عنكم ذلك يوم القيامة.</span><br/><span>ثم قال لنبيه صلى الله عليه وآله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفانت</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تسمع الصم أو تهدي العمي</span><span class="ve">﴾</span></span> شبه الكفار فى عدم انتفاعهم بما يسمعونه من إنذار النبي صلى الله عليه وآله ووعظه بالصم الذين لا يسمعون، وفى عدم انتفاعهم بما يرونه بالعمي الذين لا يبصرون شيئاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن كان في ضلال</span><span class="ve">﴾</span></span> عن الحق <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بين ظاهر لا شبهة فيه. ومن لا يطلب الحق ولا يجتهد فيه لسبقه إلى الباطل وإغتباطه به، فهو الذي يمتنع هدايته ولا حيلة فيه ولا طريق إلى ارشاده وصار بمنزلة الأصم والاعمى عنه.</span><br/><span>وقرأ ابن عامر وحده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولن ينفعكم اليوم إنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر الهمزة، جعل تمام الآية والوقف على قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ ظلمتم</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم استأنف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> وفتح الباقون، جعلوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أن</span><span class="ve">﴾</span></span> اسماً في موضع رفع.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.275dB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:41-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:41" id="qr-toosy-43-41">فَإِمَّا نَذْهَبَنَّ بِكَ فَإِنَّا مِنْهُم مُّنتَقِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/41" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:42" id="qr-toosy-43-42">أَوْ نُرِيَنَّكَ ٱلَّذِي وَعَدْنَاهُمْ فَإِنَّا عَلَيْهِمْ مُّقْتَدِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/42" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:43" id="qr-toosy-43-43">فَٱسْتَمْسِكْ بِٱلَّذِيۤ أُوحِيَ إِلَيْكَ إِنَّكَ عَلَىٰ صِرَاطٍ مُّسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/43" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:44" id="qr-toosy-43-44">وَإِنَّهُ لَذِكْرٌ لَّكَ وَلِقَوْمِكَ وَسَوْفَ تُسْأَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/44" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:45" id="qr-toosy-43-45">وَسْئَلْ مَنْ أَرْسَلْنَا مِن قَبْلِكَ مِن رُّسُلِنَآ أَجَعَلْنَا مِن دُونِ ٱلرَّحْمَـٰنِ آلِهَةً يُعْبَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/45" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.9578F"/><p id="111.6618A"><span><tafsir><span>قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإما نذهبن بك فإنا منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إن نذهب بك، فلما دخلت (ما) على حرف الشرط اشبه القسم فى التأكيد والايذان بطلب التصديق، فدخلت النون فى الكلام لذلك لأن النون تلزم فى جواب القسم ولا تلزم في الجزاء، لأنه شبه به، وإنما وجب باذهاب النبي إهلاك قومه من الكفار، لأنه علامة اليأس من فلاح أحد منهم، كما اسرى لوط بأهله، وموسى بقومه وغيرهما من النبيين وكأنه قال: فاما نذهبن بك على سنتنا فيمن قبلك فيكون إذهابه به إخراجه من بين الكفار. وقال قوم: إنما أراد إذهابه بالموت، ويكون قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإنا منهم منتقمون</span><span class="ve">﴾</span></span> على هذا ما كان من نقم الله على أهل الكفر اكرم بها نبيه حيث أعلمه ما كان من النقمة فى أمته بعده - ذهب اليه الحسن وقتادة - وهو الذي روي عن اهل البيت</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>ورووا أن التأويل: فانا بعلي منهم منتقمون، وقال الأولون إن ذلك فى المشركين، وقوّوا ذلك بان الله ذكر ذلك عقيب ذكر المشركين، قالوا: وهو ما كان من نقم الله على المشركين يوم بدر بعد إخراج النبي من مكة وإنه استعلى عليهم واسر منهم مع قلة اصحابه وضعف عددهم وكثرة الكفار وشدة شوكتهم وكثرة عدتهم، فقتلوهم كيف شاؤا واسروا من احبوا وكان ذلك مصداقاً لما قاله لهم. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو نرينك الذي وعدناهم فإنا عليهم مقتدرون</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ما أراهم بهم يوم بدر في ما قدمناه. وبين</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>أنه على ذلك قادر وكان كما قال، ومن قال بالتأويل الاخير، قال معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو نرينك</span><span class="ve">﴾</span></span> او نعلمنك ما وعدناهم وفعلنا بهم. ثم قال لنبيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستمسك بالذي أوحي إليك</span><span class="ve">﴾</span></span> من إخلاص العبادة لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وإتباع أوامره والانتهاء عما نهى عنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنك على صراط مستقيم</span><span class="ve">﴾</span></span> وصف الاسلام بانه صراط مستقيم لأنه يؤدى إلى الحق المطلوب حيث يستقيم بصاحبه حتى يوصله اليه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنه لذكر لك ولقومك</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل في معناه قولان:</span><br/><span>احدهما - ان هذا القرآن شرف لك بما اعطاك الله - عز وجل - من الحكمة ولقومك بما عرضهم له من إدراك الحق به وانزاله على رجل منهم.</span><br/><span>الثاني - انه حجة تؤدي إلى العلم لك ولكل أمتك. والاول اظهر. وقال الحسن: ولقومك لامتك. وقيل: إنه لذكر لك ولقومك يذكرون به الدين ويعلمونه وسوف تسألون عما يلزمكم من القيام بحقه والعمل به.</span><br/><span>ثم قال لنبيه صلى الله عليه وآله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واسأل من أرسلنا من قبلك من رسلنا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال قتادة والضحاك: سل من أرسلنا يعني أهل الكتابين التوراة والانجيل، وقال ابن زيد: إنما يريد الانبياء الذين جمعوا ليلة الاسراء. وهو الظاهر، لأن من قال بالأول يحتاج ان يقدر فيه محذوفاً، وتقديره وإرسال أمم من أرسلنا من قبلك. وقيل: المراد سلهم فانهم وإن كانوا كفاراً، فان تواتر خبرهم تقوم به الحجة. وقيل: الخطاب وإن توجه إلى النبي صلى الله عليه وآله فالمراد به الأمة كأنه قال واسألوا من أرسلنا كما قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها النبي إذا طلقتم النساء</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أجعلنا من دون الرحمن آلهة يعبدون</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه سلوا من ذكرناه هل جعل الله في ما مضى معبوداً سواه يعبده قوم: من الاصنام او غيرها، فانهم يقولون لكم إنا لم نأمرهم بذلك ولا تعبدناهم به.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.a8B7D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:46-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:46" id="qr-toosy-43-46">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مُوسَىٰ بِآيَـٰتِنَآ إِلَىٰ فِرْعَوْنَ وَمَلإِيْهِ فَقَالَ إِنِّي رَسُولُ رَبِّ ٱلْعَـٰلَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/46" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:47" id="qr-toosy-43-47">فَلَمَّا جَآءَهُم بِآيَاتِنَآ إِذَا هُم مِّنْهَا يَضْحَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/47" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:48" id="qr-toosy-43-48">وَمَا نُرِيِهِم مِّنْ آيَةٍ إِلاَّ هِيَ أَكْبَرُ مِنْ أُخْتِهَا وَأَخَذْنَاهُم بِٱلْعَذَابِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/48" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:49" id="qr-toosy-43-49">وَقَالُواْ يَٰأَيُّهَ ٱلسَّاحِرُ ٱدْعُ لَنَا رَبَّكَ بِمَا عَهِدَ عِندَكَ إِنَّنَا لَمُهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/49" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:50" id="qr-toosy-43-50">فَلَمَّا كَشَفْنَا عَنْهُمُ ٱلْعَذَابَ إِذَا هُمْ يَنكُثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/50" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.a02cc"/><p id="111.Ae8f7"><span><tafsir><span>هذا قسم من الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بأنه أرسل موسى بالآيات الباهرات والحجج الواضحات إلى فرعون واشراف قومه وخص الملاء بالذكر، وان كان مرسلا إلى غيرهم، لان من عداهم تبع لهؤلاء، فقال موسى له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني رسول من رب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي خلق الخلق أرسلني اليكم. ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما جاءهم بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني موسى جاء إلى فرعون وملائه بالآيات والحجج <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذا هم منها</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من تلك الآيات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يضحكون</span><span class="ve">﴾</span></span> جهلا منهم بما عليهم من ترك النظر فيها، وما لم من النفع بحصول علمهم بها. وفى الخبر عن ضحك أولئك الجهال عند ظهور الآيات زجر عن مثل حالهم ودعاء إلى العلم الذي ينافي الجهل. وفيه ايضاً أنه لا ينبغي ان يلتفت إلى تضاحك أمثالهم من الأدلة إذا كان الانسان على يقين من أمره. والانبياء كلهم يشتركون فى الدعاء إلى الله باخلاص عبادته وطاعته فى جميع ما يأمر به او ينهى عنه، ودعوتهم إلى محاسن الأفعال ومكارم الاخلاق وإن اختلفت شرائعهم وتبانيت مللهم ونسخت بعضها بعضاً.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما نريهم من آية إلا هي أكبر من أختها</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>لا يريهم يعني فرعون وقومه معجزة ولا دلالة إلا وهي اكبر من الاخرى عند إدراك الانسان لها لما يهوله من أمرها، فيجد نفسه يقضي أنها اكبر كما يقول الانسان: هذه العلة التي نزلت بي اعظم من كل علة، وهو يريد أن لها مزية اعظم منها لا انه ذهب هول الأولى بانصرافها وحكم الثانية بحضورها. وقال قوم: المعنى وما نريهم من آية إلا هي أهول فى صدورهم من التي مضت قبلها.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأخذناهم بالعذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> إذ عصوا فيها، وكفروا بها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعلهم يرجعون</span><span class="ve">﴾</span></span> إلى طاعته وإنما جاز أخذهم بالعذاب ليرجعوا مع العلم بأنهم لا يرجعون لامكان أن يرجعوا اليه، لأن كلما فى المعلوم أنه لا يقع لا يجوز أن يفعل العالم شيئاً من أجل انه سيقع ولكن يجوز أن يفعل شيئاً لامكان أن يقع والمعنى - هٰهنا - لعلهم يرجعون الى طريق الحق الذي ذهبوا عنه الى طريق الباطل.</span><br/><span>ثم حكى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ما قال فرعون وملاءه لموسى عند ذلك فانهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقالوا يا أيها الساحر ادع لنا ربك بما عهد عندك إننا لمهتدون</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال قوم: إنما قالوا له يا أيها الساحر لجهلهم بنبوته وصدقه واعتقادهم انه سحرهم بذلك. وقال قوم: كان الساحر عندهم هو العالم ولم يكن صفة ذم. وقال الحسن: إنما قالوا ذلك على وجه الاستهزاء بموسى، كما قال المشركون</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذي نزل عليه الذكر إنك لمجنون</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقال الزجاج: وجه ذلك انه جرى ذلك على ألسنتهم على عادتهم فيه قبل ذلك. وقال قوم: أرادوا يا أيها الفطن يا أيها العالم، لأن السحر عندهم دقة النظر والعلم بالشيء كالسحر الحلال، يقال فلان: يسحر بكلامه. وقال قوم: وخاطبوه بما تقدم تشبيهاً له بالساحر، فقالوا له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادع لنا ربك بما عهد عندك</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه أن يا موسى ادع لنا ربك ليكشف عنا العذاب - فى قول مجاهد - فانه متى كشف عنا ذلك اهتدينا ورجعنا إلى الحق الذي يدعونا اليه. وفى الكلام حذف لأن تقديره فدعا موسى وسأل ربه وضرع اليه أن يكشف عنهم العذاب، فكشف الله عنهم ذلك فاذا هم عند ذلك ينكثون. ومعناه ينقضون ما عقدوا على أنفسهم. وقال قتادة: معناه يغدرون، وإنما أخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وقص خبر موسى وما جرى له تسلية للنبي صلى الله عليه وآله والمعنى إن حال موسى مع قومه وحالك مع قومك سواء، فاصبر إن أمرك يؤل إلى الاستعلاء، كما آل أمر موسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.C0ec9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:51-60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:51" id="qr-toosy-43-51">وَنَادَىٰ فِرْعَوْنُ فِي قَوْمِهِ قَالَ يٰقَوْمِ أَلَيْسَ لِي مُلْكُ مِصْرَ وَهَـٰذِهِ ٱلأَنْهَارُ تَجْرِي مِن تَحْتِيۤ أَفَلاَ تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/51" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:52" id="qr-toosy-43-52">أَمْ أَنَآ خَيْرٌ مِّنْ هَـٰذَا ٱلَّذِي هُوَ مَهِينٌ وَلاَ يَكَادُ يُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/43/52" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:53" id="qr-toosy-43-53">فَلَوْلاَ أُلْقِيَ عَلَيْهِ أَسْوِرَةٌ مِّن ذَهَبٍ أَوْ جَآءَ مَعَهُ ٱلْمَلاَئِكَةُ مُقْتَرِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/53" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:54" id="qr-toosy-43-54">فَٱسْتَخَفَّ قَوْمَهُ فَأَطَاعُوهُ إِنَّهُمْ كَانُواْ قَوْماً فَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/54" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:55" id="qr-toosy-43-55">فَلَمَّآ آسَفُونَا ٱنتَقَمْنَا مِنْهُمْ فَأَغْرَقْنَاهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/55" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:56" id="qr-toosy-43-56">فَجَعَلْنَاهُمْ سَلَفاً وَمَثَلاً لِّلآخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/56" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:57" id="qr-toosy-43-57">وَلَمَّا ضُرِبَ ٱبْنُ مَرْيَمَ مَثَلاً إِذَا قَوْمُكَ مِنْهُ يَصِدُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/57" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:58" id="qr-toosy-43-58">وَقَالُوۤاْ ءَأَ ٰلِهَتُنَا خَيْرٌ أَمْ هُوَ مَا ضَرَبُوهُ لَكَ إِلاَّ جَدَلاً بَلْ هُمْ قَوْمٌ خَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/58" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:59" id="qr-toosy-43-59">إِنْ هُوَ إِلاَّ عَبْدٌ أَنْعَمْنَا عَلَيْهِ وَجَعَلْنَاهُ مَثَلاً لِّبَنِيۤ إِسْرَائِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/43/59" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:60" id="qr-toosy-43-60">وَلَوْ نَشَآءُ لَجَعَلْنَا مِنكُمْ مَّلاَئِكَةً فِي ٱلأَرْضِ يَخْلُفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/60" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.cf2fc"/><p id="111.3eC6c"><span><tafsir><span>عشر آيات كوفي وشامي. واحدى عشرة في ما عداه، عدوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مهين</span><span class="ve">﴾</span></span> ولم يعده الكوفيون والشاميون.</span><br/><span>قرأ حفص عن عاصم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اسورة</span><span class="ve">﴾</span></span> بغير ألف. الباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أساورة</span><span class="ve">﴾</span></span> بألف. وقرأ حمزة والكسائي وخلف "سلفاً" بضم السين واللام. الباقون بفتحهما. فمن قرأ بالضم فيهما أراد جمع سليف أي جمع قد مضى من الناس. ومن قرأ "أسورة" أراد جمع سوار، وقال أبو عبيدة: وقد يكون أسوار جمع أسورة. ومن قرأ "سلفاً" بضم السين واللام جعله جمع سليف. وقال ابو علي: ويجوز أن يكون جمع (سلف) مثل أسد واسد، ووثن ووثن. ومن فتح فلأن (فَعَلا) جاء في حروف يراد بها الكثرة، فكأنه اسم من اسماء الجمع، كقولهم خادم وخدم. والفتح اكثر. وقد روي - بضم السين - وقرأ الكسائي ونافع وابن عامر "يصدون" بضم الصاد بمعنى يعرضون أي يعدلون. الباقون - بفتح الياء وكسر الصاد - بمعنى يضجون. وقيل: هما لغتان.</span><br/><span>لما حكى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن قوم فرعون أنه حين كشف العذاب عنهم نكثوا عهدهم وعادوا إلى ما كانوا عليه من الكفر، نادى فرعون في قومه الذين اتبعوه على دينه، وقال لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا قوم</span><span class="ve">﴾</span></span> على وجه التقرير لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليس لي ملك مصر</span><span class="ve">﴾</span></span> أتصرف فيها كما أشاء لا يمنعني احد منه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهذه الأنهار</span><span class="ve">﴾</span></span> كالنيل وغيرها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تجري من تحتي</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من تحت أمري. وقيل: إنها كانت تجري تحت قصره، وهو مشرف عليها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا تبصرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أن ما ادعيه حق وأن ما يقوله موسى باطل. وقيل: قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من تحتي</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إن النيل كانت تجري منه أنهار تحت قصره. وقيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من تحتي</span><span class="ve">﴾</span></span> من بين يديه لارتفاع سريره. ثم قال لهم فرعون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم أنا خير من هذا الذي هو مهين ولا يكاد يبين</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال قوم: معنى (أم) بل. فكانه قال: بل أنا خير من موسى، وقال قوم: مخرجها مخرج المنقطعة، وفيها معنى المعادلة لقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أفلا تبصرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أم انتم بصراء، لأنهم لو قالوا نعم لكان بمنزلة قولهم انت خير. والاصل فى المعادلة على أي الحالين أنتم على حال البصر أم على حال خلافه. ولا يجوز ان يكون المعنى على أي الحالين أنتم على حال البصر أم حال غيرها فى أني خير من هذا الذي هو مهين، وإنما المعادلة تفصيل ما أجمله. وقيل له - ها هنا - بتقدير أنا خير من هذا الذي هو مهين أم هو إلا أنه ذكر بـ (أم) لاتصال الكلام بما قبله. وحكى الفراء (اما أنا) وهذا شاذ على انه جيد المعنى. والمهين الضعيف - في قول قتادة والسدي - وقيل: معناه فقير. وقيل يمتهن نفسه فى جميع ما يحتاج اليه ليس له من يكفيه، ولا يكاد يبين - وقال الزجاج للثة كانت فى لسانه. وقال قتادة: كانت فى لسانه آفة - وبه قال السدي. وقيل: إنه كان احترق لسانه بالجمر الذي وضعه فى فيه حين أراد أن يعتبر فرعون عقله لما لطم وجهه، وأراد أن يأخذ غير النار فصرف جبرائيل يده إلى النار، فدفع عنه القتل، وقال الحسن: كان فى لسانه ثقل، فنسبه إلى ما كان عليه أولا.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلولا ألقي عليه أساورة من ذهب</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه هلا إن كان صادقاً في نبوته طرح عليه أساورة من ذهب. فمن قرأ (أساورة) بألف أراد جمع أسورة وأسورة جمع سوار وهو الذي يلبس فى اليد. وأما اسوار، فهو الرامي الحاذق بالرمي، ويقال أسوار - بالضم - ومن جعله جمع أسورة اراد أساوير، فجعل الهاء عوضاً عن الياء. مثل الزنادقة، فلذلك صرفه، لانه صار له نظير فى الآحاد. ومثله فى الجمع الزنادقة. والاسورة الرجل الرامي الحاذق بالرمي من رجال العجم.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو جاء معه الملائكة مقترنين</span><span class="ve">﴾</span></span> قال قتادة ومعناه متتابعين، وقال السدي معناه يقارن بعضهم بعضاً. وقيل معناه متعاضدين متناصرين كل واحد مع صاحبه ممالياً له على أمره. وقال مجاهد: معناه مقترنين يمشون معه.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاستخف قومه</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني فرعون استخف عقول قومه، فأطاعوه في ما دعاهم اليه، لانه احتج عليهم بما ليس بدليل، وهو قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أليس لي ملك مصر وهذه الأنهار تجري من تحتي</span><span class="ve">﴾</span></span> ولو عقلوا وفكروا لقالوا ليس فى ملك الانسان ما يدل على انه محق لكون ملوك كثيرة يخالفونك مبطلين عندك، وليس يجب ان يأتي مع الرسل ملائكة، لأن الذي يدل على صدق الجميع المعجز دون غيره.</span><br/><span>ثم اخبر الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عنهم بأنهم كانوا قوماً فاسقين خارجين عن طاعة الله إلى معصيته. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما أسفونا انتقمنا منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس ومجاهد وقتادة والسدي وابن زيد: معنى اسفونا أغضبونا، لأن الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>يغضب على العصاة بمعنى يريد عقابهم، ويرضى عن المطيعين بأن يريد ثوابهم بما يستحقونه من طاعاتهم ومعاصيهم كما يستحقون المدح والذم. وقيل الاسف هو الغيظ من المغتم إلا انه - ها هنا - بمعنى الغضب. ثم بين</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بماذا انتقم منهم، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأغرقناهم أجمعين</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فجعلناهم سلفاً ومثلا للآخرين</span><span class="ve">﴾</span></span> فالسلف المتقدم على غيره قبل مجيء وقته، ومنه السلف في البيع. والسلف نقيض الخلف. ومن قرأ - بضم السين واللام - فهو جمع سليف من الناس، وهو المتقدم أمام القوم. وقيل: معناه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جعلناهم سلفاً</span><span class="ve">﴾</span></span> متقدمين ليتعظ بهم الآخرون. وقال قتادة: جعلناهم سلفاً إلى النار ومثلا أي عظة للآخرين. والمثل بيان عن أن حال الثاني كحال الأول بما قد صار فى الشهرة كالعلم، فحال هؤلاء المشركين كحال من تقدم فى الاشراك بما يقتضي أن يجروا مجراهم فى الاهلاك إن اقاموا على الطغيان.</span><br/><span>ثم قال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولما ضرب ابن مريم مثلا إذا قومك منه يصدون</span><span class="ve">﴾</span></span> قيل: المراد بذلك لما ضرب الله المسيح مثلا بآدم فى قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن مثل عيسى عند الله كمثل آدم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>اعترض على النبي صلى الله عليه وآله عن ذلك قوم من كفار قريش، فانزل الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>هذه الآية. ووجه الاحتجاج في شبه المسيح بآدم أن الذي قدر أن ينشىء آدم من غير ذكر قادر على إنشاء المسيح من غير ذكر، فلا وجه لاستنكاره من هذا الوجه. وقيل: إنه لما ذكر المسيح بالبراءة من الفاحشة وانه كآدم في الخاصة، قالوا: هذا يقتضي ان نعبده كما عبده النصارى. وقيل: انه لما نزل قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنكم وما تعبدون من دون الله حصب جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>قالوا قد رضينا أن يكون آلهتنا مع المسيح. وروي عن النبي صلى الله عليه وآله انه قال يوماً لعلي</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>"لولا أني اخاف ان يقال فيك ما قالت النصارى في عيسى لقلت فيك قولا لا تمرّ بملاء إلا اخذوا التراب من تحت قدميك"</span></hadeeth><tafsir><span>انكر ذلك جماعة من المنافقين، وقالوا: لم يرض ان يضرب له مثلا إلا بالمسيح، فانزل الله الآية.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يصدون</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر الصاد وضمها لغتان. وقد قرىء بهما مثل يشد ويشد وينم وينم من النميمة. وقيل: معنى يصدون - بكسر الصاد - يضجون أي يضجون سروراً منهم بأنهم عبدوا الأوثان كما عبد النصارى المسيح ومن ضمها أراد يعرضون.</span><br/><span>ثم حكى عن الكفار انهم قالوا آلهتنا خير أم هو؟! قال السدي: يعنون أم المسيح. وقال قتادة: يعنون أم محمد صلى الله عليه وآله وقيل: معنى سؤالهم آلهتنا خير ام هو؟ انهم ألزموا مالا يلزم على ظن منهم وتوهم، كأنهم قالوا: ومثلنا في ما نعبد مثل المسيح، فأيهما خير أعبادة آلهتنا أم عبادة المسيح، على انه إن قال عبادة المسيح اقر بعبادة غير الله، وكذلك إن قال عبادة الأوثان. وإن قال ليس فى عبادة المسيح خير، قصر به عن المنزلة التي ليست لأحد من سائر العباد. وجوابهم عن ذلك إن اختصاص المسيح بضرب من التشريف والانعام عليه لا يوجب العبادة له كما لا يوجب ذلك انه قد أنعم على غيره النعمة. ووجه اتصال سؤالهم بما قبله انه معارضة لالهية الأوثان بالهية المسيح كمعارضة إنشاء المسيح عن غير ذكر بانشاء آدم</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>من غير ذكر. ثم قال لنبيه صلى الله عليه وآله ما ضربوه يعني المسيح مثلا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا جدلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي خصومة لك ودفعاً لك عن الحق، لأن المجادلة لا تكون إلا وأحد المجادلين مبطلا. والمناظرة قد تكون بين المحقين، لأنه قد يعارض ليظهر له الحق.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بل هم قوم خصمون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي جدلون فى دفع الحق بالباطل. ثم وصف المسيح</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن هو إلا عبد أنعمنا عليه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ليس هو سوى عبد خلقناه وانعمنا عليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجعلناه مثلا لبني إسرائيل</span><span class="ve">﴾</span></span> قال السدي وقتادة: يعني موعظة وعبرة لهم يعتبرون به ويتعظون به. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو نشاء لجعلنا منكم ملائكة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بدلا منكم معاشر بني آدم ملائكة في الارض <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخلفون</span><span class="ve">﴾</span></span> بني آدم غير انه انشأ بني آدم لاسباغ النعمة عليهم. وقرأ قالون عن نافع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">آلهتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> بهمزة واحدة بعدها مدة. الباقون بهمزتين على اصولهم، غير انه لم يفصل احد بين الهمزتين بألف، وانما حققهما اهل الكوفة وروح. ولين الباقون الثانية. وقال ابو عبد الله بن خالويه: هي ثلاث ألفات الأولى للتوبيخ والتقرير بلفظ الاستفهام والثانية الف الجمع والثالثة اصلية. والاصل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ءالهتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> فصارت الهمزة الثانية مدة ثم دخلت الف الاستفهام.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.2c1DF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:61-65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:61" id="qr-toosy-43-61">وَإِنَّهُ لَعِلْمٌ لِّلسَّاعَةِ فَلاَ تَمْتَرُنَّ بِهَا وَٱتَّبِعُونِ هَـٰذَا صِرَاطٌ مُّسْتَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/61" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:62" id="qr-toosy-43-62">وَلاَ يَصُدَّنَّكُمُ ٱلشَّيْطَانُ إِنَّهُ لَكُمْ عَدُوٌّ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/62" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:63" id="qr-toosy-43-63">وَلَمَّا جَآءَ عِيسَىٰ بِٱلْبَيِّنَاتِ قَالَ قَدْ جِئْتُكُم بِٱلْحِكْمَةِ وَلأُبَيِّنَ لَكُم بَعْضَ ٱلَّذِي تَخْتَلِفُونَ فِيهِ فَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ وَأَطِيعُونِ</span><a class="vn" href="/quran/43/63" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:64" id="qr-toosy-43-64">إِنَّ ٱللَّهَ هُوَ رَبِّي وَرَبُّكُمْ فَٱعْبُدُوهُ هَـٰذَا صِرَاطٌ مُّسْتَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/64" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:65" id="qr-toosy-43-65">فَٱخْتَلَفَ ٱلأَحْزَابُ مِن بَيْنِهِمْ فَوَيْلٌ لِّلَّذِينَ ظَلَمُواْ مِنْ عَذَابِ يَوْمٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/65" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.60ac8"/><p id="111.2AfDe"><span><tafsir><span>الضمير في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنه لعلم للساعة</span><span class="ve">﴾</span></span> يحتمل أن يكون راجعاً إلى عيسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>لأن ظهوره يعلم به مجيء الساعة، لانه من أشراطها، وهو قول ابن عباس ومجاهد وقتادة والضحاك والسدي وابن زيد. وقيل: إنه اذا نزل المسيح رفع التكليف لئلا يكون رسولا الى اهل ذلك الزمان في ما يأمرهم به عن الله وينهاهم عنه. وقيل: انه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>يعود غير مكلف فى دولة المهدي وإن كان التكليف باقياً على اهل ذلك الزمان. وقال قوم: إن الضمير يعود الى القرآن يعلمكم بقيامها ويخبركم عنها وعن احوالها. وهو قول الحسن، والفائدة بالعلم بالساعة انه يجب التأهب لها من اجل انها تقوم للجزاء لا محالة، وفى الشك فيها فتور فى العمل لها، ويجب لأجلها اجتناب القبائح التي يستحق بها الذم والعقاب واجتناء المحاسن التي يستحق بها المدح والثواب. وروي عن ابن عباس شاذاً أنه من - العلم - بفتح العين واللام بمعنى انه علامة ودلالة على الساعة وقربها.</span><br/><span>ثم خاطب الأمة فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلا تمترن بها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا تشكن فيها. والمرية الشك ويدل على ان المراد به جميع الامة قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأتبعوني هذا صراط مستقيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما أخبرتكم به من البعث والنشور والثواب والعقاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صراط مستقيم</span><span class="ve">﴾</span></span> ثم نهاهم فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يصدّنكم الشيطان</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا يمنعكم الشيطان عن اتباع الطريق المستقيم الذي بيّنه الذي يفضي بكم إلى الجنة، ولا يعدل بكم إلى الطريق المؤدي إلى النار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنه لكم عدو مبين</span><span class="ve">﴾</span></span> فالعداوة طلب المكروه والمكيدة والايقاع فى كل مهلكة من أجل العداوة التي فى هلاك صاحبها شفاء لما فى صدره منها.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن حال عيسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>حين بعثه الله نبياً فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولما جاء عيسى بالبينات</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بالمعجزات. قال قتادة يعني بالانجيل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span> لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قد جئتكم بالحكمة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي بالذي من عمل به من العباد نجا ومن خالفه هلك. وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولأبين لكم بعض الذي تختلفون فيه</span><span class="ve">﴾</span></span>. قال مجاهد: يعني من احكام التوراة وقال قوم: تقديره قد جئتكم بالانجيل، وبالبينات التي يعجز عنها الخلق. والذي جاء به عيسى هو بعض ما اختلفوا فيه، وبين لهم فيه. وقال قوم: البعض يراد به - ها هنا - الكل كأنه قال: ولأبين لكم جميع ما تختلفون فيه. وقيل أراد به من أمر دينكم دون أمر دنياكم. والاختلاف اصل كل عداوة. والوفاق أصل كل ولاية لأن الخلاف يوجب البغضة، ثم يقوى بالكثرة حتى يصير عداوة، ثم قال لهم يعني عيسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> بأن تجتنبوا معاصيه وتفعلوا طاعاته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأطيعون</span><span class="ve">﴾</span></span> في ما أدعوكم اليه من العمل بطاعة الله. ثم قال لهم ايضاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي تحق له العبادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو ربي وربكم فاعبدوه</span><span class="ve">﴾</span></span> خالصاً ولا تشركوا به معبوداً آخر. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هذا صراط مستقيم</span><span class="ve">﴾</span></span> يفضي بكم إلى الجنة وثواب الله.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاختلف الأحزاب من بينهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قال السدي يعني اليهود والنصارى. وقال قتادة: يعني الفرق الذين تحزبوا فى أمر عيسى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span><span class="honorific"></span></span></span><span>فقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فويل للذين ظلموا</span><span class="ve">﴾</span></span> نفوسهم بارتكاب معاصي الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من عذاب يوم أليم</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو يوم القيامة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.FEAC0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:66-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:66" id="qr-toosy-43-66">هَلْ يَنظُرُونَ إِلاَّ ٱلسَّاعَةَ أَن تَأْتِيَهُمْ بَغْتَةً وَهُمْ لاَ يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/66" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:67" id="qr-toosy-43-67">ٱلأَخِلاَّءُ يَوْمَئِذٍ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ عَدُوٌّ إِلاَّ ٱلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/67" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:68" id="qr-toosy-43-68">يٰعِبَادِ لاَ خَوْفٌ عَلَيْكُمُ ٱلْيَوْمَ وَلاَ أَنتُمْ تَحْزَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/68" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:69" id="qr-toosy-43-69">ٱلَّذِينَ آمَنُواْ بِآيَاتِنَا وَكَانُواْ مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/69" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:70" id="qr-toosy-43-70">ٱدْخُلُواْ ٱلْجَنَّةَ أَنتُمْ وَأَزْوَاجُكُمْ تُحْبَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/70" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.8dBA9"/><p id="111.5ce65"><span><tafsir><span>يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مخاطباً لخلقه وموبخاً لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هل ينظرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي هؤلاء الكفار، ومعناه هل ينتظرون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا الساعة</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني القيامة. وقيل: معناه هل ينتظر بهم لأنهم لم يكونوا ينتظرونها، فاضاف اليهم مجازاً. وقيل: سميت القيامة الساعة لقرب أمرها، كأنها تكون في ساعة. ثم يحصل اهل الجنة فى الجنة واهل النار فى النار، وقيل: سميت بذلك لانها ابتداء أوقات الآخرة، فهي ابتداء تجديد الساعات.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بغتة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فجأة، وإنما كانت الساعة بغتة مع تقديم الانذار بها، لانهم مع الانذار لا يدرون وقت مجيئها، كما لا يدري الانسان وقت الرعد والزلازل، فتأتي بغتة وإن علم انها تكون.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الأخلاء</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو جمع خليل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يومئذ بعضهم لبعض عدو إلا المتقين</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من كانت خلته فى دار الدنيا فى غير طاعة الله بل كانت في معصية الله، فان تلك الخلة تنقلب عليه عداوة، لان صاحبها يتبين فساد تلك الخلة يوم القيامة وإنما كان كذلك، لان كل واحد من المتخالين فى غير طاعة الله يزين لصاحبه خلاف الحق ويدعوه إلى ما يوبقه ويورثه سوء العاقبة بدل ما كان يلزمه من النصيحة له فى الدعاء إلى ترك القبيح وفعل الحسن ثم استثنى من جملة الأخلاء الذين اخبر عنهم أنهم يصيرون اعداءاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المتقين</span><span class="ve">﴾</span></span> لأن من كانت مخالته في طاعة الله وعلى ما أمر الله به فانها تتأكد ذلك اليوم ولا تنقلب عداوة.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>بما يقال للمؤمنين المطيعين من عباده فانه يناديهم فيقول لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا عبادي</span><span class="ve">﴾</span></span> وخصهم بأنهم عباده من حيث أطاعوه واجتنبوا معاصيه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا خوف عليكم اليوم</span><span class="ve">﴾</span></span> من العقاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أنتم تحزنون</span><span class="ve">﴾</span></span> من فوت الثواب. ثم وصف عباده وميزهم من غيرهم فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين آمنوا بآياتنا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الذين صدقوا بحجج الله فاتبعوها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وكانوا مسلمين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مستسلمين لما امرهم الله به منقادين له.</span><br/><span>ثم بين انه يقال لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادخلوا الجنة أنتم وأزواجكم</span><span class="ve">﴾</span></span> اللاتي كن مؤمنات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تحبرون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تسرون فيها، والحبور السرور الذي يظهر فى بشرة الوجه اثره، وحبرته حسنة بما يظهر أثر السرور به. وقال قتادة وابن زيد: معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تحبرون</span><span class="ve">﴾</span></span> تنعمون - قال السدي: معناه تكرمون، والمراد بالأزواج من كان مستحقاً للثواب ودخل الجنة. وقيل: المراد بالأزواج اللاتي يزوجهم الله بهن من الحور العين فى الجنة.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.BA4BC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:71-75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:71" id="qr-toosy-43-71">يُطَافُ عَلَيْهِمْ بِصِحَافٍ مِّن ذَهَبٍ وَأَكْوَابٍ وَفِيهَا مَا تَشْتَهِيهِ ٱلأَنْفُسُ وَتَلَذُّ ٱلأَعْيُنُ وَأَنتُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/71" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:72" id="qr-toosy-43-72">وَتِلْكَ ٱلْجَنَّةُ ٱلَّتِيۤ أُورِثْتُمُوهَا بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/72" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:73" id="qr-toosy-43-73">لَكُمْ فِيهَا فَاكِهَةٌ كَثِيرَةٌ مِّنْهَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/73" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:74" id="qr-toosy-43-74">إِنَّ ٱلْمُجْرِمِينَ فِي عَذَابِ جَهَنَّمَ خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/74" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:75" id="qr-toosy-43-75">لاَ يُفَتَّرُ عَنْهُمْ وَهُمْ فِيهِ مُبْلِسُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/75" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.15C15"/><p id="111.d9EBe"><span><tafsir><span>قرأ نافع وابن عامر وحفص عن عاصم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تشتهيه</span><span class="ve">﴾</span></span> الانفس بـ (هاء). الباقون "تشتهي" بلا هاء. وحذف الهاء من الصلة إذا كانت للمفعول حسن، كقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أهذا الذي بعث الله رسولا</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>ومن أثبتها، فلأنه الأصل.</span><br/><span>لما استثنى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>المتقين من جملة الاخلاء الذين تنقلب خلتهم عداوة وأن خلتهم باقية وأنه يقال لهم ولأزواجهم إدخلوا الجنة محبورين، اخبر بما لهم فيها من انواع اللذات، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يطاف عليهم بصحاف من ذهب وأكواب</span><span class="ve">﴾</span></span> وتقديره تنقل ألوان الطعام اليهم فى صحاف الذهب. ثم يؤتون باكواب الشراب على جهة الاستمتاع فى جميع تلك الأحوال. والصحاف الجامات التي يؤكل فيها الوان الأطعمة واحدها صحفة. والذي يطوف بذلك الوصف او الوصايف من الحور العين الذين يخلقهم الله فى الجنة واكتفى بذكر الصحاف والاكواب عن ذكر الطعام والشراب. وواحد الاكواب كوب وهو إناء على صورة الابريق لا أذن له ولا خرطوم قال الأعشى:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>صليفية طيبا طعمها</span>  ***  </span><span><span>لها زبد بين كوب ودنّ</span></span></p><span/><tafsir><span>وهو كالكأس للشراب. وقال السدي: الصحاف القصاع.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفيها</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني فى الجنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما تشتهى الأنفس وتلذ الأعين</span><span class="ve">﴾</span></span> وإنما اضاف الالتذاذ إلى الاعين وهو للسان لأن المناظر الحسنة سبب من اسباب اللذة، فاضافتها إلى هذه الجهة احسن وأبلغ لما فيه من البيان مع الايجاز، لأنه الموضع الذى يلتذ الانسان به عند رؤيته بعينه.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وأنتم فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني فى الجنة وفي هذه الأنواع من اللذات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدون</span><span class="ve">﴾</span></span> أى مؤبدون. وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتلك الجنة التي أورثتموها بما كنتم تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الحسن: ورّث الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الذين اطاعوه وقبلوا امره ونهيه منازل الذين عصوه ولم يقبلوا أمره ونهيه. ويجوز ان يكون المراد لما كانت الجنة جزاء على أعمالهم التي عملوها وعقيب ذلك عبر عن ذلك بأنهم أورثوها. ثم بين ما لهم في الجنة ايضاً فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لكم</span><span class="ve">﴾</span></span> معاشر المتقين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني في الجنة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاكهة كثيرة</span><span class="ve">﴾</span></span> أى ثمار عظيمة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">منها تأكلون</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن حال أهل النار والعصاة فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن المجرمين</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الذين عصوا الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في عذاب جهنم</span><span class="ve">﴾</span></span> وعقابها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدون</span><span class="ve">﴾</span></span> أى دائمون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يفتر عنهم العذاب</span><span class="ve">﴾</span></span> واصل الفتور ضعف الحرارة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم فيه</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني في العذاب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مبلسون</span><span class="ve">﴾</span></span> أى يائسون من رحمة الله وفرجه - وهو قول قتادة - والابلاس اليأس من الرحمة من شدة الحيرة، يقال أبلس فلان إذا تجبر عند انقطاع الحجة.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.ADCD3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:76-80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:76" id="qr-toosy-43-76">وَمَا ظَلَمْنَاهُمْ وَلَـٰكِن كَانُواْ هُمُ ٱلظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/76" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:77" id="qr-toosy-43-77">وَنَادَوْاْ يٰمَالِكُ لِيَقْضِ عَلَيْنَا رَبُّكَ قَالَ إِنَّكُمْ مَّاكِثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/77" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:78" id="qr-toosy-43-78">لَقَدْ جِئْنَاكُم بِٱلْحَقِّ وَلَـٰكِنَّ أَكْثَرَكُمْ لِلْحَقِّ كَارِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/78" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:79" id="qr-toosy-43-79">أَمْ أَبْرَمُوۤاْ أَمْراً فَإِنَّا مُبْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/79" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:80" id="qr-toosy-43-80">أَمْ يَحْسَبُونَ أَنَّا لاَ نَسْمَعُ سِرَّهُمْ وَنَجْوَاهُم بَلَىٰ وَرُسُلُنَا لَدَيْهِمْ يَكْتُبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/80" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.aDcb8"/><p id="111.CaACb"><span><tafsir><span>لما بين الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ما يفعله بالفساق والمجرمين من انواع العذاب بين انه لم يظلمهم بذلك لانه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>غني عن ظلمهم عالم بقبح الظلم، ومن كان كذلك لا يفعل القبيح، والظلم قبيح. وبين انهم هم الذين ظلموا أنفسهم بارتكابهم المعاصي وفعل القبائح. ثم حكى</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ما ينادي به هؤلاء العصاة في حال العذاب، فانهم ينادون مالكاً خازن النار فيقولون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا مالك ليقض علينا ربك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ليميتنا حتى نتلخص من العذاب، فيقول مالك مجيباً لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنكم ماكثون</span><span class="ve">﴾</span></span> أى لابثون فيها. وقال ابن عباس والسدي: إنما يجيبهم مالك خازن جهنم بذلك بعد الف سنة، وقال عبد الله بن عمر: بعد أربعين سنة. وقال نوف: بعد مئة عام.</span><br/><span>ثم اخبر</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إنه جاء الخلق بالحق في ما أخبر به من حال اهل الجنة واهل النار. ولكن اكثركم معاشر الخلق كارهون للحق. وإنما لا يكره ذلك المؤمنون منكم.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم أبرموا أمراً فإنا مبرمون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اجمعوا على التكذيب أي عزموا عليه فانا مجمعون على الجزاء لهم بالتعذيب - وهو قول قتادة - ويكون ذلك على وجه الأزدواج، لان العزم لا يجوز عليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، ومثله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وجزاء سيئة سيئة مثلها</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>وقيل: معناه أم احكموا أمراً فى المخالفة، فانا محكمون أمراً فى المجازاة.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم يحسبون أنا لا نسمع سرهم ونجواهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يظن هؤلاء الكفار انا لا نسمع سرهم ونجواهم أي ما يخفونه بينهم وما يعلنونه. ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بلى</span><span class="ve">﴾</span></span> نسمع ذلك وندركه ومع ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ورسلنا لديهم يكتبون</span><span class="ve">﴾</span></span> قال السدي وقتادة: معناه إن رسلنا الذين هم الحفظة لديهم يكتبون ما يفعلونه ويقولونه.</span><br/><span>وقد روي إن سبب نزول هذه الآية ما هو معروف فى الكتب لا نطول بذَكره</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.CB41c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:81-85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:81" id="qr-toosy-43-81">قُلْ إِن كَانَ لِلرَّحْمَـٰنِ وَلَدٌ فَأَنَاْ أَوَّلُ ٱلْعَابِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/81" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:82" id="qr-toosy-43-82">سُبْحَانَ رَبِّ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ رَبِّ ٱلْعَرْشِ عَمَّا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/82" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:83" id="qr-toosy-43-83">فَذَرْهُمْ يَخُوضُواْ وَيَلْعَبُواْ حَتَّىٰ يُلَـٰقُواْ يَوْمَهُمُ ٱلَّذِي يُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/83" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:84" id="qr-toosy-43-84">وَهُوَ ٱلَّذِي فِي ٱلسَّمآءِ إِلَـٰهٌ وَفِي ٱلأَرْضِ إِلَـٰهٌ وَهُوَ ٱلْحَكِيمُ ٱلْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/43/84" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:85" id="qr-toosy-43-85">وَتَبَارَكَ ٱلَّذِي لَهُ مُلْكُ ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا وَعِندَهُ عِلْمُ ٱلسَّاعَةِ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/85" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.53EB7"/><p id="111.F7Ff3"><span><tafsir><span>قيل فى معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قل إن كان للرحمن ولد فأنا أول العابدين</span><span class="ve">﴾</span></span> اقوال:</span><br/><span>احدها - فانا أول الآنفين من عبادته، لأن من كان له ولد لا يكون إلا جسماً محدثاً ومن كان كذلك لا يستحق العبادة، لأنه لا يقدر على النعم التي يستحق بها العبادة تقول: العرب عبدت فصمت قال الفرزدق:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>واعبد ان يهجى كليب بدارم</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>وقال آخر:</span></tafsir><span/><p class="text-center text-danger"><span><span>ألا هذيت أم الوليد واصبحت</span>  ***  </span><span><span>لما أبصرت في الرأس مني تعبد</span></span></p><span/><tafsir><span>الثاني - ما قاله ابن زيد وابن أسلم وقتادة: إن (ان) بمعنى (ما) وتقديره ما كان للرحمن ولد فأنا اول العابدين لله.</span><br/><span>الثالث - هو انه لو كان له ولد لعبدته على ذلك كما تقول لو دعت الحكمة إلى عبادة غير الله لعبدته لكنها لا تدعوا إلى عبادة غيره، وكما تقول: لو دل الدليل على أن له ولداً لقلت به، لكنه لا يدل، فهذا تحقيق نفي الولد لانه تعليق محال بمحال.</span><br/><span>الرابع - قال السدي: لو كان له ولد لكنت اول من عبده بأن له ولداً، لكن لا ولد. وهذا قريب من الوجه (الثالث).</span><br/><span>الخامس - إن كان لله ولد على قولكم، فأنا أول من وحده وعبده على ان لا ولد له - ذهب اليه مجاهد - وإنما لم يجز على الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الولد لانه لا يخلو من ان يضاف اليه الولد حقيقة او مجازاً، وحقيقته أن يكون مخلوقاً من مائه او مولوداً على فراشه، وذلك مستحيل عليه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. ومجازه أن يضاف اليه على وجه التبني وإنما يجوز فيمن يجوز عليه حقيقته، ألا ترى انه لا يقال تبنى شاب شيخاً لما لم يمكن أن يكون له ولد حقيقة، وانما جاز ان يضاف إلى شيخ شاب على انه تبناه لما كان حقيقته مقدورة فيه، وكذلك لا يقال تبنى انسان بهيمة لما كان يستحيل أن يكون مخلوقاً من مائه او على فراشه، فلما استحال حقيقته على الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>استحال عليه مجازه ايضاً. وإنما جاز أن يقال روح الله، ولم يجز ان يقال ولد الله لأن روح الله بمعنى ملك الله للروح، وإنما اضيف اليه تشريفاً. وإن كانت الارواح كلها لله بمعنى انه مالك لها. ولا يعرف مثل ذلك فى الولد. ثم نزه نفسه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن اتخاذ الولد فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان رب السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الذي خلقهن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رب العرش</span><span class="ve">﴾</span></span> أي خالقه ومدبره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عما يصفون</span><span class="ve">﴾</span></span> من اتخاذ الولد، لأن من قدر على خلق ذلك وإنشائه مستغن عن اتخاذ الولد.</span><br/><span>ثم قال لنبيه صلى الله عليه وآله على وجه التهديد للكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فذرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اتركهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخوضوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فى الباطل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويلعبوا حتى يلاقوا يومهم الذي يوعدون</span><span class="ve">﴾</span></span> بمعنى يوعدون فيه بالعذاب الأبدي. وقال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الذي في السماء إله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يحق له العبادة فى السماء ويحق له العبادة فى الأرض، وإنما كرر لفظة إله فى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وفي الأرض إله</span><span class="ve">﴾</span></span> لأحد امرين:</span><br/><span>احدهما - للتأكيد ليتمكن المعنى فى النفس لعظمه فى باب الحق.</span><br/><span>الثاني - إن المعنى هو فى السماء إله، يجب على الملائكة عبادته، وفي الأرض اله يجب على الآدميين عبادته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهو الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> في جميع افعاله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العليم</span><span class="ve">﴾</span></span> بجميع المعلومات <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتبارك</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو مأخوذ من البرك وهو الثبوت، ومعناه جل الثابت الذي لم يزل ولا يزال. وقيل: معناه جل الذي عمت بركة ذكره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذي له ملك السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾</span></span> أي الذى له التصرف فيهما بلا دافع ولا منازع <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما بينهما وعنده علم الساعة</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني علم يوم القيامة، لانه لا يعلم وقته على التعيين غيره <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإليه ترجعون</span><span class="ve">﴾</span></span> يوم القيامة فيجازي كلا على قدر عمله.</span><br/><span>فمن قرأ بالتاء خاطب الخلق. ومن قرأ بالياء ردّ الكناية إلى الكفار الذين تقدم ذكرهم.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.89388"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:86-89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:86" id="qr-toosy-43-86">وَلاَ يَمْلِكُ ٱلَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِهِ ٱلشَّفَاعَةَ إِلاَّ مَن شَهِدَ بِٱلْحَقِّ وَهُمْ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/86" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:87" id="qr-toosy-43-87">وَلَئِن سَأَلْتَهُم مَّنْ خَلَقَهُمْ لَيَقُولُنَّ ٱللَّهُ فَأَنَّىٰ يُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/87" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:88" id="qr-toosy-43-88">وَقِيلِهِ يٰرَبِّ إِنَّ هَـٰؤُلاَءِ قَوْمٌ لاَّ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/88" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="v" data-v="43:89" id="qr-toosy-43-89">فَٱصْفَحْ عَنْهُمْ وَقُلْ سَلاَمٌ فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/89" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.A7721"/><p id="111.Aa5dd"><span><tafsir><span>قرأ عاصم وحمزة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقيله</span><span class="ve">﴾</span></span> بكسر اللام على تقدير وعنده علم الساعة وعلم قيله. والباقون بالنصب. وقال الاخفش: رداً على قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أم يحسبوا أنا لا نسمع سرهم... وقيله</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو نصب على المصدر. وقال قوم: معناه أم يحسبون انا لا نسمع سرهم ولعلمهم وقيله، لأنه لما قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعنده علم الساعة</span><span class="ve">﴾</span></span> كان تقديره ويعلم قيله، وقرأ قتادة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقيله</span><span class="ve">﴾</span></span> بالرفع جعله ابتداء.</span><br/><span>يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>مخبراً إن الذي يدعونه الكفار إلهاً ويوجهون عبادتهم اليه من الأصنام والاوثان وغيرها لا يملكون من دون الله الشفاعة. وهي مسألة الطالب العفو عن غيره وإسقاط الضرر عنه، لأن حقيقة الشفاعة ذلك. وعند قوم يدخل فيها المسألة فى زيادة المنافع. ثم استثنى من جملتهم من شهد بالحق وهم عالمون بذلك وهم الملائكة وعيسى وعزير. وقيل: المعنى ولا يشفع الملائكة وعيسى وعزير الا من شهد بالحق، وهو يعلم الحق - ذكره مجاهد - وقال قوم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا من شهد بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> الملائكة وعيسى وعزير لهم عند الله شهادة بالحق. وقيل: المعنى إلا من يشهد بأنه أهل العفو عنه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وهم يعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> ذلك. وهؤلاء أصحاب الصغائر والذين تابوا من الكبائر.</span><br/><span>ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن سألتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد يعني هؤلاء الكفار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من خلقهم</span><span class="ve">﴾</span></span> وأخرجهم من العدم إلى الوجود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليقولن الله</span><span class="ve">﴾</span></span> لانهم يعلمون ضرورة أن الاصنام لم تخلقهم. فقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>معنفاً لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأني يؤفكون</span><span class="ve">﴾</span></span> مع علمهم بأن الله هو خالقهم، فكيف ينقلبون عن عبادته إلى عبادة غيره.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقيله يا رب</span><span class="ve">﴾</span></span> من نصبه احتمل ان يكون بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا من شهد بالحق</span><span class="ve">﴾</span></span> وقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقيله يا رب إن هؤلاء قوم لا يؤمنون</span><span class="ve">﴾</span></span> على وجه الانكار عليهم. وقيل: المعنى أم يحسبون انا لا نسمع سرهم ونجواهم... وقيله. وقال الزجاج: الاختيار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وعنده علم الساعة</span><span class="ve">﴾</span></span> ويعلم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قيله</span><span class="ve">﴾</span></span> ومن جر فعلى تقدير وعنده علم الساعة وعلم قيله يا رب. وقيل: معنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقيله</span><span class="ve">﴾</span></span> أنه شكا محمد صلى الله عليه وآله شكوة إلى ربه. ثم قال لنبيه صلى الله عليه وآله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاصفح عنهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اعف عنهم. قال قتادة: وكان ذلك قبل أمره إياه بقتالهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقل سلام</span><span class="ve">﴾</span></span> رفع على تقديره وهو عليكم سلام أي ما سلم به من شرهم وأذاهم. وقال الحسن: يعني <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقل سلام</span><span class="ve">﴾</span></span> احلم عنهم ثم هددهم فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فسوف تعلمون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتاء على وجه الخطاب. الباقون بالياء على الخبر عن الكفار الذين مضى ذكرهم.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.4b59B"/></div></div></div></div></body></html>