<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الحشر" id="ch67"><h1 id="111.wny7A">سورة الحشر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="59:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:1" id="qr-toosy-59-1">سَبَّحَ لِلَّهِ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَمَا فِي ٱلأَرْضِ وَهُوَ ٱلْعَزِيزُ ٱلْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/59/1" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:2" id="qr-toosy-59-2">هُوَ ٱلَّذِيۤ أَخْرَجَ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ مِنْ أَهْلِ ٱلْكِتَابِ مِن دِيَارِهِمْ لأَوَّلِ ٱلْحَشْرِ مَا ظَنَنتُمْ أَن يَخْرُجُواْ وَظَنُّوۤاْ أَنَّهُمْ مَّانِعَتُهُمْ حُصُونُهُم مِّنَ ٱللَّهِ فَأَتَاهُمُ ٱللَّهُ مِنْ حَيْثُ لَمْ يَحْتَسِبُواْ وَقَذَفَ فِي قُلُوبِهِمُ ٱلرُّعْبَ يُخْرِبُونَ بُيُوتَهُمْ بِأَيْدِيهِمْ وَأَيْدِي ٱلْمُؤْمِنِينَ فَٱعْتَبِرُواْ يٰأُوْلِي ٱلأَبْصَارِ</span><a class="vn" href="/quran/59/2" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:3" id="qr-toosy-59-3">وَلَوْلاَ أَن كَتَبَ ٱللَّهُ عَلَيْهِمُ ٱلْجَلاَءَ لَعَذَّبَهُمْ فِي ٱلدُّنْيَا وَلَهُمْ فِي ٱلآخِرَةِ عَذَابُ ٱلنَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/59/3" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:4" id="qr-toosy-59-4">ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ شَآقُّواْ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ وَمَن يُشَآقِّ ٱللَّهَ فَإِنَّ ٱللَّهَ شَدِيدُ ٱلْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/59/4" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:5" id="qr-toosy-59-5">مَا قَطَعْتُمْ مِّن لِّينَةٍ أَوْ تَرَكْتُمُوهَا قَآئِمَةً عَلَىٰ أُصُولِهَا فَبِإِذْنِ ٱللَّهِ وَلِيُخْزِيَ ٱلْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/59/5" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.Ef6f9"/><p id="111.F0c53"><span><tafsir><span>قرأ ابو عمرو وحده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخربون بيوتهم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتشديد قال الفراء: وهي قراءة ابي عبد الرحمن السلمي والحسن. الباقون بالتخفيف. قال قوم: معناهما واحد مثل اكرمته وكرمته. وقال بعضهم: معنى التخفيف انهم ينتقلون عنها فيعطلونها، وبالتشديد يهدمونها.</span><br/><span>قد مضي تفسير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبح لله ما في السماوات وما في الأرض وهو العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span> فلا معنى لاعادته.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الذي أخرج الذين كفروا من ديارهم</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه ان الذي وصفه بأنه عزيز حكيم هو الله الذي أخرج الكفار من اليهود من ديارهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأول الحشر</span><span class="ve">﴾</span></span> قال قتادة ومجاهد: هم بنو النضير، لما نزل النبي صلى الله عليه وآله بالمدينة عاقده بنو النضير على ان لا يكونوا عليه ولا له. ثم نقضوا العهد وأرادوا أن يطرحوه حجراً حين مضى النبي صلى الله عليه وآله اليهم يستعين بهم فى تحمل بعض الديتين اللتين لزمتا صاحب النبي صلى الله عليه وآله حين انقلب من بئر معونة فقتل نفسين، كان النبي صلى الله عليه وآله أجرهما، ومالوا للمشركين على النبى صلى الله عليه وآله فأجلاهم الله عن ديارهم على ان لهم الذرية وما حملت إبلهم والباقي لرسول الله فأجلاهم النبي صلى الله عليه وآله على هذا عن ديارهم ومنازلهم، فمنهم من خرج إلى خيبر، ومنهم من خرج إلى الشام.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأول الحشر</span><span class="ve">﴾</span></span> قال قوم: أول الحشر هو حشر اليهود من بني النضير إلى ارض الشام، وثاني الحشر حشر الناس يوم القيامة إلى ارض الشام أيضاً. وقال البلخي: يريد أول الجلاء، لان بني النضير أول من أجلي عن ارض العرب. والحشر جمع الناس من كل ناحية، ومنه الحاشر الذي يجمع الناس إلى ديوان الخراج، والجمع حشار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما ظننتم أن يخرجوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لم تظنوا خروجهم منها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وظنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> هم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنهم مانعتهم حصونهم من الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي حسبوا ان الحصون التي همفيها تمنعهم من عذاب الله وإنزاله بهم على يد نبيه، فجعل</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>امتناعهم من رسوله امتناعاً منه.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأتاهم الله من حيث لم يحتسبوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي اتاهم أمر الله من حيث لم يحتسبوا مجيئه منه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقذف</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ألقى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">في قلوبهم الرعب</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الخوف <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخربون بيوتهم بأيديهم وأيدي المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه إنهم كانوا يهدمون بيوتهم بأيديهم من داخل ليهربوا ويخرب المؤمنون من خارج - على ما ذكره الحسن - ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فاعتبروا يا أولي الأبصار</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه اتعظوا وفكروا فلا تفعلوا كما فعل هؤلاء فيحل بكم ما حل بهم. والحصون جمع حصن، وهو البناء العالي المنيع، يقال:تحصن فلان إذا امتنع بدخوله الحصن.</span><br/><span>ومن استدل بهذه الآية على صحة القياس فى الشريعة فقد أبعد. لان الاعتبار ليس من القياس فى شيء، وإنما معناه الاتعاظ على ما بيناه، ولا يليق بهذا الموضع قياس فى الشرع، لانه لو قال بعد قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يخربون بيوتهم بأيديهم وأيدي المؤمنين</span><span class="ve">﴾</span></span> فقيسوا الارز على الحنطة، لما كان كلاماً صحيحاً ولا يليق بما تقدم. وإنما يليق بما تقدم الاتعاظ والانزجار عن مثل افعال القوم من الكفر بالله.</span><br/><span>وقوله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولولا أن كتب الله عليهم الجلاء</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه لولا ان الله كتب فى اللوح المحفوظ بما سبق فى علمه انهم يجلون عن ديارهم يعني اليهود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لعذبهم في الدنيا</span><span class="ve">﴾</span></span> بعذاب الاستئصال. والجلاء الانتقال عن الديار والأوطان للبلاء. وقيل:هو الفرار عن الأوطان يقال: جلا القوم عن منازلهم جلاء، وأجليتهم إجلاء.ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولهم في الآخرة</span><span class="ve">﴾</span></span> مع الجلاء عن الاوطان فى الدنيا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عذاب النار</span><span class="ve">﴾</span></span>يعذبون بها. ثم بين لم فعل بهم ذلك فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فعلنا بهم ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأنهم شاقوا الله ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span> وخالفوهما وعصوهما. ثم توعد من يسلك مسلكهم فى المشاقة للهورسوله، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يشاق الله ورسوله فإن الله شديد العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> يعاقبهم على مشاقتهم باشد العقاب.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما قطعتم من لينة</span><span class="ve">﴾</span></span> فاللينة كل نخلة لينة سوى العجوة - فى قول ابن عباس وقتادة - وهي لغة أهل المدينة. وقال بعضهم: إلا البرني والعجوة، قال مجاهد وعمرو بن ميمون وابن زيد: كل نخلة لينة ولم يستثنوا. وقال سفيان:اللينة كرام النخل. وأصل اللينة اللونة فقلبت الواو ياء للكسرة. ويجمع لياناً، قال ذو الرمة:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>طراق الخوافي مشرق فوق ريعة</span>  ***  </span><span><span>ندى ليلة فى ريشه يترقرق</span></span></p><span/><tafsir><span>فكأنه قال لون من النخل أي ضرب منه. وقيل: يجوز أن تكون من اللبن للين ثمرتها، وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو تركتموها قائمة على أصولها فبإذن الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي قطعتموها او تركتموها بحالها كل ذلك سائغ لكم، وهو بعلم الله وإذنه فى ذلك وأمره به.وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وليخزي الفاسقين</span><span class="ve">﴾</span></span> أي فعل ذلك ليذل به الكفار الفاسقين من اليهود ويهينهم به لا أنهم يفعلونه على وجه الفساد فى الارض، لأن فيما فعلوه إذلال اهل الشرك وعز أهل الاسلام.</span><br/></tafsir><span/><p/><p id="111.5a97D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:6-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:6" id="qr-toosy-59-6">وَمَآ أَفَآءَ ٱللَّهُ عَلَىٰ رَسُولِهِ مِنْهُمْ فَمَآ أَوْجَفْتُمْ عَلَيْهِ مِنْ خَيْلٍ وَلاَ رِكَابٍ وَلَـٰكِنَّ ٱللَّهَ يُسَلِّطُ رُسُلَهُ عَلَىٰ مَن يَشَآءُ وَٱللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/59/6" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:7" id="qr-toosy-59-7">مَّآ أَفَآءَ ٱللَّهُ عَلَىٰ رَسُولِهِ مِنْ أَهْلِ ٱلْقُرَىٰ فَلِلَّهِ وَلِلرَّسُولِ وَلِذِي ٱلْقُرْبَىٰ وَٱلْيَتَامَىٰ وَٱلْمَسَاكِينِ وَٱبْنِ ٱلسَّبِيلِ كَيْ لاَ يَكُونَ دُولَةً بَيْنَ ٱلأَغْنِيَآءِ مِنكُمْ وَمَآ آتَاكُمُ ٱلرَّسُولُ فَخُذُوهُ وَمَا نَهَاكُمْ عَنْهُ فَٱنتَهُواْ وَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ إِنَّ ٱللَّهَ شَدِيدُ ٱلْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/59/7" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:8" id="qr-toosy-59-8">لِلْفُقَرَآءِ الْمُهَاجِرِينَ الَّذِينَ أُخْرِجُواْ مِن دِيَارِهِمْ وَأَمْوَالِهِمْ يَبْتَغُونَ فَضْلاً مِّنَ ٱللَّهِ وَرِضْوَاناً وَيَنصُرُونَ ٱللَّهَ وَرَسُولَهُ أُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلصَّادِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/8" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:9" id="qr-toosy-59-9">وَٱلَّذِينَ تَبَوَّءُوا ٱلدَّارَ وَٱلإِيمَانَ مِن قَبْلِهِمْ يُحِبُّونَ مَنْ هَاجَرَ إِلَيْهِمْ وَلاَ يَجِدُونَ فِي صُدُورِهِمْ حَاجَةً مِّمَّآ أُوتُواْ وَيُؤْثِرُونَ عَلَىٰ أَنفُسِهِمْ وَلَوْ كَانَ بِهِمْ خَصَاصَةٌ وَمَن يُوقَ شُحَّ نَفْسِهِ فَأُوْلَـٰئِكَ هُمُ ٱلْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/9" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:10" id="qr-toosy-59-10">وَٱلَّذِينَ جَآءُوا مِن بَعْدِهِمْ يَقُولُونَ رَبَّنَا ٱغْفِرْ لَنَا وَلإِخْوَانِنَا ٱلَّذِينَ سَبَقُونَا بِٱلإِيمَانِ وَلاَ تَجْعَلْ فِي قُلُوبِنَا غِلاًّ لِّلَّذِينَ آمَنُواْ رَبَّنَآ إِنَّكَ رَءُوفٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/59/10" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.fc1cF"/><p id="111.Be8Ae"><span><tafsir><span>قرأ ابو جعفر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيلا تكون</span><span class="ve">﴾</span></span> بالتاء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دولة</span><span class="ve">﴾</span></span> بالرفع أضاف الفعل إلى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دولة</span><span class="ve">﴾</span></span>.الباقون بالياء <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دولة</span><span class="ve">﴾</span></span> نصب أرادوا الفيء والمال.</span><br/><span>قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أفاء الله على رسوله منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من اليهود الذين أجلاهم من بني النضير، وإن كان الحكم سارياً فى جميع الكفار إذا كان حكمهم، فالفيء ردّ ما كان للمشركين على المسلمين بتمليك الله إياهم ذلك، على ما شرط فيه، يقال: فاء بفيء فيئاً إذا رجع وأفأته عليه إذا رددته عليه. وقال عمر بن الخطاب ومعمر: مال الفيءهو مال الجزية والخراج. والفيء كل ما رجع من أموال الكافرين إلى المؤمنين، سواء كان غنيمة او غير غنيمة، فالغنيمة ما اخذ بالسيف، فأربعة أخماسه للمقاتلة وخمسه للذين ذكرهم الله فى قوله</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واعلموا أنما غنمتم...</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>الآية.</span><br/><span>وقال كثير من العلماء: ان الفيء المذكور فى هذه الآية هو الغنيمة. وقال قوم: مال الفيء خلاف مال الصدقات، لأن مال الفيء اوسع، فانه يجوز ان يصرف فى مصالح المسلمين، ومال الصدقات إنما هو فى الاصناف الثمانية. وقال قوم: مال الفيء يأخذ منه الفقراء من قرابة رسول الله صلى الله عليه وآله باجماع الصحابة فى زمن عمر ابن الخطاب، ولم يخالفه فيه احد إلا الشافعي، فانه قال: يأخذ منه الفقراء والاغنياء، وإنما ذكروا فى الآية لانهم منعوا الصدقة، فبين الله أن لهم فى مال الفيء حقاً.وقال عمر بن الخطاب: مال بني النضير كان فيأ لرسول الله صلى الله عليه وآله خاصة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولذي القربى</span><span class="ve">﴾</span></span> قرابة رسول الله صلى الله عليه وآله من بني هاشم وبني عبد المطلب. وقيل: جعل ابو بكر وعمر سهمين: سهم رسوله وسهم قرابته من الاغنياء في سبيل الله، وصدقة عن رسول الله صلى الله عليه وآله ذكره قتادة. والباقي في اهل الحاجة من اطفال المسلمين الذين لا أبالهم، وابن السبيل المنقطع به من المسافرين في غير معصية الله. وقال يزيد ابن رومان: الغنيمة ما أخذ من دار الحرب بالقتال عنوة. وقيل: كانت الغنائم في صدر الاسلام لهؤلاء الاصناف. ثم نسخ بما ذكره في سورة الانفال: بالخمس.والباقي للمحاربين - ذكره قتادة -.</span><br/><span>والذي نذهب اليه أن مال الفيء غير مال الغنيمة، فالغنيمة كل ما اخذ من دار الحرب بالسيف عنوة مما يمكن نقله إلى دار الاسلام، وما لا يمكن نقله إلى دار الاسلام، فهو لجميع المسلمين ينظر فيه الامام ويصرف انتفاعه إلى بيت المال لمصالحالمسلمين. والفيء كل ما اخذ من الكفار بغير قتال او انجلاء اهلها وكان ذلك للنبي صلى الله عليه وآله خاصة يضعه في المذكورين في هذه الآية، وهو لمن قام مقامه من الأئمة الراشدين. وقد بين الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>ذلك. ومال بني النضير كان للنبي خاصة، وقد بينه الله بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أفاء الله</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ما رجعه الله ورده <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">على رسوله منهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني من بني النضير. ثم بين فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فما أوجفتم عليه من خيل ولا ركاب</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لم توجفوا على ذلك بخيل ولا ركاب. والايجاف الايقاع، وهو تسيير الخيل والركاب وهو من وجف يجف وجيفاً، وهو تحرك باضطراب، فالايجاف الازعاج للسير، والركاب الابل <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولكن الله يسلط رسله على من يشاء</span><span class="ve">﴾</span></span> من عباده حتى يقهروهم ويأخذوا ما لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله على كل شيء قدير</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ثم قال مبيناً من استحق ذلك، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما أفاء الله على رسوله من أهل القرى</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بني النضير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلله وللرسول ولذي القربى</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني اهل بيت رسول الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واليتامى والمساكين وابن السبيل</span><span class="ve">﴾</span></span> من أهل بيت رسول الله لان تقديره ولذي قرباه ويتامى أهل بيته، وابن سبيلهم، لان الألف واللام تعاقب الضمير، وظاهره يقتضي أنه لهؤلاء سواء كانوا أغنياء او فقراء. ثم بين لم فعل ذلك فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيلا يكون دولة بين الأغنياء منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> فالدولة - بضم الدال - نقلة النعمة من قوم إلى قوم وبفتح الدال المرة من الاستيلاء والغلبة. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أتاكم الرسول فخذوه</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ما اعطاكم رسوله من الفيء فخذوه وارضوا به. وما أمركم به فافعلوه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما نهاكم عنه فانتهوا</span><span class="ve">﴾</span></span> عنه فانه لا يأمر ولا ينهى إلا عن أمر الله.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فى ترك معاصيه وفعل طاعاته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله شديد العقاب</span><span class="ve">﴾</span></span> لمن عصاه وترك أوامره.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للفقراء</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني الذين لا مال لهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المهاجرين</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين هاجروا منمكة إلى المدينة او هاجروا من دار الحرب إلى دار الاسلام <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين أخرجوا من ديارهم وأموالهم</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي كان لهم بمكة فأخرجوا منها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يبتغون فضلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أي طالبين بذلك فضلا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من الله ورضواناً</span><span class="ve">﴾</span></span> فالجملة فى موضع الحال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وينصرون الله ورسوله</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ناصرين لدين الله ورسوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك هم الصادقون</span><span class="ve">﴾</span></span> عند الله فى الحقيقة العظيموا المنزلة لديه. وقيل: تقدير الآية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كيلا يكون دولة بين الأغنياء منكم</span><span class="ve">﴾</span></span> بل للفقراء المهاجرين.</span><br/><span>ثم وصف الانصار فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين تبوؤا الدار والإيمان من قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي جعلوا ديارهم موضع مقامهم وآمنوا بالله من قبلهم نزلت فى الانصار، فانهم نزلوا المدينة قبل نزول المهاجرين. وقيل ان كان من نزل بالمدينة قبل هجرة النبي صلى الله عليه وآله فهو من الانصار.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والإيمان من قبلهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني إن الانصار آمنوا قبل هجرة المهاجرين وإن كان فى المهاجرين من آمن قبل إيمان الانصار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يحبون من هاجر إليهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من اهل مكة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا يجدون في صدورهم حاجة مما أوتوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قال الحسن يعني حسداً، قال الزجاج: معناه لا تجد الانصار فى نفوسهم حاجة مما يعطون المهاجرين. وقال البلخي:لا يجدون حاجة فى نفوسهم مما يؤتون المهاجرين من الفضل فى الدين، وقال الطبري:معناه لا يجدون فى نفوسهم حاجة فيما أعطي المهاجرين من مال بني النضير، فان النبي خص به المهاجرين إلا رجلين من الانصار: أباد دجانة سماك بن خرشة، وسهل بن حنيف أعطاهما لفقرهما. وإنما فعل النبي صلى الله عليه وآله ذلك لان مال بني النضير كان له خاصة. والمهاجرين بهم حاجة خصهم بذلك. والانصار كانوا فى غنى فرضوا بذلك، ومدحهم الله على ذلك - ذكره ابن زيد -.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويؤثرون على أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي يختارون على أنفسهم من يولونه من ما لهممن المهاجرين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولو كان بهم خصاصة</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني حاجة. والخصاصة الحاجة التي يختل بها الحال. والخصاص الفرج التي يتخللها البصر، والواحد خصاص. قال الراجز:</span></tafsir><span/></span></p><p class="text-center text-danger"><span><span>والناظرات من خصاص لمحا</span>  ***  </span></p><span/><tafsir><span>وأصله الاختصاص بالانفراد بالامر والخصاص الانفراد عما يحتاج اليه والخصوص الانفراد ببعض ما وضع له الاسم، والخص إنفراد كل قصبة من أختها فى الاشراج، والخاصة إنفراد المعنى بما يقوله دون غيره.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومن يوق شح نفسه فأولئك هم المفلحون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي من منع شح نفسه.والشح والبخل واحد. وفى أسماء الدين هو منع الواجب <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فأولئك هم المفلحون</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني المنجحين الفائزين بثواب الله ونعيم جنته.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والذين جاءو من بعدهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بعد المهاجرين والانصار، وهم جميع التابعين لهم إلى يوم القيامة - فى قول الحسن - وهو كل من أسلم بعد العصر الأول. وقال الأصم: يعني من جاءك من المهاجرين أي بعد انقطاع الهجرة وبعد إيمان الانصار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقولون ربنا</span><span class="ve">﴾</span></span> الجملة فى موضع الحال، وتقديره قائلين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا اغفر لنا ولإخواننا الذين سبقونا بالإيمان ولا تجعل في قلوبنا غلاً</span><span class="ve">﴾</span></span> أي حقداً وغشاً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">للذين آمنوا</span><span class="ve">﴾</span></span> ويقولون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ربنا إنك رؤف رحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي متعطف على عبادك منعم عليهم.</span><br/><span>وقسمة الغنيمة عندنا للفارس سهمان وللراجل سهم. وقال قوم: للفارس ثلاثة أسهم وللراجل سهم إلا ما كان من الارض والاشجار، فانه للامام أن يقسمها إن شاء، وله ان يجعلها أرض الخراج ويردها إلى من كانت في أيديهم قبل، على هذا الوصف بحسب ما يرى، كما فعل عمر بأرض السواد. وقيل: إن النبي صلى الله عليه وآله فتح مكة عنوة ولم يقسم أرضها بين المقاتلة. وقال قوم: فتحها سلماً. وقسم كثيراًمن غنائم حنين في المؤلفة قلوبهم دون المقاتلة حتى وقع من نفر من الانصار فى ذلك ما وقع، فقال رسول الله صلى الله عليه وآله</span></tafsir><hadeeth class="hadeeth"><span>" اما ترضون ان يرجع الناس بالشاة والبعير وترجعون برسول الله"</span></hadeeth><tafsir><span>، فرضوا وسلموالله ورسوله في قصة مشهورة.</span><br/></tafsir><p/><p id="111.70CDf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:11-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:11" id="qr-toosy-59-11">أَلَمْ تَرَ إِلَى ٱلَّذِينَ نَافَقُواْ يَقُولُونَ لإِخْوَانِهِمُ ٱلَّذِينَ كَفَرُواْ مِنْ أَهْلِ ٱلْكِتَابِ لَئِنْ أُخْرِجْتُمْ لَنَخْرُجَنَّ مَعَكُمْ وَلاَ نُطِيعُ فيكُمْ أَحَداً أَبَداً وَإِن قُوتِلْتُمْ لَنَنصُرَنَّكُمْ وَٱللَّهُ يَشْهَدُ إِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/11" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:12" id="qr-toosy-59-12">لَئِنْ أُخْرِجُواْ لاَ يَخْرُجُونَ مَعَهُمْ وَلَئِن قُوتِلُواْ لاَ يَنصُرُونَهُمْ وَلَئِن نَّصَرُوهُمْ لَيُوَلُّنَّ ٱلأَدْبَارَ ثُمَّ لاَ يُنصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/12" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:13" id="qr-toosy-59-13">لأَنتُمْ أَشَدُّ رَهْبَةً فِي صُدُورِهِمْ مِّنَ ٱللَّهِ ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لاَّ يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/13" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:14" id="qr-toosy-59-14">لاَ يُقَاتِلُونَكُمْ جَمِيعاً إِلاَّ فِي قُرًى مُّحَصَّنَةٍ أَوْ مِن وَرَآءِ جُدُرٍ بَأْسُهُمْ بَيْنَهُمْ شَدِيدٌ تَحْسَبُهُمْ جَمِيعاً وَقُلُوبُهُمْ شَتَّىٰ ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لاَّ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/14" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:15" id="qr-toosy-59-15">كَمَثَلِ ٱلَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ قَرِيباً ذَاقُواْ وَبَالَ أَمْرِهِمْ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/59/15" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.8d5aa"/><p id="111.BfBc4"><span><tafsir><span>قرأ ابن كثير وابو عمرو <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">من وراء جدار</span><span class="ve">﴾</span></span> على التوحيد. الباقون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جدر</span><span class="ve">﴾</span></span> على الجمع.</span><br/><span>لما وصف الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>المهاجرين الذين هاجروا من مكة وما لهم من الفضل، وذكر الانصار وما لهم من جزيل الثواب، وذكر التابعين باحسان وما يستحقونه من النعيم في الجنان، ذكر المنافقين وما يستحقونه وما هم عليه من الاوصاف. فقال<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألم تر</span><span class="ve">﴾</span></span> يا محمد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلى الذين نافقوا</span><span class="ve">﴾</span></span> فأظهروا الايمان وأبطنوا الكفر <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يقولون لإخوانهم</span><span class="ve">﴾</span></span> في الكفر وهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الذين كفروا من أهل الكتاب</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني يهود بني النضير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن أخرجتم</span><span class="ve">﴾</span></span> من بلادكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لنخرجن معكم</span><span class="ve">﴾</span></span> مساعدين لكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا نطيع فيكم أحداً أبداً</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني في قتالكم ومخاصمتكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن قوتلتم</span><span class="ve">﴾</span></span> معاشر بني النضير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لننصرنكم</span><span class="ve">﴾</span></span> ولندفعن عنكم. فقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والله يشهد إنهم لكاذبون</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما يقولونه في مساعدتهم والخروج معهم والدفاع عنهم. وظاهره يدل على انهم لم يخبروا عن ظنهم، لانهم لو اخبروا عن ظنهم وعن نيتهم لما كانوا كاذبين. ويحتمل: ان يكونوا كاذبين في العزم ايضاً بأن يقولوا إنهم عازمون ولا يكونوا كذلك. ثم قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن أخرجوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني بني النضير <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يخرجون معهم</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني المنافقون الذين قالوا لهم إنا نخرج معكم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن قوتلوا لا ينصرونهم ولئن نصروهم ليولن الأدبار</span><span class="ve">﴾</span></span> أي ينهزمون ويسلمونهم <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثم لا ينصرون</span><span class="ve">﴾</span></span> الجميع، وقال الزجاج: فيه وجهان:</span><br/><span>احدهما - إنهم لو تعاطوا نصرهم.</span><br/><span>الثاني - ولئن نصرهم من بقي منهم لولوا الأدبار، فعلى هذا لا ينافي قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا ينصرونهم</span><span class="ve">﴾</span></span> قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن نصروهم</span><span class="ve">﴾</span></span>.</span><br/><span>ثم خاطب المؤمنين، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لأنتم أشد رهبة في صدورهم من الله</span><span class="ve">﴾</span></span> أي أنتم أشد خوفاً في قلوب هؤلاء المنافقين يخافونكم ما لا يخافون الله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك بأنهم قوم لا يفقهون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لانهم قوم لا يفقهون الحق ولا يعرفونه ولا يعرفون معاني صفات الله، فالفقه العلم بمفهوم الكلام في ظاهره ومتضمنه عند إدراكه، ويتفاضل أحوال الناس فيه. وقيل: إن المنافقين الذين نزلت فيهم هذه الآية عبد الله بن ابي سلول وجماعة معه بعثوا إلى بني النضير بهذه الرسالة - ذكره ابن عباس ومجاهد -</span><br/><span>ثم عاد</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>إلى ذكر الخبر عن أحوال بني النضير، فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يقاتلونكم</span><span class="ve">﴾</span></span>معاشر المؤمنين <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلا في قرى محصنة</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني ممتنعة جعل عليها حصون <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أو من وراء جدر</span><span class="ve">﴾</span></span> أى من وراء الحيطان، فالجدار الحائط. فمن قرأ على التوحيد فلأنه اسم جنس يقع على القليل والكثير، ومن قرأ على الجمع، فلاختلاف الجدران.ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بأسهم بينهم شديد تحسبهم جميعاً وقلوبهم شتى</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه عداوة بعض هؤلاء اليهود لبعض شديدة وقلوبهم شتى بمعاداة بعضهم لبعض أى ظاهرهم على كلمة واحدة وهم متفرقون في الباطن <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذلك بأنهم قوم لا يعقلون</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى ما فيه الرشد مما فيه الغي. وقال مجاهد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وقلوبهم شتى</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني المنافقين وأهل الكتاب، وإنما كان قلوب من يعمل بخلاف العقل شتى لاختلاف دواعيهم وأهوائهم، وداعي الحق واحد، وهو داعي العقل الذى يدعو إلى طاعة الله والاحسان في الفعل.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كمثل الذين من قبلهم قريباً</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه مثل هؤلاء كمثل الذين من قبلهم يعني بني قينقاع - في قول ابن عباس - وقال مجاهد: هم مشركوا قريش ببدر - <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذاقوا وبال أمرهم</span><span class="ve">﴾</span></span> من الشرك والكفر بالله فان عاقبة أمرهم كان القتل او الجلاء وفي الآية دلالة على النبوة من جهة علم الغيب الذى لا يعلمه إلا الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولئن نصروهم ليولن الأدبار</span><span class="ve">﴾</span></span> جاء على تقدير المستقبل كما يجيء في الماضي بـ (لو) لتبين خورهم وضعف قلوبهم، واللام في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن أخرجوا</span><span class="ve">﴾</span></span> و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن قوتلوا</span><span class="ve">﴾</span></span>و <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لئن نصروهم</span><span class="ve">﴾</span></span> كلها لام القسم. واللام في قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ليولن الأدبار</span><span class="ve">﴾</span></span> جواب القسم.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.F67B8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:16-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:16" id="qr-toosy-59-16">كَمَثَلِ ٱلشَّيْطَانِ إِذْ قَالَ لِلإِنسَانِ ٱكْفُرْ فَلَمَّا كَفَرَ قَالَ إِنِّي بَرِيۤءٌ مِّنكَ إِنِّيۤ أَخَافُ ٱللَّهَ رَبَّ ٱلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/59/16" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:17" id="qr-toosy-59-17">فَكَانَ عَاقِبَتَهُمَآ أَنَّهُمَا فِي ٱلنَّارِ خَالِدَيْنِ فِيهَا وَذَلِكَ جَزَآءُ ٱلظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/59/17" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:18" id="qr-toosy-59-18">يٰأَيُّهَا ٱلَّذِينَ آمَنُواْ ٱتَّقُواْ ٱللَّهَ وَلْتَنظُرْ نَفْسٌ مَّا قَدَّمَتْ لِغَدٍ وَٱتَّقُواْ ٱللَّهَ إِنَّ ٱللَّهَ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/18" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:19" id="qr-toosy-59-19">وَلاَ تَكُونُواْ كَٱلَّذِينَ نَسُواْ ٱللَّهَ فَأَنسَاهُمْ أَنفُسَهُمْ أُولَـٰئِكَ هُمُ ٱلْفَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/19" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:20" id="qr-toosy-59-20">لاَ يَسْتَوِيۤ أَصْحَابُ ٱلنَّارِ وَأَصْحَابُ ٱلْجَنَّةِ أَصْحَابُ ٱلْجَنَّةِ هُمُ ٱلْفَآئِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/20" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.FebC2"/><p id="111.50a42"><span><tafsir><span>معنى قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كمثل الشيطان</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مثل هؤلاء المنافقين فيما قالوا لليهود، مثل قيل الشيطان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إذ قال للإنسان اكفر</span><span class="ve">﴾</span></span> واغواه به ودعاه اليه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فلما كفر</span><span class="ve">﴾</span></span>يعني الانسان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾</span></span> الشيطان <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إني بريء منك إني أخاف الله رب العالمين</span><span class="ve">﴾</span></span>بمعنى أخاف عقابه. وإنما يقول الشيطان للانسان اكفر بأن يدعوه اليه ويغويه به ويقول له: التوحيد ليس له حقيقة والشرك هو الحق ويأمره بجحد النبوة، ويقول لا أصل لها. وإنما هي مخرقة. والبراءة قطع العلقة إلى ما تقتضيه العداوة فهذه البراءة من الدين، وقد تكون البراءة قطع العلقة بما يدفع المطالبة كبراءة الدين، وبراءة الطلاق، وبراءة الذمي إذا أخذت منه الجزية. والاصل قطع العلقة التي يقع بها مطالبة فى نقيض الحكمة، فالتقدير فى الآية إن مثل المنافقين فى وعدهم لبني النضير مثل الشيطان فى وعده للانسان بالغرور، فلما أحتاج اليه الانسان أسلمه للهلاك. وقيل: إن ذلك فى إنسان بعينه كل من الرهبان فاغواه الشيطان بأن ينجيه من بلية وقع فيها عند السلطان، فقال له: اسجد لي سجدة واحدة، فلما احتاج اليه أسلمه حتى قتل - روي ذلك عن ابن عباس وابن مسعود - وقال مجاهد:هو عام فى جميع الكفار، فقال الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فكان عاقبتهما</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني عاقبة الفريقين الداعي والمدعو من الشيطان ومن أغواه والمنافقين واليهود <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أنهما في النار</span><span class="ve">﴾</span></span> معذبان فيها، والعاقبة نهاية العمل فى البادية، فعاقبة الطاعة الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>الجنة، وعاقبة معصيته النار <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خالدين فيها</span><span class="ve">﴾</span></span> أي مؤبدين فيها معذبين ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وذلك جزاء الظالمين</span><span class="ve">﴾</span></span>لانفسهم بارتكاب المعاصي.</span><br/><span>ثم خاطب المؤمنين فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا اتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> باجتناب معاصيه وفعل طاعاته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولتنظر نفس ما قدمت لغد</span><span class="ve">﴾</span></span> أي تنظر وتفكر ما الذي تقدمه من الافعال ليوم القيامة من طاعة او معصية <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> باجتناب معاصيه وفعل طاعاته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن الله خبير بما تعملون</span><span class="ve">﴾</span></span> أي عالم بأعمالكم لا يخفى عليه شيء منها فيجازيكم بحسبها على الطاعات بالثواب وعلى المعاصي بالعقاب. وقيل معناه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا اتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما تقدم نفس لغد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتقوا الله</span><span class="ve">﴾</span></span> فيما يعلمه منكم، وليس ذلك بتكرار</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تكونوا كالذين نسوا الله فأنساهم أنفسهم</span><span class="ve">﴾</span></span> أي كالذين تركوا أداء حق الله فانهم نسوه فأنساهم أنفسهم بأن حرمهم حظوظهم من الخير والثواب، وقال سفيان: نسوا حق الله فأنساهم حظ أنفسهم. وقيل: نسوا الله بترك ذكره والشكر والتعظيم فأنساهم انفسهم بالعذاب الذي نسي به بعضهم بعضاً، كما قال</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فإذا دخلتم بيوتاً فسلموا على أنفسكم</span><span class="ve">﴾</span></span></span><tafsir><span>أي يسلم بعضكم على بعض ثم اخبر عنهم فقال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أولئك هم الفاسقون</span><span class="ve">﴾</span></span> الذين خرجوا من طاعته إلى معصيته.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يستوي أصحاب النار وأصحاب الجنة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي لا يتساويان، لان هؤلاء مستحقون للنار وأولئك مستحقون لثواب الجنة، ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أصحاب الجنة هم الفائزون</span><span class="ve">﴾</span></span> بثواب الله. ولا يدل على أن من معه إيمان وفسق لا يدخل الجنة،لأنه</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>قسم أصحاب الجنة وأصحاب النار الذين يستحقون ثواباً بلا عقاب او عقاباً بلا ثواب، لانهما لا يتقاربان، ولم يذكر من يستحق الامرين. وعندنا أن الفاسق المسلم يستحق الأمرين فليس هو داخلاً فيه.</span><br/></tafsir><span/></span></p><p id="111.83605"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:21-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:21" id="qr-toosy-59-21">لَوْ أَنزَلْنَا هَـٰذَا ٱلْقُرْآنَ عَلَىٰ جَبَلٍ لَّرَأَيْتَهُ خَاشِعاً مُّتَصَدِّعاً مِّنْ خَشْيَةِ ٱللَّهِ وَتِلْكَ ٱلأَمْثَالُ نَضْرِبُهَا لِلنَّاسِ لَعَلَّهُمْ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/21" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:22" id="qr-toosy-59-22">هُوَ ٱللَّهُ ٱلَّذِي لاَ إِلَـٰهَ إِلاَّ هُوَ عَالِمُ ٱلْغَيْبِ وَٱلشَّهَادَةِ هُوَ ٱلرَّحْمَـٰنُ ٱلرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/59/22" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:23" id="qr-toosy-59-23">هُوَ ٱللَّهُ ٱلَّذِي لاَ إِلَـٰهَ إِلاَّ هُوَ ٱلْمَلِكُ ٱلْقُدُّوسُ ٱلسَّلاَمُ ٱلْمُؤْمِنُ ٱلْمُهَيْمِنُ ٱلْعَزِيزُ ٱلْجَبَّارُ ٱلْمُتَكَبِّرُ سُبْحَانَ ٱللَّهِ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/23" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" data-v="59:24" id="qr-toosy-59-24">هُوَ ٱللَّهُ ٱلْخَالِقُ ٱلْبَارِىءُ ٱلْمُصَوِّرُ لَهُ ٱلأَسْمَآءُ ٱلْحُسْنَىٰ يُسَبِّحُ لَهُ مَا فِي ٱلسَّمَٰوَٰتِ وَٱلأَرْضِ وَهُوَ ٱلْعَزِيزُ ٱلْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/59/24" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="111.7f1AB"/><p id="111.79D7d"><span><tafsir><span>يقول الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>معظماً لشأن القرآن الذى انزله عليه مكبراً لحاله فى جلالة موقعه بأنه لو أنزل القرآن على جبل لرئي الجبل خاشعاً، والمراد به المثل، وتقديره لو كان الجبل مما ينزل عليه القرآن ولو شعر به - مع غلظه وجفاء طبعه وكبر جسمه - لخشع لمنزله تعظيماً لشأنه ولتصدع من خشيته، فالانسان أحق بهذا لو عقل الأحكام التي فيه. والتصدع التفرق بعد التلاؤم، ومثله التفطر يقال: صدعه يصدعه صدعا فهو صادع وذاك مصدوع ومنه الصداع فى الرأس وهو معروف، وتصدع تصدعاوانصدع إنصداعاً فبين انه على وجه المثل بقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتلك الأمثال نضربها للناس لعلهم يتفكرون</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه ليتفكروا، لان (لعل) بمعنى الشك، والشك لا يجوز على الله.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الله الذي لا إله إلا هو</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه هو المستحق للعبادة الذي لا تحق العبادة إلا له <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالم الغيب والشهادة</span><span class="ve">﴾</span></span> معناه عالم بما يشاهده العباد، وعالم بما يغيب عنهم علمه. وقيل: معناه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عالم الغيب</span><span class="ve">﴾</span></span> ما لا يقع عليه حس من المعدوم او الموجود الذي لا يدرك مما هو غائب عن الحواس كأفعال القلوب وغيرها <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والشهادة</span><span class="ve">﴾</span></span> أي وعالم بما يصح عليه الادراك بالحواس. وقال الحسن: الغيب ما اخفاه العباد، والشهادة ما أعلنوه، ففي الوصف بها بين كونه عالماً بجميع المعلومات، لأنها لا تعدو هذين القسمين.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الرحمن</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني المنعم على جميع خلقه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرحيم</span><span class="ve">﴾</span></span> بالمؤمنين، ولا يوصف بالرحمن سوى الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. وأما الرحيم، فانه يوصف به غيره</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>. ثم اعاد قوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الله الذي لا إله إلا هو الملك</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني السيد المالك لجميع الاشياء الذي له التصرف فيها على وجه ليس لأحد منعه منه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">القدوس</span><span class="ve">﴾</span></span> ومعناه المطهر فتطهر صفاته عن ان يدخل فيها صفة نقص <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">السلام</span><span class="ve">﴾</span></span> وهو الذي يسلم عباده من ظلمه <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المؤمن</span><span class="ve">﴾</span></span> الذي أمن العباد من ظلمه لهم إذ قال</span></tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يظلم مثقال ذرة</span><span class="ve">﴾</span></span></span><span>}</span><tafsir><span><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المهيمن</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن عباس معناه الأمين. وقال قوم: معناه المؤمن إلا انه أشد مبالغة فى الصفة، لانه جاء على الأصل فى المؤمن، فقلبت الهمزة هاء، وفخم اللفظ به لتفخيم المعنى. وقال قتادة: معناه الشهيد كأنه شهيد على إيمان من آمن به أو الشهيد على الأمن فى شهادته <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">العزيز</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنى القادر الذي لا يصح عليه القهر<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الجبار</span><span class="ve">﴾</span></span> العظيم الشأن في الملك والسلطان، ولا يستحق ان يوصف به على هذا الاطلاق إلا الله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>، فان وصف بها العبد، فانما هو على وضع لفظة في غير موضعها، فهو ذم على هذا المعنى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المتكبر</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني في كل شيء. وقيل: معناه المستحق لصفات التعظيم.</span><br/><span>وقوله <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سبحان الله عما يشركون</span><span class="ve">﴾</span></span> تنزيه لله</span><span style="font-size:14.0pt;line-height:115%;font-family:Andalus,serif"><span class="honorific"></span></span><span>عن الشرك به كما يشرك به المشركون من الاصنام وغيرها.</span><br/><span>ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هو الله الخالق</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني للاجسام والاعراض المخصوصة <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">البارىء</span><span class="ve">﴾</span></span>المحدث المنشيء لجميع ذلك <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">المصور</span><span class="ve">﴾</span></span> الذى صور الاجسام على اختلافها من الحيوان والجماد <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">له الأسماء الحسنى</span><span class="ve">﴾</span></span> نحو الله، الرحمن، الرحيم، القادر، العالم، الحي وما اشبه ذلك. ثم قال <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يسبح له ما في السماوات والأرض وهو العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾</span></span>وقد مضى تفسيره.</span><br/></tafsir></span></p><p id="111.86B78"/></div></div></div></div></body></html>