<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الفرقان" id="ch26"><h1 id="92.Dkl1n">سورة الفرقان</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="25:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-1" data-v="25:1">تَبَارَكَ الَّذِي نَزَّلَ الْفُرْقَانَ عَلَى عَبْدِهِ لِيَكُونَ لِلْعَالَمِينَ نَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/1" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-25-2" data-v="25:2">الَّذِي لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَلَمْ يَتَّخِذْ وَلَدًا وَلَمْ يَكُنْ لَهُ شَرِيكٌ فِي الْمُلْكِ وَخَلَقَ كُلَّ شَيْءٍ فَقَدَّرَهُ تَقْدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/2" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yO0pE">البركة: كثرة الخير وزيادته. ومنها: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَبَارَكَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/54">[الأعراف: 54]</a> وفيه معنيان: تزايد خيره، وتكاثر. أو تزايد عن كل شيء وتعالى عنه في صفاته وأفعاله. والفرقان: مصدر فرق بين الشيئين إذا فصل بينهما وسمي به القرآن لفصله بين الحق والباطل. أو لأنه لم ينزل جملة واحدة، ولكن مفروقاً، مفصولاً بين بعضه وبعض في الإنزال. ألا ترى إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقُرْءانًا فَرَقْنَاهُ لِتَقْرَأَهُ عَلَى الناس على مُكْثٍ ونزلناه تَنْزِيلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/17/106">[الإسراء: 106]</a> وقد جاء الفرق بمعناه. قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَمُشْرِكَيّ كَافِرٌ بِالْفَرْقِ<br/></span></center><p/><p id="92.QZrEJ">وعن ابن الزبير رضي الله عنه: على عباده، وهم رسول الله صلى الله عليه وسلم وأمّته، كما قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَقَدْ أَنزَلْنَا إِلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/10">[الأنبياء: 10]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُولُواْ ءامَنَّا بالله وَمَا أُنزِلَ إِلَيْنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/136">[البقرة: 136]</a> . والضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِيَكُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لعبده أو للفرقان. ويعضد رجوعه إلى الفرقان قراءة ابن الزبير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">للعالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للجنّ والإنس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نَذِيراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منذراً أي مخوّفاً أو إنذاراً، كالنكير بمعنى الإنكار. ومنه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَكَيْفَ كَانَ عَذَابِى وَنُذُرِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[القمر: 16، 18، 21، 30]</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذى لَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>رفع على الإبدال من الذي نزل أو رفع على المدح، أو نصب عليه.</span></p><p id="92.bQrPb">فإن قلت: كيف جاز الفصل بين البدل والمبدل منه؟ قلت: ما فصل بينهما بشيء؛ لأنّ المبدل منه صلته نزل. و <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ليكون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تعليل له، فكأنّ المبدل منه لم يتمّ إلاّ به.</span></p><p id="92.jkAGv">فإن قلت: في الخلق معنى التقدير، فما معنى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَخَلَقَ كُلَّ شَيْء فَقَدَّرَهُ تَقْدِيراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كأنه قال: وقدّر كل شيء فقدّره؟ قلت: المعنى أنه أحدث كل شيء إحداثاً مراعي فيه التقدير والتسوية، فقدّره وهيأه لما يصلح له، مثاله: أنه خلق الإنسان على هذا الشكل المقدّر المسوّى الذي تراه، فقدّره للتكاليف والمصالح المنوطة به في بابي الدين والدنيا، وكذلك كل حيوان وجماد جاء به على الجبلة المستوية المقدّرة بأمثلة الحكمة والتدبير، فقدّره لأمر مّا ومصلحة مطابقاً لما قدر له غير متجاف عنه، أو سمي إحداث الله خلقاً لأنه لا يحدث شيئاً لحكمته إلاّ على وجه التقدير من غير تفاوت، فإذا قيل: خلق الله كذا فهو بمنزلة قولك: أحدث وأوجد من غير نظر إلى وجه الاشتقاق، فكأنه قيل: وأوجد كل شيء فقدّره في إيجاده لم يوجده متفاوتاً. وقيل: فجعل له غاية ومنتهى. ومعناه: فقدّره للبقاء إلى أمد معلوم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-3" data-v="25:3">وَاتَّخَذُوا مِنْ دُونِهِ آَلِهَةً لَا يَخْلُقُونَ شَيْئًا وَهُمْ يُخْلَقُونَ وَلَا يَمْلِكُونَ لِأَنْفُسِهِمْ ضَرًّا وَلَا نَفْعًا وَلَا يَمْلِكُونَ مَوْتًا وَلَا حَيَاةً وَلَا نُشُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/3" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.bGzRO">الخلق بمعنى الافتعال، كما في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّمَا تَعْبُدُونَ مِن دُونِ الله أوثانا وَتَخْلُقُونَ إِفْكاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[العنكبوت: 17] والمعنى: أنهم آثروا على عبادة الله سبحانه عبادة آلهة لا عجز أبين من عجزهم، لا يقدرون على شيء من أفعال الله ولا من أفعال العباد، حيث لا يفتعلون شيئاً وهم يفتعلون، لأن عبدتهم يصنعونهم بالنحث والتصوير،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يَمْلِكُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: لا يستطيعون لأنفسهم دفع ضرر عنها أو جلب نفع إليها وهم يستطيعون، وإذا عجزوا عن الافتعال ودفع الضرر وجلب النفع التي يقدر عليها العباد كانوا عن الموت والحياة والنشور التي لا يقدر عليها إلاّ الله أعجز.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-4" data-v="25:4">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا إِنْ هَذَا إِلَّا إِفْكٌ افْتَرَاهُ وَأَعَانَهُ عَلَيْهِ قَوْمٌ آَخَرُونَ فَقَدْ جَاءُوا ظُلْمًا وَزُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/4" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَوْمٌ ءاخَرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قيل: هم اليهود. وقيل: عداس مولى حويطب بن عبد العزى، ويسار مولى العلاء بن الحضرمي، وأبو فكيهة الرومي: قال ذلك النضر بن الحرث بن عبد الدار. (جاء) و (أتى) يستعملان في معنى فعل، فيعديان تعديته، وقد يكون على معنى: وردوا ظلماً، كما تقول: جئت المكان. ويجوز أن يحذف الجار ويوصل الفعل. وظلمهم: أن جعلوا العربي يتلقن من العجمي الرومي كلاماً عربياً أعجز بفصاحته جميع فصحاء العرب. والزور: أن بهتوه بنسبة ما هو بريء منه إليه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-5" data-v="25:5">وَقَالُوا أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ اكْتَتَبَهَا فَهِيَ تُمْلَى عَلَيْهِ بُكْرَةً وَأَصِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/5" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أساطير الاولين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما سطَّره المتقدمون من نحو أحاديث رستم واسفنديار، جمع: أسطار أو أسطورة كأحدوثة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اكتتبها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كتبها لنفسه وأخذها، كما تقول: استكب الماء واصطبه: إذا سكبه وصبه لنفسه وأخذه. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اكتُتبها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على البناء للمفعول. والمعنى: اكتتبها كاتب له، لأنه كان أمّياً لا يكتب بيده، وذلك من تمام إعجازه، ثم حذفت اللام فأفضى الفعل إلى الضمير فصار اكتتبها إياه كاتب، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واختار موسى قَوْمَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/155">[الأعراف: 155]</a> ثم بنى الفعل للضمير الذي هو إياه فانقلب مرفوعاً مستتراً بعد أن كان بارزاً منصوباً، وبقي ضمير الأساطير على حاله، فصار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اكتتبها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كما ترى.</span></p><p id="92.jjpDW">فإن قلت: كيف قيل: اكتتبها <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَهِىَ تملى عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وإنما يقال: أمليت عليه فهو يكتتبها؟ قلت: فيه وجهان، أحدهما: أراد اكتتابها أو طلبه فهي تملى عليه. أو كتبت له وهو أمّي فهي تملى عليه: أي تلقى عليه من كتابه يتحفظها: لأنّ صورة الإلقاء على الحافظ كصورة الإلقاء على الكاتب.</span></p><p id="92.gORan">وعن الحسن: أنه قول الله سبحانه يكذبهم وإنما يستقيم أن لو فتحت الهمزة للاستفهام الذي في معنى الإنكار. ووجهه أن يكون نحو قوله:</p><p/><center><span class="manzoma">أَفْرَحُ أَنْ أُرْزَأَ الْكِرَامَ وَأَن ** أُورَثَ ذَوْداً شَصَائِصَاً نَبَلاَ<br/></span></center><p/><p id="92.O379e">وحق الحسن أن يقف على الأولين، <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بُكْرَةً وَأَصِيلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي دائماً، أو في الخفية قبل أن ينتشر الناس، وحين يأوون إلى مساكنهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-6" data-v="25:6">قُلْ أَنْزَلَهُ الَّذِي يَعْلَمُ السِّرَّ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ إِنَّهُ كَانَ غَفُورًا رَحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/25/6" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.nJALq">أي يعلم كل سرّ خفيّ في السموات والأرض، ومن جملته ما تسرونه أنتم من الكيد لرسوله صلى الله عليه وسلم مع علمكم أنّ ما تقولونه باطل وزور، وكذلك باطن أمر رسول الله صلى الله عليه وسلم وبراءته مما تبهتونه به، وهو يجازيكم ويجازيه على ما علم منكم وعلم منه.</p><p id="92.bYM1W">فإن قلت: كيف طابق قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّهُ كَانَ غَفُوراً رَّحِيماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هذا المعنى؟ قلت: لما كان ما تقدّمه في معنى الوعيد عقبه بما يدل على القدرة عليه، لأنه لا يوصف بالمغفرة والرحمة إلاّ القادر على العقوبة، أو هو تنبيه على أنهم استوجبوا بمكابرتهم هذه أن يصب عليهم العذاب صبّاً، ولكن صرف ذلك عنهم إنه غفور رحيم: يمهل ولا يعاجل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:7-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-7" data-v="25:7">وَقَالُوا مَالِ هَذَا الرَّسُولِ يَأْكُلُ الطَّعَامَ وَيَمْشِي فِي الْأَسْوَاقِ لَوْلَا أُنْزِلَ إِلَيْهِ مَلَكٌ فَيَكُونَ مَعَهُ نَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/7" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-25-8" data-v="25:8">أَوْ يُلْقَى إِلَيْهِ كَنْزٌ أَوْ تَكُونُ لَهُ جَنَّةٌ يَأْكُلُ مِنْهَا وَقَالَ الظَّالِمُونَ إِنْ تَتَّبِعُونَ إِلَّا رَجُلًا مَسْحُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/8" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.DXW4v">وقعت اللام في المصحف مفصولة عن هذا خارجة عن أوضاع الخط العربي، وخط المصحف سنة لا تغير. وفي هذا استهانة وتصغير لشأنه وتسميته بالرسول سخرية منهم وطنز، كأنهم قالوا: ما لهذا الزاعم أنه رسول. ونحوه قول فرعون <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ رَسُولَكُمُ الذى أُرْسِلَ إِلَيْكُمْ لَمَجْنُونٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/26/27">[الشعراء: 27]</a> أي: إن صحّ أنه رسول الله فما باله حاله مثل حالنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَأْكُلُ الطعام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كما نأكل؛ ويتردد في الأسواق لطلب المعاش كما نتردد، يعنون أنه كان يجب أن يكون ملكاً مستغنياً عن الأكل والتعيش. ثم نزلوا عن اقتراحهم أن يكون ملكاً إلى اقتراح أن يكون إنساناً معه ملك، حتى يتساندا في الإنذار والتخويف، ثم نزلوا أيضاً فقالوا: وإن لم يكن مرفوداً بملك فليكن مرفوداً بكنز يلقى إليه من السماء يستظهر به ولا يحتاج إلى تحصيل المعاش. ثم نزلوا فاقتنعوا بأن يكون رجلاً له بستان يأكل منه ويرتزق كما الدهاقين والمياسير، أو يأكلون هم من ذلك البستان فينتفعون به في دنياهم ومعاشهم. وأراد بالظالمين: إياهم بأعيانهم: وضع الظاهر موضع المضمر ليسجل عليهم بالظلم فيما قالوا: وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فيكون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع، أو يكون له جنة، بالياء، ونأكل، بالنون.</span></p><p id="92.oM9bE">فإن قلت: ما وجها الرفع والنصب في فيكون؟ قلت: النصب لأنه جواب (لولا) بمعنى (هلا) وحكمه حكم الاستفهام. والرفع على أنه معطوف على أنزل، ومحله الرفع، ألا تراك تقول: لولا ينزل بالرفع، وقد عطف عليه: يلقى، وتكون مرفوعين، ولا يجوز النصب فيهما لأنهما في حكم الواقع بعد لولا، ولا يكون إلاّ مرفوعاً. والقائلون هم كفار قريش النضر بن الحرث، وعبد الله بن أبي أمية، ونوفل بن خويلد ومن ضامهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَّسْحُورًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>سحر فغلب على عقله. أو ذا سحر، وهو الرئة: عنوا أنه بشر لا ملك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-9" data-v="25:9">انْظُرْ كَيْفَ ضَرَبُوا لَكَ الْأَمْثَالَ فَضَلُّوا فَلَا يَسْتَطِيعُونَ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/9" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ضَرَبُواْ لَكَ الامثال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: قالوا فيك تلك الأقوال واخترعوا لك تلك الصفات والأحوال النادرة. من نبوّة مشتركة بين إنسان وملك. وإلقاء كنز عليك من السماء وغير ذلك، فبقوا متحيرين ضلالاً، لا يجدون قولاً يستقرّون عليه. أو فضلوا عن الحق فلا يجدون طريقاً إليه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-10" data-v="25:10">تَبَارَكَ الَّذِي إِنْ شَاءَ جَعَلَ لَكَ خَيْرًا مِنْ ذَلِكَ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ وَيَجْعَلْ لَكَ قُصُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/10" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.pp7aY">تكاثر خير <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذى إِن شَاءَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهب لك في الدنيا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خَيْرًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مما قالوا، وهو أن يعجل لك مثل ما وعدك في الآخرة من الجنات والقصور. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويجعل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع عطفاً على جعل؛ لأن الشرط إذا وقع ماضياً، جاز في جزائه الجزم، والرفع، كقوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَإنْ أَتَاهُ خَلِيلٌ يَوْمَ مَسْئَلَةٍ ** يَقُولُ لاَ غَائِبٌ مَالِي وَلاَ حَرِمُ<br/></span></center><p/><p id="92.PARYN">ويجوز في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَجْعَل لَّكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إذا أدغمت: أن تكون اللام في تقدير الجزم والرفع جميعاً. وقرئ بالنصب، على أنه جواب الشرط بالواو.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:11-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-11" data-v="25:11">بَلْ كَذَّبُوا بِالسَّاعَةِ وَأَعْتَدْنَا لِمَنْ كَذَّبَ بِالسَّاعَةِ سَعِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/11" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-25-12" data-v="25:12">إِذَا رَأَتْهُمْ مِنْ مَكَانٍ بَعِيدٍ سَمِعُوا لَهَا تَغَيُّظًا وَزَفِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/12" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-25-13" data-v="25:13">وَإِذَا أُلْقُوا مِنْهَا مَكَانًا ضَيِّقًا مُقَرَّنِينَ دَعَوْا هُنَالِكَ ثُبُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/13" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-25-14" data-v="25:14">لَا تَدْعُوا الْيَوْمَ ثُبُورًا وَاحِدًا وَادْعُوا ثُبُورًا كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/14" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَلْ كَذَّبُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عطف على ما حكي عنهم: يقول: بل أتوا بأعجب من ذلك كله وهو تكذيبهم بالساعة. ويجوز أن يتصل بما يليه، كأنه قال: بل كذبوا بالساعة، فكيف يلتفتون إلى هذا الجواب، وكيف يصدقون بتعجيل مثل ما وعدك في الآخرة وهم لا يؤمنون بالآخرة. السعير: النار الشديدة الاستعار.</span></p><p id="92.QxW0Q">وعن الحسن رضي الله عنه: أنه اسم من أسماء جهنم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَأَتْهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من قولهم: دورهم تترا، أي: وتتناظر. ومن قوله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«لا تراءى ناراهُمَا»</span><span class="orphaned-text">كأن بعضها يرى بعضاً على سبيل المجاز. والمعنى: إذا كانت منهم بمرأى الناظر في البعد سمعوا صوت غليانها. وشبه ذلك بصوت المتغيظ والزافر. ويجوز أن يراد: إذا رأتهم زبانيتها تغيظوا وزفروا غضباً على الكفار وشهوة للانتقام منهم. الكرب مع الضيق، كما أن الروح مع السعة، ولذلك وصف الله الجنة بأن عرضها السموات والأرض. وجاء في الأحاديث: أن لكل مؤمن من القصور والجنان كذا وكذا. ولقد جمع الله على أهل النار أنواع التضييق والإرهاق، حيث ألقاهم في مكان ضيق يتراصون فيه تراصاً، كما روي عن ابن عباس رضي الله عنهما في تفسيره أنه يضيق عليهم كما يضيق الزج في الرمح، وهم مع ذلك الضيق مسلسلون مقرنون في السلاسل، قرنت أيديهم إلى أعناقهم في الجوامع. وقيل: يقرن مع كل كافر شيطانه في سلسلة وفي أرجلهم الأصفاد. والثبور: الهلاك، ودعاؤه أن يقال: واثبوراه، أي: تعال يا ثبور فهذا حينك وزمانك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَّ تَدْعُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي يقال لهم ذلك: أو هم أحقاء بأن يقال لهم، وإن لم يكن ثمة قول ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وادعوا ثُبُوراً كَثِيراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أنكم وقعتم فيما ليس ثبوركم فيه واحداً، إنما هو ثبور كثير إما لأن العذاب أنواع وألوان كل نوع منها ثبور لشدّته وفظاعته، أو لأنهم كلما نضجت جلودهم بدلوا غيرها، فلا غاية لهلاكهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:15-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-15" data-v="25:15">قُلْ أَذَلِكَ خَيْرٌ أَمْ جَنَّةُ الْخُلْدِ الَّتِي وُعِدَ الْمُتَّقُونَ كَانَتْ لَهُمْ جَزَاءً وَمَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/15" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-25-16" data-v="25:16">لَهُمْ فِيهَا مَا يَشَاءُونَ خَالِدِينَ كَانَ عَلَى رَبِّكَ وَعْدًا مَسْئُولًا</span><a class="vn" href="/quran/25/16" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Eav70">الراجح إلى الموصولين محذوف، يعني: وعدها المتقون وما يشاؤونه. وإنما قيل: كانت، لأن ما وعده الله وحده فهو في تحققه كأنه قد كان. أو كان مكتوباً في اللوح قبل أن برأهم بأزمنة متطاولة: أن الجنة جزاؤهم ومصيرهم.</p><p id="92.07BoV">فإن قلت: ما معنى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَانَتْ لَهُمْ جَزَاءً وَمَصِيراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: هو كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نِعْمَ الثواب وَحَسُنَتْ مُرْتَفَقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/18/31">[الكهف: 31]</a> فمدح الثواب ومكانه، كما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِئْسَ الشراب وَسَاءتْ مُرْتَفَقًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/18/29">[الكهف: 29]</a> قدّم العقاب ومكانه لأنّ النعيم لا يتمّ للمتنعم إلاّ بطيب المكان وسعته وموافقته للمراد والشهوة، وأن لا تنغص، وكذلك العقاب يتضاعف بغثاثة الموضع وضيقه وظلمته وجمعه لأسباب الاجتواء والكراهة، فلذلك ذكر المصير مع ذكر الجزاء. والضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَانَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لما يشاؤون. والوعد: الموعود، أي: كان ذلك موعوداً واجباً على ربك إنجازه، حقيقاً أن يسئل ويطلب، لأنه جزاء وأجر مستحق. وقيل: قد سأله الناس والملائكة في دعواتهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَبَّنَا وَءاتِنَا مَا وَعَدتَّنَا على رُسُلِكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/3/194">[آل عمران: 194]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَبَّنَا ءاتِنَا فِي الدنيا حَسَنَةً وَفِي الاخرة حَسَنَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/201">[البقرة: 201]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَبَّنَا وَأَدْخِلْهُمْ جنات عَدْنٍ التى وَعَدْتَّهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/40/8">[غافر: 8]</a> .</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:17-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-17" data-v="25:17">وَيَوْمَ يَحْشُرُهُمْ وَمَا يَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ فَيَقُولُ أَأَنْتُمْ أَضْلَلْتُمْ عِبَادِي هَؤُلَاءِ أَمْ هُمْ ضَلُّوا السَّبِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/25/17" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-25-18" data-v="25:18">قَالُوا سُبْحَانَكَ مَا كَانَ يَنْبَغِي لَنَا أَنْ نَتَّخِذَ مِنْ دُونِكَ مِنْ أَوْلِيَاءَ وَلَكِنْ مَتَّعْتَهُمْ وَآَبَاءَهُمْ حَتَّى نَسُوا الذِّكْرَ وَكَانُوا قَوْمًا بُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/18" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.2dB5p">يحشرهم. فيقول: كلاهما بالنون والياء، وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يحشرهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بكسر الشين،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا يَعْبُدُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يريد: المعبودين من الملائكة والمسيح وعزير.</span></p><p id="92.20jZl">وعن الكلبي: الأصنام ينطقها الله. ويجوز أن يكون عاماً لهم جميعاً.</p><p id="92.vB1qY">فإن قلت: كيف صحّ استعمال <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَاْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في العقلاء؟ قلت: هو موضوع على العموم للعقلاء وغيرهم، بدليل قولك- إذا رأيت شبحاً من بعيد-: ما هو؟ فإذا قيل لك: إنسان، قلت حينئذٍ: من هو؟ ويدلك قولهم (من) لما يعقل. أو أريد به الوصف، كأنه قيل: ومعبوديهم، ألا تراك تقول إذا أردت السؤال عن صفة زيد؟ ما زيد: تعني: أطويل أم قصير؟ أفقيه أم طبيب؟ فإن قلت: ما فائدة أنتم وهم؟ وهلا قيل أضللتم عبادي هؤلاء، أم هم ضلّوا السبيل؟ قلت: ليس السؤال عن الفعل ووجوده، لأنه لولا وجوده لما توجه هذا العتاب، وإنما هو عن متوليه، فلا بدّ من ذكره وإيلائه حرف الاستفهام، حتى يعلم أنه المسؤول عنه، فإن قلت: فالله سبحانه قد سبق علمه بالمسؤول عنه، فما فائدة هذا السؤال؟ قلت: فائدته أن يجيبوا بما أجابوا به، حتى يبكت عبدتهم بتكذيبهم إياهم، فيبهتوا وينخذلوا وتزيد حسرتهم، ويكون ذلك نوعاً مما يلحقهم من غضب الله وعذابه، ويغتبط المؤمنون ويفرحوا بحالهم ونجاتهم من فضيحة أولئك، وليكون حكاية ذلك في القرآن لطفاً للمكلفين. وفيه كسر بيّن لقول من يزعم أن الله يضلّ عباده على الحقيقة، حيث يقول للمعبودين من دونه: أأنتم أضللتموهم، أم هم ضلوا بإنفسهم؟ فيتبرؤون من إضلالهم ويستعيذون به أن يكونوا مضلين، ويقولون: بل أنت تفضلت من غير سابقة على هؤلاء وآبائهم تفضل جواد كريم، فجعلوا النعمة التي حقها أن تكون سبب الشكر، سبب الكفر ونسيان الذكر، وكان ذلك سبب هلاكهم، فإذا برأت الملائكة والرسل أنفسهم من نسبة الإضلال الذي هو عمل الشياطين إليهم واستعاذوا منه، فهم لربهم الغنيّ العدل أشدّ تبرئة وتنزيهاً منه، ولقد نزهوه حين أضافوا إليه التفضل بالنعمة والتمتيع بها. وأسندوا نسيان الذكر والتسبب به للبوار إلى الكفرة، فشرحوا الإضلال المجازي الذي أسنده الله تعالى إلى ذاته في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُضِلُّ مَن يَشَاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/13/27">[الرعد: 27]</a> ، <a class="aref" href="/quran/16/93">[النحل: 93]</a> ، <a class="aref" href="/quran/35/8">[فاطر: 8]</a> ولو كان هو المضل على الحقيقة لكان الجواب العتيد أن يقولوا: بل أنت أضللتهم. والمعنى: أأنتم أوقعتموهم في الضلال عن طريق الحق؟ أم هم ضلوا عنه بأنفسهم؟ وضل: مطاوع (أضله) وكان القياس: ضلّ عن السبيل، إلاّ أنهم تركوا الجار كما تركوه في هذه الطريق. والأصل: إلى الطريق وللطريق. وقولهم: أضلَّ البعير، في معنى: جعله ضالاً، أي ضائعاً، لما كان أكثر ذلك بتفريط من صاحبه وقلة احتياط في حفظه، قيل: أضله، سواء كان منه فعل أو لم يكن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سبحانك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تعجب منهم، قد تعجبوا مما قيل لهم لأنهم ملائكة وأنبياء معصومون، فما أبعدهم عن الإضلال الذي هو مختص بإبليس وحزبه.</span></p><p id="92.brPm4">أو نطقوا بسبحانك ليدلوا على أنهم المسبحون المتقدّسون الموسومون بذلك. فكيف يليق بحالهم أن يضلوا عباده؟ أو قصدوا به تنزيهه عن الأنداد، وأن يكون له نبيّ أو ملك أو غيرهما ندّاً، ثم قالوا: ما كان يصحّ لنا ولا يستقيم ونحن معصومون أن نتولى أحداً دونك، فكيف يصحّ لنا أن نحمل غيرنا على أن يتولونا دونك. أو ما كان ينبغي لنا أن نكون أمثال الشياطين في توليهم الكفار كما تولاهم الكفار. قال الله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فقاتلوا أَوْلِيَاء الشيطان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/76">[النساء: 76]</a> يريد الكفرة وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين كَفَرُواْ أَوْلِيَاؤُهُمُ الطاغوت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/257">[البقرة: 257]</a> وقرأ أبو جعفر المدني: نتخذ، على البناء للمفعول. وهذا الفعل أعني (اتخذ) يتعدى إلى مفعول واحد، كقولك: اتخذ ولياً وإلى مفعولين كقولك: اتخذ فلاناً ولياً. قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمِ اتخذوا الِهَةً مّنَ الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/1">[الأنبياء: 1]</a> وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واتخذ الله إبراهيم خَلِيلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/125">[النساء: 125]</a> فالقراءة الأولى من المتعدي إلى واحد وهو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنْ أَوْلِيَاءَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والأصل: أن نتخذ أولياء، فزيدت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لتأكيد معنى النفي، والثانية: من المتعدي إلى مفعولين. فالأول ما بني له الفعل.</span></p><p id="92.e3OLe">والثاني: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنْ أَوْلِيَاءَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. ومن للتبعيض، أي: لا نتخذ بعض أولياء. وتنكير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوْلِيَاءَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من حيث أنهم أولياء مخصوصون وهم الجنّ والأصنام. والذكر: ذكر الله والإيمان به، أو القرآن والشرائع. والبور: الهلاك. يوصف به الواحد والجمع: ويجوز أن يكون جمع بائر، كعائذ وعوذ.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-19" data-v="25:19">فَقَدْ كَذَّبُوكُمْ بِمَا تَقُولُونَ فَمَا تَسْتَطِيعُونَ صَرْفًا وَلَا نَصْرًا وَمَنْ يَظْلِمْ مِنْكُمْ نُذِقْهُ عَذَابًا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/19" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.M5bBV">هذه المفاجأة بالاحتجاج والإلزام حسنة رائعة، وخاصة إذا انضم إليها الالتفات وحذف القول ونحوها قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يََأَهْلَ الكتاب قَدْ جَاءكُمْ رَسُولُنَا يُبَيّنُ لَكُمْ على فَتْرَةٍ مَّنَ الرسل أَن تَقُولُواْ مَا جَاءنَا مِن بَشِيرٍ وَلاَ نَذِيرٍ فَقَدْ جاءكم بشير ونذير</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/5/19">[المائدة: 19]</a> وقول القائل:</span></p><p/><center><span class="manzoma">قَالُوا خُرَاسَانُ أَقْصَى مَا يُرَادُ بِنَا ** ثُمَّ الْقُفُولُ فَقَدْ جِئْنَا خُرَاسَانَا<br/></span></center><p/><p id="92.Z1lrm">وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يقولون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتاء والياء. فمعنى من قرأ بالتاء فقد كذبوكم بقولكم أنهم آلهة. ومعنى من قرأ بالياء: فقد كذبوكم بقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سبحانك مَا كَانَ يَنبَغِى لَنَا أَن نَّتَّخِذَ مِن دُونِكَ مِنْ أَوْلِيَاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/25/18">[الفرقان: 18]</a> .</span></p><p id="92.nXAYB">فإن قلت: هل يختلف حكم الباء مع التاء والياء؟ قلت: إي والله، وهي مع التاء كقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَلْ كَذَّبُواْ بالحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/50/5">[ق: 5]</a> والجار والمجرور بدل من الضمير، كأنه قيل: فقد كذبوا بما تقولون: وهي مع الياء كقولك: كتبت بالقلم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يستطيعون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتاء والياء أيضاً. يعني: فما تستطيعون أنتم يا كفار صرف العذاب عنكم. وقيل: الصرف: التوبة وقيل: الحيلة، من قولهم: إنه ليتصرف، أي: يحتال أو فما يستطيع آلهتكم أن يصرفوا عنكم العذاب، أو أن يحتالوا لكم. [</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَن يَظْلِم مِّنكُمْ، نُذِقْهُ عَذَاباً كَبِيراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>] الخطاب على العموم للمكلفين، والعذاب الكبير لاحقٌ بكل من ظلم، والكافر ظالم: لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الشرك لَظُلْمٌ عَظِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[لقمان: 13] والفاسق ظالم. لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَن لَّمْ يَتُبْ فَأُوْلَئِكَ هُمُ الظالمون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/49/11">[الحجرات: 11]</a> . وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يذقه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالياء. وفيه ضمير الله، أو ضمير مصدر يظلم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-20" data-v="25:20">وَمَا أَرْسَلْنَا قَبْلَكَ مِنَ الْمُرْسَلِينَ إِلَّا إِنَّهُمْ لَيَأْكُلُونَ الطَّعَامَ وَيَمْشُونَ فِي الْأَسْوَاقِ وَجَعَلْنَا بَعْضَكُمْ لِبَعْضٍ فِتْنَةً أَتَصْبِرُونَ وَكَانَ رَبُّكَ بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/20" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.0DqnA">الجملة بعد (إلا) صفة لموصوف محذوف. والمعنى: وما أرسلنا قبلك أحداً من المرسلين إلاّ آكلين وماشين. وإنما حذف اكتفاء بالجار والمجرور. أعني من المرسلين ونحوه قوله عزّ من قائل: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا مِنَّا إِلاَّ لَهُ مَقَامٌ مَّعْلُومٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/37/164">[الصافات: 164]</a> على معنى: وما منا أحد. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويمشون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على البناء للمفعول، أي: تمشيهم حوائجهم أو الناس. ولو قرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمشون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، لكان أوجه لولا الرواية. وقيل: هو احتجاج على من قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا لهذا الرسول يَأْكُلُ الطعام وَيَمْشِى فِي الاسواق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/25/7">[الفرقان: 7]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِتْنَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي محنة وابتلاء. وهذا تصبير لرسول الله صلى الله عليه وسلم على ما قالوه واستبدعوه، من أكله الطعام ومشيه في الأسواق بعد ما احتج عليهم بسائر الرسل، يقول: وجرت عادتي وموجب حكمتي على ابتلاء بعضكم أيها الناس ببعض. والمعنى: أنه أبتلى المرسلين منهم بالمرسل إليهم، وبمناصبتهم لهم العداوة، وأقاويلهم الخارجة عن حدّ الإنصاف، وأنواع أذاهم، وطلب منهم الصبر الجميل، ونحوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَتَسْمَعُنَّ مِنَ الذين أُوتُواْ الكتاب مِن قَبْلِكُمْ وَمِنَ الذين أَشْرَكُواْ أَذًى كَثِيراً وَإِن تَصْبِرُواْ وَتَتَّقُواْ فَإِنَّ ذلك مِنْ عَزْمِ الأمور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/3/186">[آل عمران: 186]</a> وموقع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَتَصْبِرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بعد ذكر الفتنة موقع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَيُّكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بعد الابتلاء في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِيَبْلُوَكُمْ أَيُّكُمْ أَحْسَنُ عَمَلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/11/27">[هود: 27]</a> ، <a class="aref" href="/quran/67/2">[الملك: 2]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَصِيراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عالماً بالصواب فيما يبتلي به وغيره فلا يضيقنّ صدرك، ولا يستخفنك أقاويلهم فإن في صبرك عليها سعادتك وفوزك في الدارين. وقيل: هو تسلية له عليه الصلاة والسلام عما عيروه به من الفقر، حين قالوا: أو يلقى إليه كنز، أو تكون له جنة، وأنه جعل الأغنياء فتنة للفقراء؛ لينظر: هل يصبرون؟ وأنها حكمته ومشيئته: يغني من يشاء ويفقر من يشاء. وقيل: جعلناك فتنة لهم؛ لأنك لو كنت غنياً صاحب كنوز وجنان لكان ميلهم إليك وطاعتهم لك للدنيا، أو ممزوجة بالدنيا؛ فإنما بعثناك فقيراً ليكون طاعة من يطيعك خالصة لوجه الله من غير طمع دنيوي. وقيل: كان أبو جهل والوليد بن المغيرة والعاصي بن وائل ومن في طبقتهم يقولون: إن إسلمنا وقد أسلم قبلنا عمار وصهيب، وبلال وفلان وفلان ترفعوا علينا إدلالاً بالسابقة، فهو افتتان بعضهم ببعض.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-21" data-v="25:21">وَقَالَ الَّذِينَ لَا يَرْجُونَ لِقَاءَنَا لَوْلَا أُنْزِلَ عَلَيْنَا الْمَلَائِكَةُ أَوْ نَرَى رَبَّنَا لَقَدِ اسْتَكْبَرُوا فِي أَنْفُسِهِمْ وَعَتَوْا عُتُوًّا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/21" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.vMlw0">أي لا يأملون لقاءنا بالخير لأنهم كفرة. أو لا يخافون لقاءنا بالشر. والرجاء في لغة تهامة: الخوف، وبه فسر قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ تَرْجُونَ لِلَّهِ وَقَاراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/71/13">[نوح: 13]</a> جعلت الصيرورة إلى دار جزائه بمنزلة لقائه لو كان ملقياً.. اقترحوا من الآيات أن ينزل الله عليهم الملائكة فتخبرهم بأن محمداً صادقاً حتى يصدقوه. أو يروا الله جهرة فيأمرهم بتصديقه واتباعه. ولا يخلو: إما أن يكونوا عالمين بأن الله لا يرسل الملائكة إلى غير الأنبياء، وأن الله لا يصحّ أن يرى. وإنما علقوا إيمانهم عالمين بأن الله لا يكون. وإما أن لا يكونوا عالمين بذلك وإنما أرادوا التعنت باقتراح آيات سوى الآيات التي نزلت وقامت بها الحجة عليهم، كما فعل قوم موسى حين قالوا: لن نؤمن لك حتى نرى الله جهرة.</span></p><p id="92.WAB0g">فإن قلت: ما معنى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى أَنفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: معناه أنهم أضمروا الاستكبار عن الحق وهو الكفر والعناد في قلوبهم واعتقدوه. كما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن فِي صُدُورِهِمْ إِلاَّ كِبْرٌ مَّا هُم ببالغيه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/40/56">[غافر: 56]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَعَتَوْا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وتجاوزوا الحدّ في الظلم. يقال: عتا علينا فلان. وقد وصف العتوّ بالكبير، فبالغ في إفراطه يعني أنهم لم يَجْسروا على هذا القول العظيم، إلا لأنهم بلغوا غاية الاستكبار وأقصى العتوّ، واللام جواب قسم محذوف. وهذه الجملة في حسن استئنافها غاية. وفي أسلوبها قول القائل:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَجَارَةُ جَسَّاسٍ أَبَأَنَا بِنَابِهَا ** كُلَيْباً غَلَتْ نَابٌ كُلَيْبٌ بَوَاؤُهَا<br/></span></center><p/><p id="92.Zko42">وفي فحوى هذا الفعل دليل على التعجب من غير لفظ التعجب. ألا ترى أن المعنى: ما أشدّ استكبارهم، وما أكبر عتوّهم، وما أغلى ناباً بواؤها كليب.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-22" data-v="25:22">يَوْمَ يَرَوْنَ الْمَلَائِكَةَ لَا بُشْرَى يَوْمَئِذٍ لِلْمُجْرِمِينَ وَيَقُولُونَ حِجْرًا مَحْجُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/22" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَرَوْنَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منصوب بأحد شيئين: إما بما دلّ عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ بشرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: يوم يرون الملائكة يمنعون البشرى أو يعدمونها. ويومئذ للتكرير وإما بإضمار (اذكر) أي: اذكر يوم يرون الملائكة ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ بشرى يَوْمَئِذٍ لّلْمُجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. وقوله (للمجرمين): إما ظاهر في موضع ضمير وإما لأنه عام فقدتنا ولهم بعمومه وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حِجْراً مَّحْجُوراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ذكره سيبويه في باب المصادر غير المتصرفة المنصوبة بأفعال متروك إظهارها نحو: معاذ الله، وقعدك الله، وعمرك الله. وهذه كلمة كانوا يتكلمون بها عند لقاء عدوّ موتور أو هجوم نازلة، أو نحو ذلك. يضعونها موضع الاستعاذة. قال سيبويه: ويقول الرجل للرجل: أتفعل كذا وكذا، فيقول: حجراً، وهي من حجره إذا منعه؛ لأن المستعيذ طالب من الله أن يمنع المكروه فلا يلحقه فكان المعنى: أسأل الله أن يمنع ذلك منعاً ويحجره حجراً. ومجيئه على فعل أو فعل في قراءة الحسن، تصرف فيه لاختصاصه بموضع واحد، كما كان قعدك وعمرك كذلك، وأنشدت لبعض الرّجاز:</span></p><p/><center><span class="manzoma">قالَتْ وَفِيهَا حَيْدَةٌ وَذُعْرٌ ** عُوذٌ بِرَبِّي مِنْكُمُ وَحِجْرُ<br/></span></center><p/><p id="92.3vrXG">فإن قلت: فإذ قد ثبت أنه من باب المصادر، فما معنى وصفه بمحجور؟ قلت: جاءت هذه الصفة لتأكيد معنى الحجر، كما قالوا. ذيل ذائل، والذيل: الهوان. وموت مائت. والمعنى في الآية: أنهم يطلبون نزول الملائكة ويقترحونه، وهم إذا رأوهم عند الموت أو يوم القيامة كرهوا لقاءهم وفزعوا منهم، لأنهم لا يلقونهم إلا بما يكرهون، قالوا عند رؤيتهم ما كانوا يقولونه عند لقاء العدوّ الموتور وشدّة النازلة. وقيل: هو من قول الملائكة ومعناه: حراماً محرماً عليكم الغفران والجنة والبشرى، أي: جعل الله ذلك حراماً عليكم.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-23" data-v="25:23">وَقَدِمْنَا إِلَى مَا عَمِلُوا مِنْ عَمَلٍ فَجَعَلْنَاهُ هَبَاءً مَنْثُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/23" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.PgoLn">ليس هاهنا قدوم ولا ما يشبه القدوم، ولكن مثلت حال هؤلاء وأعمالهم التي عملوها في كفرهم من صلة رحم، وإغاثة ملهوف، وقرى ضيف، ومنّ على أسير، وغير ذلك من مكارمهم ومحاسنهم بحال قوم خالفوا سلطانهم واستعصوا عليه، فقدم إلى أشيائهم، وقصد إلى ما تحت أيديهم فأفسدها ومزقها كل ممزق، ولم يترك لها أثراً ولا عثيراً، والهباء: ما يخرج من الكوّة مع ضوء الشمس شبيه الغبار. وفي أمثالهم: أقل من الهباء <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَّنثُوراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صفة للهباء، شبهه بالهباء في قلته وحقارته عنده، وأنه لا ينتفع به، ثم بالمنثور منه، لأنك تراه منتظماً مع الضوء، فإذا حركته الريح رأيته قد تناثر وذهب كل مذهب. ونحوه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَعَصْفٍ مَّأْكُولِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/105/5">[الفيل: 5]</a> لم يكف أن شبههم بالعصف حتى جعله مؤوفاً بالأكال ولا أن شبه عملهم بالهباء حتى جعله متناثراً، أو مفعول ثالث لجعلناه جامعاً لحقارة الهباء والتناثر، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كُونُواْ قِرَدَةً خاسئين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/65">[البقرة: 65]</a> ، <a class="aref" href="/quran/7/166">[الأعراف: 166]</a> أي جامعين للمسخ والخسء. ولام الهباء واو، بدليل الهبوة.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-24" data-v="25:24">أَصْحَابُ الْجَنَّةِ يَوْمَئِذٍ خَيْرٌ مُسْتَقَرًّا وَأَحْسَنُ مَقِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/24" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.WkNrR">المستقرّ: المكان الذي يكونون فيه في أكثر أوقاتهم مستقرّين يتجالسون ويتحادثون. والمقيل: المكان الذي يأوون إليه للاسترواح إلى أزواجهم والتمتع بمغازلتهنّ وملامستهنّ، كما أنّ المترفين في الدنيا يعيشون على ذلك الترتيب.</p><p id="92.kkP31">وروي أنه يفرغ من الحساب في نصف ذلك اليوم، فيقيل أهل الجنة في الجنة وأهل النار في النار. وفي معناه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ أصحاب الجنة اليوم فِي شُغُلٍ فاكهون هُمْ وأزواجهم فِي ظلال عَلَى الارائك مُتَّكِئُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[يس: 55- 56] قيل في تفسير الشغل: افتضاض الأبكار، ولا نوم في الجنة. وإنما سمي مكان دعتهم واسترواحهم إلى الحور مقيلاً على طريق التشبيه. وفي لفظ الأحسن: رمز إلى ما يتزين له مقيلهم. من حسن الوجوه وملاحة الصور، إلى غير ذلك من التحاسين والزين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-25" data-v="25:25">وَيَوْمَ تَشَقَّقُ السَّمَاءُ بِالْغَمَامِ وَنُزِّلَ الْمَلَائِكَةُ تَنْزِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/25" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Z1lrm">وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَشَقَّقُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والأصل: تتشقق، فحذف بعضهم التاء، وغيره أدغمها. ولما كان انشقاق السماء بسبب طلوع الغمام منها، جعل الغمام كأنه الذي تشقّق به السماء، كما تقول: شقّ السنام بالشفرة وانشق بها. ونظيره قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">السَّمَاء مُنفَطِرٌ بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[المزمل: 18].</span></p><p id="92.eYZxP">فإن قلت: أي فرق بين قولك: انشقت الأرض بالنبات، وانشقت عن النبات؟ قلت: معنى انشقت به: أن الله شقها بطلوعه فانشقت به. ومعنى: انشقت عنه: أن التربة ارتفعت عنه عند طلوعه. والمعنى: أن السماء تنفتح بغمام يخرج منها، وفي الغمام الملائكة ينزلون وفي أيديهم صحائف أعمال العباد، وروي: تنشق سماء سماء، وتنزل الملائكة إلى الأرض. وقيل: هو غمام أبيض رقيق، مثل الضبابة، ولم يكن إلاّ لبني إسرائيل في تيههم. وفي معناه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هَلْ يَنظُرُونَ إِلاَّ أَن يَأْتِيَهُمُ الله فِي ظُلَلٍ مّنَ الغمام والملائكة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/210">[البقرة: 210]</a> . وقرئ: وننزل الملائكة، وتنزل الملائكة، ونزل الملائكة، ونزلت الملائكة، وأنزل الملائكة، وَنُزِلَ الملائكة، ونزّلَ الملائكة، على حذف النون الذي هو فاء الفعل من ننزل: قراءة أهل مكة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-26" data-v="25:26">الْمُلْكُ يَوْمَئِذٍ الْحَقُّ لِلرَّحْمَنِ وَكَانَ يَوْمًا عَلَى الْكَافِرِينَ عَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/26" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.mMe9A">الحق: الثابت؛ لأن كل ملك يزول يومئذ ويبطل، ولا يبقى إلاّ ملكه.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:27-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-27" data-v="25:27">وَيَوْمَ يَعَضُّ الظَّالِمُ عَلَى يَدَيْهِ يَقُولُ يَا لَيْتَنِي اتَّخَذْتُ مَعَ الرَّسُولِ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/27" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-25-28" data-v="25:28">يَا وَيْلَتَا لَيْتَنِي لَمْ أَتَّخِذْ فُلَانًا خَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/28" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-25-29" data-v="25:29">لَقَدْ أَضَلَّنِي عَنِ الذِّكْرِ بَعْدَ إِذْ جَاءَنِي وَكَانَ الشَّيْطَانُ لِلْإِنْسَانِ خَذُولًا</span><a class="vn" href="/quran/25/29" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.oQnMk">عضّ اليدين والأنامل، والسقوط في اليد، وأكل البنان، وحرق الأسنان والأرم، وقرعها: كنايات عن الغيظ والحسرة، لأنها من روادفها، فيذكر الرادفة ويدلّ بها على المردوف، فيرتفع الكلام به في طبقة الفصاحة، ويجد السامع عنده في نفسه من الروعة والاستحسان، ما لا يجده عند لفظ المكنى عنه. وقيل: نزلت في عقبة بن أبي معيط بن أمية بن عبد شمس، وكان يكثر مجالسة رسول الله صلى الله عليه وسلم. وقيل: اتخذ ضيافة فدعا إليها رسول الله صلى الله عليه وسلم، فأبى أن يأكل من طعامه حتى ينطق بالشهادتين. ففعل وكان أبي بن خلف صديقه فعاتبه وقال: صبأت يا عقبة؟ قال: لا، ولكن آلى أن لا يأكل من طعامي وهو في بيتي، فاستحييت منه فشهدت له والشهادة ليست في نفسي، فقال: وجهي من وجهك حرام إن لقيت محمداً فلم تطأ قفاه وتبزق في وجهه وتلطم عينه، فوجده ساجداً في دار الندوة ففعل ذلك. فقال النبي صلى الله عليه وسلم: <span>«لا ألقاك خارجاً مِنْ مكة إلاّ علوتُ رأَسَك بالسيفِ»</span><span class="orphaned-text">، فقتلَ يومَ بدرٍ: أمرَ علياً رضي الله عنه بقتله. وقيل: قتله عاصم بن ثابت بن أفلح الأنصاري وقال: يا محمد، إلى من السبية قال: إلى النار. وطعن رسول الله صلى الله عليه وسلم أبياً بأحد، فرجع إلى مكة فمات. واللام في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الظالم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يجوز أن تكون للعهد، يراد به عقبة خاصة. ويجوز أن تكون للجنس فيتناول عقبة وغيره. تمنى أن لو صحب الرسول وسلك معه طريقاً واحداً وهو طريق الحق ولم يتشعب به طرق الضلالة والهوى. أو أراد أني كنت ضالاً لم يكن لي سبيل قط، فليتني حصلت بنفسي في صحبة الرسول سبيلاً، وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا ويلتي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالياء، وهو الأصل؛ لأن الرجل ينادي ويلته وهي هلكته، ويقول لها: تعالي فهذا أوانك. وإنما قلبت الياء ألفاً كما في صحارى، ومدارى. فلان: كناية عن الأعلام، كما أن الهن كناية عن الأجناس فإن أريد بالظالم عقبة، فالمعنى: ليتني لم أتخذ أبياً خليلاً، فكنى عن اسمه. وإن أريد به الجنس، فكل من اتخذ من المضلين خليلاً كان لخليله اسم علم لا محالة، فجعله كناية عنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَنِ الذكر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عن ذكر الله، أو القرآن، أو موعظة الرسول. ويجوز أن يريد نطقه بشهادة الحق، وعزمه على الإسلام. والشيطان: إشارة إلى خليله، سماه شيطاناً لأنه أضله كما يضلّ الشيطان، ثم خذله ولم ينفعه في العاقبة، أو أراد إبليس، وأنه هو الذي حمله على مخالة المضل ومخالفة الرسول، ثم خذله. أو أراد الجنس. وكل من تشيطن من الجنّ والإنس. ويحتمل أن يكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكَانَ الشيطان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حكاية كلام الظالم، وأن يكون كلام الله. اتخذت: يقرأ على الإدغام والإظهار والإدغام أكثر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-30" data-v="25:30">وَقَالَ الرَّسُولُ يَا رَبِّ إِنَّ قَوْمِي اتَّخَذُوا هَذَا الْقُرْآَنَ مَهْجُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/30" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.eymV4">الرسول: محمد صلى الله عليه وسلم وقومه قريش، حكى الله عنه شكواه قومه إليه. وفي هذه الحكاية تعظيم للشكاية وتخويف لقومه؛ لأن الأنبياء كانوا إذا التجئوا إليه وشكوا إليه قومهم: حلّ بهم العذاب ولم ينظروا.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-31" data-v="25:31">وَكَذَلِكَ جَعَلْنَا لِكُلِّ نَبِيٍّ عَدُوًّا مِنَ الْمُجْرِمِينَ وَكَفَى بِرَبِّكَ هَادِيًا وَنَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/31" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yN2lB">ثم أقبل عليه مسلياً ومواسياً وواعداً النصرة عليهم، فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وكذلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كان كل نبيّ قبلك مبتلى بعداوة قومه. وكفاك بي هادياً إلى طريق قهرهم والانتصار منهم. وناصراً لك عليهم مهجوراً: تركوه وصدّوا عنه وعن الإيمان به.</span></p><p id="92.63EKP">وعن النبي صلى الله عليه وسلم: <span>«من تعلم القرآن وعلمه وعلق مصحفاً لم يتعاهده ولم ينظر فيه، جاء يوم القيامة متعلقاً به يقول: يا رب العالمين، عبدك هذا اتخذني مهجوراً، اقضي بيني وبينه»</span><span class="orphaned-text">، وقيل: هو من هجر، إذا هذي، أي: جعلوه مهجوراً فيه. فحذف الجار وهو على وجهين، أحدهما: زعمهم أنه هذيان وباطل وأساطير الأوّلين.</span></p><p id="92.9M97X">والثاني: أنهم كانوا إذا سمعوه هجروا فيه، كقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اَ تَسْمَعُواْ لهذا القرءان والغوا فِيهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/41/26">[فصلت: 26]</a> ويجوز أن يكون المهجور بمعنى الهجر، كالمجلود والمعقول. والمعنى: اتخذوه هجراً والعدوّ: يجوز أن يكون واحداً وجمعاً. كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِنَّهُمْ عَدُوٌّ لِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/26/77">[الشعراء: 77]</a> وقيل المعنى: وقال الرسول يوم القيامة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:32-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-32" data-v="25:32">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْلَا نُزِّلَ عَلَيْهِ الْقُرْآَنُ جُمْلَةً وَاحِدَةً كَذَلِكَ لِنُثَبِّتَ بِهِ فُؤَادَكَ وَرَتَّلْنَاهُ تَرْتِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/32" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-25-33" data-v="25:33">وَلَا يَأْتُونَكَ بِمَثَلٍ إِلَّا جِئْنَاكَ بِالْحَقِّ وَأَحْسَنَ تَفْسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/33" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-25-34" data-v="25:34">الَّذِينَ يُحْشَرُونَ عَلَى وُجُوهِهِمْ إِلَى جَهَنَّمَ أُولَئِكَ شَرٌّ مَكَانًا وَأَضَلُّ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/34" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نَزَّلَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هاهنا بمعنى أنزل لا غير، كخبر بمعنى أخبر، وإلاّ كان متدفعاً. وهذا أيضاً من اعتراضاتهم واقتراحاتهم الدالة على شرادهم عن الحق وتجافيهم عن اتباعه. قالوا: هلا أنزل عليه دفعة واحدة في وقت واحد كما أنزلت الكتب الثلاثة، وما له أنزل على التفاريق. والقائلون: قريش. وقيل: اليهود. وهذا فضول من القول ومماراة بما لا طائل تحته؛ لأنّ أمر الإعجاز والاحتجاج به لا يختلف بنزوله جملة واحدة أو مفرّقاً. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جواب لهم، أي: كذلك أنزل مفرّقاً. والحكمة فيه: أن نقوّي بتفريقه فؤادك حتى تعيه وتحفظه؛ لأنّ المتلقن إنما يقوى قبله على حفظ العلم شيئاً بعد شيء، وجزأ عقيب جزء. ولو ألقى عليه جملة واحدة لبعل به وتعيا بحفظه، والرسول صلى الله عليه وسلم فارقت حاله حال موسى وداود وعيسى عليهم السلام، حيث كان أمّياً لا يقرأ ولا يكتب وهم كانوا قارئين كاتبين، فلم يكن له بدّ من التلقن والتحفظ، فأنزل عليه منجماً في عشرين سنة. وقيل: في ثلاث وعشرين. وأيضاً: فكان ينزل على حسب الحوادث وجوابات السائلين، ولأن بعضه منسوخ وبعضه ناسخ، ولا يتأتى ذلك إلاّ فيما أنزل مفرّقاً.</span></p><p id="92.OZWpm">فإن قلت: ذلك في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يجب أن يكون إشارة إلى شيء تقدّمه، والذي تقدّم هو إنزاله جملة واحدة، فكيف فسرته بكذلك أنزلناه مفرّقاً؟ قلت: لأنّ قولهم: لولا أنزل عليه جملة: معناه: لم أنزل مفرّقاً؟ والدليل على فساد هذا الاعتراض: أنهم عجزوا عن أن يأتوا بنجم واحد من نجومه، وتحدّوا بسورة واحدة من أصغر السور، فأبرزوا صفحة عجزهم وسجلوا به على أنفسهم حين لاذوا بالمناصبة وفزعوا إلى المحاربة، ثم قالوا: هلا نزل عليه جملة واحدة، كأنهم قدروا على تفاريقه حتى يقدروا على جملته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَرَتَّلْنَاهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>معطوف على الفعل الذي تعلق به كذلك، كأنه قال: كذلك فرّقناه ورتلناه. ومعنى ترتيله: أن قدره آية بعد آية، ووقفه عقيب وقفه، ويجوز أن يكون المعنى: وأمرنا بترتيل قراءته، وذلك قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَرَتّلِ القرءان تَرْتِيلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/73/4">[المزمل: 4]</a> أي اقرأه بترسل وتثبت. ومنه حديث عائشة رضي الله عنها في صفة قراءته صلى الله عليه وسلم:</span><span>«لا كسردكم هذا، لو أراد السامع أن يعدّ حروفه لعدّها»</span><span class="orphaned-text">وأصله: الترتيل في الأسنان: وهو تفليجها. يقال: ثغر رتل ومرتل، ويشبه بنور الأقحوان في تفليجه. وقيل: هو أن نزله مع كونه متفرقاً على تمكث وتمهل في مدة متباعدة وهي عشرون سنة. ولم يفرقه في مدة متقاربة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يَأْتُونَكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بسؤال عجيب من سؤالاتهم الباطلة كأنه مثل في البطلان إلاّ أتيناك نحن بالجواب الحق الذي لا محيد عنه وبما هو أحسن معنى، ومأدّى من سؤالهم.</span></p><p id="92.eAXGl">ولما كان التفسير هو التكشيف عما يدلّ عليه الكلام، وضع موضع معناه فقالوا: تفسير هذا الكلام كيت وكيت، كما قيل: معناه كذا وكذا. أو لا يأتونك بحال وصفة عجيبة يقولون: هلا كانت هذه صفتك وحالك، نحو: أن يقرن بك ملك ينذر معك، أو يلقى إليك كنز، أو تكون لك جنة، أو ينزل عليك القرآن جملة، إلاّ أعطيناك نحن من الأحوال ما يحق لك في حكمتنا ومشيئتنا أن تعطاه، وما هو أحسن تكشيفاً لما بعثت عليه ودلالة على صحته، يعني: أن تنزيله مفرقاً وتحدّيهم بأن يأتوا ببعض تلك التفاريق كما نزل شيء منها: أدخل في الإعجاز وأنور للحجة من أن ينزل كله جملة ويقال لهم جيئوا بمثل هذا الكتاب في فصاحته مع بعد ما بين طرفيه، كأنه قيل لهم: إن حاملكم على هذه السؤالات أنكم تضللون سبيله وتحتقرون مكانه ومنزلته، ولو نظرتم بعين الإنصاف وأنتم من المسحوبين على وجوههم إلى جهنم، لعلمتم أن مكانكم شرّ من مكانه وسبيلكم أضلّ من سبيله. وفي طريقته قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل هَلْ أُنَبّئُكُمْ بِشَرّ مّن ذلك مَثُوبَةً عِندَ الله مَن لَّعَنَهُ الله وَغَضِبَ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية <a class="aref" href="/quran/5/60">[المائدة: 60]</a> . ويجوز أن يراد بالمكان: الشرف والمنزلة، وأن يراد الدار والمسكن، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَىُّ الفريقين خَيْرٌ مَّقَاماً وَأَحْسَنُ نَدِيّاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/19/73">[مريم: 73]</a> ووصف السبيل بالضلال من الإسناد المجازي وعن النبي صلى الله عليه وسلم:</span><span>«يُحشَرُ الناسُ يومَ القيامةِ على ثلاثِ أثلاثٍ: ثلثٌ على الدوابِ وثلثٌ على وجوههِم، وثلثٌ على أقدامِهِم ينسلونَ نسلاً»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:35-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-35" data-v="25:35">وَلَقَدْ آَتَيْنَا مُوسَى الْكِتَابَ وَجَعَلْنَا مَعَهُ أَخَاهُ هَارُونَ وَزِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/35" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-25-36" data-v="25:36">فَقُلْنَا اذْهَبَا إِلَى الْقَوْمِ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآَيَاتِنَا فَدَمَّرْنَاهُمْ تَدْمِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/36" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.5yWrP">الوزارة: لا تنافي النبوّة، فقد كان يبعث في الزمن الواحد أنبياء يؤمرون بأن يوازر بعضهم بعضاً. والمعنى: فذهبا إليهم فكذبوهما فدمرناهم، كقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اضرب بّعَصَاكَ البحر فانفلق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/26/63">[الشعراء: 63]</a> أي فضرب فانفلق. أراد اختصار القصة فذكر حاشيتيها أوّلها وآخرها، لأنهما المقصود بطولها أعني: إلزام الحجة ببعثة الرسل واستحقاق التدمير بتكذيبهم.</span></p><p id="92.RQZaM">وعن عليّ رضي الله عنه فدمّرتهم. وعنه فدمّراهم. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فدمّرانهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، على التأكيد بالنون الثقيلة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-37" data-v="25:37">وَقَوْمَ نُوحٍ لَمَّا كَذَّبُوا الرُّسُلَ أَغْرَقْنَاهُمْ وَجَعَلْنَاهُمْ لِلنَّاسِ آَيَةً وَأَعْتَدْنَا لِلظَّالِمِينَ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/25/37" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.lm79V">كأنهم كذبوا نوحاً ومن قبله من الرسل صريحاً. أو كان تكذيبهم لواحد منهم تكذيب للجميع أو لم يروا بعثة الرسل أصلاً كالبراهمة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وجعلناهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وجعلنا إغراقهم أو قصتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">للظالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إمّا أن يعني بهم قوم نوح، وأصله: وأعتدنا لهم، إلاّ أنه قصد تظليمهم فأظهر. وإمّا إن يتناولهم بعمومه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:38-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-38" data-v="25:38">وَعَادًا وَثَمُودَ وَأَصْحَابَ الرَّسِّ وَقُرُونًا بَيْنَ ذَلِكَ كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/38" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-25-39" data-v="25:39">وَكُلًّا ضَرَبْنَا لَهُ الْأَمْثَالَ وَكُلًّا تَبَّرْنَا تَتْبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/39" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.MwZ72">عطف عاداً على <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في جعلناهم أو على الظالمين، لأن المعنى: ووعدنا الظالمين. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وثمود</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على تأويله القبلة. وأما المنصرف فعلى تأويل الحيّ أو لأنه اسم الأب الأكبر. قيل: في أصحاب الرس: كانوا قوماً من عبدة الأصنام أصحاب آبار ومواش، فبعث الله إليهم شعيباً فدعاهم إلى الإسلام. فتمادوا في طغيانهم وفي إيذانه، فبيناهم حول الرس وهو البئر غير المطوية. عن أبي عبيدة: انهارت بهم فخسف بهم وبديارهم. وقيل: الرس قرية بفلج اليمامة، قتلوا نبيهم فهلكوا، وهم بقية ثمود قوم صالح. وقيل: هم أصحاب النبي حنظلة بن صفوان، كانوا مبتلين بالعنقاء وهي أعظم ما يكون من الطير، سميت لطول عنقها، وكانت تسكن جبلهم الذي يقال له فتح، وهي تنقض على صبيانهم فتخطفهم، إن أعوزها الصيد، فدعا عليها حنظلة فأصابتها الصاعقة، ثم إنهم قتلوا حنظلة فأهلكوا، وقيل: هم أصحاب الأخدود، والرس: هو الأخدود، وقيل: الرس بأنطاكية قتلوا فيها حبيباً النجار. وقيل: كذبوا نبيهم ورسوه في بئر، أي: دسوه فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَيْنَ ذلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي بين ذلك المذكور، وقد يذكر الذاكر أشياء مختلفة ثم يشير إليها ب (ذلك)، ويحسب الحاسب أعداداً متكاثرة ثم يقول: فذلك كيت وكيت على معنى: فذلك المحسوب أو المعدود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ضَرَبْنَا لَهُ الامثال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بينا له القصص العجيبة من قصص الأوّلين، ووصفنا لهم ما أجروا إليه من تكذيب الأنبياء وجرى عليهم من عذاب الله وتدميره. والتتبير: التفتيت والتكسير. ومنه: التبر، وهو كسار الذهب والفضة والزجاج. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكُلاًّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الأوّل منصوب بما دلّ عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ضَرَبْنَا لَهُ الامثال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو: أنذرنا. أو: حذرنا.</span></p><p id="92.GEnAM">والثاني: بتبرنا، لأنه فارغ له.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-40" data-v="25:40">وَلَقَدْ أَتَوْا عَلَى الْقَرْيَةِ الَّتِي أُمْطِرَتْ مَطَرَ السَّوْءِ أَفَلَمْ يَكُونُوا يَرَوْنَهَا بَلْ كَانُوا لَا يَرْجُونَ نُشُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/40" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.6pLKn">أراد بالقرية (سدوم) من قرى قوم لوط، وكانت خمساً: أهلك الله تعالى أربعاً بأهلها وبقيت واحدة. ومطر السوء: الحجارة، يعني أن قريشاً مرّوا مراراً كثيرة في متاجرهم إلى الشام على تلك القرية التي أهلكت بالحجارة من السماء <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفَلَمْ يَكُونُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في مرار مرورهم ينظرون إلى آثار عذاب الله ونكاله ويذكرون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَلْ كَانُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قوماً كفرة بالبعث لا يتوقعون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نُشُوراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعاقبة، فوضع الرجاء موضع التوقع، لأنه إنما يتوقع العاقبة من يؤمن فمن ثم لم ينظروا ولم يذكروا، ومرّوا بها كما مرّت ركابهم. أو لا يأملون نشوراً كما يأمله المؤمنون لطمعهم في الوصول إلى ثواب أعمالهم، أو لا يخافون، على اللغة التهامية.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:41-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-41" data-v="25:41">وَإِذَا رَأَوْكَ إِنْ يَتَّخِذُونَكَ إِلَّا هُزُوًا أَهَذَا الَّذِي بَعَثَ اللَّهُ رَسُولًا</span><a class="vn" href="/quran/25/41" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-25-42" data-v="25:42">إِنْ كَادَ لَيُضِلُّنَا عَنْ آَلِهَتِنَا لَوْلَا أَنْ صَبَرْنَا عَلَيْهَا وَسَوْفَ يَعْلَمُونَ حِينَ يَرَوْنَ الْعَذَابَ مَنْ أَضَلُّ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/42" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الأولى نافية، والثانية مخففة من الثقيلة. واللام هي الفارقة بينهما. واتخذه هزواً: في معنى استهزأ به، والأصل: اتخذه موضع هزؤ، أو مهزوءاً به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أهذا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>محكى بعد القول المضمر. وهذا استصغار، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَعَثَ الله رَسُولاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وإخراجه في معرض التسليم والإقرار، وهم على غاية الجحود والإنكار سخرية واستهزاء، ولو لم يستهزؤا لقالوا: أهذا الذي زعم أو ادّعى أنه مبعوث من عند الله رسولاً،. وقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن كَادَ لَيُضِلُّنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دليل على فرط مجاهدة رسول الله صلى الله عليه وسلم في دعوتهم، وبذله قصارى الوسع والطاقة في استعطافهم، مع عرض الآيات والمعجزات عليهم حتى شارفوا بزعمهم أن يتركوا دينهم إلى دين الإسلام، لولا فرط لجاجهم واستمساكهم بعبادة آلهتهم، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَوْلاَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في مثل هذالكلام جار من حيث المعنى- لا من حيث الصنعة- مجرى التقييد للحكم المطلق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعيد ودلالة على أنهم لا يفوتونه وإن طالت مدّة الإمهال، ولا بدّ للوعيد أن يلحقهم فلا يغرّنهم التأخير. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَنْ أَضَلُّ سَبِيلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كالجواب عن قولهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن كَادَ لَيُضِلُّنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنه نسبة لرسول الله إلى الضلال من حيث لا يضلّ غيره إلاّ من هو ضال في نفسه. ويروي أنه من قول أبي جهل لعنه الله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-43" data-v="25:43">أَرَأَيْتَ مَنِ اتَّخَذَ إِلَهَهُ هَوَاهُ أَفَأَنْتَ تَكُونُ عَلَيْهِ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/43" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.D83Mo">من كان في طاعة الهوى في دينه يتبعه في كل ما يأتي ويذر لا يتبصر دليلاً ولا يصغي إلى برهان. فهو عابد هواه وجاعله آلهة، فيقول لرسوله هذا الذي لا يرى معبوداً إلاّ هواه كيف تستطيع أن تدعوه إلى الهدى أفتتوكل عليه وتجبره على الإسلام وتقول لابد أن تسلم شئت أو أبيت- ولا إكراه في الدين؟ وهذا كقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا أَنتَ عَلَيْهِمْ بِجَبَّارٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/50/45">[ق: 45]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَّسْتَ عَلَيْهِم بمسيطر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/88/22">[الغاشية: 22]</a> ويروى أنّ الرجل منهم كن يعبد الحجر، فإذا رأى أحسن منه رمى به وأخذ آخر. ومنهم الحارث بن قيس السهمي.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-44" data-v="25:44">أَمْ تَحْسَبُ أَنَّ أَكْثَرَهُمْ يَسْمَعُونَ أَوْ يَعْقِلُونَ إِنْ هُمْ إِلَّا كَالْأَنْعَامِ بَلْ هُمْ أَضَلُّ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/44" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.4P3kM">أم هذه منقطعة، معناه: بل أتحسب كأن هذه المذمة أشدّ من التي تقدّمتها حتى حقت بالإضراب عنها إليها وهي كونهم مسلوبي الأسماع والعقول، لأنهم لا يلقون إلى استماع الحق أذناً ولا إلى تدبره عقلاً، ومشبهين بالأنعام التي هي مثل في الغفلة والضلال، ثم أرجح ضلالة منها.</p><p id="92.d0YZ9">فإن قلت: لم أخر هواه والأصل قولك: اتخذ الهوى إلها؟ قلت: ما هو إلاّ تقديم المفعول الثاني على الأوّل للعناية، كما تقول: علمت منطلقاً زيداً؛ لفضل عنايتك بالمنطلق.</p><p id="92.v4nqA">فإن قلت: ما معنى ذكر الأكثر؟ قلت: كان فيهم من لم يصدّه عن الإسلام إلاّ داء واحد: وهو حب الرياسة، وكفى به داء عضالاً.</p><p id="92.EkKyP">فإن قلت: كيف جُعلوا أضلّ من الإنعام؟ قلت: لأن الأنعام تنقاد لأربابها التي تعلفها وتتعهدها، وتعرف من يحسن إليها ممن يسيء إليها، وتطلب ما ينفعها وتجتنب ما يضرّها (وتهتدي لمراعيها ومشاربها). وهؤلاء لا ينقادون لربهم، ولا يعرفون إحسانه إليهم من إساءة الشيطان الذي هو عدوّهم، ولا يطلبون الثواب الذي هو أعظم المنافع، ولا يتقون العقاب الذي هو أشدّ المضارّ والمهالك، ولا يهتدون للحق الذي هو المشرع الهنيّ والعذب الروي.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:45-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-45" data-v="25:45">أَلَمْ تَرَ إِلَى رَبِّكَ كَيْفَ مَدَّ الظِّلَّ وَلَوْ شَاءَ لَجَعَلَهُ سَاكِنًا ثُمَّ جَعَلْنَا الشَّمْسَ عَلَيْهِ دَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/45" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-25-46" data-v="25:46">ثُمَّ قَبَضْنَاهُ إِلَيْنَا قَبْضًا يَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/46" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ إلى رَبّكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ألم تنظر إلى صنع ربك وقدرته، ومعنى مدّ الظل: أن جعله يمتدّ وينبسط فينتفع به الناس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَوْ شَاء لَجَعَلَهُ سَاكِناً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي لاصقاً بأصل كل مظلّ من جبل وبناء وشجرة. غير منبسط فلم ينتفع به أحد: سمي انبساط الظل وامتداده تحركاً منه وعدم ذلك سكوناً، ومعنى كون الشمس دليلاً: أنّ الناس يستدلون بالشمس وبأحوالها في مسيرها على أحوال الظل، من كونه ثابتاً في مكان و زائلاً، ومتسعاً ومتقلصاً، فيبنون حاجتهم إلى الظل واستغناءهم عنه على حسب ذلك. وقبضه إليه: أنه ينسخه بضح الشمس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَسِيراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي على مهل. وفي هذا القبض اليسير شيئاً بعد شيء من المنافع ما لا يعدّ ولا يحصر، ولو قبض دفعة واحدة لتعطلت أكثر مرافق الناس بالظل والشمس جميعاً.</span></p><p id="92.G0OQZ">فإن قلت: ثم في هذين الموضعين كيف موقعها؟ قلت: موقعها لبيان تفاضل الأمور الثلاثة: كان الثاني أعظم من الأوّل، والثالث أعظم منهما، تشبيهاً لتباعد ما بينهما في الفضل بتباعد ما بين الحوادث في الوقت. ووجه آخر: وهو أنه مدّ الظل حين بنى السماء كالقبة المضروبة، ودحا الأرض تحتها فألقت القبة ظلها على الأرض فيناناً ما في أديمه جوب لعدم النير، ولو شاء لجعله ساكناً مستقرّاً على تلك الحالة، ثم خلق الشمس وجعلها على ذلك الظل، أي: سلطها عليه ونصبها دليلاً متبوعاً له كما يتبع الدليل في الطريق، فهو يزيد بها وينقص، ويمتدّ ويتقلص، ثم نسخه بها فقبضه قبضاً سهلاً يسيراً غير عسير. ويحتمل أن يريد: قبضه عند قيام الساعة بقبض أسبابه وهي الأجرام التي تبقى الظل فيكون قد ذكر إعدامه بإعدام أسبابه، كما ذكر إنشاءه بإنشاء إسبابه، وقوله: قبضناه إلينا: يدلّ عليه، وكذلك قوله يسيراً، كما قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذَلِكَ حَشْرٌ عَلَيْنَا يَسِيرٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/50/44">[ق: 44]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-47" data-v="25:47">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِبَاسًا وَالنَّوْمَ سُبَاتًا وَجَعَلَ النَّهَارَ نُشُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/47" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.p5ORp">شبه ما يستر من ظلام الليل باللباس الساتر. والسبات: الموت. والمسبوت: الميت؛ لأنه مقطوع الحياة، وهذا كقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُوَ الذى يتوفاكم باليل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/6/60">[الأنعام: 60]</a> .</span></p><p id="92.naqjL">فإن قلت: هلا فسرته بالراحة؟ قلت: النشور في مقابلته يأباه إباء العيوف الوِرْد وهو مرنق. وهذه الآية مع دلالتها على قدرة الخالق فيها إظهار لنعمته على خلقه؛ لأنّ الاحتجاب بستر الليل، كم فيه لكثير من الناس من فوائد دينية ودنيوية، والنوم واليقظة وشبههما بالموت والحياة، أي عبرة فيها لمن اعتبر، وعن لقمان أنه قال لابنه: يا بني، كما تنام فتوقظ، كذلك تموت فتنشر.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-48" data-v="25:48">وَهُوَ الَّذِي أَرْسَلَ الرِّيَاحَ بُشْرًا بَيْنَ يَدَيْ رَحْمَتِهِ وَأَنْزَلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً طَهُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/48" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الريح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الرياح نشرا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: إحياء. ونشرا: جمع نشور، وهي المحيية. ونشرا: تخفيف نشر، وبشرا تخفيف بشر: جمع بشور وبشرى. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَيْنَ يَدَىْ رَحْمَتِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>استعارة مليحة، أي: قدام المطر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طَهُوراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بليغاً في طهارته.</span></p><p id="92.Xo3jX">وعن أحمد بن يحيى هو ما كان طاهراً في نفسه مطهراً لغيره، فإن كان ما قاله شرحاً لبلاغته في الطهارة كان سديداً. ويعضده قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيُنَزّلُ عَلَيْكُم مّن السماء مَاء لّيُطَهّرَكُمْ بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/8/11">[الأنفال: 11]</a> وإلاّ فليس (فعول) من التفعيل في شيء. والطهور على وجهين في العربية: صفة، واسم غير صفة؛ فالصفة قولك: ماء طهور، كقولك: طاهر، والاسم قولك لما يتطهر به: طهور، كالوضوء والوقود، لما يتوضأ به وتوقد به النار. وقولهم: تطهرت طهوراً حسناً، كقولك: وضوأً حسناً، ذكره سيبويه ومنه قوله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«لا صلاة إلاّ بطهور»</span><span class="orphaned-text">أي: طهارة.</span></p><p id="92.70PVE">فإن قلت: ما الذي يزيل عن الماء اسم الطهور؟ قلت: تيقن مخالطة النجاسة أو غلبتها على الظنّ، تغير أحد أوصافه الثلاثة أو لم يتغير. أو استعماله في البدن لأداء عبادة عند أبي حنيفة وعند مالك بن أنس رضي الله عنهما: ما لم يتغير أحد أوصافه فهو طهور.</p><p id="92.73XmN">فإن قلت: فما تقول في قوله صلى الله عليه وسلم حين سئل عن بئر بضاعة فقال: <span>«الماء طهور لا ينجسه شيء إلاّ ما غير لونه أو طعمه أو ريحه»</span><span class="orphaned-text">؟ قلت: قال الواقدي: كان بئر بضاعة طريقاً للماء إلى البساتين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-49" data-v="25:49">لِنُحْيِيَ بِهِ بَلْدَةً مَيْتًا وَنُسْقِيَهُ مِمَّا خَلَقْنَا أَنْعَامًا وَأَنَاسِيَّ كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/49" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.9bd17">وإنما قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَيْتًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنّ البلدة في معنى البلد في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَسُقْنَاهُ إلى بَلَدٍ مَّيّتٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/35/9">[فاطر: 9]</a> ، وأنه غير جار على الفعل كفعول ومفعال ومفعيل. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نسقيه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالفتح. وسقى، وأسقى: لغتان. وقيل: أسقاه: جعل له سقياً. الأناسي: جمع إنسي أو إنسان. ونحوه ظرابي في ظربان، على قلب النون ياء، والأصل: أناسين وظرابين. وقرئ بالتخفيف بحذف ياء أفاعيل، كقولك: أناعم، في: أناعيم.</span></p><p id="92.wAxqa">فإن قلت: إنزال الماء موصوفاً بالطهارة وتعليله بالإحياء والسقي يؤذن بأن الطهارة شرط في صحة ذلك، كما تقول: حملني الأمير على فرس جواد لأصيد عليه الوحش.</p><p id="92.MXgyw">قلت: لما كان سقي الأناسي من جملة ما أنزل له الماء، وصفه بالطهور إكراماً لهم، وتتميماً للمنة عليهم، وبياناً أن من حقهم حين أراد الله لهم الطهارة وأرادهم عليها أن يؤثروها في بواطنهم ثم في ظواهرهم، وأن يربئوا بأنفسهم عن مخالطة القاذورات كلها كما ربأ بهم ربهم.</p><p id="92.Gn6vB">فإن قلت: لم خصّ الأنعام من بين ما خلق من الحيوان الشارب؟ قلت: لأن الطير والوحش تبعد في طلب الماء فلا يعوزها الشرب بخلاف الأنعام ولأنها قنية الأناسي، وعامة منافعهم متعلقة بها، فكان الإنعام عليهم بسقي أنعامهم كالإنعام بسقيهم.</p><p id="92.rROW7">فإن قلت: فما معنى تنكير الأنعام والأناسي ووصفها بالكثرة؟ قلت: معنى ذلك أن علية الناس وجلهم منيخون بالقرب من الأودية والأنهار ومنابع الماء، ففيهم غنية عن سقي السماء وأعقابهم وهم كثير منهم لا يعيشهم إلاّ ما ينزل الله من رحمته وسقيا سمائه، وكذلك قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لّنُحْيِىَ بِهِ بَلْدَةً مَّيْتاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يريد بعض بلاد هؤلاء المتبعدين من مظان الماء.</span></p><p id="92.yjRaL">فإن قلت: لم قدم إحياء الأرض وسقي الأنعام على سقي الأناسي؟ قلت: لأنّ حياة الأناسيّ بحياة أرضهم وحياة أنعامهم، فقدم ما هو سبب حياتهم وتعيشهم على سقيهم، ولأنهم إذا ظفروا بما يكون سقيا أرضهم ومواشيهم، لم يعدموا سقياهم.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-50" data-v="25:50">وَلَقَدْ صَرَّفْنَاهُ بَيْنَهُمْ لِيَذَّكَّرُوا فَأَبَى أَكْثَرُ النَّاسِ إِلَّا كُفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/50" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Wjb64">يريد: ولقد صرفنا هذا القول بين الناس في القرآن وفي سائر الكتب والصحف التي أنزلت على الرسل عليهم السلام وهو ذكر إنشاء السحاب وإنزال القطر ليفكروا ويعتبروا، ويعرفوا حق النعمة فيه ويشكروا <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فأبى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أكثرهم إلاّ كفران النعمة وجحودها وقلة الاكتراث لها. وقيل: صرفنا المطر بينهم في البلدان المختلفة والأوقات المتغايرة، وعلى الصفات المتفاوتة من وابل وطلّ. وجود ورذاذ وديمة ورهام، فأبوا إلاّ الكفور وأن يقولوا: مطرنا بنوء كذا، ولا يذكروا صنع الله ورحمته.</span></p><p id="92.W6OMv">وعن ابن عباس رضي الله عنهما: ما من عام أقلّ مطراً من عام، ولكنّ الله قسم ذلك بين عباده على ما شاء، وتلا هذه الآية.</p><p id="92.2JqXW">وروي أن الملائكة يعرفون عدد المطر ومقداره في كل عام، لأنه لا يختلف ولكن تختلف فيه البلاد. وينتزع من هاهنا جواب في تنكير البلدة والأنعام والأناسي، كأنه قال: لنحيي به بعض البلاد الميتة، ونسقيه بعض الأنعام والأناسي، وذلك البعض كثير.</p><p id="92.Xqj6Y">فإن قلت: هل يكفر من ينسب الأمطار إلى الأنواء؟ قلت: إن كان لا يراها إلاّ من الأنواء ويجحد أن تكون هي والأنواء من خلق الله: فهو كافر. وإن كان يرى أن الله خالقها وقد نصب الأنواء دلائل وأمارات عليها: لم يكفر.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:51-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-51" data-v="25:51">وَلَوْ شِئْنَا لَبَعَثْنَا فِي كُلِّ قَرْيَةٍ نَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/51" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-25-52" data-v="25:52">فَلَا تُطِعِ الْكَافِرِينَ وَجَاهِدْهُمْ بِهِ جِهَادًا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/52" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.GZaw6">يقول لرسوله صلى الله عليه وسلم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَوْ شِئْنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لخففنا عنك أعباء نذارة جميع القرى. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَبَعَثْنَا فِي كُلّ قَرْيَةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نبياً ينذرها. وإنما قصرنا الأمر عليك وعظمناك به، وأجللناك وفضلناك على سائر الرسل، فقابل ذلك بالتشدد والتصبر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلاَ تُطِعِ الكافرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيما يريدونك عليه، وإنما أراد بهذا تهييجه وتهييج المؤمنين وتحريكهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والضمير للقرآن أو لترك الطاعة الذي يدلّ عليه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلاَ تُطِعِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والمراد: أن الكفار يجدون ويجتهدون في توهين أمرك، فقابلهم من جدّك واجتهادك وعضك على نواجذك بما تغلبهم به وتعلوهم، وجعله جهاداً كبيراً لما يحتمل فيه من المشاق العظام. ويجوز أن يرجع الضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى ما دلّ عليه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَوْ شِئْنَا لَبَعَثْنَا فِي كُلّ قَرْيَةٍ نَّذِيراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من كونه نذير كافة القرى، لأنه لو بعث في كل قرية نذيراً لوجبت على كل نذير مجاهدة قريته، فاجتمعت على رسول الله صلى الله عليه وسلم تلك المجاهدات كلها، فكبر جهاده من أجل ذلك وعظم، فقال له:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وجاهدهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بسبب كونك نذير كافة القرى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جِهَاداً كَبيراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جامعاً لكل مجاهدة.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-53" data-v="25:53">وَهُوَ الَّذِي مَرَجَ الْبَحْرَيْنِ هَذَا عَذْبٌ فُرَاتٌ وَهَذَا مِلْحٌ أُجَاجٌ وَجَعَلَ بَيْنَهُمَا بَرْزَخًا وَحِجْرًا مَحْجُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/53" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.VdX61">سمى الماءين الكثيرين الواسعين: بحرين، والفرات: البليغ العذوبة حتى يضرب إلى الحلاوة. والأجاج: نقيضه. ومرجهما: خلاهما متجاورين متلاصقين، وهو بقدرته يفصل بينهما ويمنعهما التمازج. وهذا من عظيم اقتداره. وفي كلام بعضهم: وبحران: أحدهما مع الآخر ممروج، وماء العذب منهما بالأجاج ممزوج <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَرْزَخاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حائلاً من قدرته، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِغَيْرِ عَمَدٍ تَرَوْنَهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/13/2">[الرعد: 2]</a> ، <a class="aref" href="/quran/31/10">[لقمان: 10]</a> يريد بغير عمد مرئية، وهو قدرته. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ملح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على فعل. وقيل: كأنه حذف من مالح تخفيفاً، كما قال: وصلياناً برداً، يريد: بارداً.</span></p><p id="92.q695v">فإن قلت: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَحِجْراً مَّحْجُوراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما معناه؟ قلت: هي الكلمة التي يقولها المتعوذ؛ وقد فسرناها، وهي هاهنا واقعة على سبيل المجاز، كأن كل واحد من البحرين يتعوّذ من صاحبه ويقول له: حجراً محجوراً، كما قال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَّ يَبْغِيَانِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/55/20">[الرحمن: 20]</a> أي لا يبغي أحدهما على صاحبه بالممازجة، فانتفاء البغي ثمة كالتعوذ هاهنا: جعل كل واحد منهما في صورة الباغي على صاحبه، فهو يتعوّذ منه. وهي من أحسن الاستعارات وأشهدها على البلاغة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-54" data-v="25:54">وَهُوَ الَّذِي خَلَقَ مِنَ الْمَاءِ بَشَرًا فَجَعَلَهُ نَسَبًا وَصِهْرًا وَكَانَ رَبُّكَ قَدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/54" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.ynyjb">أراد: فقسم البشر قسمين ذوي نسب، أي: ذكوراً ينسب إليهم، فيقال: فلان بن فلان وفلانة بنت فلانة، وذوات صهر: أي إناثاً يصاهر بهنّ، ونحوه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَجَعَلَ مِنْهُ الزوجين الذكر والانثى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/75/39">[القيامة: 39]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكَانَ رَبُّكَ قَدِيراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حيث خلق من النطفة الواحدة بشراً نوعين: ذكراً وأنثى.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-55" data-v="25:55">وَيَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ مَا لَا يَنْفَعُهُمْ وَلَا يَضُرُّهُمْ وَكَانَ الْكَافِرُ عَلَى رَبِّهِ ظَهِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/55" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.1vXkG">الظهير والمظاهر، كالعوين والمعاون. و (فعيل) بمعنى مفاعل غير عزيز. والمعنى: أنّ الكافر يظاهر الشيطان على ربه بالعداوة والشرك. روي أنها أنزلت في أبي جهل، ويجوز أن يريد بالظهير: الجماعة، كقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَالْمَلَئِكَةُ بَعْدَ ذلك ظَهِيرٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/66/4">[التحريم: 4]</a> كما جاء: الصديق والخليط، يريد بالكافر: الجنس، وأنّ بعضهم مظاهر لبعض على إطفاء نور دين الله. وقيل: معناه: وكان الذي يفعل هذا الفعل- وهو عبادة ما لا ينفع ولا يضرّ- على ربه هيناً مهيناً، من قولهم: ظهرت به، إذا خلفته خلف ظهرك لا تلتفت إليه، وهذا نحو قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أولئك لاَ خلاق لَهُمْ فِي الأخرة وَلاَ يُكَلّمُهُمُ الله وَلاَ يَنظُرُ إِلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/3/77">[آل عمران: 77]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:56-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-56" data-v="25:56">وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلَّا مُبَشِّرًا وَنَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/56" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-25-57" data-v="25:57">قُلْ مَا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ مِنْ أَجْرٍ إِلَّا مَنْ شَاءَ أَنْ يَتَّخِذَ إِلَى رَبِّهِ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/25/57" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.VkdBe">مثال <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ مَن شَاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>المراد: إلاّ فعل من شاء واستثنائه عن الأجر قول ذي شفقة عليك قد سعى لك في تحصيل مال: ما أطلب منك ثواباً على ما سعيت إلاّ أن تحفظ هذا المال ولا تضيعه. فليس حفظك المال لنفسك من جنس الثواب، ولكن صوّره هو بصورة الثواب وسماه باسمه، فأفاد فائدتين، إحداهما: قلع شبهة الطمع في الثواب من أصله، كأنه يقول لك: إن كان حفظك لمالك ثواباً فإني أطلب الثواب، والثانية: إظهار الشفقة البالغة وأنك إن حفظت مالك: اعتدّ بحفظك ثواباً ورضي به كما يرضى المثاب بالثواب. ولعمري إنّ رسول الله صلى الله عليه وسلم كان مع المبعوث إليهم بهذا الصدد وفوقه. ومعنى اتخاذهم إلى الله سبيلاً: تقربهم إليه وطلبهم عنده الزلفى بالإيمان والطاعة. وقيل: المراد التقرّب بالصدقة والنفقة في سبيل الله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-58" data-v="25:58">وَتَوَكَّلْ عَلَى الْحَيِّ الَّذِي لَا يَمُوتُ وَسَبِّحْ بِحَمْدِهِ وَكَفَى بِهِ بِذُنُوبِ عِبَادِهِ خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/58" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.N1yAX">أمره بأن يثق به ويسند أمره إليه في استكفاء شرورهم، مع التمسك بقاعدة التوكل وأساس الالتجاء وهو طاعته وعبادته وتنزيهه وتحميده، وعرّفه أن الحي الذي لا يموت، حقيق بأن يتوكل عليه وحده ولا يتكل على غيره من الأحياء الذين يموتون.</p><p id="92.GOAk6">وعن بعض السلف أنه قرأها فقال: لا يصحّ لذي عقل أن يثق بعدها بمخلوق، ثم أراه أن ليس إليه من أمر عباده شيء. آمنوا أم كفروا، وأنه خبير بأحوالهم كاف في جزاء أعمالهم.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-59" data-v="25:59">الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى الْعَرْشِ الرَّحْمَنُ فَاسْأَلْ بِهِ خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/59" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني في مدّة: مقدارها هذه المدّة، لأنه لم يكن حينئذ نهار ولا ليل، وقيل: ستة أيام من أيام الآخرة، وكل يوم ألف سنة. والظاهر أنها من أيام الدنيا.</span></p><p id="92.OkVeP">وعن مجاهد: أوّلها يوم الأحد، وآخرها يوم الجمعة. ووجهه أن يسمي الله لملائكته تلك الأيام المقدرة بهذه الأسماء فلما خلق الشمس وأدارها وترتب أمر العالم على ما هو عليه، جرت التسمية على هذه الأيام. وأما الداعي إلى هذا العدد أعني الستة دون سائر الأعداد فلا نشك أنه داعي حكمة؛ لعلمنا أنه لا يقدّر تقديراً إلاّ بداعي حكمة، وإن كنا لا نطلع عليه ولا نهتدي إلى معرفته. ومن ذلك تقدير الملائكة الذين هم أصحاب النار تسعة عشر، وحملة العرش ثمانية، والشهور أثني عشر، والسموات سبعاً والأرض كذلك، والصلوات خمساً، وأعداد النصب والحدود والكفارات وغير ذلك. والإقرار بدواعي الحكمة في جميع أفعاله، وبأن ما قدّره حق وصواب هو الإيمان. وقد نصّ عليه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما جعلنا أصحاب النار إلا ملائكة وما جعلنا عدتهم إلا فتنة للذين كفروا ليستيقن الذين أُتوا الكتاب ويزداد الذين آمنوا إيماناً ولا يرتاب الذين أوتوا الكتاب والمؤمنون وليقول الذين في قلوبهم مرض والكافرون ماذا أراد الله بهذا مثلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/74/31">[المدثر: 31]</a> ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما يعلم جنود ربك إلا هو</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/74/31">[المدثر: 31]</a> وهو الجواب أيضاً في أن لم يخلقها في لحظة، وهو قادر على ذلك.</span></p><p id="92.OEKZ8">وعن سعيد بن جبير رضي الله عنهما. إنما خلقها في ستة أيام وهو يقدر على أن يخلقها في لحظة، تعليماً لخلقه الرفق والتثبت. وقيل: اجتمع خلقها يوم الجمعة فجعله الله عيداً للمسلمين. الذي خلق مبتدأ. و<span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الرحمن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خبره. أو صفة للحيّ، والرحمن: خبر مبتدأ محذوف. أو بدل عن المستتر في استوى. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الرحمن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالجر صفة للحيّ. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فسل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والباء في به صلة سل، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَأَلَ سَائِلٌ بِعَذَابٍ وَاقِعٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/70/1">[المعارج: 1]</a> كما تكون عن صلته في نحو قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَتُسْئَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنِ النعيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/102/8">[التكاثر: 8]</a> فسأل به؛ كقوله: اهتمّ به، واعتني به، واشتغل به. وسأل عنه كقولك بحث عنه؛ فتش عنه، ونقر عنه. أو صلة خبيراً: وتجعل خبيراً مفعول سل، يريد: فسل عنه رجلاً عارفاً يخبرك برحمته، أو فسل رجلاً خبيراً به وبرحمته. أو: فسل بسؤاله خبيراً؛ كقولك: رأيت به أسداً، أي برؤيته، والمعنى: إن سألته وجدته خبيراً. أو تجعله حالاً عن الهاء، تريد: فسل عنه عالماً بكلّ شيء. وقيل: الرحمن اسم من أسماء الله مذكور في الكتب المتقدّمة، ولم يكونوا يعرفونه: فقيل: فسل بهذا الاسم من يخبرك من أهل الكتاب، حتى يعرف من ينكره. ومن ثمة كانوا يقولون: ما نعرف الرحمن إلاّ الذي باليمامة، يعنون مسيلمة. وكان يقال له: رحمن اليمامة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-60" data-v="25:60">وَإِذَا قِيلَ لَهُمُ اسْجُدُوا لِلرَّحْمَنِ قَالُوا وَمَا الرَّحْمَنُ أَنَسْجُدُ لِمَا تَأْمُرُنَا وَزَادَهُمْ نُفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/60" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا الرحمن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يجوز أن يكون سؤالاً عن المسمى به؛ لأنهم ما كانوا يعرفونه بهذا الاسم والسؤال عن المجهول ب (ما). ويجوز أن يكون سؤالاً عن معناه، لأنه لم يكن مستعملاً في كلامهم كما استعمل الرحيم والرحوم والراحم. أو لأنهم أنكروا إطلاقه على الله تعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِمَا تَأْمُرُنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي للذي تأمرناه، بمعنى تأمرنا سجوده؛ على قوله: أمرتك الخير. أو لأمرك لنا. وقرئ بالياء، كأن بعضهم قال لبعض: أنسجد لما يأمرنا محمد صلى الله عليه وسلم، أو يأمرنا المسمى بالرحمن ولا نعرف ما هو. وفي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">زَادَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ضمير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اسجدوا للرحمن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنه هو المقول.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-61" data-v="25:61">تَبَارَكَ الَّذِي جَعَلَ فِي السَّمَاءِ بُرُوجًا وَجَعَلَ فِيهَا سِرَاجًا وَقَمَرًا مُنِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/61" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.pwNVl">البروج: منازل الكواكب السبعة السيارة: الحمل، والثور، والجوزاء، والسرطان، والأسد، والسنبلة، والميزان، والعقرب، والقوس، والجدي، والدلو، والحوت: وسميت بالبروج التي هي القصور العالية؛ لأنها لهذه الكواكب كالمنازل لسكانها. واشتقاق البرج من التبرج؛ لظهوره. والسراج: الشمس كقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ الشمس سِرَاجاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/71/16">[نوح: 16]</a> وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سرجا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهي الشمس والكواكب الكبار معها.</span></p><p id="92.yV7NG">وقرأ الحسن والأعمش: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وقمراً منيراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهي جمع ليلة قمراء، كأنه قال: وذا قمر منيراً؛ لأنّ الليالي تكون قمراً بالقمر، فأضافه إليها. ونظيره في بقاء حكم المضاف بعد سقوطه وقيام المضاف إليه مقامه قول حسان:</span></p><p/><center><span class="manzoma">بَرْدَى يُصَفِّقُ بِالرَّحِيقِ السَّلْسَلِ<br/></span></center><p/><p id="92.px47A">يريد: ماء بردى، ولا يبعد أن يكون القمر بمعنى القمر؛ كالرشد والرشد، والعرب والعرب.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-62" data-v="25:62">وَهُوَ الَّذِي جَعَلَ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ خِلْفَةً لِمَنْ أَرَادَ أَنْ يَذَّكَّرَ أَوْ أَرَادَ شُكُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/62" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.7a0EZ">الخلفة من خلف، كالركبة من ركب. وهي الحالة التي يخلف عليها الليل والنهار كلّ واحد منهما الآخر. والمعنى: جعلهما ذوي خلفة، أي: ذوي عقبة، أي: يعقب هذا ذاك وذاك هذا. ويقال: الليل والنهار يختلفان، كما يقال: يعتقبان. ومنه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واختلاف اليل والنهار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/164">[البقرة: 164]</a> ، <a class="aref" href="/quran/3/190">[آل عمران: 190]</a> ، <a class="aref" href="/quran/45/5">[الجاثية: 5]</a> ويقال: بفلان خلفة واختلاف. إذا اختلف كثيراً إلى متبرّزه. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يذكر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يذّكر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="92.bJNaA">وعن أبيّ بن كعب رضي الله عنه: يتذكر. والمعنى لينظر في اختلافهما الناظر، فيعلم أن لابد لانتقالهما من حال إلى حال، وتغيرهما من ناقل ومغير. ويستدلّ بذلك على عظم قدرته، ويشكر الشاكر على النعمة فيهما من السكون بالليل والتصرف بالنهار، كما قال عزّ وعلا: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمِن رَّحْمَتِهِ جَعَلَ لَكُمُ اليل والنهار لِتَسْكُنُواْ فِيهِ وَلِتَبتَغُواْ مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/73">[القصص: 73]</a> أو ليكونا وقتين للمتذكرين والشاكرين، من فاته في أحدهما ورده من العبادة قام به في الآخر.</span></p><p id="92.g0NQB">وعن الحسن رضي الله عنه: من فاته عمله من التذكر والشكر بالنهار كان له في الليل مستعتب. ومن فاته بالليل: كان له في النهار مستعتب.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-63" data-v="25:63">وَعِبَادُ الرَّحْمَنِ الَّذِينَ يَمْشُونَ عَلَى الْأَرْضِ هَوْنًا وَإِذَا خَاطَبَهُمُ الْجَاهِلُونَ قَالُوا سَلَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/63" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَعِبَادُ الرحمن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مبتدأ خبره في آخر السورة، كأنه قيل: وعباد الرحمن الذين هذه صفاتهم أولئك يجزون الغرفة. ويجوز أن يكون خبره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين يَمْشُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأضافهم إلى الرحمن تخصيصاً وتفضيلاً. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وعباد الرحمن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمشون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هَوْناً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حال، أو صفة للمشي، بمعنى: هينين. أو: مشياً هيناً؛ إلا أنّ في وضع المصدر موضع الصفة مبالغة. والهون: الرفق واللين. ومنه الحديث:</span><span>«أحبب حبيبك هوناً مّا»</span><span class="orphaned-text">وقوله:</span><span>«المؤمنون هينون لينون»</span><span class="orphaned-text">والمثل: إذا عزّ أخوك فهن. ومعناه: إذا عاسر فياسر. والمعنى: أنهم يمشون بسكينة ووقار وتواضع، لا يضربون بأقدامهم ولا يخفقون بنعالهم أشراً وبطراً، ولذلك كره بعض العلماء الركوب في الأسواق، ولقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَمْشُونَ فِي الاسواق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/25/20">[الفرقان: 20]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَلاَماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تسلماً منكم لانجاهلكم، ومتاركة لا خير بيننا ولا شرّ، أي: نتسلم منكم تسلماً، فأقيم السلام مقام التسلم. وقيل: قالوا: سداداً من القول يسلمون فيه من الإيذاء، والإثم. والمراد بالجهل: السفه وقلة الأدب وسوء الرعة، من قوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أَلاَ يَجْهَلنْ أَحَدٌ عَلَيْنَا ** فَنَجْهَلَ فَوْقَ جَهْلِ الْجَاهِلِينَا<br/></span></center><p/><p id="92.e3zkQ">وعن أبي العالية: نسختها آية القتال، ولا حاجة إلى ذلك، لأنّ الإغضاء عن السفهاء وترك المقابلة مستحسن في الأدب والمروءة والشريعة، وأسلم للعرض والورع.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-64" data-v="25:64">وَالَّذِينَ يَبِيتُونَ لِرَبِّهِمْ سُجَّدًا وَقِيَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/64" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.AxQMB">البيتوتة: خلاف الظلول، وهو أن يدركك الليل، نمت أو لم تنم، وقالوا: من قرأ شيئاً من القرآن في صلاته وإن قلّ فقد بات ساجداً وقائماً. وقيل: هما الركعتان بعد المغرب والركعتان بعد العشاء، والظاهر أنه وصف لهم بإحياء الليل أو بأكثره. يقال: فلان يظل صائماً ويبيت قائماً.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:65-66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-65" data-v="25:65">وَالَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا اصْرِفْ عَنَّا عَذَابَ جَهَنَّمَ إِنَّ عَذَابَهَا كَانَ غَرَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/65" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-25-66" data-v="25:66">إِنَّهَا سَاءَتْ مُسْتَقَرًّا وَمُقَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/66" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غَرَاماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هلاكاً وخسراناً ملحاً لازماً قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَيَوْمُ النِّسَارِ وَيَوْمُ الْجِفَا ** رِكَانَا عَذَاباً وَكَانَا غَرَامَا<br/></span></center><p/><p id="92.349eG">وقال:</p><p/><center><span class="manzoma">إنْ يُعَاقِبْ يَكُنْ غَرَاماً وَإنْ يُعْ ** طِ جَزِيلاً فَإنَّهُ لا يُبَالِي<br/></span></center><p/><p id="92.w9Bam">ومنه: الغريم: لإلحاحه ولزامه. وصفهم بإحياء الليل ساجدين وقائمين، ثم عقبه بذكر دعوتهم هذه، إيذاناً بأنهم مع اجتهادهم خائفون مبتهلون إلى الله تعالى في صرف العذاب عنهم، كقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين يُؤْتُونَ مَا ءاتَواْ وَّقُلُوبُهُمْ وَجِلَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/23/60">[المؤمنون: 60]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَاءتْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في حكم (بئست)، وفيها ضمير مبهم يفسره مستقرّاً، والمخصوص بالذم محذوف، معناه: ساءت مستقرّاً ومقاماً هي. وهذا الضمير هو الذي ربط الجملة باسم إنّ وجعلها خبراً لها. ويجوز أن يكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَاءتْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمعنى: أحزنت. وفيها ضمير اسم إنّ. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُسْتَقَرّاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حال أو تمييز، والتعليلان يصحّ أن يكونا متداخلين ومترادفين، وأن يكونا من كلام الله وحكاية لقولهم.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-67" data-v="25:67">وَالَّذِينَ إِذَا أَنْفَقُوا لَمْ يُسْرِفُوا وَلَمْ يَقْتُرُوا وَكَانَ بَيْنَ ذَلِكَ قَوَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/67" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يقتروا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بكسر التاء وضمها. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يقتروا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بتخفيف التاء وتشديدها. والقتر والإقتار والتقتير: التضييق الذي هو نقيض الإسراف. والإسراف: مجاوزة الحدّ في النفقة. ووصفهم بالقصد الذي هو بين الغلو والتقصير. وبمثله أُمر رسول الله صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تَجْعَلْ يَدَكَ مَغْلُولَةً إلى عُنُقِكَ وَلاَ تَبْسُطْهَا كُلَّ البسط</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/17/29">[الإسراء: 29]</a> وقيل: الإسراف إنما هو الإنفاق في المعاصي، فأما في القرب فلا إسراف. وسمع رجل رجلاً يقول: لا خير في الإسراف. فقال: لا إسراف في الخير، وعن عمر بن عبد العزيز رضي الله عنه أنه شكر عبد الملك بن مروان حين زوّجه ابنته وأحسن إليه، فقال: وصلت الرحم وفعلت وصنعت، وجاء بكلام حسن، فقال ابن لعبد الملك: إنما هو كلام أعدّه لهذا المقام، فسكت عبدالملك فلما كان بعد أيام دخل عليه والابن حاضر، فسأله عن نفقته وأحواله فقال: الحسنة بين السيئتين، فعرف عبد الملك أنه أراد ما في هذه الآية فقال لابنه: يا بنيّ، أهذا مما أعدّه؟ وقيل: أولئك أصحاب محمد صلى الله عليه وسلم، كانوا لايأكلون طعاماً للتنعم واللذة، ولا يلبسون ثوباً للجمال والزينة، ولكن كانوا يأكلون ما يسدّ جوعتهم ويعينهم على عبادة ربهم، ويلبسون ما يستر عوراتهم ويكنهم من الحرّ والقرّ، وقال عمر رضي الله عنه: كفى سرفاً أن لا يشتهي رجل شيئاً إلاّ اشتراه فأكله. والقوام: العدل بين الشيئين لاستقامة الطرفين واعتدالهما. ونظير القوام من الاستقامة: السواء من الاستواء. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قواماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالكسر، وهو ما يقام به الشيء. يقال: أنت قوامنا، بمعنى ما تقام به الحاجة لا يفضل عنها ولا ينقص، والمنصوبان أعني</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَيْنَ ذَلِكَ قَوَاماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: جائز أن يكونا خبرين معاً، وأن يحتمل بين ذلك لغواً، وقواماً مستقراً. وأن يكون الظرف خبراً، وقواماً حالاً مؤكدة. وأجاز الفراء أن يكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَيْنَ ذلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اسم كان، على أنه مبني لإضافته إلى غير متمكن، كقوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">لَمْ يَمْنَعِ الشّرْبَ مِنْهَا غَيْرَ أَنْ نَطَقَتْ<br/></span></center><p/><p id="92.OKBow">وهو من جهة الإعراب لا بأس به، ولكن المعنى ليس بقوي: لأنّ ما بين الإسراف والتقتير قوام لا محالة، فليس في الخبر الذي هو معتمد الفائدة فائدة.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:68-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-68" data-v="25:68">وَالَّذِينَ لَا يَدْعُونَ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آَخَرَ وَلَا يَقْتُلُونَ النَّفْسَ الَّتِي حَرَّمَ اللَّهُ إِلَّا بِالْحَقِّ وَلَا يَزْنُونَ وَمَنْ يَفْعَلْ ذَلِكَ يَلْقَ أَثَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/68" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-25-69" data-v="25:69">يُضَاعَفْ لَهُ الْعَذَابُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَيَخْلُدْ فِيهِ مُهَانًا</span><a class="vn" href="/quran/25/69" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-25-70" data-v="25:70">إِلَّا مَنْ تَابَ وَآَمَنَ وَعَمِلَ عَمَلًا صَالِحًا فَأُولَئِكَ يُبَدِّلُ اللَّهُ سَيِّئَاتِهِمْ حَسَنَاتٍ وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/25/70" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَرَّمَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي حرّمها. والمعنى: حرّم قتلها. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ بالحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متعلق بهذا القتل المحذوف. أوب (لا يقتلون)، ونفي هذه المقبحات العظام على الموصوفين بتلك الخلال العظيمة في الدين، للتعريض بما كان عليه أعداء المؤمنين من قريش وغيرهم، كأنه قيل: والذين برأهم الله وطهرهم مما أنتم عليه. والقتل بغير الحق: يدخل فيه الوأد وغيره.</span></p><p id="92.LxzGW">وعن ابن مسعود رضي الله عنه: قلت: يا رسول الله، أيّ الذنب أعظم؟ قال: <span>«أن تجعل لله ندّاً هو خلقك»</span><span class="orphaned-text">قلت: ثم أيّ؟ قال:</span><span>«أن تقتل ولدك خشية أن يأكل معك»</span><span class="orphaned-text">قلت: ثم أي؟ وقال:</span><span>«أن تزاني حليلة جارك»</span><span class="orphaned-text">فأنزل الله تصديقه. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يلق فيه أثاماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يلقى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بإثبات الألف، وقد مرّ مثله. والآثام: جزاء الإثم، بوزن الوبال والنكال ومعناهما، قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">جَزَي اللَّهُ ابْنَ عُرْوَةَ حَيْثُ أَمْسَى ** عَقُوقاً وَالْعُقُوقُ لهُ أثَامُ<br/></span></center><p/><p id="92.LPK1l">وقيل هو الإثم. ومعناه: يلق جزاء أثام.</p><p id="92.ZM6nz">وقرأ ابن مسعود رضي الله عنه: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أياماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، أي شدائد. يقال: يوم ذو أيام: لليوم العصيب.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يضاعف</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بدل من يلق؛ لأنهما في معنى واحد. كقوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">مَتَى تَأْتِنَا تُلَمِم بِنَا فِي دِيَارِنَا ** تَجِدْ حَطَباً جَزْلاً وَنَاراً تَأَجَّجَا<br/></span></center><p/><p id="92.Z1lrm">وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يضعف</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نضعف له العذاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالنون ونصب العذاب. وقرئ بالرفع على الاستئناف أو على الحال، وكذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَخْلُدْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويخلد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، على البناء للمفعول مخففاً ومثقلاً، من الإخلاد والتخليد. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وتخلد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالتاء على الالتفات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُبَدِّلُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مخفف ومثقل، وكذلك سيئاتهم.</span></p><p id="92.QPK6E">فإن قلت: ما معنى مضاعفة العذاب وإبدال السيئات حسنات؟ قلت: إذا ارتكب المشرك معاصي مع الشرك عذب على الشرك وعلى المعاصي جميعاً، فتضاعف العقوبة لمضاعفة المعاقب عليه. وإبدال السيئات حسنات: أنه يمحوها بالتوبة، ويثبت مكانها الحسنات: الإيمان، والطاعة، والتقوى. وقيل: يبدّلهم بالشرك إيماناً. وبقتل المسلمين: قتل المشركين، وبالزنا: عفة وإحصاناً.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-71" data-v="25:71">وَمَنْ تَابَ وَعَمِلَ صَالِحًا فَإِنَّهُ يَتُوبُ إِلَى اللَّهِ مَتَابًا</span><a class="vn" href="/quran/25/71" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.PVP5d">يريد: ومن يترك المعاصي ويندم عليها ويدخل في العمل الصالح فإنه بذلك تائب إلى الله <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَتاباً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مرضياً عنده مكفراً للخطايا محصلاً للثواب. أو فإنه تائب متاباً إلى الله الذي يعرف حق التائبين ويفعل بهم ما يستوجبون، والذي يحب التوابين ويحب المتطهرين. وفي كلام بعض العرب: لله أفرح بتوبة العبد من المضل الواجد، والظمآن الوارد، والعقيم الوالد. أو: فإنه يرجع إلى الله وإلى ثوابه مرجعاً حسناً وأيّ مرجع.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-72" data-v="25:72">وَالَّذِينَ لَا يَشْهَدُونَ الزُّورَ وَإِذَا مَرُّوا بِاللَّغْوِ مَرُّوا كِرَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/72" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.4jX8D">يحتمل أنهم ينفرون عن محاضر الكذابين ومجالس الخطائين فلا يحضرونها ولا يقربونها، تنزهاً عن مخالطة الشر وأهله، وصيانة لدينهم عما يثلمه: لأنّ مشاهدة الباطل شركة فيه، ولذلك قيل في النظارة إلى كل ما لم تسوّغه الشريعة: هم شركاء فاعليه في الإثم؛ لأنّ حضورهم ونظرهم دليل الرضا به، وسبب وجوده، والزيادة فيه؛ لأن الذي سلط على فعله هو استحسان النظارة ورغبتهم في النظر إليه، وفي مواعظ عيسى بن مريم عليه السلام: إياكم ومجالسه الخطائين. ويحتمل أنهم لا يشهدون شهادة الزور، فحذف المضاف وأقيم المضاف إليه مقامه.</p><p id="92.n3aqd">وعن قتادة: مجالس الباطل.</p><p id="92.g7NPK">وعن ابن الحنفية: اللهو والغناء.</p><p id="92.L8mxg">وعن مجاهد: أعياد المشركين. <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإذَامَرُّواْ بِالَّلغْوِ مَرُّوا كِراماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اللغو: كل ما ينبغي أن يلغى ويطرح. والمعنى: وإذا مروا بأهل اللغو والمشتغلين به. مرّوا معرضين عنهم، مكرمين أنفسهم عن التوقف عليهم والخوض معهم، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِذَا سَمِعُواْ اللغو أَعْرَضُواْ عَنْهُ وَقَالُواْ لَنَا أعمالنا وَلَكُمْ أعمالكم سلام عَلَيْكُمْ لاَ نَبْتَغِى الجاهلين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/55">[القصص: 55]</a> وعن الحسن رضي الله عنه: لم تسفههم المعاصي. وقيل: إذا سمعوا من الكفار الشتم والأذى أعرضوا وصفحوا. وقيل: إذا ذكروا النكاح كنوا عنه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-73" data-v="25:73">وَالَّذِينَ إِذَا ذُكِّرُوا بِآَيَاتِ رَبِّهِمْ لَمْ يَخِرُّوا عَلَيْهَا صُمًّا وَعُمْيَانًا</span><a class="vn" href="/quran/25/73" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَمْ يَخِرُّواْ عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ليس بنفي للخرور. وإنما هو إثبات له، ونفي للصمم والعمى، كما تقول: لا يلقاني زيد مسلماً، هو نفي للسلام لا للقاء. والمعنى: أنهم إذا ذكروا بها أكبوا عليها حرصاً على استماعها. وأقبلوا على المذكر بها وهم في إكبابهم عليها، سامعون بآذان واعية، مبصرون بعيون راعية، لا كالذين يذكرون بها فتراهم مكبين عليها مقبلين على من يذكر بها، مظهرين الحرص الشديد على استماعها، وهم كالصم العميان حيث لا يعونها ولا يتبصرون ما فيها كالمنافقين وأشباههم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-74" data-v="25:74">وَالَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا هَبْ لَنَا مِنْ أَزْوَاجِنَا وَذُرِّيَّاتِنَا قُرَّةَ أَعْيُنٍ وَاجْعَلْنَا لِلْمُتَّقِينَ إِمَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/74" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.26q2n">قرئ: ذريتنا و <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذرياتنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قرة أعين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قرّات أعين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. سألوا ربهم أن يرزقهم أزواجاً وأعقاباً عمالاً لله، يسرون بمكانهم، وتقرّ بهم عيونهم.</span></p><p id="92.AabYk">وعن محمد بن كعب: ليس شيء أقرّ لعين المؤمن من أن يرى زوجته وأولاده مطيعين لله.</p><p id="92.E4rkp">وعن ابن عباس رضي الله عنهما: هو الولد إذا رآه يكتب الفقه. وقيل: سألوا أن يلحق الله بهم أزواجهم وذريتهم في الجنة ليتم لهم سرورهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واجعلنا للمتقين إماماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. أراد: أئمة، فاكتفى بالواحد لدلالته على الجنس ولعدم اللبس، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثُمَّ يُخْرِجُكُمْ طِفْلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/40/67">[غافر: 67]</a> أو أرادوا اجعل كل واحد منا إماماً. أو أراد جمع آمّ، كصائم وصيام. أو أرادوا اجعلنا إماماً واحداً لاتحادنا واتفاق كلمتنا.</span></p><p id="92.jDa65">وعن بعضهم: في الآية ما يدل على أن الرياسة في الدين يجب أن تطلب ويرغب فيها. وقيل: نزلت هذه الآيات في العشرة المبشرين بالجنة.</p><p id="92.q695v">فإن قلت: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنْ أزواجنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما هي؟ قلت: يحتمل أن تكون بيانية كأنه قيل: هب لنا قرّة أعين، ثم بينت القرّة وفسرت بقوله: من أزواجنا وذرياتنا. ومعناه: أن يجعلهم الله لهم قرّة أعين، وهو من قولهم: رأيت منك أسداً، أي: أنت أسد وأن تكون ابتدائية على معنى: هب لنا من جهتهم ما تقرّ به عيوننا من طاعة وصلاح.</span></p><p id="92.klrp0">فإن قلت: لم قال <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُرَّةِ أَعْيُنٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فنكر وقلل؟ قلت: أما التنكير فلأجل تنكير القرّة؛ لأن المضاف لا سبيل إلى تنكيره إلا بتنكير المضاف إليه، كأنه قيل: هب لنا منهم سروراً وفرحاً. وإنما قيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَعْيُنٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دون عيون؛ لأنه أراد أعين المتقين. وهي قليلة بالإضافة إلى عيون غيرهم. قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَلِيلٌ مّنْ عِبَادِىَ الشكور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/34/13">[سبأ: 13]</a> ، ويجوز أن يقال في تنكير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَعْيُنٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أنها أعين خاصة وهي أعين المتقين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:75-76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-75" data-v="25:75">أُولَئِكَ يُجْزَوْنَ الْغُرْفَةَ بِمَا صَبَرُوا وَيُلَقَّوْنَ فِيهَا تَحِيَّةً وَسَلَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/75" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-25-76" data-v="25:76">خَالِدِينَ فِيهَا حَسُنَتْ مُسْتَقَرًّا وَمُقَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/76" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.6xEWm">المراد يجزون الغرفات وهي العلالي في الجنة، فوحد اقتصاراً على الواحد الدال على الجنس، والدليل على ذلك قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُمْ فِي الغرفات ءامِنُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/34/37">[سبأ: 37]</a> وقراءة من قرأ: في الغرفة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِمَا صَبَرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بصبرهم على الطاعات، وعن الشهوات، وعن أذى الكفار ومجاهدتهم، وعلى الفقر وغير ذلك. وإطلاقه لأجل الشياع في كل مصبور عليه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويلقون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يلقون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولقاهم نَضْرَةً وَسُرُوراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/76/11">[الإنسان: 11]</a> ويلقون، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَلْقَ أَثَاماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/25/68">[الفرقان: 68]</a> . والتحية: دعاء بالتعمير. والسلام: دعاء بالسلامة، يعني أن الملائكة يحيونهم ويسلمون عليهم. أو يحيي بعضهم بعضاً ويسلم عليه أو يعطون التبقية والتخليد مع السلامة عن كل آفة. اللَّهم وفقنا لطاعتك، واجعلنا مع أهل رحمتك، وارزقنا مما ترزقهم في دار رضوانك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="25:77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-25-77" data-v="25:77">قُلْ مَا يَعْبَأُ بِكُمْ رَبِّي لَوْلَا دُعَاؤُكُمْ فَقَدْ كَذَّبْتُمْ فَسَوْفَ يَكُونُ لِزَامًا</span><a class="vn" href="/quran/25/77" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.XxmZj">لما وصف عبادة العباد، وعدّد صالحاتهم وحسناتهم، وأثنى عليهم من أجلها، ووعدهم الرفع من درجاتهم في الجنة: أتبع ذلك بيان أنه إنما اكترث لأولئك وعبأ بهم وأعلى ذكرهم ووعدهم ما وعدهم، لأجل عبادتهم، فأمر رسوله أن يصرّح للناس، ويجزم لهم القول بأن الاكتراث لهم عند ربهم، إنما هو للعبادة وحدها لا لمعنى آخر، ولولا عبادتهم لم يكترث لهم البتة ولم يعتدّ بهم ولم يكونوا عنده شيء يبالي به. والدعاء: العبادة. و<span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متضمنة لمعنى الاستفهام، وهي في محل النصب، وهي عبارة عن المصدر، كأنه قيل: وأي عبء يعبأ بكم لولا دعاؤكم. يعني أنكم لا تستأهلون شيئاً من العبء بكم لولا عبادتكم. وحقيقة قولهم ما عبأت به: ما اعتددت به من فوادح همومي ومما يكون عبئاً عليّ، كما تقول: ما اكترثت له، أي: ما اعتددت به من كوارثي ومما يهمني. وقال الزجاج في تأويل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا يَعْبَؤُا بِكُمْ رَبّى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: وزن يكون لكم عنده؟ ويجوز أن تكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نافيه، ويجوز أن تكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نافية،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَقَدْ كَذَّبْتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول: إذا أعلمتكم أن حكمي أني لا أعتدّ بعبادي إلا عبادتهم، فقد خالفتم بتكذيبكم حكمي، فسوف يلزمكم أثر تكذيبكم حتى يكبكم في النار. ونظيره في الكلام أن يقول الملك لمن استعصى عليه: إن من عادتي أن أحسن إلى من يطيعني ويتبع أمري، فقد عصيت فسوف ترى ما أحلّ بك بسبب عصيانك. وقيل: معناه ما يصنع بكم ربي لولا دعاؤه إياكم إلى الإسلام. وقيل: ما يصنع بعذابكم لولا دعاؤكم معه آلهة، فإن قلت: إلى من يتوجه هذا الخطاب؟ قلت: إلى الناس على الإطلاق، ومنهم مؤمنون عابدون ومكذبون عاصون، فخوطبوا بما وجدوا في جنسهم من العبادة والتكذيب. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فقد كذب الكافرون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقيل: يكون العذاب لزاماً.</span></p><p id="92.b3E2v">وعن مجاهد رضي الله عنه: هو القتل يوم بدر، أنه لوزم بين القتلى لزاماً. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لزاماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالفتح بمعنى اللزوم، كالثبات والثبوت. والوجه أن ترك اسم كان غير منطوق به بعدما علم أنه مما توعد به، لأجل الابهام وتناول ما لا يكتنهه الوصف، والله أعلم بالصواب.</span></p><p id="92.Ev1G6">عن رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«من قرأ سورة الفرقان لقي الله يوم القيامة وهو مؤمن بأن الساعة آتية لا ريب فيها، وأدخل الجنة بغير نصب»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/><p/></div></div></div></div></body></html>