<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة محمد" id="ch48"><h1 id="92.XDELw">سورة محمد</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="47:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-1" data-v="47:1">الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوا عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ أَضَلَّ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/1" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-47-2" data-v="47:2">وَالَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَآَمَنُوا بِمَا نُزِّلَ عَلَى مُحَمَّدٍ وَهُوَ الْحَقُّ مِنْ رَبِّهِمْ كَفَّرَ عَنْهُمْ سَيِّئَاتِهِمْ وَأَصْلَحَ بَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/2" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَصُدُّواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأعرضوا وامتنعوا عن الدخول في الإسلام: أو صدّوا غيرهم عنه. قال ابن عباس رضي الله عنه: هم المطعمون يوم بدر.</span></p><p id="92.OMRlr">وعن مقاتل: كانوا اثني عشر رجلاً من أهل الشرك يصدّون الناس عن الإسلام ويأمرونهم بالكفر. وقيل: هم أهل الكتاب الذين كفروا وصدّوا من أراد منهم ومن غيرهم أن يدخل في الإسلام. وقيل: هو عامّ في كل من كفر وصدّ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَضَلَّ أعمالهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أبطلها وأحبطها. وحقيقته: جعلها ضالة ضائعة ليس لها من يتقبلها ويثيب عليها، كالضالة من الإبل التي هي بمضيعة لا ربَّ لها يحفظها ويعتني بأمرها. أو جعلها ضالة في كفرهم معاصيهم ومغلوبة بها، كما يضل الماء في اللبن. وأعمالهم: ما عملوه في كفرهم بما كانوا يسمونه مكارم: من صلة الأرحام وفك الأسارى وقرى الأضياف وحفظ الجوار. وقيل: أبطل ما عملوه من الكيد لرسول الله صلى الله عليه وسلم والصدّ عن سبيل الله: بأن نصره عليهم وأظهر دينه على الدين كله.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين ءامَنُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال مقاتل: هم ناس من قريش. وقيل: من الأنصار. وقيل: هم مؤمنوا أهل الكتاب. وقيل: هو عام. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَءامَنُواْ بِمَا نُزِّلَ على مُحَمَّدٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اختصاص للإيمان بالمنزل على رسول الله صلى الله عليه وسلم من بين ما يجب به الإيمان تعظيماً لشأنه وتعليماً، لأنه لا يصح الإيمان ولا يتم إلا به. وأكد ذلك بالجملة الاعتراضية التي هي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُوَ الحق مِن رَّبّهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقيل: معناها إنّ دين محمد هو الحق، إذ لا يرد عليه النسخ، وهو ناسخ لغيره. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نزل وأنزل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، على البناء للمفعول. ونزّل على البناء للفاعل، ونزل بالتخفيف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَفَّرَ عَنْهُمْ سَيّئَاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ستر بإيمانهم وعملهم الصالح ما كان منهم من الكفر والمعاصي لرجوعهم عنها وتوبتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَصْلَحَ بَالَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي حالهم وشأنهم بالتوفيق في أمور الدين، وبالتسليط على الدنيا بما أعطاهم من النصرة والتأييد.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-3" data-v="47:3">ذَلِكَ بِأَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا اتَّبَعُوا الْبَاطِلَ وَأَنَّ الَّذِينَ آَمَنُوا اتَّبَعُوا الْحَقَّ مِنْ رَبِّهِمْ كَذَلِكَ يَضْرِبُ اللَّهُ لِلنَّاسِ أَمْثَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/3" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مبتدأ وما بعده خبره، أي: ذلك الأمر وهو إضلال أعمال أحد الفريقين وتكفير سيئات الثاني: كائن بسبب اتباع هؤلاء الباطل وهؤلاء الحق. ويجوز أن يكون ذلك خبر مبتدأ محذوف، أي: الأمر كما ذكر بهذا السبب، فيكون محل الجار والمجرور منصوباً على هذا، ومرفوعاً على الأوّل و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الباطل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما لا ينتفع به.</span></p><p id="92.nOYVB">وعن مجاهد: الباطل الشيطان، وهذا الكلام يسميه علماء البيان التفسير <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مثل ذلك الضرب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَضْرِبُ الله لِلنَّاسِ أمثالهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والضمير راجع إلى الناس، أو إلى المذكورين من الفريقين، على معنى: أنه يضرب أمثالهم لأجل الناس ليعتبروا بهم.</span></p><p id="92.8beKM">فإن قلت: أين ضرب الأمثال؟ قلت: في أن جعل اتباع الباطل مثلاً لعمل الكفار، واتباع الحق مثلاً لعمل المؤمنين. أو في أن جعل الإضلال مثلاً لخيبة الكفار، وتكفير السسيئات مثلاً لفوز المؤمنين.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:4-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-4" data-v="47:4">فَإِذَا لَقِيتُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا فَضَرْبَ الرِّقَابِ حَتَّى إِذَا أَثْخَنْتُمُوهُمْ فَشُدُّوا الْوَثَاقَ فَإِمَّا مَنًّا بَعْدُ وَإِمَّا فِدَاءً حَتَّى تَضَعَ الْحَرْبُ أَوْزَارَهَا ذَلِكَ وَلَوْ يَشَاءُ اللَّهُ لَانْتَصَرَ مِنْهُمْ وَلَكِنْ لِيَبْلُوَ بَعْضَكُمْ بِبَعْضٍ وَالَّذِينَ قُتِلُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ فَلَنْ يُضِلَّ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/4" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-47-5" data-v="47:5">سَيَهْدِيهِمْ وَيُصْلِحُ بَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/5" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-47-6" data-v="47:6">وَيُدْخِلُهُمُ الْجَنَّةَ عَرَّفَهَا لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/6" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَقِيتُمُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من اللقاء وهو الحرب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَضَرْبَ الرقاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أصله: فاضربوا الرقاب ضرباً، فحذف الفعل وقدّم المصدر فأنيب منابه مضافاً إلى المفعول. وفيه اختصار مع إعطاء معنى التوكيد؛ لأنك تذكر المصدر وتدل على الفعل بالنصبة التي فيه. وضرب الرقاب عبارة عن القتل وإن ضرب غير رقبته من المقاتل، لأنّ الواجب أن تضرب الرقاب خاصة دون غيرها من الأعضاء، وذلك أنهم كانوا يقولون: ضرب الأمير رقبة فلان، وضرب عنقه وعلاوته، وضرب ما فيه عيناه إذا قتله، وذلك أن قتل الإنسان أكثر ما يكون بضرب رقبته، فوقع عبارة عن القتل، وإن ضرب بغير رقبته من المقاتل كما ذكرنا في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِمَا كَسَبَتْ أَيْدِيكُم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/42/30">[الشورى: 30]</a> على أن في هذه العبارة من الغلظة والشدّة ما ليس في لفظ القتل، لما فيه من تصوير القتل بأشنع صورة وهو حز العنق وإطارة العضو الذي هو رأس البدن وعلوه وأوجه أعضائه. ولقد زاد في هذه الغلظة في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاضربوا فَوْقَ الاعناق واضربوا مِنْهُمْ كُلَّ بَنَانٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/8/12">[الأنفال: 12]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَثْخَنتُمُوهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أكثرتم قتلهم وأغلظتموه، من الشيء الثخين: وهو الغليظ. أو أثقلتموهم بالقتل والجراح حتى أذهبتم عنهم النهوض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَشُدُّواْ الوثاق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فأسروهم. والوثاق بالفتح والكسر: اسم ما يوثق به (منا) و(فداء) منصوبان بفعليهما مضمرين، أي: فإمّا تمنون منا، وإما تفدون فداء. والمعنى: التخيير بعد الأسر بين أن يمنوا عليهم فيطلقوهم، وبين أن يفادوهم.</span></p><p id="92.8AGxa">فإن قلت: كيف حكم أسارى المشركين؟ قلت: أمّا عند أبي حنيفة وأصحابه فأحد أمرين: إمّا قتلهم وإمّا استرقاقهم، أيهما رأى الإمام، ويقولون في المنّ والفداء المذكورين في الآية: نزل ذلك في يوم بدر ثم نسخ.</p><p id="92.pwxb1">وعن مجاهد: ليس اليوم منّ ولا فداء، وإنما هو الإسلام أو ضرب العنق. ويجوز أن يراد بالمنّ: أن يمنّ عليهم بترك القتل ويسترقوا. أو يمنّ عليهم فيخلوا لقبولهم الجزية، وكونهم من أهل الذمّة. وبالفداء أن يفادى بأساراهم أسارى المسلمين، فقد رواه الطحاوي مذهباً عن أبي حنيفة، والمشهور أنه لا يرى فداءهم لا بمال ولا بغيره، خيفة أن يعودوا حرباً للمسلمين، وأما الشافعي فيقول: للإمام أن يختار أحد أربعة على حسب ما اقتضاه نظره للمسلمين، وهو: القتل، والاسترقاق، والفداء بأسارى المسلمين، والمن. ويحتج بأن رسول الله صلى الله عليه وسلم منّ على أبي عروة الحجبي، وعلى ثمامة بن أثال الحنفي، وفادى رجلاً برجلين من المشركين. وهذا كله منسوخ عند أصحاب الرأي. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فدى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالقصر مع فتح الفاء. أو زار الحرب: آلاتها وأثقالها التي لا تقوم إلا بها كالسلاح والكراع. قال الأعشى.</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَأَعْدَدْتُ لِلْحَرْبِ أَوْزَارَهَا ** رِمَاحاً طِوَالاً وَخَيْلاً ذُكُوراً<br/></span></center><p/><p id="92.7BNGQ">وسميت أوزارها لأنه لما لم يكن لها بد من جرّها فكأنها تحملها وتستقل بها، فإذا انقضت فكأنها وضعتها.</p><p id="92.w6DO1">وقيل: أوزارها آثامها، يعني: حتى يترك أهل الحرب. وهم المشركون شركهم ومعاصيهم بأن يسلموا.</p><p id="92.9pBkO">فإن قلت: (حتى) بم تعلقت؟ قلت: لا تخلو إما أن تتعلق بالضرب والشد: أو بالمن والفداء؛ فالمعنى على كلا المتعلقين عند الشافعي رضي الله عنه: أنهم لا يزالون على ذلك أبداً إلى أن لا يكون حرب مع المشركين. وذلك إذا لم يبق لهم شوكة. وقيل: إذا نزل عيسى ابن مريم عليه السلام. وعند أبي حنيفة رحمه الله: إذا علق بالضرب والشد؛ فالمعنى: أنهم يقتلون ويؤسرون حتى تضع جنس الحرب الأوزار، وذلك حين لا تبقى شوكة للمشركين. وإذا علق بالمن والفداء، فالمعنى: أنه يمن عليهم ويفادون حتى تضع حرب بدر أوزارها إلا أن يتأول المن والفداء بما ذكرنا من التأويل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي الأمر ذلك، أو افعلوا ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لانتصر منهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا نتقم منهم ببعض أسباب الهلك: من خسف، أو رجفة، أو حاصب، أو غرق. أو موت جارف،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولكن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أمركم بالقتال ليبلو المؤمنين بالكافرين: بأن يجاهدوا ويصبروا حتى يستوجبوا الثواب العظيم، والكافرين بالمؤمنين بأن يعاجلهم على أيديهم ببعض ما وجب لهم من العذاب. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قتلوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتخفيف والتشديد: وقتلوا. وقاتلوا. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فلن يضل أعمالهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، وتضل أعمالهم: على البناء للمفعول. ويضل أعمالهم من ضل.</span></p><p id="92.jDYAn">وعن قتادة: أنها نزلت في يوم أحد <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَرَّفَهَا لَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أعلمها لهم وبينها بما يعلم به كل أحد منزلته ودرجته من الجنة. قال مجاهد: يهتدي أهل الجنة إلى مساكنهم منها لا يخطئون، كأنهم كانوا سكانها منذ خلقوا لا يستدلون عليها.</span></p><p id="92.APvEj">وعن مقاتل: إن الملك الذي وكل بحفظ عمله في الدنيا يمشي بين يديه فيعرفه كل شيء أعطاه الله، أو طيبها لهم، من العرف: وهو طيب الرائحة. وفي كلام بعضهم: عزف كنوح القماري وعرف كفوح القماري. أو حددها لهم؛ فجنة كل أحد محدودة مفرزة عن غيرها، من: عرف الدار وارفها. والعرف والأَرف، الحدود.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-7" data-v="47:7">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا إِنْ تَنْصُرُوا اللَّهَ يَنْصُرْكُمْ وَيُثَبِّتْ أَقْدَامَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/7" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن تَنصُرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ورسوله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَنصُرْكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على عدوكم ويفتح لكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيُثَبِّتْ أَقْدَامَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في مواطن الحرب أو على محجة الإسلام.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:8-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-8" data-v="47:8">وَالَّذِينَ كَفَرُوا فَتَعْسًا لَهُمْ وَأَضَلَّ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/8" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-47-9" data-v="47:9">ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ كَرِهُوا مَا أَنْزَلَ اللَّهُ فَأَحْبَطَ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/9" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يحتمل الرفع على الابتداء والنصب بما يفسره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَتَعْساً لَّهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كأنه قال: أتعس الذين كفروا.</span></p><p id="92.6EmpM">فإن قلت: علام عطف قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَضَلَّ أعمالهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: على الفعل الذي نصب تعساً؛ لأنّ المعنى فقال: تعسا لهم، أو فقضى تعسا لهم. وتعسا له: نقيض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَعَاَّلَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال الأعشى:</span></p><p/><center><span class="manzoma">فَالتَّعْسُ أَوْلَى لَهَا مِنْ أَنْ أَقُولَ لَعَا<br/></span></center><p/><p id="92.zbeO1">يريد: فالعثور والانحطاط أقرب لها من الانتعاش والثبوت.</p><p id="92.3jNO6">وعن ابن عباس رضي الله عنهما: يريد في الدنيا القتل، وفي الآخرة التردي في النار <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَرِهُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>القرآن وما أنزل الله فيه من التكاليف والأحكام، لأنهم قد ألفوا الإهمال وإطلاق العنان في الشهوات والملاذ فشق عليهم ذلك وتعاظمهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-10" data-v="47:10">أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنْظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ دَمَّرَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ وَلِلْكَافِرِينَ أَمْثَالُهَا</span><a class="vn" href="/quran/47/10" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.VDnJe">دمره أهلكه ودمر عليه أهلك عليه ما يختص به والمعنى دمر الله عليهم ما اختص بهم من أنفسهم وأموالهم وأولادهم وكل ما كان لهم وَلِلْكَافِرِينَ أَمْثَالُهَا الضمير للعاقبة المذكورة أو للهلكة لأن التدمير يدل عليها أو للسنة لقوله عزّ وعلا: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سُنَّةَ اللَّهِ فِي الَّذِينَ خَلَوْا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[الأحزاب 38].</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-11" data-v="47:11">ذَلِكَ بِأَنَّ اللَّهَ مَوْلَى الَّذِينَ آَمَنُوا وَأَنَّ الْكَافِرِينَ لَا مَوْلَى لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/11" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَوْلَى الذين ءَامَنُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وليهم وناصرهم. وفي قراءة ابن مسعود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولي الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويروى: أن رسول الله صلى الله عليه وسلم كان في الشعب يوم أحد وقد فشت فيهم الجراحات، وفيه نزلت، فنادى المشركون: اعل هبل: فنادى المسلمون: الله أعلى وأجل، فنادى المشركون: يوم بيوم والحرب سجال، إن لنا عزى ولا عزى لكم؛ فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«قولوا الله مولانا ولا مولى لكم، إن القتلى مختلفة أما قتلانا ففي الجنة أحياء يرزقون وأما قتلاكم ففي النار يعذبون»</span><span class="orphaned-text">فإن قلت: قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَرُدُّواْ إِلَى الله مولاهم الحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[يونس: 30] مناقض لهذه الآية.</span></p><p id="92.jg5lo">قلت: لا تناقض بينهما، لأن الله مولى عباده جميعاً على معنى أنه ربهم ومالك أمرهم؛ وأما على معنى الناصر فهو مول المؤمنين خاصة.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-12" data-v="47:12">إِنَّ اللَّهَ يُدْخِلُ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ وَالَّذِينَ كَفَرُوا يَتَمَتَّعُونَ وَيَأْكُلُونَ كَمَا تَأْكُلُ الْأَنْعَامُ وَالنَّارُ مَثْوًى لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/12" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَتَمَتَّعُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ينتفعون بمتاع الحياة الدنيا أياماً قلائل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَأْكُلُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>غافلين غير مفكرين في العاقبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَمَا تَأْكُلُ الانعام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في مسارحها ومعالفها، غافلة عما هي بصدده من النحر والذبح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَثْوًى لَّهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منزل ومقام.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-13" data-v="47:13">وَكَأَيِّنْ مِنْ قَرْيَةٍ هِيَ أَشَدُّ قُوَّةً مِنْ قَرْيَتِكَ الَّتِي أَخْرَجَتْكَ أَهْلَكْنَاهُمْ فَلَا نَاصِرَ لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/13" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Z1lrm">وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وكائن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بوزن كاعن. وأراد بالقرية أهلها، ولذلك قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أهلكناهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كأنه قال: وكم من قوم هم أشد قوّة من قومك الذين أخرجوك أهلكناهم. ومعنى أخرجوك: كانوا سبب خروجك.</span></p><p id="92.4NEVd">فإن قلت: كيف قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلاَ ناصر لَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ وإنما هو أمر قد مضى.</span></p><p id="92.mKNZQ">قلت: مجراه مجرى الحال المحكية، كأنه قال: أهلكناهم فهم لا ينصرون.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-14" data-v="47:14">أَفَمَنْ كَانَ عَلَى بَيِّنَةٍ مِنْ رَبِّهِ كَمَنْ زُيِّنَ لَهُ سُوءُ عَمَلِهِ وَاتَّبَعُوا أَهْوَاءَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/14" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.MWeRG">من زين له: هم أهل مكة الذين زين لهم الشيطان شركهم وعداوتهم لله ورسوله، ومن كان على بينة من ربه أي على حجة من عنده وبرهان: وهو القرآن المعجز وسائر المعجزات هو رسول الله صلى الله عليه وسلم. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أمن كان على بينة من ربه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سواء عَمَلِهِ واتبعوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للحمل على لفظ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ومعناه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-15" data-v="47:15">مَثَلُ الْجَنَّةِ الَّتِي وُعِدَ الْمُتَّقُونَ فِيهَا أَنْهَارٌ مِنْ مَاءٍ غَيْرِ آَسِنٍ وَأَنْهَارٌ مِنْ لَبَنٍ لَمْ يَتَغَيَّرْ طَعْمُهُ وَأَنْهَارٌ مِنْ خَمْرٍ لَذَّةٍ لِلشَّارِبِينَ وَأَنْهَارٌ مِنْ عَسَلٍ مُصَفًّى وَلَهُمْ فِيهَا مِنْ كُلِّ الثَّمَرَاتِ وَمَغْفِرَةٌ مِنْ رَبِّهِمْ كَمَنْ هُوَ خَالِدٌ فِي النَّارِ وَسُقُوا مَاءً حَمِيمًا فَقَطَّعَ أَمْعَاءَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/15" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.bNkgB">فإن قلت: ما معنى قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَّثَلُ الجنة التى وُعِدَ المتقون فِيهَا أَنْهَارٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كمن هو خالد في النار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: هو كلام في صورة الإثبات ومعنى النفي والإنكار، لانطوائه تحت حكم كلام مصدّر بحرف الإنكار، ودخوله في حيزه، وانخراطه في سلكه، وهو قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفَمَن كَانَ على بَيّنَةٍ مّن رَّبّهِ كَمَن زُيّنَ لَهُ سُوء عَمَلِه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فكأنه قيل: أمثل الجنة كمن هو خالد في النار، أي كمثل جزاء من هو خالد في النار.</span></p><p id="92.XPrK3">فإن قلت: فلم عرّى في حرف الإنكار؟ وما فائدة التعرية؟ قلت: تعريته من حرف الإنكار فيها زيادة تصوير لمكابرة من يسوّى بين المتمسك بالبينة والتابع لهواه، وأنه بمنزلة من يثبت التسوية بين الجنة التي تجري فيها تلك الأنهار، وبين النار التي يسقى أهلها الحميم. ونظيره قول القائل:</p><p/><center><span class="manzoma">أَفْرَحُ أَنْ أُرْزَأَ الْكِرَامَ وَأَنْ ** أُورَثَ ذُوداً شَصَائِصاً نَبلاً<br/></span></center><p/><p id="92.d9LkY">هو كلام منكر للفرح برزية الكرام ووراثة الذود، مع تعريه عن حرف الإنكار لانطوائه تحت حكم قول من قال: أتفرح بموت أخيك وبوراثة إبله، والذي طرح لأجله حرف الإنكار إرادة أن يصوّر قبح ما أزنّ به فكأنه قال له: نعم مثلى يفرح بمرزأة الكرام وبأن يستبدل منهم ذوداً يقل طائلةُ وهو من التسليم الذي تحته كل إنكار، ومثل الجنة: صفة الجنة العجيبة الشأن، وهو مبتدأ، وخبره: كمن هو خالد. وقوله: فيها أنهار، داخل في حكم الصلة كالتكرير لها. ألا ترى إلى صحة قولك: التي فيها أنهار. ويجوز أن يكون خبر مبتدأ محذوف هي فيها أنهار، وكأن قائلاً قال: وما مثلها؟ فقيل: فيها أنهار، وأن يكون في موضع الحال، أي: مستقرّة فيها أنهار، وفي قراءة علي رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أمثال الجنة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: ما صفاتها كصفات النار. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أسن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقال: أسن الماء وأجن: إذا تغير طعمه وريحه. وأنشد ليزيد بن معاوية:</span></p><p/><center><span class="manzoma">لَقَدْ سَقَتْنِي رُضَاباً غَيْرَ ذِي أَسنٍ ** كَالمِسْكِ فُتَّ عَلَى مَاءِ الْعَنَاقِيدِ<br/></span></center><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مّن لَّبَنٍ لَّمْ يَتَغَيَّرْ طَعْمُهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كما تتغير ألبان الدنيا، فلا يعود قارصاً ولا حاذراً. ولا ما يكره من الطعوم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لذة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تأنيث لذّ، وهو اللذيذ، أو وصف بمصدر. وقرئ بالحركات الثلاث، فالجر على صفة الخمر، والرفع على صفة الأنهار، والنصب على العلة، أي: لأجل لذة الشاربين. والمعنى: ما هو إلا التلذذ الخالص، ليس معه ذهاب عقل ولا خمار ولا صداع، ولا آفة من آفات الخمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُّصَفًّى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لم يخرج من بطون النحل فيخالطه الشمع وغيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَآءً حَمِيماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قيل إذا دنا منهم شوى وجوههم، وانمازت فروة رؤوسهم، فإذا شربوه قطع أمعاءهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-16" data-v="47:16">وَمِنْهُمْ مَنْ يَسْتَمِعُ إِلَيْكَ حَتَّى إِذَا خَرَجُوا مِنْ عِنْدِكَ قَالُوا لِلَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ مَاذَا قَالَ آَنِفًا أُولَئِكَ الَّذِينَ طَبَعَ اللَّهُ عَلَى قُلُوبِهِمْ وَاتَّبَعُوا أَهْوَاءَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/16" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Mg2NB">هم المنافقون: كانوا يحضرون مجلس رسول الله صلى الله عليه وسلم فيسمعون كلامه ولا يعونه ولا يلقون له بالاً تهاوناً منهم، فإذا خرجوا قالوا لأولى العلم من الصحابة، ماذا قال الساعة؟ على جهة الاستهزاء. وقيل: كان يخطب فإذا عاب المنافقين خرجوا فقالوا ذلك للعلماء. وقيل: قالوه لعبد الله بن مسعود.</p><p id="92.lPm1j">وعن ابن عباس: أنا منهم، وقد سميت فيمن سئل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ءانِفاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنفاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على فعل، نصب على الظرف قال الزجاج: هو من استأنفت الشيء: إذا ابتدأته. والمعنى: ماذا قال في أوّل وقت يقرب منا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-17" data-v="47:17">وَالَّذِينَ اهْتَدَوْا زَادَهُمْ هُدًى وَآَتَاهُمْ تَقْوَاهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/17" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">زَادَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هُدًى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتوفيق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَءَاتَ اهم تقواهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أعانهم عليها. أو أتاهم جزاء تقواهم.</span></p><p id="92.8lJ0K">وعن السدي: بين لهم ما يتقون. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأعطاهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقيل: الضمير في زادهم، لقول الرسول أو لاستهزاء المنافقين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-18" data-v="47:18">فَهَلْ يَنْظُرُونَ إِلَّا السَّاعَةَ أَنْ تَأْتِيَهُمْ بَغْتَةً فَقَدْ جَاءَ أَشْرَاطُهَا فَأَنَّى لَهُمْ إِذَا جَاءَتْهُمْ ذِكْرَاهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/18" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن تَأْتِيَهُم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بدل اشتمال من الساعة، نحو:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أن تطؤهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رِجَالٌ مُّؤْمِنُونَ وَنِسَاء مؤمنات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/48/25">[الفتح: 25]</a> ، وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أن تأتهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالوقف على الساعة واستئناف الشرط، وهي في مصاحف أهل مكة كذلك: فإن قلت: فما جزاء الشرط؟ قلت: قوله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فأنى لهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. ومعناه: إن تأتهم الساعة فكيف لهم ذكراهم، أي تذكرهم واتعاظهم إذا جاءتهم الساعة، يعني لا تنفعهم الذكرى حينئذٍ، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ يَتَذَكَّرُ الإنسان وأنى لَهُ الذكرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/89/23">[الفجر: 23]</a> .</span></p><p id="92.pQYl9">فإن قلت: بم يتصل قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَقَدْ جَاءَ أَشْرَاطُهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على القراءتين؟ قلت: بإتيان الساعة اتصال العلة بالمعلول، كقولك: إن أكرمني زيد فأنا حقيق بالإكرام أكرمه. والأشراط: العلامات. قال أبو الأسود:</span></p><p/><center><span class="manzoma">فَإِنْ كُنْتِ قَدْ أَزْمَعْتِ بِالصَّرْمِ بَيْنَنَا ** فَقَدْ جَعَلَتْ أَشْرَاط أَوَّلِهِ تَبْدُو<br/></span></center><p/><p id="92.mY015">وقيل: مبعث محمد خاتم الأنبياء صلى الله عليه وسلم وعليهم منها، وانشقاق القمر، والدخان.</p><p id="92.Xl26y">وعن الكلبي: كثرة المال والتجارة، وشهادة الزور، وقطع الأرحام، وقلة الكرام، وكثرة اللئام. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَغِتَة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بوزن جَرِبَةَ، وهي غريبة لم ترد في المصادر أختها، وهي مروية عن أبي عمرو، وما أخوفني أن تكون غلطة من الراوي على أبي عمرو، وأن يكون الصواب: بغتة، بفتح العين من غير تشديد، كقراءة الحسن فيما تقدم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-19" data-v="47:19">فَاعْلَمْ أَنَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ وَاسْتَغْفِرْ لِذَنْبِكَ وَلِلْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ وَاللَّهُ يَعْلَمُ مُتَقَلَّبَكُمْ وَمَثْوَاكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/19" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.ebNBl">لما ذكر حال المؤمنين وحال الكافرين قال: إذا علمت أن الأمر كما ذكر من سعادة هؤلاء وشقاوة هؤلاء، فاثبت على ما أنت عليه من العلم بوحدانية الله، وعلى التواضع وهضم النفس: باستغفار ذنبك وذنوب من على دينك. والله يعلم أحوالكم ومتصرفاتكم ومتقلبكم في معايشكم ومتاجركم، ويعلم حيث تستقرون في منازلكم أو متقلبكم في حياتكم ومثواكم في القبور. أو متقلبكم في أعمالكم ومثواكم من الجنة والنار. ومثله حقيق بأن يخشى ويتقى، وأن يستغفر ويسترحم.</p><p id="92.a7GwB">وعن سفيان بن عيينة: أنه سئل عن فضل العلم فقال: ألم تسمع قوله حين بدأ به فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاعلم أَنَّهُ لاَ إله إِلاَّ الله واستغفر لِذَنبِكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فأمر بالعمل بعد العلم وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اعلموا أَنَّمَا الحياة الدنيا لَعِبٌ وَلَهْوٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/57/20">[الحديد: 20]</a> إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَابِقُواْ إلى مَغْفِرَةٍ مّن رَّبّكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/57/21">[الحديد: 21]</a> وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واعلموا أَنَّمَا أموالكم وأولادكم فِتْنَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ثم قال بعد:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاحذروهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/64/14">[التغابن: 14]</a> وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واعلموا أَنَّمَا غَنِمْتُم مّن شَيْء فَأَنَّ للَّهِ خُمُسَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/8/41">[الأنفال: 41]</a> ثم أمر بالعمل بعد.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:20-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-20" data-v="47:20">وَيَقُولُ الَّذِينَ آَمَنُوا لَوْلَا نُزِّلَتْ سُورَةٌ فَإِذَا أُنْزِلَتْ سُورَةٌ مُحْكَمَةٌ وَذُكِرَ فِيهَا الْقِتَالُ رَأَيْتَ الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ مَرَضٌ يَنْظُرُونَ إِلَيْكَ نَظَرَ الْمَغْشِيِّ عَلَيْهِ مِنَ الْمَوْتِ فَأَوْلَى لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/20" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-47-21" data-v="47:21">طَاعَةٌ وَقَوْلٌ مَعْرُوفٌ فَإِذَا عَزَمَ الْأَمْرُ فَلَوْ صَدَقُوا اللَّهَ لَكَانَ خَيْرًا لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/21" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.6V7Ed">كانوا يدعون الحرص على الجهاد ويتمنونه بألسنتهم ويقولون: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَوْلاَ نُزِّلَتْ سُورَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في معنى الجهاد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِذآ أُنزِلَتْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأمروا فيها بما تمنوا وحرصوا عليه كاعوا وشق عليهم، وسقطوا في أيديهم، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلَمَّا كُتِبَ عَلَيْهِمُ القتال إِذَا فَرِيقٌ مّنْهُمْ يَخْشَوْنَ الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/77">[النساء: 77]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُّحْكَمَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مبينة غير متشابهة لا تحتمل وجهاً إلا وجوب القتال.</span></p><p id="92.86y4L">وعن قتادة: كل سورة فيها ذكر القتال فهي محكمة، وهي أشدّ القرآن على المنافقين.</p><p id="92.aM1ZJ">وقيل لها <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">محكمة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنّ النسخ لا يرد عليها من قبل أنّ القتال قد نسخ ما كان من الصفح والمهادنة، وهو غير منسوخ إلى يوم القيامة. وقيل: هي المحدثة؛ لأنها حين يحدث نزولها لا يتناولها النسخ، ثم تنسخ بعد ذلك أو تبقى غير منسوخة. وفي قراءة عبد الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سورة محدثة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فإذا نزلت سورة وذَكَرَ فيها القتالُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على البناء للفاعل ونصب القتال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين فِي قُلُوبِهِمْ مَّرَضٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هم الذين كانوا على حرف غير ثابتي الأقدام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نَظَرَ المغشى عَلَيْهِ مِنَ الموت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي تشخص أبصارهم جبناً وهلعاً وغيظاً، كما ينظر من أصابته الغشية عند الموت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فأولى لَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعيد بمعنى: فويل لهم. وهو أفعل: من الولي وهو القرب. ومعناه الدعاء عليهم بأن يليهم المكروه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طَاعَةٌ وَقَوْلٌ مَّعْرُوفٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كلام مستأنف، أي: طاعة وقول معروف خير لهم. وقيل: هي حكاية قولهم، أي قالوا (طاعةٌ وقول) وقول معروف، بمعنى: أمرنا طاعة وقول معروف. وتشهد له قراءة أبيّ: يقولون طاعة وقول معروف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِذَا عَزَمَ الامر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي جدّ. والعزم والجد لأصحاب الأمر. وإنما يسندان إلى الأمر إسناداً مجازياً. ومنه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ ذَلِكَ لَمِنْ عَزْمِ الامور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/42/43">[الشورى: 43]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلَوْ صَدَقُواْ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيما زعموا من الحرص على الجهاد. أو: فلو صدقوا في إيمانهم وواطأت قلوبهم فيه ألسنتهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:22-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-22" data-v="47:22">فَهَلْ عَسَيْتُمْ إِنْ تَوَلَّيْتُمْ أَنْ تُفْسِدُوا فِي الْأَرْضِ وَتُقَطِّعُوا أَرْحَامَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/22" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-47-23" data-v="47:23">أُولَئِكَ الَّذِينَ لَعَنَهُمُ اللَّهُ فَأَصَمَّهُمْ وَأَعْمَى أَبْصَارَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/23" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.4jWGR">عسيت وعسيتم: لغة أهل الحجاز. وأما بنو تميم فيقولون: عسى أن تفعل، وعسى أن تفعلوا، ولا يلحقون الضمائر، وقرأ نافع بكسر السين وهو غريب، وقد نقل الكلام من الغيبة إلى الخطاب على طريقة الالتفات؛ ليكون أبلغ في التوكيد.</p><p id="92.WAB0g">فإن قلت: ما معنى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَهَلْ عَسَيْتُمْ.... أَن تُفْسِدُواْ فِي الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: معناه: هل يتوقع منكم الإفساد؟ فإن قلت: فكيف يصح هذا في كلام الله عز وعلا وهو عالم بما كان وبما يكون؟ قلت: معناه إنكم لما عهد منكم أحقاء بأن يقول لكم كل من ذاقكم وعرف تمريضكم ورخاوة عقدكم في الإيمان: يا هؤلاء، ما ترون؟ هل يتوقع منكم إن توليتم أمور الناس وتأمرتم عليهم لما تبين منكم من الشواهد ولاح من المخايل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن تُفْسِدُواْ فِي الأرض وَتُقَطِّعُواْ أَرْحَامَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تناحرا على الملك وتهالكا على الدنيا؟ وقيل: إن أعرضتم وتوليتم عن دين رسول الله صلى الله عليه وسلم وسنته أن ترجعوا إلى ما كنتم عليه في الجاهلية من الإفساد في الأرض: بالتغاور والتناهب، وقطع الأرحام: بمقاتلة بعض الأقارب بعضاً ووأد البنات؟ وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وليتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. وفي قراءة علي بن أبي طالب رضي الله عنه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تُوِلِّتُم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: إن تولاكم ولاة غشمة خرجتم معهم ومشيتم تحت لوائهم وأفسدتم بإفسادهم؟ وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وتَقْطَعُوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وتقطعوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من التقطيع والتقطع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أولائك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إشارة إلى المذكورين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَّعَنَهُمُ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لإفسادهم وقطعهم الأرحام، فمنعهم ألطافه وخذلهم، حتى صموا عن استماع الموعظة، وعموا عن إبصار طريق الهدى. ويجوز أن يريد بالذين آمنوا: المؤمنين الخلص الثابتين، وأنهم يتشوفون إلى الوحي إذا أبطأ عليهم، فإذا أنزلت سورة في معنى الجهاد: رأيت المنافقين فيما بينهم يضجرون منها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-24" data-v="47:24">أَفَلَا يَتَدَبَّرُونَ الْقُرْآَنَ أَمْ عَلَى قُلُوبٍ أَقْفَالُهَا</span><a class="vn" href="/quran/47/24" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفَلاَ يَتَدَبَّرُونَ القرءان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويتصفحونه وما فيه من المواعظ والزواجر ووعيد العصاة، حتى لا يجسروا على المعاصي، ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمْ على قُلُوبٍ أَقْفَالُهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأم بمعنى بل وهمزة التقرير، للتسجيل عليهم بأن قلوبهم مقفلة لا يتوصل إليها ذكر.</span></p><p id="92.XX4kR">وعن قتادة: إذاً والله يجدوا في القرآن زاجراً عن معصية الله لو تدبروه، ولكنهم أخذوا بالمتشابه فهلكوا.</p><p id="92.nLZN5">فإن قلت: لم نكرت القلوب وأضيفت الأقفال إليها؟ قلت: أما التنكير ففيه وجهان: أن يراد على قلوب قاسية مبهم أمرها في ذلك. أو يراد على بعض القلوب: وهي قلوب المنافقين. وأما إضافة الأقفال؛ فلأنه يريد الأقفال المختصة بها، وهي أقفال الكفر التي استغلقت فلا تنفتح. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إقفالها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على المصدر.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:25-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-25" data-v="47:25">إِنَّ الَّذِينَ ارْتَدُّوا عَلَى أَدْبَارِهِمْ مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُمُ الْهُدَى الشَّيْطَانُ سَوَّلَ لَهُمْ وَأَمْلَى لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/25" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-47-26" data-v="47:26">ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَالُوا لِلَّذِينَ كَرِهُوا مَا نَزَّلَ اللَّهُ سَنُطِيعُكُمْ فِي بَعْضِ الْأَمْرِ وَاللَّهُ يَعْلَمُ إِسْرَارَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/26" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-47-27" data-v="47:27">فَكَيْفَ إِذَا تَوَفَّتْهُمُ الْمَلَائِكَةُ يَضْرِبُونَ وُجُوهَهُمْ وَأَدْبَارَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/27" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-47-28" data-v="47:28">ذَلِكَ بِأَنَّهُمُ اتَّبَعُوا مَا أَسْخَطَ اللَّهَ وَكَرِهُوا رِضْوَانَهُ فَأَحْبَطَ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/28" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الشيطان سَوَّلَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جملة من مبتدأ وخبر وقعت خبراً لأنّ، كقولك: إنّ زيداً عمرو مرّ به. سوّل لهم: سهل لهم ركوب العظائم، من السول وهو الاسترخاء، وقد اشتقه من السؤل من لا علم له بالتصريف والاشتقاق جميعاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأملى لَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ومدّ لهم في الآمال والأماني. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأملى لهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني: إنّ الشيطان يغويهم وأنا أنظرهم، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنَّمَا نُمْلِى لَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/3/178">[آل عمران: 178]</a> وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأملى لهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على البناء للمفعول، أي: أمهلوا ومدّ في عمرهم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سوّل لهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، ومعناه: كيد الشيطان زين لهم على تقدير حذف المضاف.</span></p><p id="92.WkQvK">فإن قلت: من هؤلاء؟ قلت: اليهود كفروا بمحمد صلى الله عليه وسلم من بعد ما تبين لهم الهدى، وهو نعته في التوراة. وقيل: هم المنافقون. الذين قالوا: هم اليهود، والذين كرهوا ما نزل الله: المنافقون.</p><p id="92.17xlp">وقيل عكسه، وأنه قول المنافقين لقريظة والنضير: لئن أخرجتم لنخرجنّ معكم. وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَعْضِ الأمر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: التكذيب برسول الله صلى الله عليه وسلم، أو بلا إله إلا الله، أو ترك القتال معه. وقيل: هو قول أحد الفريقين للمشركين: سنطيعكم في التظافر على عداوة رسول الله صلى الله عليه وسلم والقعود عن الجهاد معه. ومعنى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى بَعْضِ الأمر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في بعض ما تأمرون به. أو في بعض الأمر الذي يهمكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والله يَعْلَمُ إِسْرَارَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إسرارهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على المصدر، قالوا ذلك سراً فيما بينهم، فأفشاه الله عليهم. فكيف يعملون وما حيلتهم حينئذٍ؟ وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">توفاهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويحتمل أن يكون ماضياً، ومضارعاً قد حذفت إحدى تاءيه، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين توفاهم الملئكة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/97">[النساء: 97]</a> .</span></p><p id="92.0XreO">وعن ابن عباس رضي الله عنهما: لا يتوفى أحد على معصية الله إلا يضرب من الملائكة في وجهه ودبره <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إشارة إلى التوفي الموصوف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَآ أَسْخَطَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من كتمان نعت رسول الله صلى الله عليه وسلم. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رِضْوَانَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: الإيمان برسول الله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:29-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-29" data-v="47:29">أَمْ حَسِبَ الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ مَرَضٌ أَنْ لَنْ يُخْرِجَ اللَّهُ أَضْغَانَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/29" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-47-30" data-v="47:30">وَلَوْ نَشَاءُ لَأَرَيْنَاكَهُمْ فَلَعَرَفْتَهُمْ بِسِيمَاهُمْ وَلَتَعْرِفَنَّهُمْ فِي لَحْنِ الْقَوْلِ وَاللَّهُ يَعْلَمُ أَعْمَالَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/30" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أضغانهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أحقادهم وإخراجها: إبرازها لرسول الله صلى الله عليه وسلم وللمؤمنين. وإظهارهم على نفاقهم وعداوتهم لهم، وكانت صدورهم تغلى حنقاً عليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاريناكهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لعرفناكهم ودللناك عليهم. حتى تعرفهم بأعيانهم لا يخفون عليك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بسيماهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بعلامتهم: وهو أن يسمهم الله تعالى بعلامة يُعلمون بها.</span></p><p id="92.Q5PQK">وعن أنس رضي الله عنه: ما خفي على رسول الله صلى الله عليه وسلم بعد هذه الآية شيء من المنافقين: كان يعرفهم بسيماهم، ولقد كنا في بعض الغزوات وفيها تسعة من المنافقين يشكوهم الناس، فناموا ذات ليلة وأصبحوا وعلى جبهة كل واحد منهم مكتوب: هذا منافق.</p><p id="92.ZmWvj">فإن قلت: أي فرق بين اللامين في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلَعَرَفْتَهُم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَتَعْرِفَنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: الأولى هي الداخلة في جواب (لو) كالتي في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لأريناكهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كررت في المعطوف، وأما اللام في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَتَعْرِفَنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فواقعة مع النون في جواب قسم محذوف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى لَحْنِ القول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في نحوه وأسلوبه.</span></p><p id="92.p3Nqd">وعن ابن عباس: هو قولهم: ما لنا إن أطعنا من الثواب؟ ولا يقولون: ما علينا إن عصينا من العقاب. وقيل: اللحن: أن تلحن بكلامك، أي: تميله إلى نحو من الأنحاء ليفطن له صاحبك كالتعريض والتورية. قال:</p><p/><center><span class="manzoma">وَلَقَدْ لَحَنْتُ لَكُم لِكَيْمَا تَفْقَهُوا ** وَاللَّحْنُ يَعْرِفُهُ ذَوُو الأَلْبَابِ<br/></span></center><p/><p id="92.GexKz">وقيل للمخطئ: لاحن؛ لأنه يعدل بالكلام عن الصواب.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-31" data-v="47:31">وَلَنَبْلُوَنَّكُمْ حَتَّى نَعْلَمَ الْمُجَاهِدِينَ مِنْكُمْ وَالصَّابِرِينَ وَنَبْلُوَ أَخْبَارَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/31" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أخباركم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما يحكى عنكم وما يخبر به عن أعمالكم، ليعلم حسنها من قبيحها؛ لأن الخبر على حسب المخبر عنه: إن حسناً فحسن، وإن قبيحاً فقبيح، وقرأ يعقوب: ونبلو، بسكون الواو على معنى: ونحن نبلو أخباركم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وليبلونكم ويعلم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويبلو بالياء.</span></p><p id="92.ydRkq">وعن الفضيل: أنه كان إذا قرأها بكى وقال: اللَّهم لا تبلنا، فإنك إن بلوتنا فضحتنا وهتكت أستارنا وعذبتنا.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-32" data-v="47:32">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوا عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ وَشَاقُّوا الرَّسُولَ مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُمُ الْهُدَى لَنْ يَضُرُّوا اللَّهَ شَيْئًا وَسَيُحْبِطُ أَعْمَالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/32" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَسَيُحْبِطُ أعمالهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>التي عملوها في دينهم يرجون بها الثواب؛ لأنها مع كفرهم برسول الله صلى الله عليه وسلم باطلة، وهم قريظة والنضير. أو سيحبط أعمالهم التي عملوها، والمكايد التي نصبوها في مشاقة الرسول، أي: سيبطلها فلا يصلون منها إلى أغراضهم، بل يستنصرون بها ولا يثمر لهم إلا القتل والجلاء عن أوطانهم. وقيل: هم رؤساء قريش، والمطعمون يوم بدر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-33" data-v="47:33">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَلَا تُبْطِلُوا أَعْمَالَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/33" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تُبْطِلُواْ أعمالكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي لا تحبطوا الطاعات بالكبائر، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا تَرْفَعُواْ أصواتكم فَوْقَ صَوْتِ النبى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/49/2">[الحجرات: 2]</a> إلى أن قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن تَحْبَطَ أعمالكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/49/20">[الحجرات: 20]</a> وعن أبي العالية: كان أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم يرون أنه لا يضر مع الإيمان ذنب، كما لا ينفع مع الشرك عمل، حتى نزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تُبْطِلُواْ أعمالكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فكانوا يخافون الكبائر على أعمالهم.</span></p><p id="92.4qxL4">وعن حذيفة: فخافوا أن تحبط الكبائر أعمالهم.</p><p id="92.5XY0V">وعن ابن عمر: كنا نرى أنه ليس شيء من حسناتنا إلا مقبولاً، حتى نزل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تُبْطِلُواْ أعمالكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقلنا: ما هذا الذي يبطل أعمالنا؟ فقلنا: الكبائر الموجبات والفواحش، حتى نزل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الله لاَ يَغْفِرُ أَن يُشْرَكَ بِهِ وَيَغْفِرُ مَا دُونَ ذَلِكَ لِمَن يَشَاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/116">[النساء: 116]</a> فكففنا عن القول في ذلك، فكنا نخاف على من أصاب الكبائر ونرجو لمن لم يصبها.</span></p><p id="92.2zV80">وعن قتادة رحمه الله: رحم الله عبداً لم يحبط عمله الصالح بعمله السيء. وقيل: لا تبطلوها بمعصيتهما.</p><p id="92.nnbQo">وعن ابن عباس رضي الله عنهما: لا تبطلوها بالرياء والسمعة، وعنه: بالشك والنفاق، وقيل: بالعجب؛ فإنّ العجب يأكل الحسنات كما تأكل النار الحطب. وقيل: ولا تبطلوا صدقاتكم بالمنّ والأذى.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-34" data-v="47:34">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوا عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ ثُمَّ مَاتُوا وَهُمْ كُفَّارٌ فَلَنْ يَغْفِرَ اللَّهُ لَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/34" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثُمَّ مَاتُواْ وَهُمْ كُفَّارٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قيل: هم أصحاب القليب، والظاهر العموم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-35" data-v="47:35">فَلَا تَهِنُوا وَتَدْعُوا إِلَى السَّلْمِ وَأَنْتُمُ الْأَعْلَوْنَ وَاللَّهُ مَعَكُمْ وَلَنْ يَتِرَكُمْ أَعْمَالَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/35" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلاَ تَهِنُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولا تضعفوا ولا تذلوا للعدوّ (و) لا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَدْعُواْ إِلَى السلم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">السلم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهم المسالمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَنتُمُ الأَعْلَوْنَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي الأغلبون الأقهرون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والله مَعَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ناصركم.</span></p><p id="92.8dJev">وعن قتادة: لا تكونوا أوّل الطائفتين ضرعت إلى صاحبتها بالموادعة. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا تدّعوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من ادّعى القوم وتداعوا: إذا دعوا. نحو قولك: ارتموا الصيد وتراموه. وتدعوا: مجزوم لدخوله في حكم النهى. أو منصوب لإضمار أنْ. ونحو قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَنتُمُ الاْعْلَوْنَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّكَ أَنتَ الاعلى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/20/68">[طه: 68]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَن يَتِرَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من وترت الرجل إذا قتلت له قتيلاً من ولد أو أخ أو حميم، أو حربته، وحقيقته: أفردته من قريبه أو ماله، من الوتر وهو الفرد؛ فشبه إضاعة عمل العامل وتعطيل ثوابه بوتر الواتر، وهو من فصيح الكلام. ومنه قوله عليه الصلاة والسلام:</span><span>«من فاتته صلاة العصر، فكأنما وتر أهله وماله»</span><span class="orphaned-text">أي أفرد عنهما قتلاً ونهباً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="47:36-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-47-36" data-v="47:36">إِنَّمَا الْحَيَاةُ الدُّنْيَا لَعِبٌ وَلَهْوٌ وَإِنْ تُؤْمِنُوا وَتَتَّقُوا يُؤْتِكُمْ أُجُورَكُمْ وَلَا يَسْأَلْكُمْ أَمْوَالَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/36" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-47-37" data-v="47:37">إِنْ يَسْأَلْكُمُوهَا فَيُحْفِكُمْ تَبْخَلُوا وَيُخْرِجْ أَضْغَانَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/37" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-47-38" data-v="47:38">هَا أَنْتُمْ هَؤُلَاءِ تُدْعَوْنَ لِتُنْفِقُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ فَمِنْكُمْ مَنْ يَبْخَلُ وَمَنْ يَبْخَلْ فَإِنَّمَا يَبْخَلُ عَنْ نَفْسِهِ وَاللَّهُ الْغَنِيُّ وَأَنْتُمُ الْفُقَرَاءُ وَإِنْ تَتَوَلَّوْا يَسْتَبْدِلْ قَوْمًا غَيْرَكُمْ ثُمَّ لَا يَكُونُوا أَمْثَالَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/38" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُؤْتِكُمْ أُجُورَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ثواب إيمانكم وتقواكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يَسْئَلْكُمْ أمْوَالَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ولا يسألكم جميعها، إنما يقتصر منكم على ربع العشر، ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن يَسْألْكُمُوهَا فَيُحْفِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي يجهدكم ويطلبه كله، والإحفاء: المبالغة وبلوغ الغاية في كل شيء، يقال: أحفاه في المسألة إذا لم يترك شيئاً من الإلحاح. وأحفى شاربه: إذا استأصله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَبْخَلُواْ وَيُخْرِجْ أضغانكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي تضطغنون على رسول الله صلى الله عليه وسلم، وتضيق صدوركم لذلك، وأظهرتم كراهتكم ومقتكم لدين يذهب بأموالكم، والضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُخْرِجَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لله عز وجل، أي يضغنكم بطلب أموالكم. أو للبخل؛ لأنه سبب الاضطغان، وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تخرج</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنون. ويخرج، بالياء والتاء مع فتحهما ورفع أضغانكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هؤلاءآء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>موصول بمعنى الذين صلته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تُدْعَوْنَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي أنتم الذين تدعون. أو أنتم يا مخاطبون هؤلاء الموصوفون، ثم استأنف وصفهم، كأنهم قالوا: وما وصفنا؟ فقيل: تدعون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِتُنفِقُواْ فِي سَبِيلِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قيل: هي النفقة في الغزو. وقيل: الزكاة، كأنه قيل: الدليل على أنه لو أحفاكم لبخلتم وكرهتم العطاء واضطغنتم أنكم تدعون إلى أداء ربع العشر، فمنكم ناس يبخلون به، ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَن يَبْخَلْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالصدقة وأداء الفريضة. فلا يتعداه ضرر بخله، وإنما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَبْخَلُ عَن نَّفْسِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقال بخلت عليه وعنه، وكذلك ضننت عليه وعنه. ثم أخبر أنه لا يأمر بذلك ولا يدعو إليه لحاجته إليه، فهو الغني الذي تستحيل عليه الحاجات، ولكن لحاجتكم وفقركم إلى الثواب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِن تَتَوَلَّوْاْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>معطوف على: وإن تؤمنوا وتتقوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَسْتَبْدِلْ قَوْماً غَيْرَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يخلق قوماً سواكم على خلاف صفتكم راغبين في الإيمان والتقوى، غير متولين عنهما، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَأْتِ بِخَلْقٍ جَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/14/19">[إبراهيم: 19]</a> وقيل: هم الملائكة. وقيل: الأنصار.</span></p><p id="92.qjMXw">وعن ابن عباس: كندة والنخع.</p><p id="92.1kKgW">وعن الحسن: العجم.</p><p id="92.6ApQ6">وعن عكرمة: فارس والروم.</p><p id="92.1oRKM">وسئل رسول الله صلى الله عليه وسلم عن القوم وكان سلمان إلى جنبه، فضرب على فخذه وقال: <span>«هذا وقومه، والذي نفسي بيده، لو كان الإيمان منوطاً بالثريا لتناوله رجال من فارس»</span></p><p id="92.JRajY">وعن رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«من قرأ سورة محمد صلى الله عليه وسلم كان حقاً على الله أن يسقيه من أنهار الجنة»</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>