<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الزمر" id="ch40"><h1 id="92.4kaDP">سورة الزمر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="39:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-1" data-v="39:1">تَنْزِيلُ الْكِتَابِ مِنَ اللَّهِ الْعَزِيزِ الْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/39/1" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-2" data-v="39:2">إِنَّا أَنْزَلْنَا إِلَيْكَ الْكِتَابَ بِالْحَقِّ فَاعْبُدِ اللَّهَ مُخْلِصًا لَهُ الدِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/2" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-3" data-v="39:3">أَلَا لِلَّهِ الدِّينُ الْخَالِصُ وَالَّذِينَ اتَّخَذُوا مِنْ دُونِهِ أَوْلِيَاءَ مَا نَعْبُدُهُمْ إِلَّا لِيُقَرِّبُونَا إِلَى اللَّهِ زُلْفَى إِنَّ اللَّهَ يَحْكُمُ بَيْنَهُمْ فِي مَا هُمْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ إِنَّ اللَّهَ لَا يَهْدِي مَنْ هُوَ كَاذِبٌ كَفَّارٌ</span><a class="vn" href="/quran/39/3" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-4" data-v="39:4">لَوْ أَرَادَ اللَّهُ أَنْ يَتَّخِذَ وَلَدًا لَاصْطَفَى مِمَّا يَخْلُقُ مَا يَشَاءُ سُبْحَانَهُ هُوَ اللَّهُ الْوَاحِدُ الْقَهَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/39/4" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَنزِيلُ الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قرئ: بالرفع على أنه مبتدأ أخبر عنه بالظرف. أو خبر مبتدأ محذوف والجار صلة التنزيل، كما تقول: نزل من عند الله. أو غير صلة، كقولك: هذا الكتاب من فلان إلى فلان، فهو على هذا خبر بعد خبر. أو خبر مبتدأ محذوف، تقديره: هذا تنزيل الكتاب، هذا من الله، أو حال من التنزيل عمل فيها معنى الإشارة، وبالنصب على إضمار فعل، نحو: اقرأ، والزم.</span></p><p id="92.xKemj">فإن قلت: ما المراد بالكتاب؟ قلت: الظاهر على الوجه الأول أنه القرآن، وعلى الثاني: أنه السورة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُخْلِصاً لَّهُ الدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ممحضاً له الدين من الشرك والرياء بالتوحيد وتصفية السر. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع. وحق من رفعه أن يقرأ مخلصاً- بفتح اللام- كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَخْلَصُواْ دِينَهُمْ للَّهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/146">[النساء: 146]</a> حتى يطابق قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَلاَ لِلَّهِ الدين الخالص</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والخالص والمخلص: واحد، إلاّ أن يصف الدين بصفة صاحبه على الإسناد المجازي. كقولهم: شعر شاعر، وأما من جعل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُخْلِصاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حالاً من العابد، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَّهُ الدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مبتدأ وخبراً، فقد جاء بإعراب رجع به الكلام إلى قولك: لله الدين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَلاَ لِلَّهِ الدين الخالص</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: هو الذي وجب اختصاصه بأن تخلص له الطاعة من كل شائبة كدر، لاطلاعه على الغيوب والأسرار، ولأنه الحقيق بذلك، لخلوص نعمته عن استجرار المنفعة بها.</span></p><p id="92.BakOn">وعن قتادة: الدين الخالص شهادة أن لا إله إلا الله.</p><p id="92.r2V7o">وعن الحسن: الإسلام <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين اتخذوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يحتمل المتخذين وهم الكفرة، والمتخذين، وهم الملائكة وعيسى واللات والعزّى: عن ابن عباس رضي الله عنهما، فالضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اتخذوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على الأوّل راجع إلى الذين، وعلى الثاني إلى المشركين، ولم يجر ذكرهم لكونه مفهوماً، والراجع إلى الذين محذوف والمعنى: والذين اتخذهم المشركون أولياء،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين اتخذوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في موضع الرفع على الابتداء.</span></p><p id="92.EJV2z">فإن قلت: فالخبر ما هو؟ قلت: هو على الأوّل إما <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الله يَحْكُمُ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أو ما أضمر من القول قبل قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا نَعْبُدُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. وعلى الثاني: أن الله يحكم بينهم.</span></p><p id="92.QJKgL">فإن قلت: فإذا كان <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الله يَحْكُمُ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الخبر، فما موضع القول المضمر؟ قلت: يجوز أن يكون في موضع الحال، أي: قائلين ذلك. ويجوز أن يكون بدلاً من الصلة فلا يكون له محلّ، كما أنّ المبدل منه كذلك.</span></p><p id="92.OgBLO">وقرأ ابن مسعود بإظهار القول: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قالوا ما نعبدهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وفي قراءة أبيّ: ما نعبدكم إلا لتقربونا على الخطاب، حكاية لما خاطبوا به آلهتهم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نعبدهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضم النون اتباعاً للعين كما تتبعها الهمزة في الأمر، والتنوين في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَذَاب اركض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لهم ولأوليائهم. والمعنى: أن الله يحكم بينهم بأنه يدخل الملائكة وعيسى الجنة، ويدخلهم النار مع الحجارة التي نحتوها وعبدوها من دون الله يعذبهم بها حيث يجعلهم وإياها حصب جهنم.</span></p><p id="92.ek8XO">واختلافهم: أن الذين يعبدون موحدون وهم مشركون، وأولئك يعادونهم ويلعنونهم، وهم يرجون شفاعتهم وتقريبهم إلى الله زلفى. وقيل: كان المسلمون إذا قالوا لهم: من خلق السموات والأرض، أقرّوا وقالوا: الله، فإذا قالوا لهم: فما لكم تعبدون الأصنام؟ قالوا: ما نعبدهم إلا ليقربونا إلى الله زلفى؛ فالضمير في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عائد إليهم وإلى المسلمين. والمعنى: أن الله يحكم يوم القيامة بين المتنازعين من الفريقين، والمراد بمنع الهداية: منع اللطف تسجيلاً عليهم بأن لا لطف لهم، وأنهم في علم الله من الهالكين. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كذاب وكذوب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وكذبهم: قولهم في بعض من اتخذوا من دون الله أولياء: بنات الله، ولذلك عقبه محتجاً عليهم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَّوْ أَرَادَ الله أَن يَتَّخِذَ وَلَداً لاصطفى مِمَّا يَخْلُقُ مَا يَشَاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني: لو أراد اتخاذ الولد لامتنع ولم يصحّ، لكونه محالاً؛ ولم يتأت إلا أن يصطفي من خلقه بعضه ويختصمهم ويقربهم، كما يختص الرجل ولده ويقربه. وقد فعل ذلك بالملائكة فافتتنتم به وغركم اختصاصه إياهم، فزعمتم أنهم أولاده، جهلاً منكم به وبحقيقته المخالفة لحقائق الأجسام والأعراض، كأنه قال: لو أراد اتخاذ الولد لم يزد على ما فعل من اصطفاء ما يشاء من خلقه وهم الملائكة، إلا أنكم لجهلكم به حسبتم اصطفاءهم اتخاذهم أولاداً، ثم تماديتم في جهلكم وسفهكم فجعتلموهم بنات، فكنتم كذابين كفارين متبالغين في الافتراء على الله وملائكته، غالين في الكفر، ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سبحانه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فنزه ذاته عن أن يكون له أحد ما نسبوا إليه من الأولاد والأولياء. ودلَّ على ذلك بما ينافيه، وهو أنه واحد، فلا يجوز أن يكون له صاحبة؛ لأنه لو كانت له صاحبة لكانت من جنسه ولا جنس له؛ وإذا لم يتأت أن يكون له صاحبة لم يتأت أن يكون له ولد، وهو معنى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنى يَكُونُ لَهُ وَلَدٌ وَلَمْ تَكُنْ لَّهُ صاحبة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/6/101">[الأنعام: 101]</a> . وقهار غلاب لكل شيء، ومن الأشياء آلهتهم، فهو يغلبهم، فكيف يكونون له أولياء وشركاء؟.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-5" data-v="39:5">خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ بِالْحَقِّ يُكَوِّرُ اللَّيْلَ عَلَى النَّهَارِ وَيُكَوِّرُ النَّهَارَ عَلَى اللَّيْلِ وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِي لِأَجَلٍ مُسَمًّى أَلَا هُوَ الْعَزِيزُ الْغَفَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/39/5" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.z9PJm">ثم دلَّ بخلق السموات والأرض، وتكوير كل واحد من الملوين على الآخر، وتسخير النيرين، وجريهما لأجل مسمى، وبثّ الناس على كثرة عددهم من نفس واحدة، وخلق الأنعام على أنه واحد لا يشارك، قهار لا يغالب. والتكوير: اللف والليّ، يقال: كار العمامة على رأسه، وكوّرها. وفيه أوجه منها: أن الليل والنهار خلفة يذهب هذا ويغشى مكانه هذا، وإذا غشي مكانه فكأنما ألبسه ولف عليه كما يلف اللباس على اللابس. ومنه قول ذي الرمة في وصف السراب:</p><p/><center><span class="manzoma">تَلْوِي الثَّنَايَا بِأَحْقَيْهَا حَوَاشِيَهُ ** لَيَّ الْمَلاَءِ بِأَبْوَابِ التَّفَارِيجِ<br/></span></center><p/><p id="92.k3oaM">ومنها أنّ كل واحد منهما يغيب الآخر إذا طرأ عليه، فشبه في تغييبه إياه بشيء ظاهر لف عليه ما غيبه عن مطامح الأبصار. ومنها: أن هذا يكر على هذا كروراً متتابعاً. فشبه ذلك بتتابع أكوار العمامة بعضها على أثر بعض <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألا هُوَ العزيز</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الغالب القادر على عقاب المصرين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الغفار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لذنوب التائبين أو الغالب الذي يقدر على أن يعالجهم بالعقوبة وهو يحلم عنهم ويؤخرهم إلى أجل مسمى، فسمى الحلم عنهم: مغفرة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-6" data-v="39:6">خَلَقَكُمْ مِنْ نَفْسٍ وَاحِدَةٍ ثُمَّ جَعَلَ مِنْهَا زَوْجَهَا وَأَنْزَلَ لَكُمْ مِنَ الْأَنْعَامِ ثَمَانِيَةَ أَزْوَاجٍ يَخْلُقُكُمْ فِي بُطُونِ أُمَّهَاتِكُمْ خَلْقًا مِنْ بَعْدِ خَلْقٍ فِي ظُلُمَاتٍ ثَلَاثٍ ذَلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ لَهُ الْمُلْكُ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ فَأَنَّى تُصْرَفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/6" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.NDZNO">فإن قلت: ما وجه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثُمَّ جَعَلَ مِنْهَا زَوْجَهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وما يعطيه من معنى التراخي؟ قلت: هما آيتان من جملة الآيات التي عدّدها دالاً على وحدانيته وقدرته: تشعيب هذا الخلق الفائت للحصر من نفس آدم، وخلق حواء من قصيراه؛ إلا أن إحداهما جعلها الله عادة مستمرّة، والأخرى لم تجريها العادة، ولم تخلق أنثى غير حواء من قصيرى رجل، فكانت أدخل في كونها آية، وأجلب لعجب السامع، فعطفها بثم على الآية الأولى، للدلالة على مباينتها لها فضلاً ومزية، وتراخيها عنها فيما يرجع إلى زيادة كونها آية، فهو من التراخي في الحال والمنزلة، لا من التراخي في الوجود. وقيل: ثم متعلق بمعنى واحدة، كأنه قيل: خلقكم من نفس وحدت، ثم شفعها الله بزوج. وقيل: أخرج ذرية آدم من ظهره كالذر، ثم خلق بعد ذلك حواء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَنزَلَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقضى لكم وقسم؛ لأنّ قضاياه وقسمه موصوفة بالنزول من السماء، حيث كتب في اللوح: كل كائن يكون. وقيل: لا تعيش الأنعام إلاّ بالنبات. والنبات لا يقوم إلاّ بالماء. وقد أنزل الماء، فكأنه أنزلها. وقيل: خلقها في الجنة، ثم أنزلها.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثمانية أزواج</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ذكراً وأنثى من الإبل والبقر والضأن والمعز. والزوج: اسم لواحد معه آخر، فإذا انفرد فهو فرد ووتر. قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَجَعَلَ مِنْهُ الزوجين الذكر والأنثى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/75/39">[القيامة: 39]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خَلْقاً مّن بَعْدِ خَلْقٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حيواناً سوياً، من بعد عظام مكسوة لحماً، من بعد عظام عارية، من بعد مضغ، من بعد علق، من بعد نطف. والظلمات الثلاث: البطن والرحم والمشيمة. وقيل: الصلب والرحم والبطن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذَلِكُمُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذي هذه أفعاله هو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الله رَبُّكُمُ.... فأنى تُصْرَفُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فكيف يعدل بكم عن عبادته إلى عبادة غيره؟.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-7" data-v="39:7">إِنْ تَكْفُرُوا فَإِنَّ اللَّهَ غَنِيٌّ عَنْكُمْ وَلَا يَرْضَى لِعِبَادِهِ الْكُفْرَ وَإِنْ تَشْكُرُوا يَرْضَهُ لَكُمْ وَلَا تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى ثُمَّ إِلَى رَبِّكُمْ مَرْجِعُكُمْ فَيُنَبِّئُكُمْ بِمَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/39/7" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِنَّ الله غَنِىٌّ عَنكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عن إيمانكم وإنكم المحتاجون إليه، لاستضراركم بالكفر واستنفاعكم بالإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يرضى لِعِبَادِهِ الكفر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>رحمة لهم؛ لأنه يوقعهم في الهلكة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِن تَشْكُرُواْ يَرْضَهُ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي يرض الشكر لكم، لأنه سبب فوزكم وفلاحكم؛ فإذاً ما كره كفركم ولا رضي شكركم إلاّ لكم ولصلاحكم، لا لأنّ منفعة ترجع إليه؛ لأنه الغني الذي لا يجوز عليه الحاجة. ولقد تمحل بعض الغواة ليثبت لله تعالى ما نفاه عن ذاته من الرضا لعباده الكفر فقال: هذا من العام الذي أريد به الخاص، وما أراد إلاّ عباده الذين عناهم في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ عِبَادِى لَيْسَ لَكَ عَلَيْهِمْ سلطان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/17/65">[الإسراء: 65]</a> يريد: المعصومين، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَيْناً يَشْرَبُ بِهَا عِبَادُ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/76/6">[الإنسان: 6]</a> ، تعالى الله عما يقول الظالمون وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يرضهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضم الهاء بوصل وبغير وصل، وبسكونها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-8" data-v="39:8">وَإِذَا مَسَّ الْإِنْسَانَ ضُرٌّ دَعَا رَبَّهُ مُنِيبًا إِلَيْهِ ثُمَّ إِذَا خَوَّلَهُ نِعْمَةً مِنْهُ نَسِيَ مَا كَانَ يَدْعُو إِلَيْهِ مِنْ قَبْلُ وَجَعَلَ لِلَّهِ أَنْدَادًا لِيُضِلَّ عَنْ سَبِيلِهِ قُلْ تَمَتَّعْ بِكُفْرِكَ قَلِيلًا إِنَّكَ مِنْ أَصْحَابِ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/39/8" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خَوَّلَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أعطاه. قال أبو النجم:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أَعْطَى فَلَمْ يَبْخَلْ وَلَمْ يُبَخَّلِ ** كُومَ الذَّرَى مِنْ خِوَلِ الْمُخَوِّلِ<br/></span></center><p/><p id="92.j8r37">وفي حقيقته وجهان، أحدهما: جعله خائل مال، من قولهم: هو خائل مال، وخال مال: إذا كان متعهداً له حسن القيام به، ومنه ما روي عن رسول الله صلى الله عليه وسلم: أنه كان يتخول أصحابه بالموعظة، والثاني: جعله يخول من خال يخول إذا اختال وافتخر، وفي معناه قول العرب:</p><p/><center><span class="manzoma">إنَّ الْغَنِيَّ طَوِيلُ الذَّيْلِ مَيَّاسُ<br/></span></center><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا كَانَ يدعوا إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي نسي الضرّ الذي كان يدعو الله إلى كشفه. وقيل: نسي ربه الذي كان يتضرع إليه ويبتهل إليه، وما بمعنى من، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا خَلَقَ الذكر والأنثى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/92/3">[الليل: 3]</a> وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ليضل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح الياء وضمها، بمعنى أنّ نتيجة جعله لله أنداداً ضلاله عن سبيل الله أو إضلاله والنتيجة: قد تكون غرضاً في الفعل، وقد تكون غير غرض. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَمَتَّعْ بِكُفْرِكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من باب الخذلان والتخلية، كأنه قيل له: إذ قد أبيت قبول ما أمرت به من الإيمان والطاعة، فمن حقك ألا تؤمر به بعد ذلك، وتؤمر بتركه: مبالغة في خذلانه وتخليته وشأنه. لأنه لا مبالغة في الخذلان؛ أشدّ من أن يبعث على عكس ما أمر به. ونظيره في المعنى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">متاع قَلِيلٌ ثُمَّ مَأْوَاهُمْ جَهَنَّم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/3/197">[آل عمران: 197]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-9" data-v="39:9">أَمْ مَنْ هُوَ قَانِتٌ آَنَاءَ اللَّيْلِ سَاجِدًا وَقَائِمًا يَحْذَرُ الْآَخِرَةَ وَيَرْجُو رَحْمَةَ رَبِّهِ قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الَّذِينَ يَعْلَمُونَ وَالَّذِينَ لَا يَعْلَمُونَ إِنَّمَا يَتَذَكَّرُ أُولُو الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/39/9" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أمن هو قانت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتخفيف على إدخال همزة الاستفهام على من، وبالتشديد على إدخال (أم) عليه. ومن مبتدأ خبره محذوف، تقديره: أمن هو قانت كغيره، وإنما حذف لدلالة الكلام عليه، وهو جري ذكر الكافر قبله. وقوله بعده:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُلْ هَلْ يَسْتَوِى الذين يَعْلَمُونَ والذين لاَ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقيل: معناه أمن هو قانت أفضل أمن هو كافر. أو أهذا أفضل أمن هو قانت على الاستفهام المتصل. والقانت: القائم بما يجب عليه من الطاعة. ومنه قوله عليه الصلاة والسلام:</span><span>«أفضل الصلاة طول القنوت»</span><span class="orphaned-text">، وهو القيام فيها. ومنه القنوت في الوتر؛ لأنه دعاء المصلي قائماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ساجدا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حال. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ساجد وقائم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على أنه خبر بعد خبر، والواو للجمع بين الصفتين. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويحذر عذاب الآخرة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأراد بالذين يعلمون: العاملين من علماء الديانة، كأنه جعل من لا يعمل غير عالم. وفيه ازدراء عظيم بالذين يقتنون العلوم، ثم لا يقنتون، ويفتنون فيها، ثم يفتنون بالدنيا، فهم عند الله جهلة، حيث جعل القانتين هم العلماء، ويجوز أن يرد على سبيل التشبيه، أي: كما لا يستوي العالمون والجاهلون، كذلك لا يستوي القانتون والعاصون. وقيل: ونزلت في عمار بن ياسر رضي الله عنه وأبي حذيفة بن المغيرة المخزومي.</span></p><p id="92.eyLjG">وعن الحسن أنه سئل عن رجل يتمادى في المعاصي ويرجو، فقال: هذا تمنّ وإنما الرجاء قوله: وتلا هذه الآية. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنما يذَّكَّر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالإدغام.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-10" data-v="39:10">قُلْ يَا عِبَادِ الَّذِينَ آَمَنُوا اتَّقُوا رَبَّكُمْ لِلَّذِينَ أَحْسَنُوا فِي هَذِهِ الدُّنْيَا حَسَنَةٌ وَأَرْضُ اللَّهِ وَاسِعَةٌ إِنَّمَا يُوَفَّى الصَّابِرُونَ أَجْرَهُمْ بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/10" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى هذه الدنيا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متعلق بأحسنوا لا بحسنة، معناه: الذين أحسنوا في هذه الدنيا فلهم حسنة في الآخرة. وهي دخول الجنة، أي: حسنة غير مكتنهة بالوصف. وقد علقه السدي بحسنة، ففسر بحسنة بالصحة والعافية.</span></p><p id="92.19gzl">فإن قلت: إذا علق الظرف بأحسنوا فإعرابه ظاهر، فما معنى تعليقه بحسنة؟ ولا يصحّ أن يقع صفة لها لتقدمه.</p><p id="92.EzPe0">قلت: هو صفة لها إذا تأخر فإذا تقدم كان بياناً لمكانها فلم يخل التقدم بالتعلق، وإن لم يكن التعلق وصفاً ومعنى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَرْضُ الله وَاسِعَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أن لا عذر للمفرطين في الإحسان البتة؛ حتى إن اعتلوا بأوطانهم وبلادهم، وأنهم لا يتمكنون فيها من التوفر على الإحسان، وصرف الهمم إليه قيل لهم: فإن أرض الله واسعة وبلاده كثيرة، فلا تجتمعوا مع العجز، وتحوّلوا إلى بلاد أخر، واقتدوا بالأنبياء والصالحين في مهاجرتهم إلى غير بلادهم ليزدادوا إحساناً إلى إحسانهم وطاعة إلى طاعتهم. وقيل: هو للذين كانوا في بلد المشركين فأمروا بالمهاجرة عنه، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَكُنْ أَرْضُ الله واسعة فَتُهَاجِرُواْ فِيهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/97">[النساء: 97]</a> . وقيل: هي أرض الجنة. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الصابرون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذين صبروا على مفارقة أوطانهم وعشائرهم، وعلى غيرها. من تجرّع الغصص واحتمال البلايا في طاعة الله وازدياد الخير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يحاسبون عليه. وقيل: بغير مكيال وغير ميزان يغرف لهم غرفاً، وهو تمثيل للتكثير.</span></p><p id="92.kdOGr">وعن ابن عباس رضي الله عنهما: لا يُهتدى إليه حساب الحساب ولا يُعرف.</p><p id="92.63EKP">وعن النبيّ صلى الله عليه وسلم: <span>«ينصب الله الموازين يوم القيامة فيؤتى بأهل الصلاة فيوفون أجورهم بالموازين، ويؤتى بأهل الصدقة فيوفون أجورهم بالموازين. ويؤتى بأهل الحج فيوفون أجورهم بالموازين، ويؤتى بأهل البلاء فلا ينصب لهم ميزان ولا ينشر لهم ديوان، ويصب عليهم الأجر صباً، قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّمَا يُوَفَّى الصابرون أَجْرَهُمْ بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حتى يتمنى أهل العافية في الدنيا أنّ أجسادهم تقرض بالمقاريض مما يذهب به أهل البلاء من الفضل»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:11-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-11" data-v="39:11">قُلْ إِنِّي أُمِرْتُ أَنْ أَعْبُدَ اللَّهَ مُخْلِصًا لَهُ الدِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/11" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-12" data-v="39:12">وَأُمِرْتُ لِأَنْ أَكُونَ أَوَّلَ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/12" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-13" data-v="39:13">قُلْ إِنِّي أَخَافُ إِنْ عَصَيْتُ رَبِّي عَذَابَ يَوْمٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/13" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-14" data-v="39:14">قُلِ اللَّهَ أَعْبُدُ مُخْلِصًا لَهُ دِينِي</span><a class="vn" href="/quran/39/14" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-15" data-v="39:15">فَاعْبُدُوا مَا شِئْتُمْ مِنْ دُونِهِ قُلْ إِنَّ الْخَاسِرِينَ الَّذِينَ خَسِرُوا أَنْفُسَهُمْ وَأَهْلِيهِمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ أَلَا ذَلِكَ هُوَ الْخُسْرَانُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/39/15" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُلْ إِنّى أُمِرْتُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بإخلاص الدين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأُمِرْتُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أجل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لأَنْ أَكُونَ أَوَّلَ المسلمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي مقدمهم وسابقهم في الدنيا والآخرة، ولمعنى: أنّ الإخلاص له السبقة في الدين، فمن أخلص كان سابقاً.</span></p><p id="92.1Moml">فإن قلت: كيف عطف <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أُمِرْتُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أُمِرْتُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهما واحد؟ قلت: ليسا بواحد لاختلاف جهتيهما، وذلك أنّ الأمر بالإخلاص وتكليفه شيء، والأمر به ليحرز القائم به قصب السبق في الدين شيء، وإذا اختلف وجها الشيء وصفتاه ينزل بذلك منزلة شيئين مختلفين ولك أن تجعل اللام مزيدة مثلها في أردت لأن أفعل، ولا تزاد إلا مع أن خاصة دون الاسم الصريح، كأنها زيدت عوضاً من ترك الأصل إلى ما يقوم مقامه، كما عوّض السين في اسطاع عوضاً من ترك الأصل الذي هو أطوع، والدليل على هذا الوجه مجيئه بغير لام في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأُمِرْتُ أَنْ أَكُونَ مِنَ المسلمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/10/72">[يونس: 72]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأُمِرْتُ أَنْ أَكُونَ مِنَ المؤمنين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/10/104">[يونس: 104]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأُمِرْتُ أَنْ أَكُونَ أَوَّلَ مَنْ أَسْلَمَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/6/14">[الأنعام: 14]</a> وفي معناه أوجه: أن أكون أوّل من أسلم في زماني ومن قومي، لأنه أول من خالف دين آبائه وخلع الأصنام وحطمها، وأن أكون أوّل الذين دعوتهم إلى الإسلام إسلاماً. وأن أكون أول من دعا نفسه إلى ما دعا إليه غيره، لأكون مقتدى بي في قولي وفعلي جميعاً، ولا تكون صفتي صفة الملوك الذين يأمرون بما لا يفعلون، وأن أفعل ما أستحق به الأوّلية من أعمال السابقين دلالة على السبب بالمسبب يعني: أن الله أمرني أن أخلص له الدين من الشرك والرياء وكلّ شوب، بدليل العقل والوحي. فإن عصيت ربي بمخالفة الدليلين، استوجبت عذابه فلا أعصيه ولا أتابع أمركم، وذلك حين دعوه إلى دين آبائه.</span></p><p id="92.BeE8a">فإن قلت: ما معنى التكرير في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُلْ إِنّى أُمِرْتُ أَنْ أَعْبُدَ الله مُخْلِصاً لَّهُ الدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُلِ الله أَعْبُدُ مُخْلِصاً لَّهُ دِينِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قلت: ليس بتكرير؛ لأنّ الأوّل إخبار بأنه مأمور من جهة الله بإحداث العبادة والإخلاص.</span></p><p id="92.3rA4G">والثاني: إخبار بأنه يختص الله وحده دون غيره بعبادته مخلصاً له دينه، ولدلالته على ذلك قدّم المعبود على فعل العبادة وأخره في الأوّل فالكلام أوّلاً واقع في الفعل نفسه، وإيجاده، وثانياً فيمن يفعل الفعل لأجله ولذلك رتب عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاعبدوا مَا شِئْتُم مِّن دُونِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والمراد بهذا الأمر الوارد على وجه التخيير: المبالغة في الخذلان والتخلية، على ما حققت فيه القول مرتين. قل إنّ الكاملين في الخسران الجامعين لوجوهه وأسبابه: هم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين خسروا أَنفُسَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لوقوعها في هلكة لا هلكة بعدها (و) خسروا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأَهْلِيهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنهم إن كانوا من أهل النار فقد خسروهم كما خسروا أنفسهم، وإن كانوا من أهل الجنة فقد ذهبوا عنهم ذهاباً لا رجوع بعده إليهم. وقيل: وخسروهم لأنهم لم يدخلوا مدخل المؤمنين الذين لهم أهل في الجنة، يعني: وخسروا أهليهم الذين كانوا يكونون لهم لو آمنوا، ولقد وصف خسرانهم بغاية الفظاعة في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَلاَ ذلك هُوَ الخسران المبين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حيث استأنف الجملة وصدرها بحرف التنبيه، ووسط الفصل بين المبتدأ والخبر، وعرف الخسران ونعته بالمبين.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-16" data-v="39:16">لَهُمْ مِنْ فَوْقِهِمْ ظُلَلٌ مِنَ النَّارِ وَمِنْ تَحْتِهِمْ ظُلَلٌ ذَلِكَ يُخَوِّفُ اللَّهُ بِهِ عِبَادَهُ يَا عِبَادِ فَاتَّقُونِ</span><a class="vn" href="/quran/39/16" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمِن تَحْتِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أطباق من النار هي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ظُلَلٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لآخرين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>العذاب هو الذي يتوعد الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِهِ عِبَادَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويخوفهم، ليجتنبوا ما يوقعهم فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ياعباد فاتقون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فلا تتعرّضوا لما يوجب سخطي، وهذه عظة من الله تعالى ونصيحة بالغة. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا عبادي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:17-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-17" data-v="39:17">وَالَّذِينَ اجْتَنَبُوا الطَّاغُوتَ أَنْ يَعْبُدُوهَا وَأَنَابُوا إِلَى اللَّهِ لَهُمُ الْبُشْرَى فَبَشِّرْ عِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/39/17" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-18" data-v="39:18">الَّذِينَ يَسْتَمِعُونَ الْقَوْلَ فَيَتَّبِعُونَ أَحْسَنَهُ أُولَئِكَ الَّذِينَ هَدَاهُمُ اللَّهُ وَأُولَئِكَ هُمْ أُولُو الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/39/18" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الطاغوت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فعلوت من الطغيان كالملكوت والرحموت، إلا أن فيها قلباً بتقديم اللام على العين، أطلقت على الشيطان أو الشياطين، لكونها مصدراً وفيها مبالغات، وهي التسمية بالمصدر، كأن عين الشيطان طغيان، وأنّ البناء بناء مبالغة، فإنّ الرحموت: الرحمة الواسعة، والملكوت: الملك المبسوط، والقلب هو للاختصاص، إذ لا تطلق على غير الشيطان، والمراد بها هاهنا الجمع. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الطواغيت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن يَعْبُدُوهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بدل من الطاغوت بدل الاشتمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَهُمُ البشرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هي البشارة بالثواب، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَهُمُ البشرى فِي الحياة الدنيا وَفِى الأخرة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/10/64">[يونس: 64]</a> الله عزّ وجلّ يبشرهم بذلك في وحيه على ألسنة رسله، وتتلقاهم الملائكة عند حضور الموت مبشرين، وحين يحشرون. قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَرَى المؤمنين والمؤمنات يسعى نُورُهُم بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وبأيمانهم بُشْرَاكُمُ اليوم جنات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/57/12">[الحديد: 12]</a> وأراد بعباده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين يَسْتَمِعُونَ القول فَيَتَّبِعُونَ أَحْسَنَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذين اجتنبوا وأنابوا لا غيرهم، وإنما أراد بهم أن يكونوا مع الاجتناب والإنابة على هذه الصفة، فوضع الظاهر موضع الضمير، وأراد أن يكونوا نقاداً في الدين يميزون بين الحسن والأحسن والفاضل والأفضل، فإذا اعترضهم أمران: واجب وندب، اختاروا الواجب، وكذلك المباح والندب، حرّاصاً على ما هو أقرب عند الله وأكثر ثواباً، ويدخل تحته المذاهب واختيار أثبتها على السبك وأقواها عند السبر، وأبينها دليلاً أو أمارة، وأن لا تكون في مذهبك، كما قال القائل:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَلاَ تَكُنْ مِثْلَ عَيْرٍ قِيدَ فَانْقَادَا<br/></span></center><p/><p id="92.gK1MP">يريد المقلد، وقيل: يستمعون القرآن وغيره فيتبعون القرآن. وقيل: يستمعون أوامر الله فيتبعون أحسنها، نحو: القصاص والعفو، والانتصار والإغضاء، والإبداء والإخفاء لقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَن تَعْفُواْ أَقْرَبُ للتقوى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/237">[البقرة: 237]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِن تُخْفُوهَا وَتُؤْتُوهَا الفقراء فَهُوَ خَيْرٌ لَّكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/271">[البقرة: 271]</a> وعن ابن عباس رضي الله عنهما: هو الرجل يجلس مع القوم فيسمع الحديث فيه محاسن ومساو، فيحدّث بأحسن ما سمع ويكف عما سواه. ومن الوقفة من يقف على قوله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فبشر عبادي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، ويبتدئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين يستمعون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يرفعه على الابتداء، وخبره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أولائك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-19" data-v="39:19">أَفَمَنْ حَقَّ عَلَيْهِ كَلِمَةُ الْعَذَابِ أَفَأَنْتَ تُنْقِذُ مَنْ فِي النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/39/19" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.ZxnQ2">أصل الكلام: أمّن حق عليه كلمة العذاب فأنت تنقذه، جملة شرطية دخل عليها همزة الإنكار والفاء فاء الجزاء، ثم دخلت الفاء التي في أوّلها للعطف على محذوف يدلّ عليه الخطاب، تقديره: أأنت مالك أمرهم، فمن حقّ عليه العذاب فأنت تنقذه، والهمزة الثانية هي الأولى، كرّرت لتوكيد معنى الإنكار والاستبعاد، ووضع <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَن فِي النار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>موضع الضمير، فالآية على هذا جملة واحدة. ووجه آخر: وهو أن تكون الآية جملتين: أفمن حق عليه العذاب فأنت تخلّصه؟</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفأنت تنقذ من في النار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وإنما جاز حذف: فأنت تخلصه؛ لأن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفَأَنتَ تُنقِذُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يدل عليه: نزل استحقاقهم العذاب وهم في الدنيا منزلة دخولهم النار، حتى نزّل اجتهاد رسول الله صلى الله عليه وسلم وكدّه نفسه في دعائهم إلى الإيمان في منزلة إنقاذهم من النار. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفَأَنتَ تُنقِذُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يفيد أنّ الله تعالى هو الذي يقدر على الإنقاذ من النار وحده، لا يقدر على ذلك أحد غيره، فكما لا تقدر أنت أن تنقد الداخل في النار من النار، لا تقدر أن تخلصه مما هو فيه من استحقاق العذاب بتحصيل الإيمان فيه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-20" data-v="39:20">لَكِنِ الَّذِينَ اتَّقَوْا رَبَّهُمْ لَهُمْ غُرَفٌ مِنْ فَوْقِهَا غُرَفٌ مَبْنِيَّةٌ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ وَعْدَ اللَّهِ لَا يُخْلِفُ اللَّهُ الْمِيعَادَ</span><a class="vn" href="/quran/39/20" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غُرَفٌ مِّن فَوْقِهَا غُرَفٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>علالي بعضها فوق بعض.</span></p><p id="92.07BoV">فإن قلت: ما معنى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَّبْنِيَّةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: معناه- والله أعلم-: أنها بنيت بناء المنازل التي على الأرض وسوّيت تسويتها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَجْرِى مِن تَحْتِهَا الأنهار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كما تجري تحت المنازل، من غير تفاوت بين العلوّ والسفل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وعدالله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مصدر مؤكد؛ لأنّ قوله لهم غرف في معنى؛ وعدهم الله ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا يخلف الله الميعاد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-21" data-v="39:21">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ أَنْزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَسَلَكَهُ يَنَابِيعَ فِي الْأَرْضِ ثُمَّ يُخْرِجُ بِهِ زَرْعًا مُخْتَلِفًا أَلْوَانُهُ ثُمَّ يَهِيجُ فَتَرَاهُ مُصْفَرًّا ثُمَّ يَجْعَلُهُ حُطَامًا إِنَّ فِي ذَلِكَ لَذِكْرَى لِأُولِي الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/39/21" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنزَلَ مِنَ السماء مَآء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هو المطر. وقيل: كل ماء في الأرض فهو من السماء ينزل منها إلى الصخرة، ثم يقسمه الله،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَسَلَكَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فأدخله ونظمه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَنَابِيعَ فِي الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عيوناً ومسالك ومجاري كالعروق في الأجساد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُخْتَلِفًا أَلْوَانُهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هيئاته من خضرة وحمرة وصفرة وبياض وغير ذلك، وأصنافه من برّ وشعير وسمسم وغيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَهِيجُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يتمّ جفافه، عن الأصمعي؛ لأنه إذا تمّ جفافه حان له أن يثور عن منابته ويذهب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حطاما</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فتاتاً ودريناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذَلِكَ لذكرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لتذكيراً وتنبيهاً، على أنه لابد من صانع حكيم، وأن ذلك كائن عن تقدير وتدبير، لا عن تعطيل وإهمال. ويجوز أن يكون مثلاً للدنيا، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّمَا مَثَلُ الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/10/24">[يونس: 24]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واضرب لَهُم مَّثَلَ الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/18/45">[الكهف: 45]</a> . وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مصفارّاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-22" data-v="39:22">أَفَمَنْ شَرَحَ اللَّهُ صَدْرَهُ لِلْإِسْلَامِ فَهُوَ عَلَى نُورٍ مِنْ رَبِّهِ فَوَيْلٌ لِلْقَاسِيَةِ قُلُوبُهُمْ مِنْ ذِكْرِ اللَّهِ أُولَئِكَ فِي ضَلَالٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/22" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفَمَن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عرف الله أنه من أهل اللطف فلطف به حتى انشرح صدره للإسلام ورغب فيه وقبله كمن لا لطف له فهو حرج الصدر قاسي القلب، ونور الله: هو لطفه.</span></p><p id="92.ZM8jr">وقرأ رسول الله صلى الله عليه وسلم هذه الآية فقيل: يا رسول الله، كيف انشراح الصدر؟ قال: <span>«إذا دخل النور القلب انشرح وانفسح»</span><span class="orphaned-text">، فقيل: يا رسول الله، فما علامة ذلك؟ قال:</span><span>«الإنابة إلى دار الخلود، والتجافي عن دار الغرور، والتأهب للموت قبل نزول الموت»</span><span class="orphaned-text">، وهو نظير قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمَّنْ هُوَ قَانِتٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/39/9">[الزمر: 9]</a> في حذف الخبر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مّن ذِكْرِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من أجل ذكره، أي: إذا ذكر الله عندهم أو آياته اشمأزوا وازدادت قلوبهم قساوة، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَزَادَتْهُمْ رِجْسًا إلى رِجْسِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/9/125">[التوبة: 125]</a> . وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عن ذكر الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فإن قلت: ما الفرق بين من وعن في هذا؟ قلت: إذا قلت: قسا قلبه من ذكر الله، فالمعنى ما ذكرت، من أن القسوة من أجل الذكر وبسببه، وإذا قلت: عن ذكر الله، فالمعنى: غلظ عن قبول الذكر وجفا عنه. ونظيره: سقاه من العيمة، أي من أجل عطشه، وسقاه عن العيمة: إذا أرواه حتى أبعده عن العطش.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-23" data-v="39:23">اللَّهُ نَزَّلَ أَحْسَنَ الْحَدِيثِ كِتَابًا مُتَشَابِهًا مَثَانِيَ تَقْشَعِرُّ مِنْهُ جُلُودُ الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ ثُمَّ تَلِينُ جُلُودُهُمْ وَقُلُوبُهُمْ إِلَى ذِكْرِ اللَّهِ ذَلِكَ هُدَى اللَّهِ يَهْدِي بِهِ مَنْ يَشَاءُ وَمَنْ يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/23" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.8L8Z7">عن ابن مسعود رضي الله عنه: أنّ أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم ملوا ملة، فقالوا له: حدثنا فنزلت، وإيقاع اسم الله مبتدأ وبناء <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نَزَّلَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عليه: فيه تفخيم لأحسن الحديث، ورفع منه، واستشهاد على حسنه، وتأكيد لاستناده إلى الله وأنه من عنده، وأن مثله لا يجوز أن يصدر إلاّ عنه، وتنبيه على أنه وحي معجز مباين لسائر الأحاديث. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كتابا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بدل من أحسن الحديث. ويحتمل أن يكون حالاً منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">متشابها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مطلق في مشابهة بعضه بعضاً، فكان متناولاً لتشابه معانيه في الصحة والإحكام، والبناء على الحق والصدق ومنفعة الخلق، وتناسب ألفاظه وتناصفها في التخير والإصابة، وتجاوب نظمه وتأليفه في الإعجاز والتبكيت، ويجوز أن يكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَّثَانِيَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بياناً لكونه متشابهاً؛ لأن القصص المكررة لا تكون إلاّ متشابهة. والمثاني: جمع مثنى بمعنى مردّد مكرّر، ولما ثنى من قصصه وأنبائه، وأحكامه، وأوامره ونواهيه، ووعده ووعيده، ومواعظه. وقيل: لأنه يثنى في التلاوة، فلا يمل كما جاء في وصفه لا يتفه ولا يتشان ولا يخلق على كثرة الرّد. ويجوز أن يكون جمع مثنى مفعل، من التثنية بمعنى التكرير، والإعادة كما كان قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثُمَّ اْرجِعِ البَصَرَ كَرَّتَيْن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/67/4">[الملك: 4]</a> بمعنى كرّة بعد كرّة، وكذلك: لبيك وسعديك، وحنانيك.</span></p><p id="92.mnmAj">فإن قلت: كيف وصف الواحد بالجمع؟ قلت: إنما صحّ ذلك لأنّ الكتاب جملة ذات تفاصيل، وتفاصيل الشيء هي جملته لا غير، ألا تراك تقول: القرآن أسباع وأخماس، وسور وآيات، وكذلك تقول: أقاصيص وأحكام ومواعظ مكررات، ونظيره قولك: الإنسان عظام وعروق وأعصاب، ألا أنك تركت الموصوف إلى الصفة؛ وأصله: كتاباً متشابهاً فصولاً مثاني. ويجوز أن يكون كقولك: برمة أعشار، وثوب أخلاق. ويجوز أن لا يكون مثاني صفة، ويكون منتصباً على التمييز من متشابهاً، كما تقول: رأيت رجلاً حسناً شمائل، والمعنى: متشابهة مثانية.</p><p id="92.jXqvV">فإن قلت: ما فائدة التثنية والتكرير؟ قلت: النفوس أنفر شيء من حديث الوعظ والنصيحة، فما لم يكرر عليها عوداً عن بدء، لم يرسخ فيها ولم يعمل عمله، ومن ثم كانت عادة رسول الله صلى الله عليه وسلم أن يكرر عليهم ما كان يعظ به وينصح ثلاث مرات وسبعاً ليركزه في قلوبهم ويغرسه في صدورهم. اقشعر الجلد: إذا تقبّض تقبضاً شديداً، وتركيبه من حروف القشع وهو الأديم اليابس، مضموماً إليها حرف رابع وهو الراء، ليكون رباعياً ودالاً على معنى زائد. يقال: اقشعر جلده من الخوف وقف شعره، وهو مثل في شدّة الخوف، فيجوز أن يريد به الله سبحانه التمثيل، تصويراً لإفراط خشيتهم، وأن يريد التحقيق. والمعنى: أنهم إذا سمعوا بالقرآن وبآيات وعيده: أصابتهم خشية تقشعر منها جلودهم، ثم إذا ذكروا الله ورحمته وجوده بالمغفرة: لانت جلودهم وقلوبهم وزال عنها ما كان بها من الخشية والقشعريرة.</p><p id="92.XBbgE">فإن قلت: ما وجه تعديه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بإلى؟ قلت: ضمن معنى فعل متعدّ بإلى، كأنه قيل: سكنت. أو اطمأنت إلى ذلك الله لينة غير متقبضة، راجية غير خاشية.</span></p><p id="92.AYm69">فإن قلت: لم اقتصر على ذكر الله من غير ذكر الرحمة؟ قلت: لأنّ أصل أمره الرحمة والرأفة، ورحمته هي سابقة غضبه فلأصالة رحمته إذا ذكر لم يخطر بالبال قبل كل شيء من صفاته إلا كونه رؤوفاً رحيماً.</p><p id="92.aMolP">فإن قلت: لم ذكرت الجلود وحدها أوّلاً، ثم قرنت بها القلوب؟ ثانياً؟ قلت: إذا ذكرت الخشية التي محلها القلوب، فقد ذكرت القلوب، فكأنه قيل: تقشعر جلودهم من آيات الوعيد، وتخشى قلوبهم في أوّل وهلة، فإذا ذكروا الله ومبنى أمره على الرأفة والرحمة: استبدلوا بالخشية رجاء في قلوبهم، وبالقشعريرة ليناً في جلودهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إشارة إلى الكتاب، وهو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هُدَى الله يَهْدِى بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يوفق به من يشاء يعني: عباده المتقين، حتى يخشوا تلك الخشية ويرجوا ذلك الرجاء، كما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هدى للمتقين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/2">[البقرة: 2]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَن يُضْلِلِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ومن يخذله من الفساق والفجرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أو ذلك الكائن من الخشية والرجاء هدى الله، أي: أثر هداه وهو لطفه، فسماه هدى لأنه حاصل بالهدى،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَهْدِى بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بهذا الأثر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من يشاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من عباده، يعني: من صحب أولئك ورآهم خاشين راجين، فكان ذلك مرغباً لهم في الاقتداء بسيرتهم وسلوك طريقتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَن يُضْلِلِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: ومن لم يؤثر فيه ألطافه لقسوة قلبه وإصراره على فجوره،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من مؤثر فيه بشيء قط.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:24-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-24" data-v="39:24">أَفَمَنْ يَتَّقِي بِوَجْهِهِ سُوءَ الْعَذَابِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَقِيلَ لِلظَّالِمِينَ ذُوقُوا مَا كُنْتُمْ تَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/24" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-25" data-v="39:25">كَذَّبَ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ فَأَتَاهُمُ الْعَذَابُ مِنْ حَيْثُ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/25" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-26" data-v="39:26">فَأَذَاقَهُمُ اللَّهُ الْخِزْيَ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَلَعَذَابُ الْآَخِرَةِ أَكْبَرُ لَوْ كَانُوا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/26" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.g4RZ8">يقال: اتقاه بدرقته: استقبله بها فوقي بها نفسه إياه واتقاه بيده. وتقديره: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفَمَن يَتَّقِى بِوَجْهِهِ سُوء العذاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كمن أمن العذاب، فحذف كما حذف في نظائره و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سُوء العذاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: شدّته. ومعناه: أن الإنسان إذا لقي مخوفاً من المخاوف استقبله بيده، وطلب أن يقي بها وجهه، لأنه أعزّ أعضائه عليه والذي يلقى في النار يلقى: مغلولة يداه إلى عنقه، فلا يتهيأ له أن يتقي النار إلاّ بوجهه الذي كان يتقي المخاوف بغيره، وقاية له ومحاماة عليه. وقيل: المراد بالوجه الجملة، وقيل: نزلت في أبي جهل. وقال لهم خزنة النار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذُوقُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وبال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا كُنتُمْ تَكْسِبُونَ...... مِنْ حَيْثُ لاَ يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من الجهة التي لا يحتسبون، ولا يخطر ببالهم أن الشر يأتيهم منها، بينا هم آمنون رافهون إذ فوجئوا من مأمنهم. والخزي: الذلّ والصغار، كالمسح والخسف والقتل والجلاء، وما أشبه ذلك من نكال الله.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:27-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-27" data-v="39:27">وَلَقَدْ ضَرَبْنَا لِلنَّاسِ فِي هَذَا الْقُرْآَنِ مِنْ كُلِّ مَثَلٍ لَعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/27" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-28" data-v="39:28">قُرْآَنًا عَرَبِيًّا غَيْرَ ذِي عِوَجٍ لَعَلَّهُمْ يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/28" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُرْءاناً عَرَبِيّاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حال مؤكدة كقولك: جاءني زيد رجلاً صالحاً وإنساناً عاقلاً، ويجوز أن ينتصب على المدح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غَيْرَ ذِى عِوَجٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مستقيماً بريئاً من التناقض والاختلاف.</span></p><p id="92.mlRVe">فإن قلت: فهلا قيل: مستقيماً: أو غير معوج؟ قلت: فيه فائدتان، إحداهما: نفي أن يكون فيه عوج قط، كما قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَجْعَل لَّهُ عِوَجَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/18/1">[الكهف: 1]</a> والثانية: أن لفظ العوج مختص بالمعاني دون الأعيان، وقيل: المراد بالعوج: الشكّ واللبس. وأنشد:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَقَدْ أَتَاكَ يَقِينٌ غَيْرُ ذِي عِوَجٍ ** مِنَ الإله وَقَوْلٌ غَيْرُ مَكْذُوبِ<br/></span></center><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:29-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-29" data-v="39:29">ضَرَبَ اللَّهُ مَثَلًا رَجُلًا فِيهِ شُرَكَاءُ مُتَشَاكِسُونَ وَرَجُلًا سَلَمًا لِرَجُلٍ هَلْ يَسْتَوِيَانِ مَثَلًا الْحَمْدُ لِلَّهِ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/29" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-30" data-v="39:30">إِنَّكَ مَيِّتٌ وَإِنَّهُمْ مَيِّتُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/30" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.xga8w">واضرب لقومك مثلاً، وقل لهم: ما تقولون في رجل من المماليك قد اشترك فيه شركاء بينهم اختلاف وتنازع: كل واحد منهم يدعي أنه عبده، فهم يتجاذبونه ويتعاورونه في مهن شتى ومشادة، وإذا عنت له حاجة تدافعوه، فهو متحير في أمره سادر قد تشعبت الهموم قلبه وتوزعت أفكاره، لا يدري أيهم يرضى بخدمته؟ وعلى أيهم يعتمد في حاجاته. وفي آخر: قد سلم لمالك واحد وخلص له، فهو معتنق لما لزمه من خدمته، معتمد عليه فيما يصلحه، فهمه واحد وقلبه مجتمع، أيُّ هذين العبدين أحسن حالاً وأجمل شأناً؟ والمراد: تمثيل حال من يثبت آلهة شتى، وما يلزمه على قضية مذهبه من أن يدعي كل واحد منهم عبوديته، ويتشاكسوا في ذلك ويتغالبوا، كما قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَعَلاَ بَعْضُهُمْ على بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/23/91">[المؤمنون: 91]</a> ويبقى هو متحيراً ضائعاً لا يدري أيهم يعبد؟ وعلى ربوبية أيهم يعتمد؟ وممن يطلب رزقه؟ وممن يلتمس رفقه؟ فهمه شعاع وقلبه أو زاع، وحال من لم يثبت إلا إلها واحداً، فهو قائم بما كلفه، عارف بما أرضاه وما أسخطه، متفضل عليه في عاجله، مؤمل للثواب من آجله. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِيهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صلة شركاء، كما تقول: اشتركوا فيه. والتشاكس والتشاخس: الاختلاف، تقول: تشاكست أحواله، وتشاخست أسنانه، سالماً لرجل خالصاً. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سلماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح الفاء والعين، وفتح الفاء وكسرها مع سكون العين، وهي مصادر سلم. والمعنى: ذا سلامة لرجل، أي: ذا خلوص له من الشركة، من قولهم: سلمت له الضيعة. وقرئ بالرفع على الابتداء، أي: وهناك رجل سالم لرجل، وإنما جعله رجلاً ليكون أفطن لما شقي به أو سعد، فإن المرأة والصبي قد يغفلان عن ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هَلْ يَسْتَوِيَانِ مَثَلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هل يستويان: صفة على التمييز، والمعنى: هل يستوي صفتاهما وحالاهما، وإنما اقتصر في التمييز على الواحد لبيان الجنس. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مثلين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَكْثَرَ أموالا وأولادا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/9/69">[التوبة: 69]</a> مع قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويجوز فيمن قرأ: مثلين، أن يكون الضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَسْتَوِيانِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للمثلين، لأن التقدير: مثل رجل ومثل رجل. والمعنى: هل يستويان فيما يرجع إلى الوصفية، كما تقول: كفى بهما رجلين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الحمد للَّهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الواحد الذي لا شريك له دون كل معبود سواه، أي: يجب أن يكون الحمد متوجهاً إليه وحده والعبادة، فقد ثبت أنه لا إله إلاّ هو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَلْ أَكْثَرُهُمْ لاَ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيشركون به غيره.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:31-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-31" data-v="39:31">ثُمَّ إِنَّكُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ عِنْدَ رَبِّكُمْ تَخْتَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/31" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-32" data-v="39:32">فَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّنْ كَذَبَ عَلَى اللَّهِ وَكَذَّبَ بِالصِّدْقِ إِذْ جَاءَهُ أَلَيْسَ فِي جَهَنَّمَ مَثْوًى لِلْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/32" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.9MgL8">كانوا يتربصون برسول الله صلى الله عليه وسلم موته، فأخبر أن الموت يعمهم، فلا معنى للتربص، وشماتة الباقي بالفاني.</p><p id="92.n82ED">وعن قتادة: نعى إلى نبيه نفسه، ونعى إليكم أنفسكم. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مائت ومائتون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والفرق بين الميت والمائت: أنّ الميت صفة لازمة كالسيد. وأما المائت، فصفة حادثة تقول: زيد مائت غداً، كما تقول: سائد غداً، أي سيموت وسيسود. وإذا قلت: زيد ميت، فكما تقول: حي في نقيضه، فيما يرجع إلى اللزوم والثبوت. والمعنى في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّكَ مَيّتٌ وَإِنَّهُمْ مَّيّتُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إنك وإياهم، وإن كنتم أحياء فأنتم في عداد الموتى؛ لأنّ ما هو كائن فكأن قد كان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِنَّكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ثم إنك وإياهم، فغلب ضمير المخاطب على ضمير الغيب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَخْتَصِمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فتحتج أنت عليهم بأنك بلغت فكذبوا، فاجتهدت في الدعوة فلجوا في العناد، ويعتذرون بما لا طائل تحته، تقول الأتباع: أطعنا سادتنا وكبراءنا، وتقول السادات: أغوتنا الشياطين وآباؤنا الأقدمون؛ وقد حمل على اختصام الجميع وأنّ الكفار يخاصم بعضهم بعضاً، حتى يقال لهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ تَخْتَصِمُواْ لَدَىَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/50/28">[ق: 28]</a> والمؤمنون الكافرين يبكتونهم بالحجج، وأهل القبلة يكون بينهم الخصام. قال عبد الله بن عمر: لقد عشنا برهة من دهرنا وديننا ونحن نرى أنّ هذه الآية أنزلت فينا وفي أهل الكتاب؟ قلنا: كيف تختصم ونبينا واحد وديننا واحد وكتابنا واحد؟ حتى رأيت بعضنا يضرب وجوه بعض بالسيف، فعرفت أنها أنزلت فينا. وقال أبو سعيد الخدري: كنا نقول: ربنا واحد ونبينا واحد وديننا واحد، فما هذه الخصومة؟ فلما كان يوم صفّين وشدّ بعضنا على بعض بالسيوف، قلنا: نعم هو هذا.</span></p><p id="92.p76Wg">وعن إبراهيم النخعي قالت الصحابة: ما خصومتنا ونحن إخوان؟ فلما قتل عثمان رضي الله عنه قالوا: هذه خصومتنا.</p><p id="92.nyJew">وعن أبي العالية: نزلت في أهل القبلة. والوجه الذي يدلّ عليه كلام الله هو ما قدمت أولاً. ألا ترى إلى قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَمَنْ أَظْلَمُ مِمَّن كَذَبَ علَى الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذى جَاء بالصدق وَصَدَّقَ بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/39/33">[الزمر: 33]</a> وما هو إلا بيان وتفسير للذين يكون بينهم الخصومة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَذَبَ علَى الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>افترى عليه بإضافة الولد والشريك إليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكَذَّبَ بالصدق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالأمر الذي هو الصدق بعينه، وهو ماء جاء به محمد صلى الله عليه وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذْ جَاءهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فاجأه بالتكذيب لما سمع به من غير وقفة، لإعمال روية واهتمام بتمييز بين حق وباطل، كما يفعل أهل النصفة فيما يسمعون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَثْوًى للكافرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: لهؤلاء الذين كذبوا على الله وكذبوا بالصدق، واللام في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">للكافرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إشارة إليهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:33-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-33" data-v="39:33">وَالَّذِي جَاءَ بِالصِّدْقِ وَصَدَّقَ بِهِ أُولَئِكَ هُمُ الْمُتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/33" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-34" data-v="39:34">لَهُمْ مَا يَشَاءُونَ عِنْدَ رَبِّهِمْ ذَلِكَ جَزَاءُ الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/34" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-35" data-v="39:35">لِيُكَفِّرَ اللَّهُ عَنْهُمْ أَسْوَأَ الَّذِي عَمِلُوا وَيَجْزِيَهُمْ أَجْرَهُمْ بِأَحْسَنِ الَّذِي كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/35" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذى جَاء بالحق وَصَدَّقَ بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هو رسول الله صلى الله عليه وسلم: جاء بالصدق وآمن به، وأراد به إياه ومن تبعه، كما أراد بموسى إياه وقومه في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ ءاتَيْنَا موسى الكتاب لَعَلَّهُمْ يَهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/23/49">[المؤمنون: 49]</a> فلذلك قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أُوْلَئِكَ هُمُ المتقون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلا أنّ هذا في الصفة وذاك في الاسم. ويجوز أن يريد: والفوج أو الفريق الذي جاء بالصدق وصدق به، وهم الرسول الذي جاء بالصدق، وصحابته الذي صدقوا به. وفي قراءة ابن مسعود:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين جاؤوا بالصدق وصدقوا به</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وصدق به</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتخفيف، أي: صدق به الناس ولم يكذبهم به، يعني: أداه إليهم كما نزل عليه من غير تحريف. وقيل: صار صادقاً به، أي: بسببه؛ لأنّ القرآن معجزة، والمعجزة تصديق من الحكيم الذي لا يفعل القبيح لمن يجريها على يده، ولا يجوز أن يصدق إلاّ الصادق، فيصير لذلك صادقاً بالمعجزة، وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وصدّق به</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فإن قلت: ما معنى إضافة الأسوأ والأحسن إلى الذي عملوا، وما معنى التفضيل فيهما؟ قلت: أما الإضافة فما هي من إضافة أفعل إلى الجملة التي يفضل عليها، ولكن من إضافة الشيء إلى ما هو بعضه من غير تفضيل، كقولك: الأشج أعدل بني مروان. وأما التفضيل فإيذان بأن السيء الذي يفرط منهم من الصغائر والزلاّت المكفرة، هو عندهم الأسوأ لاستعظامهم المعصية، والحسن الذي يعلمونه هو عند الله الأحسن، لحسن إخلاصهم فيه؛ فلذلك ذكر سيئهم بالأسوأ وحسنهم بالأحسن. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أسوأ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذي عملوا جمع سوء.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:36-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-36" data-v="39:36">أَلَيْسَ اللَّهُ بِكَافٍ عَبْدَهُ وَيُخَوِّفُونَكَ بِالَّذِينَ مِنْ دُونِهِ وَمَنْ يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/36" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-37" data-v="39:37">وَمَنْ يَهْدِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ مُضِلٍّ أَلَيْسَ اللَّهُ بِعَزِيزٍ ذِي انْتِقَامٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/37" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَلَيْسَ الله بِكَافٍ عَبْدَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أدخلت همزة الإنكار على كلمة النفي، فأفيد معنى إثبات الكفاية وتقريرها. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بكاف عبده</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو رسول الله صلى الله عليه وسلم، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بكاف عباده</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهم الأنبياء؛ وذلك: أنّ قريشاً قالت لرسول الله صلى الله عليه وسلم: إنا نخاف أن تخبلك آلهتنا، وإنا نخشى عليك معرتها لعيبك إياها. ويروى: أنه بعث خالداً إلى العزّى ليكسرها، فقال له سادنها: أحذركها يا خالد، إنّ لها لشدّة لا يقوم لها شيء، فعمد خالد إليها فهشم أنفها. فقال الله عزّ وجلّ: أليس الله بكاف نبيه أن يعصمه من كل سوى ويدفع عنه كل بلاء في مواطن الخوف. وفي هذا تهكم بهم؛ لأنّهم خوّفوه ما لا يقدر على نفع ولا ضرّ. أو أليس الله بكاف أنبياءه ولقد قالت أممهم نحو ذلك، فكفاهم الله وذلك قول قوم هود:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن نَّقُولُ إِلاَّ اعتراك بَعْضُ ءالِهَتِنَا بِسُوء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/11/54">[هود: 54]</a> ويجوز أن يريد: العبد والعباد على الإطلاق، لأنه كافيهم في الشدائد وكافل مصالحهم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بكافي عباده</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على الإضافة. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يكافي عباده</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. ويكافي: يحتمل أن يكون غير مهموز مفاعله من الكفاية، كقولك: يجازي في يجزى، وهو أبلغ من كفى، لبنائه على لفظ المبالغة. والمباراة: أن يكون مهموزاً، من المكافأة وهي المجازاة، لما تقدم من قوله: (ويجزيهم أجرهم)،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بالذين مِن دُونِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أراد: الأوثان التي اتخذوها آلهة من دونه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِعَزِيزٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بغالب منيع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذِى انتقام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ينتقم من أعدائه، وفيه وعيد لقريش ووعد للمؤمنين بأنه ينتقم لهم منهم، وينصرهم عليهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-38" data-v="39:38">وَلَئِنْ سَأَلْتَهُمْ مَنْ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ لَيَقُولُنَّ اللَّهُ قُلْ أَفَرَأَيْتُمْ مَا تَدْعُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ إِنْ أَرَادَنِيَ اللَّهُ بِضُرٍّ هَلْ هُنَّ كَاشِفَاتُ ضُرِّهِ أَوْ أَرَادَنِي بِرَحْمَةٍ هَلْ هُنَّ مُمْسِكَاتُ رَحْمَتِهِ قُلْ حَسْبِيَ اللَّهُ عَلَيْهِ يَتَوَكَّلُ الْمُتَوَكِّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/38" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كاشفاتٌ ضرَّه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ممسكاتٌ رحمتَه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتنوين على الأصل، وبالإضافة للتخفيف.</span></p><p id="92.aVPEL">فإن قلت: لم فرض المسألة في نفسه دونهم؟ قلت: لأنهم خوّفوه معرّة الأوثان وتخبيلها، فأمر بأن يقرّرهم أوّلاً بأن خالق العالم هو الله وحده. ثم يقول لهم بعد التقرير: فإذا أرادني خالق العالم الذي أقررتم به بضرّ من مرض أو فقر أو غير ذلك من النوازل. أو برحمة من صحة أو غنى أو نحوهما. هل هؤلاء اللاتي خوّفتموني إياهن كاشفات عني ضرّه أو ممسكات رحمته، حتى إذا ألقمهم الحجر وقطعهم حتى لا يحيروا ببنت شفه قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَسْبِىَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كافياً لمعرّة أوثانكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَلَيْهِ يَتَوَكَّلُ المتوكلون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وفيه تهكم. ويروى أنّ النبيّ صلى الله عليه وسلم سألهم فسكتوا، فنزل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُلْ حَسْبِىَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فإن قلت: لم قيل: كاشفات، وممسكات، على التأنيث بعد قوله تعالى: (ويخوفونك بالذين من دونه)؟ قلت: أنثهن وكن إناثاً وهن اللات والعزّى ومناة، قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفَرَءيْتُمُ اللات والعزى ومناة الثالثة الأخرى أَلَكُمُ الذكر وَلَهُ الانثى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[النجم: 19- 21] ليضعفها ويعجزها زيادة تضعيف وتعجيز عما طالبهم به من كشف الضرّ وإمساك الرحمة؛ لأنّ الأنوثة من باب اللين والرخاوة، كما أنّ الذكورة من باب الشدّة والصلابة، كأنه قال: الأناث اللاتي هن اللاّت والعزّى ومناة أضعف مما تدعون لهنّ وأعجز. وفيه تهكم أيضاً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:39-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-39" data-v="39:39">قُلْ يَا قَوْمِ اعْمَلُوا عَلَى مَكَانَتِكُمْ إِنِّي عَامِلٌ فَسَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/39" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-40" data-v="39:40">مَنْ يَأْتِيهِ عَذَابٌ يُخْزِيهِ وَيَحِلُّ عَلَيْهِ عَذَابٌ مُقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/39/40" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">على مَكَانَتِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على حالكم التي أنتم عليها وجهتكم من العداوة التي تمكنتم منها. والمكانة بمعنى المكان. فاستعيرت عن العين للمعنى كما يستعار هنا. وحيث- للزمان، وهما للمكان.</span></p><p id="92.w2Yx6">فإن قلت: حق الكلام: فإني عامل على مكانتي، فلم حذف؟ قلت: للاختصار، ولما فيه من زيادة الوعيد، والإيذان بأنّ حاله لا تقف، وتزداد كل يوم قوّة وشدّة، لأنّ الله ناصره ومعينه ومظهره على الدين كله. ألا ترى إلى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ تَعْلَمُونَ مَن يَأْتِيهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كيف توعدهم بكونه منصوراً عليهم غالباً عليهم في الدنيا والآخرة، لأنهم إذا أتاهم الخزي والعذاب فذاك عزّه وغلبته، من حيث إن الغلبة تتم له بعز عزيز من أوليائه، وبذل ذليل من أعدائه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُخْزِيهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مثل مقيم في وقوعه صفة للعذاب، أي: عذاب مخزٍ له، وهويوم بدر، وعذاب دائم وهو عذاب النار. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مكاناتكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-41" data-v="39:41">إِنَّا أَنْزَلْنَا عَلَيْكَ الْكِتَابَ لِلنَّاسِ بِالْحَقِّ فَمَنِ اهْتَدَى فَلِنَفْسِهِ وَمَنْ ضَلَّ فَإِنَّمَا يَضِلُّ عَلَيْهَا وَمَا أَنْتَ عَلَيْهِمْ بِوَكِيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/41" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِلنَّاسِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأجلهم ولأجل حاجتهم إليه؛ ليبشروا وينذروا، فتقوى دواعيهم إلى اختيار الطاعة على المعصية. ولا حاجة إلى ذلك فأنا الغني، فمن اختار الهدي فقد نفع نفسه، ومن اختار الضلالة فقد ضرّها. وما وكلت عليهم لتجبرهم على الهدى، فإنّ التكليف مبني على الاختيار دون الإجبار.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-42" data-v="39:42">اللَّهُ يَتَوَفَّى الْأَنْفُسَ حِينَ مَوْتِهَا وَالَّتِي لَمْ تَمُتْ فِي مَنَامِهَا فَيُمْسِكُ الَّتِي قَضَى عَلَيْهَا الْمَوْتَ وَيُرْسِلُ الْأُخْرَى إِلَى أَجَلٍ مُسَمًّى إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/42" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الأنفس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الجمل كما هي. وتوفيها: إماتتها، وهو أن تسلب ما هي به حية حساسة درّاكة: من صحة أجزائها وسلامتها؛ لأنها عند سلب الصحة كأن ذاتها قد سلبت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والتى لَمْ تَمُتْ فِي مَنَامِهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يريد ويتوفي الأنفس التي لم تمت في منامها، أي: يتوفاها حين تنام، تشبيهاً للنائمين بالموتى. ومنه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُوَ الذى يتوفاكم باليل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/6/6">[الأنعام: 6]</a> حيث لا يميزون ولا يتصرفون، كما أنّ الموتى كذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَيُمْسِكُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الأنفس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">التى قضى عَلَيْهَا الموت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الحقيقي، أي: لا يردّها في وقتها حية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيُرْسِلُ الأخرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>النائمة إلى أجل مسمى إلى وقت ضربه لموتها. وقيل: يتوفى الأنفس يستوفيها ويقضيها، وهي الأنفس التي تكون معها الحياة والحركة، ويتوفى الأنفس التي لم تمت في منامها، وهي أنفس التمييز. قالوا: فالتي تتوفى في النوم هي نفس التمييز لا نفس الحياة؛ لأنّ نفس الحياة إذا زالت زال معها النفس، والنائم يتنفس. ورووا عن ابن عباس رضي الله عنهما: في ابن آدم نفس وروح بينهما مثل شعاع الشمس، فالنفس التي بها العقل والتمييز والروح التي بها النفس والتحرك، فإذا نام العبد قبض الله نفسه ولم يقبض روحه والصحيح ما ذكرت أوّلاً، لأنّ الله عزّ وعلا علق التوفي والموت والمنام جميعاً بالأنفس، وما عنوا بنفس الحياة والحركة ونفس العقل والتمييز غير متصف بالموت والنوم، وإنما الجملة هي التي تموت وهي التي تنام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إنّ في توفي الأنفس مائتة ونائمة وإمساكها وإرسالها إلى أجل لآيات على قدرة الله وعلمه لقوم يتفكرون، لقوم يجيلون فيه أفكارهم ويعتبرون. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُضِيَ عليها الموتُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على البناء للمفعول.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:43-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-43" data-v="39:43">أَمِ اتَّخَذُوا مِنْ دُونِ اللَّهِ شُفَعَاءَ قُلْ أَوَلَوْ كَانُوا لَا يَمْلِكُونَ شَيْئًا وَلَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/43" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-44" data-v="39:44">قُلْ لِلَّهِ الشَّفَاعَةُ جَمِيعًا لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ثُمَّ إِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/44" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمِ اتخذوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بل اتخذ قريش، والهمزة للإنكار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن دُونِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من دون إذنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">شُفَعَاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حين قالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هَؤُلاء شفعاؤنا عِندَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/10/18">[يونس: 18]</a> ولا يشفع عنده أحد إلا بإذنه. ألا ترى إلى قوله تعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُل لِلَّهِ الشفاعة جَمِيعاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: هو مالكها، فلا يستطيع أحد شفاعة إلاّ بشرطين: أن يكون المشفوع له مرتضى، وأن يكون الشفيع مأذوناً له. وههنا الشرطان مفقودان جميعاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوَلَوْ كَانُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>معناه: أيشفعون ولو كانوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ يَمْلِكُونَ شَيْئاً وَلاَ يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: ولو كانوا على هذه الصفة لا يملكون شيئاً قطّ، حتى يملكوا الشفاعة ولا عقل لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَّهُ مُلْكُ السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تقرير لقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِلَّهِ الشفاعة جَمِيعاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنه إذا كان له الملك كله والشفاعة من الملك، كان مالكاً لها.</span></p><p id="92.pQYl9">فإن قلت: بم يتصل قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: بما يليه، معناه: له ملك السموات والأرض اليوم ثم إليه ترجعون يوم القيامة، فلا يكون الملك في ذلك اليوم إلاّ له. فله ملك الدنيا والآخرة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-45" data-v="39:45">وَإِذَا ذُكِرَ اللَّهُ وَحْدَهُ اشْمَأَزَّتْ قُلُوبُ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِالْآَخِرَةِ وَإِذَا ذُكِرَ الَّذِينَ مِنْ دُونِهِ إِذَا هُمْ يَسْتَبْشِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/45" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.K3byl">مدار المعنى على قوله <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وحده</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، أي: إذا أفرد الله بالذكر ولم يذكر معه آلهتهم اشمأزوا، أي: نفروا وانقبضوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِذَا ذُكِرَ الذين مِن دُونِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهم آلهتهم ذكر الله معهم أو لم يذكر استبشروا، لافتتانهم بها ونسيانهم حق الله إلى هواهم فيها. وقيل: إذا قيل لا إله إلا الله وحده لا شريك له نفروا؛ لأنّ فيه نفياً لآلهتهم. وقيل: أراد استبشارهم بما سبق إليه لسان رسول الله صلى الله عليه وسلم من ذكر آلهتهم حين قرأ (والنجم) عند باب الكعبة، فسجدوا معه لفرحهم، ولقد تقابل الاستبشار والاشمئزاز؛ إذ كل واحد منهما غاية في بابه؛ لأنّ الاستبشار أن يمتلئ قلبه سروراً حتى تنبسط له بشرة وجهه ويتهلّل. والاشمئزاز: أن يمتلئ غماً وغيظاً حتى يظهر الانقباض في أديم وجهه.</span></p><p id="92.amLDY">فإن قلت: ما العامل في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذَا ذُكِرَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: العامل في إذا المفاجأة، تقديره وقت ذكر الذين من دونه، فاجأوا وقت الاستبشار.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-46" data-v="39:46">قُلِ اللَّهُمَّ فَاطِرَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ عَالِمَ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ أَنْتَ تَحْكُمُ بَيْنَ عِبَادِكَ فِي مَا كَانُوا فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/46" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.NJwqW">بَعِل رسول الله صلى الله عليه وسلم بهم، وبشدة شكيمتهم في الكفر والعناد، فقيل له: ادع الله بأسمائه العظمى، وقل: أنت وحدك تقدر على الحكم بيني وبينهم، ولا حيلة لغيرك فيهم. وفيه وصف لحالهم وإعذار لرسول الله صلى الله عليه وسلم وتسلية له ووعيد لهم.</p><p id="92.P5WGw">وعن الربيع بن خثيم وكان قليل الكلام. أنه أخبر بقتل الحسين- رضي الله عنه، وسخط على قاتله- وقالوا: الآن يتكلم، فما زاد على أن قال: آه أو قد فعلوا؟ وقرأ هذه الآية. وروى أنه قال على أثره: قتل من كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يجلسه في حجره ويضع فاه على فيه.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:47-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-47" data-v="39:47">وَلَوْ أَنَّ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا مَا فِي الْأَرْضِ جَمِيعًا وَمِثْلَهُ مَعَهُ لَافْتَدَوْا بِهِ مِنْ سُوءِ الْعَذَابِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَبَدَا لَهُمْ مِنَ اللَّهِ مَا لَمْ يَكُونُوا يَحْتَسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/47" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-48" data-v="39:48">وَبَدَا لَهُمْ سَيِّئَاتُ مَا كَسَبُوا وَحَاقَ بِهِمْ مَا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/48" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَبَدَا لَهُمْ مّنَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعيد لهم لا كنه لفظاعته وشدّته، وهو نظير قوله تعالى في الوعد:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلاَ تَعْلَمُ نَفْسٌ ما أُخْفِىَ لَهُم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/32/17">[السجدة: 17]</a> والمعنى: وظهر لهم من سخط الله وعذابه ما لم يكن قط في حسابهم ولم يحدثوا به نفوسهم. وقيل: عملوا أعمالاً حسبوها حسنات، فإذا هي سيئات.</span></p><p id="92.MyNPn">وعن سفيان الثوري أنه قرأها فقال: ويل لأهل الرياء، ويل لأهل الرياء. وجزع محمد بن المنكدر عند موته فقيل له، فقال: أخشى آية من كتاب الله، وتلاها، فأنا أخشى أن يبدو لي من الله ما لم أحتسبه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَبَدَا لَهُمْ سَيّئَاتُ مَا كَسَبُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي سيئات أعمالهم التي كسبوها. أو سيئات كسبهم، حين تعرض صحائفهم، وكانت خافية عليهم، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أحصاه الله وَنَسُوهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/58/6">[المجادلة: 6]</a> وأراد بالسيئات: أنواع العذاب التي يجازون بها على ما كسبوا، فسماها سيئات، كما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَجَزَاء سَيّئَةٍ سَيّئَةٌ مّثْلُهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/42/40">[الشورى: 40]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَحَاقَ بِهِم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ونزل بهم وأحاط جزاء هزئهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-49" data-v="39:49">فَإِذَا مَسَّ الْإِنْسَانَ ضُرٌّ دَعَانَا ثُمَّ إِذَا خَوَّلْنَاهُ نِعْمَةً مِنَّا قَالَ إِنَّمَا أُوتِيتُهُ عَلَى عِلْمٍ بَلْ هِيَ فِتْنَةٌ وَلَكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/49" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Rvr8Y">التخويل: مختص بالتفضل. ويقال: خولني، إذا أعطاك على غير جزاء <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">على عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي على علم مني أني سأعطاه، لما فيّ من فضل واستحقاق. أو على علم من الله بي وباستحقاقي أو على علم مني بوجوه الكسب، كما قال قارون:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">على علم عندي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/78">[القصص: 78]</a> .</span></p><p id="92.b5Kl6">فإن قلت: لم ذكر الضمير في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أُوتِيتُهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو للنعمة؟ قلت: ذهاباً به إلى المعنى؛ لأنّ قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نِعْمَةً مّنَّا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>شيئاً من النعم وقسماً منها. ويحتمل أن تكون (ما) في إنما موصولة لا كافة، فيرجع إليها المضير. على معنى: أن الذي أوتيته على علم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَلْ هِىَ فِتْنَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إنكار لقوله كأنه قال: ما خوّلناك من خولناك من النعمة لما تقول، بل هي فتنة، أي: ابتلاء وامتحان لك، أتشكر أم تكفر؟ فإن قلت: كيف ذكر الضمير ثم أنثه؟ قلت: حملاً على المعنى أوّلاً، وعلى اللفظ آخراً؛ ولأنّ الخبر لما كان مؤنثاً أعني</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِتْنَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: ساغ تأنيث المبتدأ لأجله لأنه في معناه، كقولهم: ما جاءت حاجتك. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بل هو فتنة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على وفق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّمَا أُوتِيتُهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="92.lYMXx">فإن قلت: ما السبب في عطف هذه الآية بالفاء وعطف مثلها في أوّل السورة بالواو؟ قلت: السبب في ذلك أنّ هذه وقعت مسببة عن قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِذَا ذُكِرَ الله وَحْدَهُ اشمأزت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/39/45">[الزمر: 45]</a> على معنى أنهم يشمئزون عن ذكر الله ويستبشرون بذكر الآلهة، فإذا مسّ أحدهم ضرّ دعا من اشمأزّ من ذكره، دون من استبشر بذكره، وما بينهما من الآي اعتراض.</span></p><p id="92.rVx07">فإن قلت: حق الاعتراض أن يؤكد المعترض بينه وبينه.</p><p id="92.L6mwM">قلت: ما في الاعتراض من دعاء رسول الله صلى الله عليه وسلم ربه بأمر منه وقوله: أَنتَ تَحْكُمُ بَيْنَ عبادك ثم ما عقبه من الوعيد العظيم: تأكيد لإنكار اشمئزازهم واستبشارهم ورجوعهم إلى الله في الشدائد دون آلهتهم، كأنه قيل: يا رب لا يحكم بيني وبين هؤلاء الذين يجترؤن عليك مثل هذه الجراءة، ويرتكبون مثل هذا المنكر إلا أنت. وقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَوْ أَنَّ لِلَّذِينَ ظَلَمُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/39/47">[الزمر: 47]</a> متناول لهم ولكل ظالم إن جعل مطلقاً، وإياهم خاصة إن عنيتهم به، كأنه قيل: ولو أنّ لهؤلاء الظالمين ما في الأرض جميعاً ومثله معه لافتدوا به. حين أحكم عليهم بسوء العذاب، وهذه الأسرار والنكت لا يبرزها إلا علم النظم، وإلا بقيت محتجبة في أكمامها. وأما الآية الأولى فلم تقع مسببة وما هي إلاّ جملة ناسبت جملة قبلها فعطفت عليها بالواو، كقولك: قام زيد وقعد عمرو.</span></p><p id="92.Qp3Oa">فإن قلت: من أي وجه وقعت مسببة؟ والاشمئزاز عن ذكر الله ليس بمقتض لالتجائهم إليه، بل هو مقتض لصدوفهم عنه.</p><p id="92.9nzbK">قلت: في هذا التسبيب لطف، وبيانه أنك تقول: زيد مؤمن بالله، فإذا مسّه ضرّ التجأ إليه، فهذا تسبيب ظاهر لا لبس فيه، ثم تقول: زيد كافر بالله، فإذا مسّه ضرّ التجأ إليه، فتجيء بالفاء مجيئك به ثمة، كأنّ الكافر حين التجأ إلى الله التجاء المؤمن إليه، مقيم كفره مقام الإيمان، ومجريه مجراه في جعله سبباً في الالتجاء، فأنت تحكي ما عكس فيه الكافر. ألا ترى أنك تقصد بهذا الكلام الإنكار والتعجب من فعله.؟</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:50-52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-50" data-v="39:50">قَدْ قَالَهَا الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ فَمَا أَغْنَى عَنْهُمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/50" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-51" data-v="39:51">فَأَصَابَهُمْ سَيِّئَاتُ مَا كَسَبُوا وَالَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْ هَؤُلَاءِ سَيُصِيبُهُمْ سَيِّئَاتُ مَا كَسَبُوا وَمَا هُمْ بِمُعْجِزِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/51" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-52" data-v="39:52">أَوَلَمْ يَعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَنْ يَشَاءُ وَيَقْدِرُ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/52" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.nBKPZ">الضمير في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَالَهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>راجع إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّمَا أُوتِيتُهُ على عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنها كلمة أو جملة من القول. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قد قاله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على معنى القول والكلام، وذلك والذين من قبلهم: هم قارون وقومه، حيث قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنما أوتيته على علم عندي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/78">[القصص: 78]</a> وقومه راضون بها، فكأنهم قالوها. ويجوز أن يكون في الأمم الخالية آخرون قائلون مثلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَمَآ أغنى عَنْهُمْ مَّا كَانُواْ يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من متاع الدنيا ويجمعون منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنْ ها ا ؤلا ءِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من مشركي قومك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَيُصِيبُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مثل ما أصاب أولئك، فقتل صناديدهم ببدر، وحبس عنهم الرزق، فقحطوا سبع سنين، ثم بسط لهم فمطروا سبع سنين، فقيل لهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يعلموا اْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أنه لا قابض ولا باسط إلاّ الله عزّ وجلّ.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-53" data-v="39:53">قُلْ يَا عِبَادِيَ الَّذِينَ أَسْرَفُوا عَلَى أَنْفُسِهِمْ لَا تَقْنَطُوا مِنْ رَحْمَةِ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ يَغْفِرُ الذُّنُوبَ جَمِيعًا إِنَّهُ هُوَ الْغَفُورُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/39/53" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَسْرَفُواْ على أَنفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جنوا عليها بالإسراف في المعاصي والغلوّ فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ تَقْنَطُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قرئ: بفتح النون وكسرها وضمها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الله يَغْفِرُ الذنوب جَمِيعاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني بشرط التوبة، وقد تكرّر ذكر هذا الشرط في القرآن، فكان ذكره فيما ذكر فيه ذكراً له فيما لم يذكر فيه؛ لأنّ القرآن في حكم كلام واحد، ولا يجوز فيه التناقض. وفي قراءة ابن عباس وابن مسعود:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يغفر الذنوب جميعاً لمن يشاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. والمراد بمن يشاء: من تاب؛ لأنّ مشيئة الله تابعة لحكمته وعدله، لا لملكه وجبروته. وقيل: في قراءة النبيّ صلى الله عليه وسلم وفاطمة رضي الله عنها:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يغفر الذنوب جميعاً ولا يبالي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ونظير نفي المبالاة نفي الخوف في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يَخَافُ عقباها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/91/15">[الشمس: 15]</a> وقيل: قال أهل مكة: يزعم محمد أنّ من عبد الأوثان وقتل النفس التي حرم الله لم يغفر له فكيف ولم نهاجر وقد عبدنا الأوثان وقتلنا النفس التي حرّم الله فنزلت. وروى أنه أسلم عياش بن أبي ربيعة والوليد ابن الوليد ونفر معهما، ثم فتنوا وعذبوا، فافتتنوا، فكنا نقول: لا يقبل الله لهم صرفاً ولا عدلاً أبداً، فنزلت. فكتب بها عمر رضي الله عنه إليهم، فأسلموا وهاجروا، وقيل: نزلت في وحشي قاتل حمزة رضي الله عنه.</span></p><p id="92.JRajY">وعن رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«ما أحب أنّ لي الدنيا وما فيها بهذه الآية»</span><span class="orphaned-text">فقال رجل: يا رسول الله، ومن أشرك؟ فسكت ساعة ثم قال:</span><span>«إلامن أشرك»</span><span class="orphaned-text">ثلاث مرّات.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:54-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-54" data-v="39:54">وَأَنِيبُوا إِلَى رَبِّكُمْ وَأَسْلِمُوا لَهُ مِنْ قَبْلِ أَنْ يَأْتِيَكُمُ الْعَذَابُ ثُمَّ لَا تُنْصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/54" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-55" data-v="39:55">وَاتَّبِعُوا أَحْسَنَ مَا أُنْزِلَ إِلَيْكُمْ مِنْ رَبِّكُمْ مِنْ قَبْلِ أَنْ يَأْتِيَكُمُ الْعَذَابُ بَغْتَةً وَأَنْتُمْ لَا تَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/55" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-56" data-v="39:56">أَنْ تَقُولَ نَفْسٌ يَا حَسْرَتَا عَلَى مَا فَرَّطْتُ فِي جَنْبِ اللَّهِ وَإِنْ كُنْتُ لَمِنَ السَّاخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/56" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-57" data-v="39:57">أَوْ تَقُولَ لَوْ أَنَّ اللَّهَ هَدَانِي لَكُنْتُ مِنَ الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/57" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-58" data-v="39:58">أَوْ تَقُولَ حِينَ تَرَى الْعَذَابَ لَوْ أَنَّ لِي كَرَّةً فَأَكُونَ مِنَ الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/58" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-59" data-v="39:59">بَلَى قَدْ جَاءَتْكَ آَيَاتِي فَكَذَّبْتَ بِهَا وَاسْتَكْبَرْتَ وَكُنْتَ مِنَ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/59" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَنِيبُواْ إلى رَبّكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وتوبوا إليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَسْلِمُواْ لَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأخلصوا له العمل، إنما ذكر الإنابة على أثر المغفرة لئلا يطمع طامع في حصولها بغير توبة، وللدلالة على أنها شرط فيها لازم لا تحصل بدونه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واتبعوا أَحْسَنَ مآ أُنزِلَ إِلَيْكُم مِّن رَّبِّكُم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مثل قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين يَسْتَمِعُونَ القول فَيَتَّبِعُونَ أَحْسَنَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/39/18">[الزمر: 18]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَنتُمْ لاَ تَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي يفجؤكم وأنتم غافلون، كأنكم لا تخشون شيئاً لفرط غفلتكم وسهوكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن تَقُولَ نَفْسٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كراهة أن تقول.</span></p><p id="92.6wyaJ">فإن قلت: لم نكرت؟ قلت: لأنّ المراد بها بعض الأنفس، وهي نفس الكافر. ويجوز أن يراد: نفس متميزة من الأنفس: إما بلجاج في الكفر شديد. أو بعذاب عظيم. ويجوز أن يراد التكثير، كما قال الأعشى:</p><p/><center><span class="manzoma">وَرَبَّ بَقِيعٍ لَوْ هَتَفْتُ بِحَوِّهِ ** أَتَانِي كَرِيمٌ يَنْفُضُ الرَّأْسَ مُغْضَبَا<br/></span></center><p/><p id="92.ONd0o">وهو يريد: أفواجاً من الكرام ينصرونه، لا كريماً واحداً. ونظيره: ربّ بلد قطعت، ورب بطل قارعت. وقد اختلس الطعنة ولا يقصد إلاّ التكثير. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا حسرتي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على الأصل. ويا حسرتاي، على الجمع بين العوض والمعوّض منه. والجنب: الجانب، يقال: أنا في جنب فلان وجانبه وناحيته، وفلان لين الجنب والجانب، ثم قالوا: فرّط في جنبه وفي جانبه، يريدون في حقه. قال سابق البربري:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أَمَا تَتَّقِينَ اللَّهَ فِي جَنْبِ وَامِقٍ ** لَهُ كَبِدٌ حَرَّى عَلَيْكَ تَقَطَّعُ<br/></span></center><p/><p id="92.lEk1q">وهذا من باب الكناية؛ لأنك إذا أثبت الأمر في مكان الرجل وحيزه، فقد أثبته فيه. ألا ترى إلى قوله:</p><p/><center><span class="manzoma">إنَّ السَّمَاحَةَ وَالْمُرُوءَة وَالنَّدَى ** فِي قُبَّةٍ ضُرِبَتْ عَلَى ابْنِ الْحَشْرَجِ<br/></span></center><p/><p id="92.MbOgz">ومنه قول الناس: لمكانك فعلت كذا، يريدون: لأجلك. وفي الحديث: <span>«من الشرك الخفيّ أن يصلي الرجل لمكان الرجل»</span><span class="orphaned-text">وكذلك: فعلت هذا من جهتك. فمن حيث لم يبق فرق فيما يرجع إلى أداء الغرض بين ذكر المكان وتركه، قيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَرَّطَتُ فِي جَنبِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على معنى: فرطتُ في ذات الله.</span></p><p id="92.2e9M5">فإن قلت: فمرجع كلامك إلى أن ذكر الجنب كلا ذكر سوى ما يعطى من حسن الكناية وبلاغتها، فكأنه قيل: فرطت في الله. فما معنى فرطت في الله؟ قلت: لابد من تقدير مضاف محذوف، سواء ذكر الجنب أو لم يذكر. والمعنى: فرطت في طاعة الله وعبادة الله، وما أشبه ذلك. وفي حرف عبد الله وحفصة: في ذكر الله. (وما) في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ما فرطت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مصدرية مثلها في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِمَا رَحُبَتْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/9/25">[التوبة: 25]</a> ، <a class="aref" href="/quran/9/118">[التوبة: 118]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِن كُنتُ لَمِنَ الساخرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال قتادة: لم يكفه أن ضيع طاعة الله حتى سخر من أهلها، ومحل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِن كُنتُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على النصب على الحال، كأنه قال: فرطت وأنا ساخر، أي: فرطت في حال سخريتي. وروى: أنه كان في بني إسرائيل عالم ترك علمه وفسق.</span></p><p id="92.7LVyz">وأتاه إبليس فقال له: تمتع من الدنيا ثم تب، فأطاعه، وكان له مال فأنفقه في الفجوز، فأتاه ملك الموت في ألذّ ما كان فقال: يا حسرتاه على ما فرطت في جنب الله، ذهب عمري في طاعة الشيطان، وأسخطت ربي فندم حين لم ينفعه الندم، فأنزل الله خبره في القرآن <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَوْ أَنَّ الله هدانى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يخلو: إما أن يريد به الهداية بالإلجاء أو بالإلطاف أو بالوحي، فالإلجاء خارج عن الحكمة، ولم يكن من أهل الإلطاف فليلطف به. وأما الوحي فقد كان، ولكنه عرض ولن يتبعه حتى يهتدي، وإنما يقول هذا تحيراً في أمره وتعللاً بما لا يجدي عليه، كما حكى عنهم التعلل بإغواء الرؤوساء والشياطين ونحو ذلك ونحوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَوْ هَدَانَا الله لَهَدَيْنَاكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/14/21">[إبراهيم: 21]</a> وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بلى قَدْ جَآءَتْكَ ءاياتى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ردّ من الله عليه، معناه: بلى قد هديت بالوحي فكذبت به واستكبرت عن قبوله، وآثرت الكفر على الإيمان، والضلالة على الهدى. وقرئ: بكسر التاء على مخاطبة النفس.</span></p><p id="92.v9q4e">فإن قلت: فهلا قرن الجواب بما هو جواب له، وهو قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَوْ أَنَّ الله هدانى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولم يفصل بينهما بآية؟ قلت: لأنه لا يخلو: إما أن يقدّم على أخرى القرائن الثلاث فيفرق بينهن. وإما أن تؤخر القرينة الوسطى، فلم يحسن الأوّل لما فيه من تبتير النظم بالجمع بين القرائن. وأما الثاني: فلما فيه من نقص الترتيب وهو التحسر على التفريط في الطاعة، ثم التعلل بفقد الهداية، ثم تمني الرجعة فكان الصواب ما جاء عليه، وهو أنه حكى أقوال النفس على ترتيبها ونظمها، ثم أجاب من بينها عما اقتضى الجواب.</span></p><p id="92.5mMR7">فإن قلت: كيف صحّ أن تقع بلى جواباً لغير منفي؟ قلت: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَوْ أَنَّ الله هدانى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيه معنى: ما هُديت.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-60" data-v="39:60">وَيَوْمَ الْقِيَامَةِ تَرَى الَّذِينَ كَذَبُوا عَلَى اللَّهِ وُجُوهُهُمْ مُسْوَدَّةٌ أَلَيْسَ فِي جَهَنَّمَ مَثْوًى لِلْمُتَكَبِّرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/60" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَذَبُواْ عَلَى الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي وصفوه بما لا يجوز عليه تعالى، وهو متعال عنه، فأضافوا إليه الولد والشريك، وقالوا: هؤلاء شفعاؤنا، وقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَوْ شَاء الرحمن مَا عبدناهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، وقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والله أَمَرَنَا بِهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/28">[الأعراف: 28]</a> ولا يبعد عنهم قوم يسفهونه بفعل القبائح، وتجويز أن يخلق خلقاً لا لغرض، ويؤلم لا لعوض، ويظلمونه بتكليف ما لا يطاق، ويجسمونه بكونه مرئياً معايناً مدركاً بالحاسة، ويثبتون له يداً وقدماً وجنباً متسترين بالبلكفة، ويجعلون له أنداداً بإثباتهم معه قدماء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وُجُوهُهُم مُّسْوَدَّةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جملة في موضع الحال إن كان (ترى) من رؤية البصر، ومفعول ثانٍ إن كان من رؤية القلب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-61" data-v="39:61">وَيُنَجِّي اللَّهُ الَّذِينَ اتَّقَوْا بِمَفَازَتِهِمْ لَا يَمَسُّهُمُ السُّوءُ وَلَا هُمْ يَحْزَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/61" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ينجي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ينجي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِمَفَازَتِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفلاحهم، يقال: فاز بكذا إذا أفلح به وظفر بمراده منه. وتفسير المفازة قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ يَمَسُّهُمُ السواء وَلاَ هُمْ يَحْزَنُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كأنه قيل: ما مفازتهم؟ فقيل: لا يمسهم السوء، أي ينجيهم بنفي السوء والحزن عنهم. أو بسبب منجاتهم، من قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلاَ تَحْسَبَنَّهُمْ بِمَفَازَةٍ مّنَ العذاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/3/188">[آل عمران: 188]</a> أي بمنجاة منه؛ لأنّ النجاة من أعظم الفلاح، وسبب منجاتهم العمل الصالح ولهذا فسر ابن عباس رضي الله عنهما المفازة بالأعمال الحسنة، ويجوز: بسبب فلاحهم؛ لأنّ العمل الصالح سبب الفلاح وهو دخول الجنة. ويجوز أن يسمى العمل الصالح في نفسه: مفازة؛ لأنه سببها. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بمفازاتهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على أن لكل متّق مفازة.</span></p><p id="92.q695v">فإن قلت: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ يَمَسُّهُمُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما محله من الإعراب على التفسيرين؟ قلت: أما على التفسير الأوّل فلا محل له؛ لأنه كلام مستأنف. وأما على الثاني فمحله النصب على الحال.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:62-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-62" data-v="39:62">اللَّهُ خَالِقُ كُلِّ شَيْءٍ وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ وَكِيلٌ</span><a class="vn" href="/quran/39/62" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-63" data-v="39:63">لَهُ مَقَالِيدُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَالَّذِينَ كَفَرُوا بِآَيَاتِ اللَّهِ أُولَئِكَ هُمُ الْخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/63" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَّهُ مَقَالِيدُ السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي هو مالك أمرها وحافظها، وهو من باب الكناية؛ لأنّ حافظ الخزائن مدبر أمرها هو الذي الذي يملك مقاليدها، ومنه قولهم: فلان ألقيت إليه مقاليد الملك وهي مفاتيح، ولا واحد لها من لفظها. وقيل: مقليد. ويقال: إقليد وأقاليد، والكلمة أصلها فارسية.</span></p><p id="92.bxAE9">فإن قلت: ما للكتاب العربي المبين وللفارسية؟ قلت: التعريب أحالها عربية، كما أخرج الاستعمال المهمل من كونه مهملاً.</p><p id="92.NV1aQ">فإن قلت: بما اتصل قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قلت: بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيُنَجِّى الله الذين اتقوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ينجي الله المتقين بمفازتهم، والذين كفروا هم الخاسرون. واعتراض بينهما بأنه خالق الأشياء كلها. وهو مهيمن عليها فلا يخفى عليه شيء من أعمال المكلفين فيها وما يستحقون عليها من الجزاء، وقد جعل متصلاً بما يليه على أن كل شيء في السموات والأرض فالله خالقه وفاتح بابه والذين كفروا وجحدوا أن يكون الأمر كذلك أولئك هم الخاسرون وقيل: سأل عثمان رضي الله عنه رسول الله صلى الله عليه وسلم عن تفسير قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَّهُ مَقَالِيدُ السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، فقال:</span><span>«يا عثمان، ما سألني عنها أحد قبلك، تفسيرها: لا إله إلاّ الله والله أكبر، وسبحان الله وبحمده، وأستغفر الله ولا حول ولا قوّة إلاّ بالله، هو الأوّل والآخر والظاهر والباطن بيده الخير يحيي ويميت وهو على كل شيء قدير»</span><span class="orphaned-text">وتأويله على هذا؛ أن لله هذه الكلمات يوحد بها ويمجد، وهي مفاتيح خير السموات والأرض، من تكلم بها من المتقين أصابه، والذين كفروا بآيات الله وبكلمات توحيده وتمجيده، أولئك هم الخاسرون.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-64" data-v="39:64">قُلْ أَفَغَيْرَ اللَّهِ تَأْمُرُونِّي أَعْبُدُ أَيُّهَا الْجَاهِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/64" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفَغَيْرَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منصوب بأعبد. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تأمروانى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اعتراض. ومعناه: أفغير الله أعبد بأمركم، وذلك حين قال له المشركون: استلم بعض آلهتنا ونؤمن بإلهك. أو ينصب بما يدل عليه جملة قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تأمروانى أَعْبُدُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنه في معنى تعبدونني وتقولون لي: اعبد، والأصل: تأمرونني أن أعبد، فحذف (إن) ورفع الفعل، كما في قوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أَلاَ أيهذا الزَّاجِرِي أَحْضُرُ الْوَغَى<br/></span></center><p/><p id="92.JJ3dB">ألا تراك تقول: أفغير الله تقولون لي أعبده، وأفغير الله تقولون لي أعبد، فكذلك أفغير الله تأمرونني أن أعبده. وأفغير الله تأمرونني أن أعبد، والدليل على صحة هذا الوجه: قراءة من قرأ (أعبد) بالنصب. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تأمرونني</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على الأصل. وتأمروني، على إدغام النون أو حذفها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:65-66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-65" data-v="39:65">وَلَقَدْ أُوحِيَ إِلَيْكَ وَإِلَى الَّذِينَ مِنْ قَبْلِكَ لَئِنْ أَشْرَكْتَ لَيَحْبَطَنَّ عَمَلُكَ وَلَتَكُونَنَّ مِنَ الْخَاسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/65" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-66" data-v="39:66">بَلِ اللَّهَ فَاعْبُدْ وَكُنْ مِنَ الشَّاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/66" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ليحبطن عملك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وليحبطنّ: على البناء للمفعول. ولنحبطنّ، بالنون والياء، أي: ليحبطنّ الله. أو الشرك.</span></p><p id="92.y1zLk">فإن قلت: الموحى إليهم جماعة، فكيف قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَئِنْ أَشْرَكْتَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على التوحيد؟ قلت: معناه أوحى إليك لئن أشركت ليحبطن عملك، وإلى الذين من قبلك مثله، أو أوحى إليك وإلى كل واحد منهم: لئن أشركت كما تقول: كسانا حلة، أي: كل واحد منّا: فإن قلت: ما الفرق بين اللامين؟ قلت: الأولى موطئة للقسم المحذوف، والثاني لام الجواب، وهذالجواب سادّ مسدّ الجوابين، أعني: جوابي القسم والشرط، فإن قلت: كيف صحّ هذا الكلام مع علم الله أنّ رسله لا يشركون ولا تحبط أعمالهم؟ قلت: هو على سبيل الفرض، والمحالات يصحّ فرضها لأغراض، فكيف بما ليس بمحال. ألا ترى إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَوْ شَاء رَبُّكَ لآمَنَ مَن فِي الأرض كُلُّهُمْ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/10/99">[يونس: 99]</a> يعني على سبيل الإلجاء، ولن يكون ذلك لامتناع الداعي إليه ووجود الصارف عنه.</span></p><p id="92.07BoV">فإن قلت: ما معنى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَتَكُونَنَّ مِنَ الخاسرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: يحتمل ولتكونن من الخاسرين بسبب حبوط العمل. ويحتمل: ولتكونن في الآخرة من جملة الخاسرين الذين خسروا أنفسهم إن مت على الردة. ويجوز أن يكون غضب الله على الرسول أشدّ، فلا يمهله بعد الردة: ألا ترى إلى قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذًا لأذقناك ضِعْفَ الحياة وَضِعْفَ الممات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/17/75">[الإسراء: 75]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَلِ الله فاعبد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>رد لما أمروه به من استلام بعض آلهتهم، كأنه قال: لا تعبد ما أمروك بعبادته، بل إن كنت عاقلاً فاعبد الله، فحذف الشرط وجعل تقديم المفعول عوضاً منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكُن مِّنَ الشاكرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على ما أنعم به عليك، من أن جعلك سيد ولد آدم. وجوّز الفراء نصبه بفعل مضمر هذا معطوف عليه، تقديره: بل الله فأعبد فاعبد.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-67" data-v="39:67">وَمَا قَدَرُوا اللَّهَ حَقَّ قَدْرِهِ وَالْأَرْضُ جَمِيعًا قَبْضَتُهُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَالسَّماوَاتُ مَطْوِيَّاتٌ بِيَمِينِهِ سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/67" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.ERzep">لما كان العظيم من الأشياء إذا عرفه الإنسان حق معرفته وقدره في نفسه حقّ تقديره وعظمه حق تعظيمه قيل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا قَدَرُواْ الله حَقَّ قَدْرِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ بالتشديد على معنى: وما عظموه كنه تعظيمه، ثم نبههم على عظمته وجلالة شأنه على طريقة التخييل فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والأرض جَمِيعاً قَبْضَتُهُ يَوْمَ القيامة والسماوات مطويات بِيَمِينِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والغرض من هذا الكلام إذا أخذته كما هو بجملته ومجموعه تصوير عظمته والتوقيف على كنه جلاله لا غير، من غير ذهاب بالقبضة ولا باليمين إلى جهة حقيقة أو جهة مجاز، وكذلك حكم ما يروى: أن جبريل جاء إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم، فقال: يا أبا القاسم، إن الله يمسك السموات يوم القيامة على أصبع والأرضين على أصبع والجبال على أصبع والشجر على أصبع والثرى على أصبع وسائر الخلق على أصبع، ثم يهزهن فيقول أنا الملك فضحك رسول الله صلى الله عليه وسلم تعجباً مما قال ثم قرأ تصديقاً له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا قَدَرُواْ الله حَقَّ قَدْرِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>... الآية، وإنما ضحك: أفصح العرب صلى الله عليه وسلم وتعجب لأنه لم يفهم منه إلاّ ما يفهمه علماء البيان من غير تصوّر إمساك ولا أصبع ولا هزّ ولا شيء من ذلك، ولكن فهمه وقع أوّل شيء وآخره على الزبدة والخلاصة التي هي الدلالة على القدرة الباهرة، وأن الأفعال العظام التي تتحير فيها الأفهام والأذهان ولا تكتنهها الأوهام هينة عليه هواناً لا يوصل السامع إلى الوقوف عليه، إلا إجراء العبارة في مثل هذه الطريقة من التخييل، ولا ترى باباً في علم البيان أدقّ ولا أرقّ ولا ألطف من هذا الباب، ولا أنفع وأعون على تعاطي تأويل المشتبهات من كلام الله تعالى في القرآن وسائر الكتب السماوية وكلام الأنبياء، فإنّ أكثره وعليته تخييلات قد زلت فيها الأقدام قديماً، وما أوتي الزالون إلاّ من قلة عنايتهم بالبحث والتنقير، حتى يعلموا أن في عداد العلوم الدقيقة علماً لو قدره حق قدره، لما خفي عليهم أنّ العلوم كلها مفتقرة إليه وعيال عليه، إذ لا يحل عقدها الموربة ولا يفك قيودها المكربة إلا هو، وكم آية من آيات التنزيل وحديث من أحاديث الرسول، وقد ضيم وسيم الخسف بالتأويلات الغثة، والوجوه الرثة، لأنّ من تأول ليس من هذا العلم في عير ولا نفير، ولا يعرف قبيلاً منه من دبير والمراد والأرض: الأرضون السبع، يشهد لذلك شاهدان، قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جَمِيعاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والسماوات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولأنّ الموضع موضع تفخيم وتعظيم، فهو مقتض للمبالغة، ومع القصد إلى الجمع وتأكيده بالجميع اتبع الجميع مؤكدة قبل مجيء الخبر، ليعلم أوّل الأمر أن الخبر الذي يرد لا يقع عن أرض واحدة، ولكن عن الأراضي كلهن.</span></p><p id="92.jwE1P">والقبضة: المرة من القبض <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَقَبَضْتُ قَبْضَةً مِّنْ أَثَرِ الرسول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/20/96">[طه: 96]</a> والقبضة- بالضم-: المقدار المقبوض بالكف، ويقال أيضاً: أعطني قبضة من كذا: تريد معنى القبضة تسمية بالمصدر، كما روى: أنه نهى عن خطفة السبع وكلا المعنيين محتمل. والمعنى: الأرضون جميعاً قبضته، أي: ذوات قبضته يقبضهن قبضة واحدة، يعني أنّ الأرضين مع عظمهن وبسطهن لا يبلغن إلاّ قبضة واحدة من قبضاته، كأنه يقبضها قبضة بكف واحدة، كما تقول: الجزور أكلة لقمان، والقلة جرعته، أي: ذات أكلته وذات جرعته؛ تريد: أنهما لا يفيان إلا بأكلة فذة من أكلاته، وجرعة فردة من جرعاته. وإذا أريد معنى القبضة فظاهر، لأنّ المعنى: أنّ الأرضين بجملتها مقدار ما يقبضه بكف واحدة.</span></p><p id="92.aD2Z5">فإن قلت: ما وجه قراءة من قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قبضته</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنصب؟ قلت: جعلها ظرفاً مشبهاً للمؤقت بالمبهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مطويات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من الطي الذي هو ضدّ النشر، كما قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَ نَطْوِى السماء كَطَىّ السجل لِلْكُتُبِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/104">[الأنبياء: 104]</a> وعادة طاوي السجل أن يطويه بيمينه، وقيل: قبضته: ملكه بلا مدافع ولا منازع، وبيمينه: بقدرته. وقيل: مطويات بيمينه مفنيات بقسمه؛ لأنه أقسم أن يفنيها، ومن اشتم رائحة من علمنا هذا فليعرض عليه هذا التأويل ليتلهى بالتعجب منه ومن قائله، ثم يبكي حمية لكلام الله المعجز بفصاحته، وما مني به من أمثاله؛ وأثقل منه على الروح، وأصدع للكبد تدوين العلماء قوله، واستحسانهم له، وحكايته على فروع المنابر، واستجلاب الاهتزاز به من السامعين. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مطويات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على نظم السموات في حكم الأرض، ودخولها تحت القبضة، ونصب مطويات على الحال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سبحانه وتعالى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما أبعد من هذه قدرته وعظمته، وما أعلاه عما يضاف إليه من الشركاء.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-68" data-v="39:68">وَنُفِخَ فِي الصُّورِ فَصَعِقَ مَنْ فِي السَّمَاوَاتِ وَمَنْ فِي الْأَرْضِ إِلَّا مَنْ شَاءَ اللَّهُ ثُمَّ نُفِخَ فِيهِ أُخْرَى فَإِذَا هُمْ قِيَامٌ يَنْظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/68" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.q695v">فإن قلت: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أخرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما محلها من الإعراب؟ قلت: يحتمل الرفع والنصب: أما الرفع فعلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِذَا نُفِخَ فِي الصور نَفْخَةٌ واحدة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/69/13">[الحاقة: 13]</a> وأما النصب فعلى قراءة من قرأ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نَفْخَةٌ واحدة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/69/13">[الحاقة: 13]</a> والمعنى: ونفخ في الصور نفخة واحدة، ثم نفخ فيه أخرى. وإنما حذفت لدلالة أخرى عليها، ولكونها معلومة بذكرها في غير مكان. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قياماً ينظرون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: يقلبون أبصارهم في الجهات نظر المبهوت إذا فاجأه خطب. وقيل: ينظرون ماذا يفعل بهم. ويجوز أن يكون القيام بمعنى الوقوف والجمود في مكان لتحيرهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:69-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-69" data-v="39:69">وَأَشْرَقَتِ الْأَرْضُ بِنُورِ رَبِّهَا وَوُضِعَ الْكِتَابُ وَجِيءَ بِالنَّبِيِّينَ وَالشُّهَدَاءِ وَقُضِيَ بَيْنَهُمْ بِالْحَقِّ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/69" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-70" data-v="39:70">وَوُفِّيَتْ كُلُّ نَفْسٍ مَا عَمِلَتْ وَهُوَ أَعْلَمُ بِمَا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/70" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.nKLrw">قد استعار الله عزّ وجلّ النور للحق والقرآن والبرهان في مواضع من التنزيل، وهذا من ذاك. والمعنى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَشْرَقَتِ الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بما يقيمه فيها من الحق والعدل، ويبسطه من القسط في الحساب ووزن الحسنات والسيئات، وينادي عليه بأنه مستعار إضافته إلى اسمه؛ لأنه هو الحق العدل. وإضافة اسمه إلى الأرض؛ لأنه يزينها حيث ينشر فيها عدله، وينصب فيها موازين قسطه، ويحكم بالحق بين أهلها، ولا ترى أزين للبقاع من العدل، ولا أعمر لها منه. وفي هذه الإضافة أن ربها وخالقها هو الذي يعدل فيها، وإنما يجوز فيها غير ربها، ثم ما عطف على إشراق الأرض من وضع الكتاب والمجيء بالنبيين والشهداء والقضاء بالحق وهو النور المذكور. وترى الناس يقولون للملك العادل: أشرقت الآفاق بعدلك، وأضاءت الدنيا بقسطك، كما تقول: أظلمت البلاد بجور فلان. قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«الظلم ظلمات يوم القيامة»</span><span class="orphaned-text">وكما فتح الآية بإثبات العدل، ختمها بنفي الظلم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واشرقت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على البناء للمفعول، من شرقت بالضوء تشرق: إذا امتلأت به واغتصت. وأشرقها الله، كما تقول: ملأ الأرض عدلاً وطبقها عدلاً و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صحائف الأعمال، ولكنها اكتفى باسم الجنس، وقيل: اللوح المحفوظ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والشهدآء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذين يشهدون للأمم وعليهم من الحفظة والأخيار. وقيل: المستشهدون في سبيل الله.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:71-72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-71" data-v="39:71">وَسِيقَ الَّذِينَ كَفَرُوا إِلَى جَهَنَّمَ زُمَرًا حَتَّى إِذَا جَاءُوهَا فُتِحَتْ أَبْوَابُهَا وَقَالَ لَهُمْ خَزَنَتُهَا أَلَمْ يَأْتِكُمْ رُسُلٌ مِنْكُمْ يَتْلُونَ عَلَيْكُمْ آَيَاتِ رَبِّكُمْ وَيُنْذِرُونَكُمْ لِقَاءَ يَوْمِكُمْ هَذَا قَالُوا بَلَى وَلَكِنْ حَقَّتْ كَلِمَةُ الْعَذَابِ عَلَى الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/71" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-72" data-v="39:72">قِيلَ ادْخُلُوا أَبْوَابَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا فَبِئْسَ مَثْوَى الْمُتَكَبِّرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/72" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.nAXyg">الزمر: الأفواج المتفرقة بعضها في أثر بعض، وقد تزمروا، قال:</p><p/><center><span class="manzoma">حَتَى احزألت زُمَرٌ بَعْدَ زُمَرْ<br/></span></center><p/><p id="92.QvY6Z">وقيل في زمر الذين اتقوا: هي الطبقات المختلفة: الشهداء، والزهاد، والعلماء، والقرّاء وغيرهم. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نذر منكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فإن قلت: لم أضيف إليهم اليوم؟ قلت: أرادوا لقاء وقتكم هذا، وهو وقت دخولهم النار لا يوم القيامة. وقد جاء استعمال اليوم والأيام مستفيضاً في أوقات الشدّة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَالُواْ بلى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أتونا وتلوا علينا، ولكن وجبت علينا كلمة الله لأملأنّ جهنم، لسوء أعمالنا، كما قالوا: غلبت علينا شقوتنا وكنا قوماً ضالين. فذكروا عملهم الموجب لكلمة العذاب وهو الكفر والضلال. واللام في المتكبرين للجنس؛ لأنّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَثْوَى المتكبرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فاعل بئس، وبئس فاعلها: اسم معرف بلام الجنس. أو مضاف إلى مثله، والمخصوص بالذم محذوف، تقديره: فبئس مثوى المتكبرين جهنم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:73-74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-73" data-v="39:73">وَسِيقَ الَّذِينَ اتَّقَوْا رَبَّهُمْ إِلَى الْجَنَّةِ زُمَرًا حَتَّى إِذَا جَاءُوهَا وَفُتِحَتْ أَبْوَابُهَا وَقَالَ لَهُمْ خَزَنَتُهَا سَلَامٌ عَلَيْكُمْ طِبْتُمْ فَادْخُلُوهَا خَالِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/73" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-39-74" data-v="39:74">وَقَالُوا الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي صَدَقَنَا وَعْدَهُ وَأَوْرَثَنَا الْأَرْضَ نَتَبَوَّأُ مِنَ الْجَنَّةِ حَيْثُ نَشَاءُ فَنِعْمَ أَجْرُ الْعَامِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/74" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هي التي تحكى بعدها الجمل والجملة المحكية بعدها هي الشرطية، إلاّ أنّ جزاءها محذوف، وإنما حذف لأنه صفة ثواب أهل الجنة، فدلّ بحذفه على أنه شيء لا يحيط به الوصف، وحق موقعه ما بعد خالدين. وقيل: حتى إذا جاؤوها، جاؤوها وفتحت أبوابها، أي: مع فتح أبوابها. وقيل: أبواب جهنم لا تفتح إلاّ عند دخول أهلها فيها. وأما أبواب الجنة فمتقدم فتحها، بدليل قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جنات عَدْنٍ مُّفَتَّحَةً لَّهُمُ الأبواب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/38/50">[ص: 50]</a> فلذلك جيء بالواو، كأنه قيل: حتى إذا جاؤوها وقد فتحت أبوابها.</span></p><p id="92.95Vg8">فإن قلت: كيف عبر عن الذهاب بالفريقين جميعاً بلفظ السوق؟ قلت: المراد بسوق أهل النار: طردهم إليها بالهوان والعنف، كما يفعل بالأسارى والخارجين على السلطان إذا سيقوا إلى حبس أو قتل. والمراد بسوق أهل الجنة: سوق مراكبهم، لأنه لا يذهب بهم إلا راكبين، وحثها إسراعاً بهم إلى دار الكرامة والرضوان، كما يفعل بمن يشرف ويكرّم من الوافدين على بعض الملوك، فشتان ما بين السوقين <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طِبْتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من دنس المعاصي. وطهرتم من خبث الخطايا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فادخلوها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جعل دخول الجنة مسبباً عن الطيب والطهارة، فما هي إلاّ دار الطيبين ومثوى الطاهرين؛ لأنها دار طهرها الله من كل دنس، وطيبها من كل قذر، فلا يدخلها إلاّ مناسب لها موصوف بصفتها، فما أبعد أحوالنا من تلك المناسبة، وما أضعف سعينا في اكتساب تلك الصفة، إلاّ أن يهب لنا الوهاب الكريم توبة نصوحاً، تنقّي أنفسنا من درن الذنوب، وتميط وضر هذه القلوب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خالدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مقدرين الخلود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عبارة عن المكان الذي أقاموا فيه واتخذوا مقراً ومتبوّأ وقد أورثوها أي ملكوها وجعلوا ملوكها وأطلق تصرفهم فيها كما يشاؤون، تشبيهاً بحال الوارث وتصرفه فيما يرثه واتساعه فيه، وذهابه في إنفاقه طولاً وعرضاً.</span></p><p id="92.07BoV">فإن قلت: ما معنى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَيْثُ نَشَاءُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهل يتبوأ أحدهم مكان غيره؟ قلت: يكون لكل واحد منهم جنة لا توصف سعة وزيادة على الحاجة، فيتبوأ من جنته حيث يشاء ولا يحتاج إلى جنة غيره.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="39:75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-39-75" data-v="39:75">وَتَرَى الْمَلَائِكَةَ حَافِّينَ مِنْ حَوْلِ الْعَرْشِ يُسَبِّحُونَ بِحَمْدِ رَبِّهِمْ وَقُضِيَ بَيْنَهُمْ بِالْحَقِّ وَقِيلَ الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/39/75" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَآفِّينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>محدقين من حوله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُسَبِّحُونَ بِحَمْدِ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقولون: سبحان الله والحمد لله، متلذذين لا متعبدين.</span></p><p id="92.2qpWl">فإن قلت: إلام يرجع الضمير في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: يجوز أن يرجع إلى العباد كلهم، وأن إدخال بعضهم النار وبعضهم الجنة لا يكون إلاّ قضاء بينهم بالحق والعدل، وأن يرجع إلى الملائكة، على أن ثوابهم- وإن كانوا معصومين جميعاً- لا يكون على سنن واحد، ولكن يفاضل بين مراتبهم على حسب تفاضلهم في أعمالهم، فهو القضاء بينهم بالحق.</span></p><p id="92.M4oW8">فإن قلت: قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقِيلَ الحمد لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من القائل ذلك؟ قلت: المقضي بينهم إما جميع العباد وإما الملائكة، كأنه قيل: وقضى بينهم بالحق، وقالوا: الحمد لله على قضائه بيننا بالحق، وإنزال كل منا منزلته التي هي حقه.</span></p><p id="92.Ev1G6">عن رسول الله صلى الله عليه وسلم <span>«من قرأ سورة الزمر لم يقطع الله رجاءه يوم القيامة وأعطاه الله ثواب الخائفين الذي خافوا»</span><span class="orphaned-text">وعن عائشة رضي الله عنها: أن رسول الله صلى الله عليه وسلم كان يقرأ كل ليلة بني إسرائيل والزمر.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>