<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الأنبياء" id="ch22"><h1 id="92.DOBR5">سورة الأنبياء</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="21:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-1">اقْتَرَبَ لِلنَّاسِ حِسَابُهُمْ وَهُمْ فِي غَفْلَةٍ مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/1" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:1"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.BxEgj">هذه اللام: لا تخلو من أن تكون صلة لاقترب، أو تأكيداً لإضافة الحساب إليهم، كقولهم: (أزف للحيّ رحيلهم) الأصل أزف رحيل الحيّ ثم أزف للحيّ الرحيل، ثم أزف للحيّ رحيلهم. ونحوه ما أورده سيبويه في (باب ما يثني فيه المستقرّ توكيداً) عليك زيد حريص عليك. وفيك زيد راغب فيك. ومنه قولهم: لا أبالك لأنّ اللام مؤكدة لمعنى الإضافة، وهذا الوجه أغرب من الأوّل. والمراد اقتراب الساعة، وإذا اقتربت الساعة فقد اقترب ما يكون فيها من الحساب والثواب والعقاب وغير ذلك. ونحوه: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واقترب الوعد الحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/97">[الأنبياء: 97]</a> فإن قلت: كيف وصف بالاقتراب وقد عدّت دون هذا القول أكثر من خمسمائة عام؟ قلت: هو مقترب عند الله والدليل عليه قوله عزّ وجلّ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَسْتَعْجِلُونَكَ بالعذاب وَلَن يُخْلِفَ الله وَعْدَهُ وَإِنَّ يَوْماً عِندَ رَبّكَ كَأَلْفِ سَنَةٍ مّمَّا تَعُدُّونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/22/47">[الحج: 47]</a> ولأنّ كلّ آت- وإن طالت أوقات استقباله وترقبه- قريب، إنما البعيد هو الذي وجد وانقرض، ولأنّ ما بقي في الدنيا أقصر وأقل مما سلف منها، بدليل انبعاث خاتم النبيين الموعود مبعثه في آخر الزمان. وقال عليه الصلاة والسلام: حذاء، ولم تبق إلا صبابة كصبابة الإناء. وإذا كانت بقية الشيء وإن كثرت في نفسها قليلة بالإضافة إلى معظمه، كانت خليقة بأن توصف بالقلة وقصر الذرع.</span></p><p id="92.jPz8V">وعن ابن عباس رضي الله عنهما: أنّ المراد بالناس: المشركون. وهذا من إطلاق اسم الجنس على بعضه للدليل القائم. وهو ما يتلوه من صفات المشركين. وصفهم بالغفلة مع الإعراض، على معنى: أنهم غافلون عن حسابهم ساهون، لا يتفكرون في عاقبتهم، ولا يتفطنون لما ترجع إليه خاتمة أمرهم، مع اقتضاء عقولهم أنه لابد من جزاء للمحسن والمسيء. وإذا قرعت لهم العصا ونبهوا عن سنة الغفلة وفطنوا لذلك بما يتلى عليهم من الآيات والنذر. أعرضوا وسدوا أسماعهم ونفروا.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:2-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-2">مَا يَأْتِيهِمْ مِنْ ذِكْرٍ مِنْ رَبِّهِمْ مُحْدَثٍ إِلَّا اسْتَمَعُوهُ وَهُمْ يَلْعَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/2" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:2"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-3">لَاهِيَةً قُلُوبُهُمْ وَأَسَرُّوا النَّجْوَى الَّذِينَ ظَلَمُوا هَلْ هَذَا إِلَّا بَشَرٌ مِثْلُكُمْ أَفَتَأْتُونَ السِّحْرَ وَأَنْتُمْ تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/3" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:3"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.zvq2z">قرّر إعراضهم عن تنبيه المنبه وإيقاظ الموقظ: بأنّ الله يجدّد لهم الذكر وقتاً فوقتاً، ويحدث لهم الآية بعد الآية والسورة بعد السورة، ليكرّر على أسماعهم التنبيه والموعظة لعلهم يتعظون، فما يزيدهم استماع الآي والسور وما فيها من فنون المواعظ والبصائر- التي هي أحق الحق وأجدّ الجدّ- إلا لعباً وتلهياً واستسخاراً والذكر: هو الطائفة النازلة من القرآن.</p><p id="92.BKyNr">وقرأ ابن أبي عبلة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُّحْدَثٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع صفة على المحل. قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُمْ يَلْعَبُونَ لاَهِيَةً قُلُوبُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حالان مترادفتان أو متداخلتان ومن قرأ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَهِيَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع فالحال واحدة، لأن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَهِيَةً قُلُوبُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خبر بعد خبر، لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>واللاهية: من لها عنه إذا ذهل وغفل، يعني أنهم وإن فطنوا فهم في قلة جدوى فطنتهم كأنهم لم يفطنوا أصلاً، وثبتوا على رأس غفلتهم، وذهولهم عن التأمّل والتبصر بقلوبهم [(وأسروا النجوى)] فإن قلت: النجوى وهي اسم من التناجي لا تكون إلا خفية، فما معنى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَسَرُّواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: معناه وبالغوا في إخفائها. أو جعلوها بحيث لا يفطن أحد لتناجيهم ولا يعلم أنهم متناجون، أبدل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين ظَلَمُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من واو وأسرّوا، إشعاراً بأنهم الموسومون بالظلم الفاحش فيما أسرّوا به. أو جاء على لغة من قال (أكلوني البراغيث) أو هو منصوب المحل على الذم. أو هو مبتدأ خبره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَسَرُّواْ النجوى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قدّم عليه. والمعنى: وهؤلاء أسروا النجوى. فوضع المظهر موضع المضمر تسجيلاً على فعلهم بأنه ظلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هَلْ هذا إِلاَّ بَشَرٌ مّثْلُكُمْ أَفَتَأْتُونَ السحر وَأَنتُمْ تُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هذا الكلام كله في محل النصب بدلاً من النجوى، أي: وأسروا هذا الحديث. ويجوز أن يتعلق بقالوا مضمراً: اعتقدوا أنّ رسول الله صلى الله عليه وسلم لا يكون إلا ملكاً، وأن كل من ادّعى الرسالة من البشر وجاء بالمعجزة هو ساحر ومعجزته سحر، فلذلك قالوا على سبيل الإنكار: أفتحضرون السحر وأنتم تشاهدون وتعاينون أنه سحر.</span></p><p id="92.DJ801">فإن قلت: لم أسروا هذا الحديث وبالغوا في إخفائه؟ قلت: كان ذلك شبه التشاور فيما بينهم، والتحاور في طلب الطريق إلى هدم أمره، وعمل المنصوبة في التثبيط عنه وعادة المتشاورين في خطب أن لا يشركوا أعداءهم في شوراهم، ويتجاهدوا في طيّ سرّهم عنهم ما أمكن واستطيع. ومنه قول الناس: <span>«استعينوا على حوائجكم بالكتمان»</span><span class="orphaned-text">وَيُرفع إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم. ويجوز أن يسرّوا نجواهم بذلك ثم يقولوا لرسول الله صلى الله عليه وسلم والمؤمنين: إن كان ما تدعونه حقاً فأخبرونا بما أسررنا.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-4">قَالَ رَبِّي يَعْلَمُ الْقَوْلَ فِي السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ وَهُوَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/21/4" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:4"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.BBm2Z">فإن قلت: هلا قيل: يعلم السر لقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَسَرُّواْ النجوى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/3">[الأنبياء: 3]</a> قلت: القول عام يشمل السرّ والجهر؟ فكان في العلم به العلم بالسرّ وزيادة، فكان آكد في بيان الاطلاع على نجواهم من أن يقول: يعلم السرّ، كما أنّ قوله: يعلم السرّ، آكد من أن يقول: يعلم سرهم. ثم بين ذلك بأنه السميع العليم لذاته فكيف تخفى عليه خافية.</span></p><p id="92.Klmwq">فإن قلت: فلم ترك هذا الآكد في سورة الفرقان في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُلْ أَنزَلَهُ الذى يَعْلَمُ السر فِي السماوات والارض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/25/6">[الفرقان: 6]</a> ؟ قلت: ليس بواجب أن يجيء بالآكد في كل موضع. ولكن يجيء بالوكيد تارة وبالآكد أخرى، كما يجيء بالحسن في موضع وبالأحسن في غيره ليفتنّ الكلام افتناناً، وتجمع الغاية وما دونها، على أن أسلوب تلك الآية خلاف أسلوب هذه، من قبل أنه قدم هاهنا أنهم أسروا النجوى. فكأنه أراد أن يقول: إن ربي يعلم ما أسروه، فوضع القول موضع ذلك للمبالغة، وثم قصد وصف ذاته بأن أنزله الذي يعلم السر في السموات والأرض، فهو كقوله علام الغيوب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عالم الغيب لاَ يَعْزُبُ عَنْهُ مِثْقَالُ ذَرَّةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/34/3">[سبأ: 3]</a> وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَالَ رَبّى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حكاية لقول رسول الله صلى الله عليه وسلم لهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-5">بَلْ قَالُوا أَضْغَاثُ أَحْلَامٍ بَلِ افْتَرَاهُ بَلْ هُوَ شَاعِرٌ فَلْيَأْتِنَا بِآَيَةٍ كَمَا أُرْسِلَ الْأَوَّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/5" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:5"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.nzRDe">أضربوا عن قولهم هو سحر إلى أنه تخاليط أحلام، ثم إلى أنه كلام مفترى من عنده، ثم إلى أنه قول شاعر، وهكذا الباطل لجلج، والمبطل متحير رجاع غير ثابت على قول واحد. ويجوز أن يكون تنزيلاً من الله تعالى لأقوالهم في درج الفساد: وأن قولهم الثاني أفسد من الأول، والثالث أفسد من الثاني، وكذلك الرابع من الثالث، صحة التشبيه في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَمَا أُرْسِلَ الأولون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من حيث أنه في معنى: كما أتى الأوّلون بالآيات، لأنّ إرسال الرسل متضمن للإتيان بالآيات ألا ترى أنه لا فرق بين أن تقول: أرسل محمد صلى الله عليه وسلم، وبين قولك: أتى محمد بالمعجزة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-6">مَا آَمَنَتْ قَبْلَهُمْ مِنْ قَرْيَةٍ أَهْلَكْنَاهَا أَفَهُمْ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/6" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:6"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفَهُمْ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيه أنهم أعتى من الذين اقترحوا على أنبيائهم الآيات وعاهدوا أنهم يؤمنون عندها، فلما جاءتهم نكثوا وخالفوا، فأهلكهم الله. فلو أعطيناهم ما يقترحون لكانوا أنكث وأنكث.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-7">وَمَا أَرْسَلْنَا قَبْلَكَ إِلَّا رِجَالًا نُوحِي إِلَيْهِمْ فَاسْأَلُوا أَهْلَ الذِّكْرِ إِنْ كُنْتُمْ لَا تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/7" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:7"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.9Ndjb">أمرهم أن يستعلموا أهل الذكر وهم أهل الكتاب، حتى يعلموهم أن رسل الله الموحى إليهم كانوا بشراً ولم يكونوا ملائكة كما اعتقدوا، وإنما أحالهم على أولئك لأنهم كانوا يشايعون المشركين في معاداة رسول الله صلى الله عليه وسلم. قال الله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَتَسْمَعُنَّ مِنَ الذين أُوتُواْ الكتاب مِن قَبْلِكُمْ وَمِنَ الذين أَشْرَكُواْ أَذًى كَثِيراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/3/186">[آل عمران: 186]</a> فلا يكاذبونهم فيما هم فيه ردء لرسول الله صلى الله عليه وسلم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-8">وَمَا جَعَلْنَاهُمْ جَسَدًا لَا يَأْكُلُونَ الطَّعَامَ وَمَا كَانُوا خَالِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/8" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:8"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَّ يَأْكُلُونَ الطعام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صفة لجسداً والمعنى: وما جعلنا الأنبياء عليهم السلام قبله ذوي جسد غير طاعمين. ووحد الجسد لإرادة الجنس، كأنه قال: ذوي ضرب من الأجساد وهذا ردّ لقولهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا لهذا الرسول يَأْكُلُ الطعام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/25/7">[الفرقان: 7]</a> .</span></p><p id="92.QNvM3">فإن قلت: نعم قد ردّ إنكارهم أن يكون الرسول بشراً يأكل ويشرب بما ذكرت، فماذا ردّ من قولهم بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا كَانُواْ خالدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: يحتمل أن يقولوا إنه بشر مثلنا يعيش كما نعيش ويموت كما نموت. أو يقولوا هلا كان ملكاً لا يطعم ويخلد: إما معتقدين أن الملائكة لا يموتون. أو مسمين حياتهم المتطاولة وبقاءهم الممتدّ خلوداً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-9">ثُمَّ صَدَقْنَاهُمُ الْوَعْدَ فَأَنْجَيْنَاهُمْ وَمَنْ نَشَاءُ وَأَهْلَكْنَا الْمُسْرِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/9" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:9"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صدقناهم الوعد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مثل واختار موسى قومه. والأصل في الوعد: ومن قومه. ومنه: صدقوهم القتال. وصدقني سنّ بكره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَن نَّشَاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هم المؤمنون ومن في بقائه مصلحة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-10">لَقَدْ أَنْزَلْنَا إِلَيْكُمْ كِتَابًا فِيهِ ذِكْرُكُمْ أَفَلَا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/10" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:10"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذِكْرُكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>شرفكم وصيتكم، كما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لَذِكْرٌ لَّكَ وَلِقَوْمِكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/43/44">[الزخرف: 44]</a> أو موعظتكم. أو فيه مكارم الأخلاق التي كنتم تطلبون بها الثناء أو حسن الذكر كحسن الجوار، والوفاء بالعهد، وصدق الحديث، وأداء الأمانة، والسخاء؛ وما أشبه ذلك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:11-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-11">وَكَمْ قَصَمْنَا مِنْ قَرْيَةٍ كَانَتْ ظَالِمَةً وَأَنْشَأْنَا بَعْدَهَا قَوْمًا آَخَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/11" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:11"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-12">فَلَمَّا أَحَسُّوا بَأْسَنَا إِذَا هُمْ مِنْهَا يَرْكُضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/12" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:12"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-13">لَا تَرْكُضُوا وَارْجِعُوا إِلَى مَا أُتْرِفْتُمْ فِيهِ وَمَسَاكِنِكُمْ لَعَلَّكُمْ تُسْأَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/13" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:13"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-14">قَالُوا يَا وَيْلَنَا إِنَّا كُنَّا ظَالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/14" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:14"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-15">فَمَا زَالَتْ تِلْكَ دَعْوَاهُمْ حَتَّى جَعَلْنَاهُمْ حَصِيدًا خَامِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/15" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:15"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكَمْ قَصَمْنَا مِن قَرْيَةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>واردة عن غضب شديد ومنادية على سخط عظيم؛ لأنّ القصم أفظع الكسر وهو الكسر الذي يبين تلاؤم الأجزاء، بخلاف الفصم. وأراد بالقرية: أهلها، ولذلك وصفها بالظلم، وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَوْماً ءاخَرِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأن المعنى: أهلكنا قوماً وأنشأنا قوماً آخرين.</span></p><p id="92.0PXzr">وعن ابن عباس: أنها (حضور) وهي و (سحول) قريتان باليمن، تنسب إليهما الثياب. وفي الحديث: <span>«كُفنَ رسولُ الله صلى الله عليه وسلم في ثوبَيْنِ سحوليَيْن»</span><span class="orphaned-text">وروي (حضورَيْين). بعث الله إليهم نبياً فقتلوه، فسلط الله عليهم بختنصر كما سلطه على أهل بيت المقدس فاستأصلهم.</span></p><p id="92.nJBdv">وروي: أنهم لما أخذتهم السيوف ونادى مناد من السماء يا لثارات الأنبياء ندموا واعترفوا بالخطأ. وذلك حين لم ينفعهم الندم. وظاهر الآية على الكثرة. ولعل ابن عباس ذكر (حضور) بأنها إحدى القرى التي أرادها الله بهذه الآية. فلما علموا شدّة عذابنا وبطشتنا علم حس ومشاهدة، لم يشكوا فيها، ركضوا من ديارهم، والركض: ضرب الدابة بالرجل. ومنه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اركض بِرِجْلِكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/38/42">[ص: 42]</a> فيجوز أن يركبوا دوابهم يركضونها هاربين منهزمين من قريتهم لما أدركتهم مقدمة العذاب. ويجوز أن يشبهوا في سرعة عدوهم على أرجلهم بالراكبين الراكضين لدوابهم، فقيل لهم،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ تَرْكُضُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والقول محذوف.</span></p><p id="92.Jla4k">فإن قلت: من القائل؟ قلت يحتمل أن يكون بعض الملائكة أو من ثم من المؤمنين أو يجعلوا خلقاء بأن يقال لهم ذلك وإن لم يقل. أو يقوله رب العزة ويسمعه ملائكته لينفعهم في دينهم. أو يلهمهم ذلك فيحدثوا به نفوسهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وارجعوا إلى مَا أُتْرِفْتُمْ فِيهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من العيش الرافه والحال الناعمة. والإتراف: إبطار النعمة وهي الترفة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَعَلَّكُمْ تُسْأَلُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تهكم بهم وتوبيخ، أي: ارجعوا إلى نعيمكم ومساكنكم لعلكم تسئلون غداً عما جرى عليكم ونزل بأموالكم ومساكنكم، فتجيبوا السائل عن علم ومشاهدة. أو ارجعوا واجلسوا كما كنتم في مجالسكم. وترتبوا في مراتبكم حتى يسألكم عبيدكم وحشمكم ومن تملكون أمره وينفذ فيه أمركم ونهيكم ويقول لكم: بم تأمرون؟ وبماذا ترسمون؟ وكيف نأتي ونذر كعادة المنعمين المخدَّمين؟ أو يسألكم الناس في أنديتكم المعاون في نوازل الخطوب، ويستشيرونكم في المهمات والعوارض ويستشفون بتدابيركم، ويستضيئون بآرائكم أو يسألكم الوافدون عليكم والطماع ويستمطرون سحائب أكفكم، ويمترون أخلاف معروفكم وأياديكم: إما لأنهم كانوا أسخياء ينفقون أموالهم رئاء الناس وطلب الثناء. أو كانوا بخلاء فقيل لهم ذلك تهكماً إلى تهكم، وتوبيخاً إلى توبيخ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تِلْكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إشارة إلى يا ولينا، لأنها دعوى، كأنه قيل: فما زالت تلك الدعوى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">دَعْوَاهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والدعوى بمعنى الدعوة. قال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وآخر دعواهم أن الحمد لله رب العالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/10/10">[يونس: 10]</a> .</span></p><p id="92.46B1p">فإن قلت: لم سميت دعوى؟ قلت: لأن المولول كأنه يدعو الويل، فيقول تعالى: يا ويل فهذا وقتك. و<span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تِلْكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مرفوع أو منصوب اسماً أو خبراً وكذلك دعواهم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حصيداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الحصيد: الزرع المحصود. أي: جعلناهم مثل الحصيد، شبههم به في استئصالهم واصطلامهم كما تقول: جعلناهم رماداً، أي مثل الرماد. والضمير المنصوب هو الذي كان مبتدأ والمنصوبان بعده كانا خبرين له، فلما دخل عليها جعل نصبها جميعاً على المفعولية. فإن قلت كيف ينصب (جعل) ثلاثة مفاعيل؟ قلت: حكم الاثنين الآخرين حكم الواحد؛ لأنّ معنى قولك (جعلته حلواً حامضاً) جعلته جامعاً للطعمين. وكذلك معنى ذلك: جعلناهم جامعين لمماثلة الحصيد والخمود.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:16-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-16">وَمَا خَلَقْنَا السَّمَاءَ وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا لَاعِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/16" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:16"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-17">لَوْ أَرَدْنَا أَنْ نَتَّخِذَ لَهْوًا لَاتَّخَذْنَاهُ مِنْ لَدُنَّا إِنْ كُنَّا فَاعِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/17" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:17"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.aXaR6">أي: وما سوّينا هذا السقف المرفوع وهذا المهاد الموضوع وما بينهما من أصناف الخلائق مشحونة بضروب البدائع والعجائب، كما تسوّي الجبابرة سقوفهم وفرشهم وسائر زخارفهم، للهو واللعب، وإنما سويناها للفوائد الدينية والحكم الربانية، لتكون مطارح افتكار واعتبار واستدلال ونظر لعبادنا، مع ما يتعلق لهم بها من المنافع التي لا تعدّ والمرافق التي لا تحصى. ثم بين أنّ السبب في ترك اتخاذ اللهو واللعب وانتفائه عن أفعالي: هو أن الحكمة صارفة عنه، وإلا فأنا قادر على اتخاذه إن كنت فاعلاً لأني على كل شيء قدير. وقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاتخذناه مِن لَّدُنَّا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رّزْقاً مّن لَّدُنَّا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/57">[القصص: 57]</a> أي من جهة قدرتنا وقيل: اللهو الولد بلغة اليمن.</span></p><p id="92.o69yx">وقيل المرأة.</p><p id="92.NXx6y">وقيل من لدنا، أي من الملائكة لا من الإنس، ردّاً لولادة المسيح وعزير.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-18">بَلْ نَقْذِفُ بِالْحَقِّ عَلَى الْبَاطِلِ فَيَدْمَغُهُ فَإِذَا هُوَ زَاهِقٌ وَلَكُمُ الْوَيْلُ مِمَّا تَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/18" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَلْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إضراب عن اتخاذ اللهو واللعب، وتنزيه منه لذاته، كأنه قال: سبحاننا أن نتخذ اللهو واللعب، بل من عادتنا وموجب حكمتنا واستغنائنا عن القبيح أن نغلب اللعب بالجد، وندحض الباطل بالحق. واستعار لذلك القذف والدمغ، تصويراً لإبطاله وإهداره ومحقه فجعله كأنه جرم صلب كالصخرة مثلاً، قذف به على جرم رخو أجوف فدمغه، ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَكُمُ الويل مِمَّا تَصِفُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ه به مما لا يجوز عليه وعلى حكمته. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فيدمغه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنصب، وهو في ضعف قوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">سَأَتْرُكُ مَنْزِلِي لِبَنِي تَمِيمٍ ** وَأَلْحَقُ بِالْحِجَازِ فَأَسْتَرِيحَا<br/></span></center><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:19-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-19">وَلَهُ مَنْ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَمَنْ عِنْدَهُ لَا يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِهِ وَلَا يَسْتَحْسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/19" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:19"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-20">يُسَبِّحُونَ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ لَا يَفْتُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/20" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:20"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَنْ عِندَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هم الملائكة. والمراد أنهم مكرمون، منزلون- لكرامتهم عليه- منزلة المقرّبين عند الملوك على طريق التمثيل والبيان لشرفهم وفضلهم على جميع خلقه.</span></p><p id="92.035ND">فإن قلت: الاستحسار مبالغة في الحسور، فكان الأبلغ في وصفهم أن ينفي عنهم أدنى الحسور.</p><p id="92.oezqN">قلت: في الاستحسار بيان أنّ ما هم فيه يوجب غاية لحسور وأقصاه، وأنهم أحقاء لتلك العبادات الباهظة بأن يستحسروا فيما يفعلون. [<span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُسَبِّحُونَ اليل والنهار لا يَفْتُرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>] أي: تسبيحهم متصل دائم في جميع أوقاتهم، لا يتخلله فترة بفراغ أو شغل آخر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-21">أَمِ اتَّخَذُوا آَلِهَةً مِنَ الْأَرْضِ هُمْ يُنْشِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/21" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:21"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.poEXP">هذه أم المنقطة الكائنة بمعنى بل والهمزة، قد آذنت بالإضراب عما قبلها والإنكار لما بعدها، والمنكر: هو اتخاذهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ءَالِهَةً مّنَ الأرض هُمْ يُنشِرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الموتى، ولعمري أن من أعظم المنكرات أن ينشر الموتى بعض الموات.</span></p><p id="92.LoEDp">فإن قلت: كيف أنكر عليهم اتخاذ آلهة تنشر وما كانوا يدعون ذلك لآلهتهم؟ وكيف وهم أبعد شيء عن هذه الدعوى وذلك أنهم كانوا- مع إقرارهم لله عزّ وجل بأنه خالق السموات والأرض <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَئِن سَأَلْتَهُمْ مَّنْ خَلَقَ السماوات والأرض لَيَقُولُنَّ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[لقمان: 25] وبأنه القادر على المقدورات كلها وعلى النشأة الأولى- منكرين البعث ويقولون: من يحيى العظام وهي رميم، وكان عندهم من قبيل المحال الخارج عن قدرة القادر كثاني القديم، فكيف يدّعونه للجماد الذي لا يوصف بالقدرة رأساً؟ قلت: الأمر كما ذكرت، ولكنهم بادّعائهم لها الإلهية، يلزمهم أن يدّعوا لها الإنشار، لأنه لا يستحق هذا الاسم إلا القادر على كل مقدور، والإنشار من جملة المقدورات. وفيه باب من التهكم بهم والتوبيخ والتجهيل، وإشعار بأنّ ما استبعدوه من الله لا يصح استبعاده؛ لأنّ الإلهية لما صحت صحّ معها الاقتدار على الإبداء والإعادة. ونحو قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّنَ الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قولك: فلان من مكة أو من المدينة، تريد: مكي أو مدني. ومعنى نسبتها إلى الأرض: الإيذان بأنها الأصنام التي تعبد في الأرض: لأنّ الآلهة على ضربين: أرضية وسماوية. ومن ذلك حديث الأمة التي قال لها رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«أين ربك»</span><span class="orphaned-text">؟ فأشارت إلى السماء، فقال:</span><span>«إنها مؤمنة»</span><span class="orphaned-text">لأنه فهم منها أنّ مرادها نفي الآلهة الأرضية التي هي الأصنام، لا إثبات السماء مكاناً لله عزّ وجلَ. ويجوز أن يراد آلهة من جنس الأرض؛ لأنها إمّا أن تنحت من بعض الحجارة، أو تعمل من بعض جواهر الأرض.</span></p><p id="92.yqYJd">فإن قلت: لابد من نكتة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قلت: النكتة فيه إفادة معنى الخصوصية، كأنه قيل: أم اتخذوا آلهة لا يقدر على الإنشار إلا هم وحدهم.</span></p><p id="92.bQYjy">وقرأ الحسن <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُنشِرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهما لغتان: أنشر الله الموتى، ونشرها. [(لو كان فيهما آلهة إلا الله لفسدتا فسبحان الله رب العرش عما يصفون)] وصفت آلهة بالإ كما توصف بغير، لو قيل آلهة غير الله.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-22">لَوْ كَانَ فِيهِمَا آَلِهَةٌ إِلَّا اللَّهُ لَفَسَدَتَا فَسُبْحَانَ اللَّهِ رَبِّ الْعَرْشِ عَمَّا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/22" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:22"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.ywjqG">فإن قلت: ما منعك من الرفع على البدل؟ قلت: لأنّ (لو) بمنزلة (إن) في أنّ الكلام معه موجب، والبدل لا يسوّغ إلا في الكلام غير الموجب، كقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يَلْتَفِتْ مِنكُمْ أَحَدٌ إِلاَّ امرأتك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/11/81">[هود: 81]</a> وذلك لأنّ أعمّ العامّ يصح نفيه ولا يصح إيجابه. والمعنى: لو كان يتولاهما ويدبر أمرهما آلهة شتى غير الواحد الذي هو فاطرهما لفسدتا. وفيه دلالة على أمرين، أحدهما: وجوب أن لا يكون مدبرهما إلا واحداً.</span></p><p id="92.Bg0v8">والثاني: أن لا يكون ذلك الواحد إلا إياه وحده، لقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فإن قلت: لم وجب الأمران؟ قلت: لعلمنا أنّ الرعية تفسد بتدبير الملكين لما يحدث بينهما من التغالب والتناكر والاختلاف.</span></p><p id="92.wDKE5">وعن عبد الملك بن مروان حين قتل عمرو ابن سعيد الأشدق: كان والله أعزّ عليّ من دم ناظري، ولكن لا يجتمع فحلان في شول وهذا ظاهر وأمّا طريقة التمانع فللمتكلمين فيها تجاول وطراد، ولأنّ هذه الأفعال محتاجة إلى تلك الذات المتميزة بتلك الصفات حتى تثبت وتستقرّ.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-23">لَا يُسْأَلُ عَمَّا يَفْعَلُ وَهُمْ يُسْأَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/23" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:23"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.kDZaA">إذا كانت عادة الملوك والجبابرة أن لا يسألهم من في مملكتهم عن أفعالهم وعما يوردون ويصدرون من تدبير ملكهم، تهيباً وإجلالاً، مع جواز الخطأ والزلل وأنواع الفساد عليهم- كان ملك الملوك وربّ الأرباب خالقهم ورازقهم أولى بأن لا يسئل عن أفعاله، مع ما علم واستقرّ في العقول من أن ما يفعله كله مفعول بدواعي الحكمة، ولا يجوز عليه الخطأ ولا فعل القبائح <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُمْ يُسْئَلُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي هم مملوكون مستعبدون خطاؤن، فما خلقهم بأن يقال لهم: لم فعلتم؟ في كل شيء فعلوه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-24">أَمِ اتَّخَذُوا مِنْ دُونِهِ آَلِهَةً قُلْ هَاتُوا بُرْهَانَكُمْ هَذَا ذِكْرُ مَنْ مَعِيَ وَذِكْرُ مَنْ قَبْلِي بَلْ أَكْثَرُهُمْ لَا يَعْلَمُونَ الْحَقَّ فَهُمْ مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/24" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:24"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.PK1N7">كرّر <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمِ اتخذوا مِن دُونِهِ ءالِهَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>استفظاعاً لشأنهم واستعظاماً لكفرهم، أي: وصفتم الله تعالى بأنّ له شريكاً، فهاتوا برهانكم على ذلك: إمّا من جهة العقل، وإمّا من جهة الوحي، فإنكم لا تجدون كتاباً من كتب الأوّلين إلا وتوحيد الله وتنزيهه عن الأنداد مدعوّ إليه، والإشراك به منهي عنه متوعد عليه. أي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الوحي الوارد في معنى توحيد الله ونفي الشركاء عنه، كما ورد عليّ فقد ورد على جميع الأنبياء، فهو ذكر: أي عظة للذين معي: يعني أمّته، وذكر للذين من قبلي: يريد أمم الأنبياء عليهم السلام. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذِكْرُ مَن مَّعِىَ وَذِكْرُ مَن قَبْلِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتنوين ومن مفعول منصوب بالذكر كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوْ إِطْعَامٌ فِي يَوْمٍ ذِى مَسْغَبَةٍ يَتِيماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[البلد: 14 15] وهو الأصل والإضافة من إضافة المصدر إلى المفعول كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غُلِبَتِ الروم فِي أَدْنَى الأرض وَهُم مّن بَعْدِ غَلَبِهِمْ سَيَغْلِبُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[الروم: 3] وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من معي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من قبلي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على من الإضافية في هذه القراءة. وإدخال الجار على (مع) غريب، والعذر فيه أنه اسم هو ظرف، نحو: قبل، وبعد، وعند، ولدن، وما أشبه ذلك، فدخل عليه (من) كما يدخل على أخواته. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذكر معي وذكر قبلي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كأنه قيل: بل عندهم ما هو أصل الشرّ والفساد كله وهو الجهل وفقد العلم، وعدم التمييز بين الحق والباطل، فمن ثم جاء هذا الإعراض، ومن هناك ورد هذا الإنكار. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع على توسيط التوكيد بين السبب والمسبب. والمعنى أن إعراضهم بسبب الجهل هو الحق لا الباطل. ويجوز أن يكون المنصوب أيضاً على هذا المعنى، كما تقول: هذا عبد الله الحق لا الباطل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-25">وَمَا أَرْسَلْنَا مِنْ قَبْلِكَ مِنْ رَسُولٍ إِلَّا نُوحِي إِلَيْهِ أَنَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا أَنَا فَاعْبُدُونِ</span><a class="vn" href="/quran/21/25" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:25"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُوحَى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ونوحي: مشهورتان. وهذه الآية مقرّرة لما سبقها من آي التوحيد.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:26-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-26">وَقَالُوا اتَّخَذَ الرَّحْمَنُ وَلَدًا سُبْحَانَهُ بَلْ عِبَادٌ مُكْرَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/26" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:26"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-27">لَا يَسْبِقُونَهُ بِالْقَوْلِ وَهُمْ بِأَمْرِهِ يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/27" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:27"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-28">يَعْلَمُ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ وَلَا يَشْفَعُونَ إِلَّا لِمَنِ ارْتَضَى وَهُمْ مِنْ خَشْيَتِهِ مُشْفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/28" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:28"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-29">وَمَنْ يَقُلْ مِنْهُمْ إِنِّي إِلَهٌ مِنْ دُونِهِ فَذَلِكَ نَجْزِيهِ جَهَنَّمَ كَذَلِكَ نَجْزِي الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/29" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:29"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.NGZ9q">نزلت في خزاعة حيث قالوا: الملائكة بنات الله. نزه ذاته عن ذلك، ثم أخبر عنهم بأنهم عباد والعبودية تنافي الولادة، إلا أنهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُّكْرَمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مقرّبون عندي مفضلون على سائر العباد، لما هم عليه من أحوال وصفات ليست لغيرهم، فذلك هو الذي غرّ منهم من زعم أنهم أولادي، تعاليت عن ذلك علواً كبيراً. وقريء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مكرّمون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ يَسْبِقُونَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالضم، من: سابقته فسبقته أسبقه. والمعنى: أنهم يتبعون قوله ولا يقولون شيئاً حتى يقوله، فلا يسبق قولهم قوله. والمراد: بقولهم، فأنيب اللام مناب الإضافة، أي لا يتقدّمون قوله بقولهم، كما تقول: سبقت بفرسي فرسه، وكما أنّ قولهم تابع لقوله، فعملهم أيضاً كذلك مبني على أمره: لا يعملون عملاً ما لم يؤمروا به. وجميع ما يأتون ويذرون مما قدّموا وأخروا بعين الله، وهو مجازيهم عليه، فلإحاطتهم بذلك يضبطون أنفسهم، ويراعون أحوالهم، ويعمرون أوقاتهم. ومن تحفظهم أنهم لا يجسرون أن يشفعوا إلا لمن ارتضاه الله وأهله للشفاعة في ازدياد الثواب والتعظيم، ثم أنهم مع هذا كله من خشية الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُشْفِقُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي متوقعون من أمارة ضعيفة، كائنون على حذر ورقبة لا يأمنون مكر الله.</span></p><p id="92.mQrMj">وعن رسول الله صلى الله عليه وسلم: أنه رأى جبريل عليه السلام ليلة المعراج ساقطاً كالحلس من خشية الله. وبعد أن وصف كرامتهم عليه، وقرب منزلتهم عنده، وأثنى عليهم، وأضاف إليهم تلك الأفعال السنية والأعمال المرضية.</p><p id="92.xEXaB">فاجأ بالوعيد الشديد، وأنذر بعذاب جهنم من أشرك منهم إن كان ذلك على سبيل الفرض والتمثيل، مع إحاطة علمه بأنه لا يكون، كما قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَوْ أَشْرَكُواْ لَحَبِطَ عَنْهُمْ مَّا كَانُواْ يَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/6/88">[الأنعام: 88]</a> قصد بذلك تفظيع أمر الشرك وتعظيم شأن التوحيد.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-30">أَوَلَمْ يَرَ الَّذِينَ كَفَرُوا أَنَّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ كَانَتَا رَتْقًا فَفَتَقْنَاهُمَا وَجَعَلْنَا مِنَ الْمَاءِ كُلَّ شَيْءٍ حَيٍّ أَفَلَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/30" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:30"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَلَمْ يَرَوْاْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بغير واو. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَتْقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح التاء، وكلاهما في معنى المفعول، كالخلق والنقض، أي: كانتا مرتوقتين.</span></p><p id="92.eAjlg">فإن قلت: الرتق صالح أن يقع موقع مرتوقتين لأنه مصدر، فما بال الرتق؟ قلت: هو على تقرير موصوف، أي: كانتا شيئاً رتقاً ومعنى ذلك: أن السماء كانت لاصقة بالأرض لا فضاء بينهما. أو كانت السموات متلاصقات، وكذلك الأرضون لا فرج بينها ففتقها الله وفرّج بينها. وقيل: ففتقناها بالمطر والنبات بعد ما كانت مصمتة، وإنما قيل: كانتا دون كنّ، لأنّ المراد جماعة السموات وجماعة الأرض، ونحوه قولهم: لقاحان سوداوان، أي: جماعتان، فعل في المضمر نحو ما فعل في المظهر.</p><p id="92.oJy82">فإن قلت: متى رأوهما رتقا حتى جاء تقريرهم بذلك؟ قلت: فيه وجهان، أحدهما: أنه وارد في القرآن الذي هو معجزة في نفسه، فقام مقام المرئيِّ المشاهد.</p><p id="92.wO1xz">والثاني: أن تلاصق الأرض والسماء وتباينهما كلاهما جائز في العقل، فلا بدّ للتباين دون التلاصق من مخصص وهو القديم سبحانه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يخلو أن يتعدى إلى واحد أو اثنين، فإن تعدّى إلى واحد، فالمعنى: خلقنا من الماء كل حيوان، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والله خَلَقَ كُلَّ دَابَّةٍ مّن مَّاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/24/45">[النور: 45]</a> أو كأنما خلقناه من الماء لفرط احتياجه إليه وحبه له وقلة صبره عنه، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خُلِقَ الإنسان مِنْ عَجَلٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/37">[الأنبياء: 37]</a> وإن تعدى إلى اثنين فالمعنى: صيرنا كل شيء حيّ بسبب من الماء لابد له منه. و (من) هذا نحو (من) في قوله عليه السلام:</span><span>«مَا أنَا مِنْ ددٍ ولا الددُ مِنْي»</span><span class="orphaned-text">وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حيا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو المفعول الثاني. والظرف لغو.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:31-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-31">وَجَعَلْنَا فِي الْأَرْضِ رَوَاسِيَ أَنْ تَمِيدَ بِهِمْ وَجَعَلْنَا فِيهَا فِجَاجًا سُبُلًا لَعَلَّهُمْ يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/31" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:31"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-32">وَجَعَلْنَا السَّمَاءَ سَقْفًا مَحْفُوظًا وَهُمْ عَنْ آَيَاتِهَا مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/32" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:32"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.XkXKP">أي كراهة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن تَمِيدَ بِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وتضطرب. أو لئلا تميد بهم، فحذف (لا) واللام. وإنما جاز حذف (لا) لعدم الالتباس، كما تزاد لذلك في نحو قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لّئَلاَّ يَعْلَمَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/57/29">[الحديد: 29]</a> وهذا مذهب الكوفيين.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فجاجاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الفج: الطريق الواسع.</span></p><p id="92.ven1K">فإن قلت: في الفجاج معنى الوصف، فما لها قدمت على السبل ولم تؤخر كما في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لّتَسْلُكُواْ مِنْهَا سُبُلاً فِجَاجاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/71/20">[نوح: 20]</a> قلت: لم تقدّم وهي صفة، ولكن جعلت حالاً كقوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">لِعَزَّةَ مُوحِشاً طَلَلٌ قَدِيم<br/></span></center><p/><p id="92.lrMDQ">فإن قلت: ما الفرق بينهما من جهة المعنى؟ قلت: أحدهما الإعلام بأنه جعل فيها طرقاً واسعة.</p><p id="92.2zEKd">والثاني: بأنه حين خلقها خلقها على تلك الصفة، فهو بيان لما أبهم ثمة، محفوظاً حفظه بالإمساك بقدرته من أن يقع على الأرض ويتزلزل، أو بالشهب عن تسمع الشياطين على سكانه من الملائكة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَنْ ءاياتها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي عما وضع الله فيها من الأدلة والعبر بالشمس والقمر وسائر النيرات، ومسايرها وطلوعها وغروبها؛ على الحساب القويم والترتيب العجيب، الدال على الحكمة البالغة والقدرة الباهرة، وأيّ جهل أعظم من جهل من أعرض عنها ولم يذهب به وهمه إلى تدبرها؛ والاعتبار بها، والاستدلال على عظمة شأن من أوجدها عن عدم، ودبرها ونصبها هذه النصبة، وأودعها ما أودعها مما لا يعرف كنهه إلا هو عزت قدرته ولطف علمه. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عن آيتها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على التوحيد، اكتفاء بالواحدة في الدلالة على الجنس أي: هم متفطنون لما يرد عليهم من السماء من المنافع الدنيوية، كالاستضاءة بقمريها، والاهتداء بكواكبها، وحياة الأرض والحيوان بأمطارها، وهم عن كونها آية بينة على الخالق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُّعْرِضُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-33">وَهُوَ الَّذِي خَلَقَ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ وَالشَّمْسَ وَالْقَمَرَ كُلٌّ فِي فَلَكٍ يَسْبَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/33" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:33"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كُلٌّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>التنوين فيه عوض من المضاف إليه، أي: كلهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى فَلَكٍ يَسْبَحُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والضمير للشمس والقمر، والمراد بهما جنس الطوالع كل يوم وليلة، جعلوها متكاثرة لتكاثر مطالعها وهو السبب في جمعهما بالشموس والأقمار، وإلا فالشمس واحدة والقمر واحد، وإنما جعل الضمير واو العقلاء للوصف بفعلهم وهو السباحة.</span></p><p id="92.y8wvX">فإن قلت: الجملة ما محلها؟ قلت: محلها النصب على الحال من الشمس والقمر.</p><p id="92.8NaQ0">فإن قلت: كيف استبدّ بهما دون الليل والنهار بنصب الحال عنهما؟ قلت: كما تقول: رأيت زيداً وهنداً متبرجة ونحو ذلك؛ إذا جئت بصفة يختص بها بعض ما تعلق به العامل. ومنه قوله تعالى في هذه السورة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَوَهَبْنَا لَهُ إسحاق وَيَعْقُوبَ نَافِلَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/72">[الأنبياء: 72]</a> أو لا محل لها لاستئنافها.</span></p><p id="92.Oy0nB">فإن قلت: لكل واحد من القمرين فلك على حدة، فكيف قيل: جميعهم يسبحون في فلك؟ قلت: هذا كقولهم (كساهم الأمير حلة وقلدهم سيفاً) أي كل واحد منهم، أو كساهم وقلدهم هذين الجنسين، فاكتفى بما يدل على الجنس اختصاراً، ولأنّ الغرض الدلالة على الجنس.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:34-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-34">وَمَا جَعَلْنَا لِبَشَرٍ مِنْ قَبْلِكَ الْخُلْدَ أَفَإِنْ مِتَّ فَهُمُ الْخَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/34" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:34"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-35">كُلُّ نَفْسٍ ذَائِقَةُ الْمَوْتِ وَنَبْلُوكُمْ بِالشَّرِّ وَالْخَيْرِ فِتْنَةً وَإِلَيْنَا تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/35" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:35"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.9Dw5p">كانوا يقدّرون أنه سيموت فيشمتون بموته، فنفى الله تعالى عنه الشماتة بهذا، أي: قضى الله أن لا يخلد في الدنيا بشراً، فلا أنت ولا هم إلا عرضة للموت، فإذا كان الأمر كذلك فإن مت أنت أيبقى هؤلاء؟ وفي معناه قول القائل:</p><p/><center><span class="manzoma">فَقُلْ لِلَّشامِتِينَ بِنَا أفِيقُوا ** سَيَلْقَى الشَّامِتُونَ كَمَا لَقِينَا<br/></span></center><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَنَبْلُوكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي نختبركم بما يجب فيه الصبر من البلايا، وبما يجب فيه الشكر من النعم، وإلينا مرجعكم فنجازيكم على حسب ما يوجد منكم من الصبر أو الشكر، وإنما سمى ذلك ابتلاء وهو عالم بما سيكون من أعمال العاملين قبل وجودهم، لأنه في صورة الاختبار. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِتْنَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مصدر مؤكد لنبلوكم من غير لفظه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-36">وَإِذَا رَآَكَ الَّذِينَ كَفَرُوا إِنْ يَتَّخِذُونَكَ إِلَّا هُزُوًا أَهَذَا الَّذِي يَذْكُرُ آَلِهَتَكُمْ وَهُمْ بِذِكْرِ الرَّحْمَنِ هُمْ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/36" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:36"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Q4G5x">الذكر يكون بخير وبخلافه، فإذا دلت الحال على أحدهما أطلق ولم يقيد، كقولك للرجل: سمعت فلاناً يذكرك، فإن كان الذاكر صديقاً فهو ثناء، وإن كان عدوّاً فذم. ومنه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَمِعْنَا فَتًى يَذْكُرُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/60">[الأنبياء: 60]</a> وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أهذا الذى يَذْكُرُ الِهَتَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والمعنى أنهم عاكفون على ذكر آلهتهم بهممهم وما يجب أن لا تذكر به، من كونهم شفعاء وشهداء. ويسوءهم أن يذكرها ذاكر بخلاف ذلك. وأما ذكر الله وما يجب أن يذكر به من الوحدانية، فهم به كافرون لا يصدّقون به أصلاً فهم أحق بأن يتخذوا هزؤا منك، فإنك محق وهم مبطلون.</span></p><p id="92.2AwEr">وقيل معنى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِذِكْرِ الرحمن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قولهم: ما نعرف الرحمن إلا مسيلمة. وقولهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا الرحمن أَنَسْجُدُ لِمَا تَأْمُرُنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/25/60">[الفرقان: 60]</a> وقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِذِكْرِ الرحمن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بما أنزل عليك من القرآن. والجملة في موضع الحال، أي يتخذونك هزؤا. وهم على حال هي أصل الهزء والسخرية وهي الكفر بالله.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:37-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-37">خُلِقَ الْإِنْسَانُ مِنْ عَجَلٍ سَأُرِيكُمْ آَيَاتِي فَلَا تَسْتَعْجِلُونِ</span><a class="vn" href="/quran/21/37" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:37"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-38">وَيَقُولُونَ مَتَى هَذَا الْوَعْدُ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/38" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:38"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.94zp8">كانوا يستعجلون عذاب الله ونزول آياته الملجئة إلى العلم والإقرار <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَقُولُونَ متى هذا الوعد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فأراد نهيهم عن الاستعجال وزجرهم، فقدم أولاً ذم الإنسان على إفراط العجلة، وأنه مطبوع عليها، ثم نهاهم وزجرهم، كأنه قال: ليس ببدع منكم أن تستعجلوا فإنكم مجبولون على ذلك وهو طبعكم وسجيتكم.</span></p><p id="92.KPzd2">وعن ابن عباس رضي الله عنه: أنه أراد بالإنسان آدم عليه السلام، وأنه حين بلغ الروح صدره ولم يتبالغ فيه أراد أن يقوم.</p><p id="92.XKBwe">وروي: أنه لما دخل الروح في عينه نظر إلى ثمار الجنة، ولما دخل جوفه اشتهى الطعام.</p><p id="92.eqya8">وقيل خلقه الله تعالى في آخر النهار يوم الجمعة قبل غروب الشمس، فأسرع في خلقه قبل مغيبها.</p><p id="92.Oxy4q">وعن ابن عباس رضي الله عنه أنه النضر بن الحارث. والظاهر أن المراد الجنس. وقيل: (العجل): الطين، بلغة حِمْيَر. وقال شاعرهم:</p><p/><center><span class="manzoma">وَالنَّخْلُ يَنْبُتُ بَيْنَ الْمَاءِ وَالْعَجَلِ<br/></span></center><p/><p id="92.p40GM">والله أعلم بصحته.</p><p id="92.0rk4W">فإن قلت: لم نهاهم عن الاستعجال مع قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خُلِقَ الإنسان مِنْ عَجَلٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكَانَ الإنسان عَجُولاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/17/11">[الإسراء: 11]</a> أليس هذا من تكليف ما لا يطاق؟ قلت: هذا كما ركب في الشهوة وأمره أن يغلبها. لأنه أعطاه القدرة التي يستطيع بها قمع الشهوة وترك العجلة. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خلق الإنسان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:39-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-39">لَوْ يَعْلَمُ الَّذِينَ كَفَرُوا حِينَ لَا يَكُفُّونَ عَنْ وُجُوهِهِمُ النَّارَ وَلَا عَنْ ظُهُورِهِمْ وَلَا هُمْ يُنْصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/39" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:39"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-40">بَلْ تَأْتِيهِمْ بَغْتَةً فَتَبْهَتُهُمْ فَلَا يَسْتَطِيعُونَ رَدَّهَا وَلَا هُمْ يُنْظَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/40" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:40"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.zdv35">جواب <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَوْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>محذوف. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مفعول به ليعلم، أي لو يعلمون الوقت الذي يستعلمون عنه بقولهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">متى هذا الوعد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو وقت صعب شديد تحيط بهم فيه النار من وراء وقدّام، فلا يقدرون على دفعها ومنعها من أنفسهم، ولا يجدون ناصراً ينصرهم: لما كانوا بتلك الصفة من الكفر والاستهزاء والاستعجال، ولكن جهلهم به هو الذي هوّنه عندهم. ويجوز أن يكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَعْلَمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متروكاً بلا تعدية، بمعنى: لو كان معهم علم ولم يكونوا جاهلين لما كانوا مستعجلين. وحين: منصوب بمضمر، أي حين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ يَكُفُّونَ عَن وُجُوهِهِمُ النار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعلمون أنهم كانوا على الباطل وينتفي عنهم هذا الجهل العظيم، أي: لا يكفونها، بل تفجؤهم فتغلبهم يقال للمغلوب في المحاجة: مبهوت ومنه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فبهت الذي كفر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/253">[البقرة: 253]</a> ، أي: غلب إبراهيم عليه السلام الكافر.</span></p><p id="92.dqK53">وقرأ الأعمش: يأتيهم. فيبهتهم، على التذكير. والضمير للوعد أو للحين.</p><p id="92.OeOko">فإن قلت: فإلام يرجع الضمير المؤنث في هذه القراءة؟ قلت: إلى النار أو إلى الوعد، لأنه في معنى النار وهي التي وعدوها أو على تأويل العدة أو الموعدة. أو إلى الحين، لأنه في معنى الساعة. أو إلى البغتة.</p><p id="92.DnWMV">وقيل في القراءة الأولى: الضمير للساعة.</p><p id="92.VlgdE">وقرأ الأعمش: بغتة، بفتح الغين <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ هُمْ يُنظَرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تذكير بإنظاره إياهم وإمهاله، وتفسيح وقت التذكر عليهم، أي: لا يمهلون بعد طول الإمهال.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-41">وَلَقَدِ اسْتُهْزِئَ بِرُسُلٍ مِنْ قَبْلِكَ فَحَاقَ بِالَّذِينَ سَخِرُوا مِنْهُمْ مَا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/41" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:41"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.oRo1n">سلى رسول الله صلى الله عليه وسلم عن استهزائهم به بأن له في الأنبياء عليهم السلام أسوة وأن ما يفعلونه به يحيق بهم، كما حاق بالمستهزئين بالأنبياء عليهم السلام ما فعلوا.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-42">قُلْ مَنْ يَكْلَؤُكُمْ بِاللَّيْلِ وَالنَّهَارِ مِنَ الرَّحْمَنِ بَلْ هُمْ عَنْ ذِكْرِ رَبِّهِمْ مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/42" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:42"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مّنَ الرحمن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي من بأسه وعذابه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَلْ هُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>معرضون عن ذكره لا يخطرونه ببالهم، فضلاً أن يخافوا بأسه، حتى إذا رزقوا الكلاءة منه عرفوا من الكاليء وصلحوا للسؤال عنه. والمراد أنه أمر رسوله عليه الصلاة والسلام بسؤالهم عن الكاليء، ثم بين أنهم لا يصلحون لذلك لإعراضهم عن ذكر من يكلؤهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-43">أَمْ لَهُمْ آَلِهَةٌ تَمْنَعُهُمْ مِنْ دُونِنَا لَا يَسْتَطِيعُونَ نَصْرَ أَنْفُسِهِمْ وَلَا هُمْ مِنَّا يُصْحَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/43" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:43"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.aLVYm">ثم أضرب عن ذلك بما في (أم) من معنى (بل) وقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمْ لَهُمْ الِهَةٌ تَمْنَعُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من العذاب تتجاوز منعنا وحفظنا. ثم استأنف فبين أنّ ما ليس بقادر على نصر نفسه ومنعها ولا بمصحوب من الله بالنصر والتأييد، كيف يمنع غيره وينصره؟</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-44">بَلْ مَتَّعْنَا هَؤُلَاءِ وَآَبَاءَهُمْ حَتَّى طَالَ عَلَيْهِمُ الْعُمُرُ أَفَلَا يَرَوْنَ أَنَّا نَأْتِي الْأَرْضَ نَنْقُصُهَا مِنْ أَطْرَافِهَا أَفَهُمُ الْغَالِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/44" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:44"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.NOyW2">ثم قال: بل ما هم فيه من الحفظ والكلاءة إنما هو منا، لا من مانع يمنعهم من إهلاكنا، وما كلأناهم وآباءهم الماضين إلا تمتيعاً لهم بالحياة الدنيا وإمهالاً، كما متعنا غيرهم من الكفار وأمهلناهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى طَالَ عَلَيْهِمُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الأمد، وامتدت بهم أيام الروح والطمأنينة، فحسبوا أن لا يزالوا على ذلك لا يغلبون ولا ينزع عنهم ثوب أمنهم واستمتاعهم، وذلك طمع فارغ وأمد كاذب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفَلاَ يَرَوْنَ أَنَّا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ننقص أرض الكفر ودار الحرب، ونحذف أطرافها بتسليط المسلمين عليها وإظهارهم على أهلها وردّها دار إسلام.</span></p><p id="92.waMk0">فإن قلت: أي فائدة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نَأْتِى الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت فيه تصوير ما كان الله يجريه على أيدي المسلمين، وأن عساكرهم وسراياهم كانت تغزو أرض المشركين وتأتيها غالبة عليها، ناقصة من أطرافها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:45-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-45">قُلْ إِنَّمَا أُنْذِرُكُمْ بِالْوَحْيِ وَلَا يَسْمَعُ الصُّمُّ الدُّعَاءَ إِذَا مَا يُنْذَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/45" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:45"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-46">وَلَئِنْ مَسَّتْهُمْ نَفْحَةٌ مِنْ عَذَابِ رَبِّكَ لَيَقُولُنَّ يَا وَيْلَنَا إِنَّا كُنَّا ظَالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/46" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:46"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يَسْمَعُ الصم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولا تسمع الصم، بالتاء والياء، أي: لا تسمع أنت الصم، ولا يسمع رسول الله صلى الله عليه وسلم. ولا يسمع الصم، من أسمع.</span></p><p id="92.V41yX">فإن قلت: الصم لا يسمعون دعاء المبشر كما لا يسمعون دعاء المنذر. فكيف قيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذَا مَا يُنذَرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: اللام في الصم إشارة إلى هؤلاء المنذرين، كائنة للعهد لا للجنس. والأصل: ولا يسمعون إذا ما ينذرون، فوضع الظاهر موضع المضمر للدلالة على تصامهم وسدّهم أسماعهم إذا أنذروا. أي: هم على هذه الصفة من الجراءة والجسارة على التصامّ من آيات الأنذار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَئِن مَّسَّتْهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من هذا الذي ينذرون به أدنى شيء، لأذعنوا وذلوا، وأقروا بأنهم ظلموا أنفسهم حين تصاموا وأعرضوا. وفي المس والنفحة ثلاث مبالغات، لأنّ النفح في معنى القلة والنزارة. يقال: نفحته الدابة وهو رمح يسير، ونفحه بعطية: رضخه. ولبناء المرة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-47">وَنَضَعُ الْمَوَازِينَ الْقِسْطَ لِيَوْمِ الْقِيَامَةِ فَلَا تُظْلَمُ نَفْسٌ شَيْئًا وَإِنْ كَانَ مِثْقَالَ حَبَّةٍ مِنْ خَرْدَلٍ أَتَيْنَا بِهَا وَكَفَى بِنَا حَاسِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/47" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:47"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Zz1eQ">وصفت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الموازين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالقسط وهو العدل، مبالغة، كأنها في أنفسها قسط. أو على حذف المضاف، أي: ذوات القسط. واللام في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِيَوْمِ القيامة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مثلها في قولك: جئته لخمس ليال خلون من الشهر. ومنه بيت النابغة:</span></p><p/><center><span class="manzoma">تَرَسَّمْتُ آيَاتٍ لَهَا فَعَرَفْتُهَا ** لِسِتَّةِ أعْوَامِ وَذَا الْعَامُ سَابِعُ<br/></span></center><p/><p id="92.B1Poe">وقيل: لأهل يوم القيامة، أي لأجلهم.</p><p id="92.lZo1e">فإن قلت: ما المراد بوضع الموازين؟ قلت: فيه قولان، أحدهما: إرصاد الحساب السويّ، والجزاء على حسب الأعمال بالعدل والنصفة، من غير أن يظلم عباده مثقال ذرّة، فمثل ذلك بوضع الموازين لتوزن بها الموزونات.</p><p id="92.y0BgM">والثاني: أنه يضع الموازين الحقيقية ويزن بها الأعمال. عن الحسن: هو ميزان له كفتان ولسان. ويروى: أن داود عليه السلام سأل ربه أن يريه الميزان، فلما رآه غشي عليه، ثم أفاق فقال: يا إلهي من الذي يقدر أن يملأ كفته حسنات، فقال: يا داود، إني إذا رضيت عن عبدي ملأتها بتمرة.</p><p id="92.pJmBN">فإن قلت: كيف توزن الأعمال وإنما هي أعراض؟ قلت: فيه قولان، أحدهما: توزن صحائف الأعمال.</p><p id="92.1W043">والثاني: تجعل في كفة الحسنات جواهر بيض مشرقة، وفي كفة السيئات جواهر سود مظلمة. وقرئ: (مِثْقَالُ حَبَّةٍ) على (كان) التامة، كقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِن كَانَ ذُو عُسْرَةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/280">[البقرة: 280]</a> وقرأ ابن عباس ومجاهد:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَتَيْنَا بِهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهي مفاعلة من الإتيان بمعنى المجازاة والمكافأة، لأنهم أتوه بالأعمال وأتاهم بالجزاء وقرأ حميد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أثبنا بها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من الثواب. وفي حرف أُبيّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جئنا بها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. وأنث ضمير المثقال لإضافته إلى الحبة، كقولهم: ذهبت بعض أصابعه، أي: آتيناهما.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-48">وَلَقَدْ آَتَيْنَا مُوسَى وَهَارُونَ الْفُرْقَانَ وَضِيَاءً وَذِكْرًا لِلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/48" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:48"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.ap93Z">أي: آتيناهما <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ا لْفُرْقَانَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو التوراة وأتينا به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ضِيَاء وَذِكْراً لِلْمُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والمعنى: أنه في نفسه ضياء وذكر. أو آتيناهما بما فيه من الشرائع والمواعظ ضياء وذكراً.</span></p><p id="92.42RkN">وعن ابن عباس رضي الله عنهما: الفرقان: الفتح، كقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَ الفرقان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/8/41">[الأنفال: 41]</a> وعن الضحاك: فلق البحر.</span></p><p id="92.ZDBrR">وعن محمد بن كعب: المخرج من الشبهات.</p><p id="92.VZQYA">وقرأ ابن عباس: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ضياء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بغير واو: وهو حال عن الفرقان. والذكر: الموعظة، أو ذكر ما يحتاجون إليه في دينهم ومصالحهم، أو الشرف.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-49">الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ بِالْغَيْبِ وَهُمْ مِنَ السَّاعَةِ مُشْفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/49" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:49"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.OwpMO">محل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جرّ على الوصفية. أو نصب على المدح. أو رفع عليه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-50">وَهَذَا ذِكْرٌ مُبَارَكٌ أَنْزَلْنَاهُ أَفَأَنْتُمْ لَهُ مُنْكِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/50" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:50"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وهذا ذِكْرٌ مُّبَارَكٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هو القرآن. وبركته: كثرة منافعه، وغزارة خيره.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:51-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-51">وَلَقَدْ آَتَيْنَا إِبْرَاهِيمَ رُشْدَهُ مِنْ قَبْلُ وَكُنَّا بِهِ عَالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/51" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:51"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-52">إِذْ قَالَ لِأَبِيهِ وَقَوْمِهِ مَا هَذِهِ التَّمَاثِيلُ الَّتِي أَنْتُمْ لَهَا عَاكِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/52" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:52"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-53">قَالُوا وَجَدْنَا آَبَاءَنَا لَهَا عَابِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/53" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:53"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-54">قَالَ لَقَدْ كُنْتُمْ أَنْتُمْ وَآَبَاؤُكُمْ فِي ضَلَالٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/21/54" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:54"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Ejw23">الرشد: الاهتداء لوجوه الصلاح. قال الله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِنْ آنستم منهم رشداً فادفغوا إليهم أموالهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/6">[النساء: 6]</a> وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رشده</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والرشد والرشد، كالعدم والعدم. ومعنى إضافته إليه: أنه رشد مثله. وأنه رشد له شأن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي من قبل موسى وهارون عليهما السلام. ومعنى علمه به: أنه علم منه أحوالاً بديعة وأسراراً عجيبة وصفات قد رضيها وأحمدها، حتى أهله لمخالته ومخالصته، وهذا كقولك في خير من الناس: أنا عالم بفلان، فكلامك هذامن الاحتواء على محاسن الأوصاف بمنزل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إما أن يتعلق بآتينا، أو برشده، أو بمحذوف، أي: اذكر من أوقات رشده هذا الوقت. قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا هذه التماثيل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تجاهل لهم وتغاب، ليحقر آلهتهم ويصغر شأنها، مع علمه بتعظيمهم وإجلالهم لها. لم ينو للعاكفين مفعولاً، وأجراه مجرى ما لا يتعدى، كقولك: فاعلون العكوف لها أو واقفون لها.</span></p><p id="92.qJ528">فإن قلت: هلا قيل: عليها عاكفون، كقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَعْكُفُونَ على أَصْنَامٍ لَّهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/138">[الأعراف: 138]</a> ؟ قلت: لو قصد التعدية لعدّاه بصلته التي هي (على).</span></p><p id="92.bEoe5">ما أقبح التقليد والقول المتقبل بغير برهان، وما أعظم كيد الشيطان للمقلدين حين استدرجهم إلى أن قلدوا آباءهم في عبادة التماثيل وعفروا لها جباههم، وهم معتقدون أنهم على شيء، وجادّون في نصرة مذهبهم، ومجادلون لأهل الحق عن باطلهم، وكفى أهل التقليد سبة أنّ عبدة الأصنام منهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من التأكيد الذي لا يصح الكلام مع الإخلال به، لأنّ العطف على ضمير هو في حكم بعض الفعل ممتنع. ونحوه: اسكن أنت وزوجك الجنة، أراد أن المقلدين والمقلدين جميعاً، منخرطون في سلك ضلال لا يخفى على من به أدنى مسكة، لاستناد الفريقين إلى غير دليل، بل إلى هوى متبع وشيطان مطاع، لاستبعادهم أن يكون ما هم عليه ضلالاً.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-55">قَالُوا أَجِئْتَنَا بِالْحَقِّ أَمْ أَنْتَ مِنَ اللَّاعِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/55" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:55"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Z9pAZ">بقوا متعجبين من تضليله إياهم، وحسبوا أن ما قاله إنما قاله على وجه المزاح والمداعبة، لا على طريق الجدّ. فقالوا له: هذا الذي جئتنا به، أهو جدّ وحق، أم لعب وهزل؟</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-56">قَالَ بَلْ رَبُّكُمْ رَبُّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ الَّذِي فَطَرَهُنَّ وَأَنَا عَلَى ذَلِكُمْ مِنَ الشَّاهِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/56" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:56"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.nBKPZ">الضمير في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فطَرَهُنَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للسموات والأرض. أو للتماثيل، وكونه للتماثيل أدخل في تضليلهم، وأثبت للاحتجاج عليهم. وشهادته على ذلك: إدلاؤه بالحجة عليه. وتصحيحه بها كما تصحح الدعوى بالشهادة، كأنه قال: وأنا أبين ذلك وأبرهن عليه كما تبين الدعاوى بالبينات، لأني لست مثلكم، فأقول ما لا أقدر على إثباته بالحجة. كما لم تقدروا على الاحتجاج لمذهبكم، ولم تزيدوا على أنكم وجدتم عليه آباءكم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:57-58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-57">وَتَاللَّهِ لَأَكِيدَنَّ أَصْنَامَكُمْ بَعْدَ أَنْ تُوَلُّوا مُدْبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/57" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:57"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-58">فَجَعَلَهُمْ جُذَاذًا إِلَّا كَبِيرًا لَهُمْ لَعَلَّهُمْ إِلَيْهِ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/58" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:58"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.3MXVz">قرأ معاذ بن جبل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بالله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تولوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمعنى تتولوا. ويقويها قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَتَوَلَّوْاْ عَنْهُ مُدْبِرِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/37/90">[الصافات: 90]</a> .</span></p><p id="92.or8zP">فإن قلت: ما الفرق بين الباء والتاء؟ قلت: أن الباء هي الأصل، والتاء بدل من الواو المبدلة منها، وأن التاء فيها زيادة معنى وهو التعجب، كأنه تعجب من تسهل الكيد على يده وتأتيه، لأن ذلك كان أمراً مقنوطاً منه لصعوبته وتعذره. ولعمري إن مثله صعب متعذر في كل زمان. خصوصاً في زمن نمروذ مع عتوّه واستكباره وقوة سلطانه وتهالكه على نصرة دينه ولكن:</p><p/><center><span class="manzoma">إذَا اللَّهُ سَنَّى عِقْدَ شَيْءٍ تَيَسَّرا<br/></span></center><p/><p id="92.vbP9o">روي أن آزر خرج به في يوم عيد لهم، فبدؤا ببيت الأصنام فدخلوه وسجدوا لها ووضعوا بينها طعاماً خرجوا به معهم وقالوا: إلى أن نرجع بركت الآلهة على طعامنا، فذهبوا وبقي إبراهيم فنظر إلى الأصنام وكانت سبعين صنماً مصطفة، وثم صنم عظيم مستقبل الباب، وكان من ذهب وفي عينيه جوهرتان تضيئان بالليل فكسرها، كلها بفأس في يده، حتى إذا لم يبق إلا الكبير علق الفأس في عنقه، عن قتادة: قال ذلك سرا من قومه، وروي: سمعه رجل واحد <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جُذَاذاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قطاعاً، من الجذ وهو القطع. وقرئ بالكسر والفتح. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جَذَذَاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جمع جَذيذ، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جذذاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جمع جذة. وإنما استبقى الكبير لأنه غلب في ظنه أنهم لا يرجعون إلا إليه، لما تسامعوه من إنكاره لدينهم وسبه لآلهتهم، فيبكتهم بما أجاب به من قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَلْ فَعَلَهُ كَبِيرُهُمْ هذا فَاسْئَلُوهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعن الكلبي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى كبيرهم. ومعنى هذا: لعلهم يرجعون إليه كما يرجع إلى العالم في حل المشكلات، فيقولون له: ما لهؤلاء مكسورة ومالك صحيحاً والفأس على عاتقك؟ قال هذا بناء على ظنه بهم، لما جرب وذاق من مكابرتهم لعقولهم واعتقادهم في آلهتهم وتعظيمهم لها. أو قاله مع علمه أنهم لا يرجعون إليه استهزاء بهم واستجهالاً، وأن قياس حال من يسجد له ويؤهله للعبادة أن يرجع إليه في حل كل مشكل.</span></p><p id="92.pRx4g">فإن قلت: فإذا رجعوا إلى الصنم بمكابرتهم لعقولهم ورسوخ الإشراك في أعراقهم، فأي فائدة دينية في رجوعهم إليه حتى يجعله إبراهيم صلوات الله عليه غرضاً؟ قلت: إذا رجعوا إليه تبين أنه عاجز لا ينفع ولا يضر، وظهر أنهم في عبادته على جهل عظيم.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-59">قَالُوا مَنْ فَعَلَ هَذَا بِآَلِهَتِنَا إِنَّهُ لَمِنَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/59" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:59"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.v48rB">أي أن من فعل هذا الكسر والحطم لشديد الظلم، معدود في الظلمة: إمّا لجرأته على الآلهة الحقيقة عندهم بالتوقير والإعظام، وإمّا لأنهم رأوا إفراطاً في حطمها وتمادياً في الاستهانة بها.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:60-61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-60">قَالُوا سَمِعْنَا فَتًى يَذْكُرُهُمْ يُقَالُ لَهُ إِبْرَاهِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/21/60" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:60"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-61">قَالُوا فَأْتُوا بِهِ عَلَى أَعْيُنِ النَّاسِ لَعَلَّهُمْ يَشْهَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/61" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:61"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.MpAJK">فإن قلت: ما حكم الفعلين بعد <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَمِعْنَا فَتًى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأي فرق بينهما؟ قلت: هما صفتان لفتى، إلا أن الأوّل وهو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَذْكُرُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لابد منه لسمع، لأنك لا تقول: سمعت زيداً وتسكت، حتى تذكر شيئاً مما يسمع. وأمّا الثاني فليس كذلك.</span></p><p id="92.q695v">فإن قلت: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِبْرَاهِيمَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما هو؟ قلت: قيل هو خبر مبتدأ محذوف، أو منادى. والصحيح أنه فاعل يقال، لأن المراد الاسم لا المسمى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">على أَعْيُنِ الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في محل الحال، بمعنى معايناً مشاهداً، أي: بمرأى منهم ومنظر.</span></p><p id="92.2Q3NM">فإن قلت: فما معنى الاستعلاء في على؟ قلت: هو وارد على طريق المثل، أي: يثبت إتيانه في الأعين ويتمكن فيها ثبات الراكب على المركوب وتمكنه منه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ يَشْهَدُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عليه بما سمع منه. وبما فعله أو يحضرون عقوبتنا له. روي أنّ الخبر بلغ نمروذ وأشراف قومه، فأمروا بإحضاره.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:62-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-62">قَالُوا أَأَنْتَ فَعَلْتَ هَذَا بِآَلِهَتِنَا يَا إِبْرَاهِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/21/62" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:62"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-63">قَالَ بَلْ فَعَلَهُ كَبِيرُهُمْ هَذَا فَاسْأَلُوهُمْ إِنْ كَانُوا يَنْطِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/63" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:63"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.ddeXq">هذا من معاريض الكلام ولطائف هذا النوع لا يتغلغل فيها إلا أذهان الراضة من علماء المعاني. والقول فيه أنّ قصد إبراهيم صلوات الله عليه لم يكن إلى أن ينسب الفعل الصادر عنه إلى الصنم، وإنما قصد تقريره لنفسه وإثباته لها على أسلوب تعريضي يبلغ فيه غرضه من إلزامهم الحجة وتبكيتهم، وهذا كما لو قال لك صاحبك وقد كتبت كتاباً بخط رشيق وأنت شهير بحسن الخط: أأنت كتبت هذا وصاحبك أمّيّ لا يحسن الخطّ ولا يقدر إلا على خرمشة فاسدة؟! فقلت له: بل كتبته أنت، كان قصدك بهذا الجواب تقريره لك مع الاستهزاء به، لا نفيه عنك وإثباته للأمّيّ أو المخرمش، لأنّ إثباته- والأمر دائر بينكما للعاجز منكما- استهزاء به وإثبات للقادر، ولقائل أن يقول: غاظته تلك الأصنام حين أبصرها مصطفة مرتبة، وكان غيظ كبيرها أكبر وأشدّ لم رأى من زيادة تعظيمهم له. فأسند الفعل إليه لأنه هو الذي تسبب لاستهانته بها وحطمه لها، والفعل كما يسند إلى مباشره يسند إلى الحامل عليه. ويجوز أن يكون حكاية لما يقول إلى تجويزه مذهبهم، كأنه قال لهم: ما تنكرون أن يفعله كبيرهم. فإنّ من حق من يعبد ويدعى إلها أن يقدر على هذا وأشدّ منه. ويحكى أنه قال: فعله كبيرهم هذا غضب أن تعبد معه هذه الصغار وهو أكبر منها.</p><p id="92.9RxrN">وقرأ محمد بن السُّمَيْقَع <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فعله كبيرهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، يعني: فلعله، أي فلعلّ الفاعل كبيرهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-64">فَرَجَعُوا إِلَى أَنْفُسِهِمْ فَقَالُوا إِنَّكُمْ أَنْتُمُ الظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/64" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:64"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.QbG1o">فلما ألقمهم الحجر وأخذ بمخانقهم، رجعوا إلى أنفسهم فقالوا: أنتم الظالمون على الحقيقة، لا من ظلمتموه حين قلتم: من فعل هذا بآلهتنا إنه لمن الظالمين.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-65">ثُمَّ نُكِسُوا عَلَى رُءُوسِهِمْ لَقَدْ عَلِمْتَ مَا هَؤُلَاءِ يَنْطِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/65" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:65"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.zyPVY">نكسته: قلبته فجعلت أسفله أعلاه، وانتكس: انقلب، أي: استقاموا حين رجعوا إلى أنفسهم وجاؤا بالفكرة الصالحة، ثم انتكسوا وانقلبوا عن تلك الحالة، فأخذوا في المجادلة بالباطل والمكابرة، وأنّ هؤلاء- مع تقاصر حالها عن حال الحيوان الناطق- آلهة معبودة، مضارّة منهم. أو انتكسوا عن كونهم مجادلين لإبراهيم عليه السلام مجادلين عنه، حين نفوا عنها القدرة على النطق. أو قلبوا على رؤسهم حقيقة، لفرط إطراقهم خجلاً وانكساراً وانخزالاً مما بهتهم به إبراهيم عليه السلام، فما أحاروا جواباً ما هو حجة عليهم. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نكسوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتشديد ونكسوا، على لفظ ما سمي فاعله، أي: نكسوا أنفسهم على رؤوسهم. قرأ به رضوان ابن عبد المعبود.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:66-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-66">قَالَ أَفَتَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ مَا لَا يَنْفَعُكُمْ شَيْئًا وَلَا يَضُرُّكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/21/66" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:66"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-67">أُفٍّ لَكُمْ وَلِمَا تَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ أَفَلَا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/67" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:67"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أُفٍّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صوت إذا صوّت به علم أنّ صاحبه متضجر، أضجره ما رأى من ثباتهم على عبادتها بعد انقطاع عذرهم وبعد وضوح الحق وزهوق الباطل، فتأفف بهم. واللام لبيان المتأفف به. أي: لكم ولآلهتكم هذا التأفف.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:68-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-68">قَالُوا حَرِّقُوهُ وَانْصُرُوا آَلِهَتَكُمْ إِنْ كُنْتُمْ فَاعِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/68" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:68"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-69">قُلْنَا يَا نَارُ كُونِي بَرْدًا وَسَلَامًا عَلَى إِبْرَاهِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/21/69" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:69"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-70">وَأَرَادُوا بِهِ كَيْدًا فَجَعَلْنَاهُمُ الْأَخْسَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/70" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:70"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Qe0yO">أجمعوا رأيهم- لما غلبوا- بإهلاكه؛ وهكذا المبطل إذا قرعت شبهته بالحجة وافتضح، لم يكن أحد أبغض إليه من المحق. ولم يبق له مفزع إلا مناصبته، كما فعلت قريش برسول الله صلى الله عليه وسلم حين عجزوا عن المعارضة والذي أشار بإحراقه نمروذ.</p><p id="92.krWb3">وعن ابن عمر رضي الله عنهما: رجل من أعراب العجم يريد الأكراد.</p><p id="92.NWRav">وروي: أنهم حين هموا بإحراقه، حبسوه ثم بنوا بيتاً كالحظيرة بكوثى، وجمعوا شهراً أصناف الخشب الصلاب، حتى إن كانت المرأة لتمرض فتقول: إن عافاني الله لأجمعنّ خطباً لإبراهيم عليه السلام، ثم أشعلوا ناراً عظيمة كادت الطير تحترق في الجوّ من وهجها. ثم وضعوه في المنجنيق مقيداً مغلولاً فرموا به فيها، فناداها جبريل عليه السلام <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُلْنَا يانار كُونِى بَرْداً وسلاما</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويحكى. ما أحرقت منه إلا وثاقه. وقال له جبريل عليه السلام حين رمي به: هل لك حاجة؟ فقال: أما إليك فلا. قال: فسل ربك. قال: حسبي من سؤالي علمه بحالي.</span></p><p id="92.RnzoB">وعن ابن عباس رضي الله عنهما: إنما نجا بقوله: حسبي الله ونعم الوكيل، وأطل عليه نمروذ من الصرح فإذا هو في روضة ومعه جليس له من الملائكة، فقال: إني مقرّب إلى إلهك، فذبح أربعة آلاف بقرة وكفّ عن إبراهيم، وكان إبراهيم صلوات الله وسلامه عليه إذ ذاك ابن ست عشرة سنة. واختاروا المعاقبة بالنار لأنها أهول ما يعاقب به وأفظعه، ولذلك جاء: <span>«لا يعذب بالنار إلا خالقها»</span><span class="orphaned-text">ومن ثم قالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن كُنتُمْ فاعلين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي إن كنتم ناصرين آلهتكم نصراً مؤزراً، فاختاروا له أهول المعاقبات وهي الإحراق بالنار، وإلا فرّطتم في نصرتها. ولهذا عظموا النار وتكلفوا في تشهير أمرها وتفخيم شأنها، ولم يألوا جهداً في ذلك. جعلت النار لمطاوعتها فعل الله وإرادته كمأمور أمر بشيء فامتثله. والمعنى: ذات برد وسلام، فبولغ في ذلك، كأن ذاتها برد وسلام. والمراد: ابردي فيسلم منك إبراهيم. أو ابردي برداً غير ضارّ.</span></p><p id="92.V9KYW">وعن ابن عباس رضي الله عنه: لو لم يقل ذلك لأهلكته ببردها.</p><p id="92.0rVg7">فإن قلت: كيف بردت النار وهي نار؟ قلت: نزع الله عنها طبعها الذي طبعها عليه من الحرّ والإحراق، وأبقاها على الإضاءة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والإشراق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والاشتعال كما كانت، والله على كل شيء قدير. ويجوز أن يدفع بقدرته عن جسم إبراهيم عليه السلام أذى حرّها ويذيقه فيها عكس ذلك، كما يفعل بخزنة جهنم، ويدل عليه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">على إبراهيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأرادوا أن يكيدوه ويمكروا به، فما كانوا إلا مغلوبين مقهورين غالبوه بالجدال فغلبه الله ولقنه بالمبكت، وفزعوا إلى القوّة والجبروت، فنصره وقوّاه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-71">وَنَجَّيْنَاهُ وَلُوطًا إِلَى الْأَرْضِ الَّتِي بَارَكْنَا فِيهَا لِلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/71" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:71"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.3jrGA">نجيا من العراق إلى الشام. وبركاته الواصلة إلى العالمين: أن أكثر الأنبياء عليهم السلام بعثوا فيه فانتشرت في العالمين شرائعهم وآثارهم الدينية وهي البركات الحقيقية. وقيل: بارك الله فيه بكثرة الماء والشجر والثمر والخصب وطيب عيش الغنيّ والفقير.</p><p id="92.AxD7A">وعن سفيان أنه خرج إلى الشام فقيل له: إلى أين؟ فقال: إلى بلد يملأ فيه الجراب بدرهم. وقيل: ما من ماء عذب إلا وينبع أصله من تحت الصخرة التي ببيت المقدس وروي: أنه نزل بفلسطين، ولوط بالمؤتفكة وبينهما مسيرة يوم وليلة.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-72">وَوَهَبْنَا لَهُ إِسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ نَافِلَةً وَكُلًّا جَعَلْنَا صَالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/72" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:72"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.6M1D2">النافلة: ولد الولد. وقيل: سأل إسحاق فأعطيه، وأعطي يعقوب نافلة، أي: زيادة وفضلاً من غير سؤال.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-73">وَجَعَلْنَاهُمْ أَئِمَّةً يَهْدُونَ بِأَمْرِنَا وَأَوْحَيْنَا إِلَيْهِمْ فِعْلَ الْخَيْرَاتِ وَإِقَامَ الصَّلَاةِ وَإِيتَاءَ الزَّكَاةِ وَكَانُوا لَنَا عَابِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/73" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:73"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَهْدُونَ بِأَمْرِنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيه أن من صلح ليكون قدوة في دين الله فالهداية محتومة عليه مأمور هو بها من جهة الله، ليس له أن يخل بها ويتثاقل عنها، وأول ذلك أن يهتدي بنفسه؛ لأن الانتفاع بهداه أعم، والنفوس إلى الاقتداء بالمهدي أميل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِعْلَ الخيرات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أصله أن تفعل الخيرات، ثم فعلا الخيرات، ثم فعل الخيرات. وكذلك إقام الصلاة وإيتاء الزكاة.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:74-75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-74">وَلُوطًا آَتَيْنَاهُ حُكْمًا وَعِلْمًا وَنَجَّيْنَاهُ مِنَ الْقَرْيَةِ الَّتِي كَانَتْ تَعْمَلُ الْخَبَائِثَ إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمَ سَوْءٍ فَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/74" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:74"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-75">وَأَدْخَلْنَاهُ فِي رَحْمَتِنَا إِنَّهُ مِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/75" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:75"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حُكْمًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حكمة وهو ما يجب فعله. أو فصلاً بين الخصوم. وقيل: هو النبوّة. والقرية: سدوم، أي: في أهل رحمتنا. أو في الجنة. ومنه الحديث:</span><span>«هذه رحمتي أرحم بها من أشاء.»</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:76-77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-76">وَنُوحًا إِذْ نَادَى مِنْ قَبْلُ فَاسْتَجَبْنَا لَهُ فَنَجَّيْنَاهُ وَأَهْلَهُ مِنَ الْكَرْبِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/21/76" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:76"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-77">وَنَصَرْنَاهُ مِنَ الْقَوْمِ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآَيَاتِنَا إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمَ سَوْءٍ فَأَغْرَقْنَاهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/77" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:77"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من قبل هؤلاء المذكورين.</span></p><p id="92.eDN6K">هو (نصر) الذي مطاوعه (انتصر) وسمعت هذليا يدعو على سارق: اللهم انصرهم منه، أي: اجعلهم منتصرين منه. والكرب: الطوفان وما كان فيه من تكذيب قومه.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:78-80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-78">وَدَاوُودَ وَسُلَيْمَانَ إِذْ يَحْكُمَانِ فِي الْحَرْثِ إِذْ نَفَشَتْ فِيهِ غَنَمُ الْقَوْمِ وَكُنَّا لِحُكْمِهِمْ شَاهِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/78" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:78"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-79">فَفَهَّمْنَاهَا سُلَيْمَانَ وَكُلًّا آَتَيْنَا حُكْمًا وَعِلْمًا وَسَخَّرْنَا مَعَ دَاوُودَ الْجِبَالَ يُسَبِّحْنَ وَالطَّيْرَ وَكُنَّا فَاعِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/79" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:79"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-80">وَعَلَّمْنَاهُ صَنْعَةَ لَبُوسٍ لَكُمْ لِتُحْصِنَكُمْ مِنْ بَأْسِكُمْ فَهَلْ أَنْتُمْ شَاكِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/80" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:80"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.zvknj">أي: واذكرهما. وإذ: بدل منهما. والنفش: الانتشار بالليل. وجمع الضمير لأنه أرادهما والمتحاكمين إليهما. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لحكمهما</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ففهمناها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للحكومة أو الفتوى. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فأفهمناها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حكم داود بالغنم لصاحب الحارث فقال سليمان عليه السلام وهو ابن إحدى عشرة سنة: غير هذا أرفق بالفريقين، فعزم عليه ليحكمنّ، فقال: أرى أن تدفع الغنم إلى أهل الحرث ينتفعون بألبانها وأولادها وأصوافها، والحرث إلى أرباب الشاء يقومون عليه حتى يعود كهيئته يوم أفسد، ثم يترادّان. فقال: القضاء ما قضيت، وأمضى الحكم بذلك.</span></p><p id="92.mLD61">فإن قلت: أحكما بوحي أم باجتهاد؟ قلت: حكما جميعاً بالوحي، إلا أن حكومة داود نسخت بحكومة سليمان. وقيل: اجتهدا جميعاً، فجاء اجتهاد سليمان عليه السلام أشبه بالصواب.</p><p id="92.6xjGO">فإن قلت: ما وجه كل واحدة من الحكومتين؟ قلت: أمّا وجه حكومة داود عليه السلام، فلأن الضرر لما وقع بالغنم سلمت بجنايتها إلى المجني عليه، كما قال أبو حنيفة رضي الله عنه في العبد إذ جنى على النفس: يدفعه المولى بذلك أو يفديه، وعند الشافعي رضي الله عنه: يبيعه في ذلك أو يفديه. ولعل قيمة الغنم كانت على قدر النقصان في الحرث. ووجه حكومة سليمان عليه السلام أنه جعل الانتفاع بالغنم بإزاء ما فات من الانتفاع بالحرث، من غير أن يزول ملك المالك عن الغنم، وأوجب على صاحب الغنم أن يعمل في الحارث حتى يزول الضرر والنقصان، مثاله ما قال أصحاب الشافعي فيمن غصب عبداً فأبق من يده: أنه يضمن القيمة فينتفع بها المغصوب منه بإزاء ما فوّته الغاصب من منافع العبد، فإذا ظهر ترادّا، فإن قلت: فلو وقعت هذه الواقعة في شريعتنا ما حكمها؟ قلت: أبو حنيفة وأصحابه رضي الله عنهم لا يرون فيه ضماناً بالليل أو بالنهار؛ إلا أن يكون مع البهيمة سائق أو قائد والشافعي رضي الله عنه يوجب الضمان بالليل. وفي قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ففهمناها سليمان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دليل على أنّ الأصوب كان مع سليمان عليه السلام. وفي قوله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكُلاًّ ءاتَيْنَا حُكْماً وَعِلْماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دليل على أنهما جميعاً كانا على الصواب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُسَبّحْنَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حال بمعنى مسبحات. أو استئناف. كأن قائلاً قال: كيف سخرهنّ؟ فقال: يسبحن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والطير</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إمّا معطوف على الجبال، أو مفعول معه، فإن قلت: لم قدمت الجبال على الطير؟ قلت: لأنّ تسخيرها وتسبيحها أعجب وأدلّ على القدرة وأدخل في الإعجاز، لأنها جماد والطير حيوان، إلا أنه غير ناطق. روي: أنه كان يمرّ بالجبال مسبحاً وهي تجاوبه. وقيل: كانت تسير معه حيث سار.</span></p><p id="92.9DYaR">فإن قلت: كيف تنطق الجبال وتسبح؟ قلت: بأن يخلق الله فيها الكلام كما خلقه في الشجرة حين كلم موسى وجواب آخر: وهو أن يسبح من رآها تسير بتسيير الله، فلما حملت على التسبيح وصفت به <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكُنَّا فاعلين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي قادرين على أن نفعل هذا وإن كان عجباً عندكم وقيل: وكنا نفعل بالأنبياء مثل ذلك.</span></p><p id="92.Wz7BE">اللبوس: الباس. قال:</p><p/><center><span class="manzoma">سَأَتْرُكُ مَنْزِلِي لِبَنِي تَمِيمٍ ** وَأَلْحَقُ بِالْحِجَازِ فَأَسْتَرِيحَا<br/></span></center><p/><p id="92.AAvdR">والمراد الدرع قال قتادة: كانت صفائح فأوّل من سردها وحلقها داود، فجمعت الخفة والتحصين <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِتُحْصِنَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قرئ بالنون والياء والتاء، وتخفيف الصاد وتشديدها؛ فالنون لله عز وجل، والتاء للصنعة أو للبوس على تأويل الدرع، والياء لداود أو للبوس.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:81-82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-81">وَلِسُلَيْمَانَ الرِّيحَ عَاصِفَةً تَجْرِي بِأَمْرِهِ إِلَى الْأَرْضِ الَّتِي بَارَكْنَا فِيهَا وَكُنَّا بِكُلِّ شَيْءٍ عَالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/81" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:81"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-82">وَمِنَ الشَّيَاطِينِ مَنْ يَغُوصُونَ لَهُ وَيَعْمَلُونَ عَمَلًا دُونَ ذَلِكَ وَكُنَّا لَهُمْ حَافِظِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/82" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:82"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الريح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الرياح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع والنصب فيهما؛ فالرفع على الابتداء، والنصب على العطف على الجبال.</span></p><p id="92.a1pJB">فإن قلت: وصفت هذه الرياح بالعصف تارة وبالرخاوة أخرى، فما التوفيق بينهما؟ قلت: كانت في نفسها رخية طيبة كالنسيم، فإذا مرت بكرسيه أبعدت به في مدة يسيرة، على ما قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غُدُوُّهَا شَهْرٌ وَرَوَاحُهَا شَهْرٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/34/12">[سبأ: 12]</a> فكان جمعها بين الأمرين أن تكون رخاء في نفسها وعاصفة في عملها، مع طاعتها لسليمان وهبوبها على حسب ما يريد ويحتكم: آية إلى آية ومعجزة إلى معجزة.</span></p><p id="92.EE0Zv">وقيل كانت في وقت رخاء، وفي وقت عاصفاً؛ لهبوبها على حكم إرادته [(وكنا بكل شيء عالمين)]، وقد أحاط علمنا بكل شيء فنجري الأشياء كلها على ما يقتضيه علمنا وحكمتنا.</p><p id="92.BrGNa">أي: يغوصون له في البحار فيستخرجون الجواهر، ويتجاوزون ذلك إلى الأعمال والمهن وبناء المدائن والقصور واختراع الصنائع العجيبة، كما قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَعْمَلُونَ لَهُ مَا يَشَاء مِن محاريب وتماثيل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[سبأ: 13] والله حافظهم أن يزيغوا عن أمره، أو يبدلوا أو يغيروا، أو يوجد منهم فساد في الجملة فيما هم مسخرون فيه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:83-84"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-83">وَأَيُّوبَ إِذْ نَادَى رَبَّهُ أَنِّي مَسَّنِيَ الضُّرُّ وَأَنْتَ أَرْحَمُ الرَّاحِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/83" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:83"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-84">فَاسْتَجَبْنَا لَهُ فَكَشَفْنَا مَا بِهِ مِنْ ضُرٍّ وَآَتَيْنَاهُ أَهْلَهُ وَمِثْلَهُمْ مَعَهُمْ رَحْمَةً مِنْ عِنْدِنَا وَذِكْرَى لِلْعَابِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/84" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:84"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.v8eXN">أي: ناداه بأني مسني الضر. وقرئ: (إني) بالكسر على إضمار القول أو لتضمن النداء معناه والضر- بالفتح-: الضرر في كل شيء، وبالضم: الضرر في النفس من مرض وهزال، فرق بين البناءين لافتراق المعنيين. ألطف في السؤال حيث ذكر نفسه بما يوجب الرحمة، وذكر ربه بغاية الرحمة ولم يصرح بالمطلوب. ويحكى أنّ عجوزاً تعرضت لسليمان بن عبد الملك فقالت: يا أمير المؤمنين، مشت جرذان بيتي على العصي! فقال لها: ألطفت في السؤال، لا جرم لأردنها تثب وثب الفهود وملأ بيتها حباً. كان أيوب عليه السلام رومياً من ولد إسحاق بن يعقوب عليهم السلام، وقد استنبأه الله وبسط عليه الدنيا وكثر أهله وماله: كان له سبعة بنين وسبع بنات، وله أصناف البهائم، وخمسمائة فدان يتبعها خمسمائة عبد، لكل عبد امرأة وولد ونخيل، فابتلاه الله بذهاب ولده- انهدم عليهم البيت فهلكوا- وبذهاب ماله، وبالمرض في بدنه ثماني عشرة سنة.</p><p id="92.RkpN2">وعن قتادة: ثلاث عشرة سنة.</p><p id="92.MjOLq">وعن مقاتل: سبعا وسبعة أشهر وسبع ساعات، وقالت له امرأته يوماً: لو دعوت الله، فقال لها: كم كانت مدة الرخاء فقالت ثمانين سنة، فقال: أنا أستحي من الله أن أدعوه وما بلغت مدة بلائي مدة رخائي فلما كشف الله عنه أحيا ولده ورزقه مثلهم ونوافل منهم.</p><p id="92.kLJ06">وروي: أن امرأته ولدت بعدُ ستة وعشرين ابنا أي: لرحمتنا العابدين وأنا نذكرهم بالإحسان لا ننساهم أو رحمة منا لأيوب وتذكرة لغيره من العابدين، ليصبروا كما صبر حتى يثابوا كما أثيب في الدنيا والآخرة.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:85-86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-85">وَإِسْمَاعِيلَ وَإِدْرِيسَ وَذَا الْكِفْلِ كُلٌّ مِنَ الصَّابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/85" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:85"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-86">وَأَدْخَلْنَاهُمْ فِي رَحْمَتِنَا إِنَّهُمْ مِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/86" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:86"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.1gWDo">قيل في ذي الكفل: هو إلياس. وقيل: زكريا. وقيل: يوشع بن نون، وكأنه سمي بذلك لأنه ذو الحظ من الله والمجدود على الحقيقة. وقيل: كان له ضعف عمل الأنبياء في زمانه وضعف ثوابهم. وقيل: خمسة من الأنبياء ذوو اسمين: إسرائيل ويعقوب. إلياس وذو الكفل. عيسى والمسيح. يونس وذو النون. محمد وأحمد: صلوات الله وسلامه عليهم أجمعين.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-87">وَذَا النُّونِ إِذْ ذَهَبَ مُغَاضِبًا فَظَنَّ أَنْ لَنْ نَقْدِرَ عَلَيْهِ فَنَادَى فِي الظُّلُمَاتِ أَنْ لَا إِلَهَ إِلَّا أَنْتَ سُبْحَانَكَ إِنِّي كُنْتُ مِنَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/87" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:87"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">النون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الحوت، فأضيف إليه. برم بقومه لطول ما ذكرهم فلم يذكروا وأقاموا على كفرهم، فراغمهم وظنّ أنّ ذلك يسوغ حيث لم يفعله إلا غضباً لله وأنفة لدينه وبغضاً للكفر وأهله، وكان عليه أن يصابر وينتظر الإذن من الله في المهاجرة عنهم، فابتلي ببطن الحوت. ومعنى مغاضبته لقومه: أنه أغضبهم بمفارقته لخوفهم حلول العقاب عليهم عندها.</span></p><p id="92.REanq">وقرأ أبو شرف <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مغضباً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قريء:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نقدر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نقدّر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مخففاً ومثقلاً ويقدر، بالياء بالتخفيف. ويقدر. ويقدّر، على البناء للمفعول مخففاً ومثقلاً. وفسرت بالتضييق عليه، وبتقدير الله عليه عقوبة.</span></p><p id="92.7QvlB">وعن ابن عباس: أنه دخل على معاوية فقال: لقد ضربتني أمواج القرآن البارحة فغرقت فيها، فلم أجد لنفسي خلاصاً إلا بك. قال: وما هي يا معاوية، فقرأ هذه الآية وقال: أو يظن نبيّ الله أن لا يقدر عليه؟ قال: هذا من القدر لامن القدرة. والمخفف يصح أن يفسر بالقدرة، على معنى: أن لن نعمل فيه قدرتنا، وأن يكون من باب التمثيل، بمعنى: فكانت حاله ممثلة بحال من ظنّ أن لن نقدر عليه في مراغمته قومه، من غير انتظار لأمر الله. ويجوز أن يسبق ذلك إلى وهمه بوسوسة الشيطان، ثم يردعه ويرده بالبرهان، كما يفعل المؤمن المحقق بنزغات الشيطان وما يوسوس إليه في كل وقت. ومنه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَتَظُنُّونَ بالله الظنونا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/33/10">[الأحزاب: 10]</a> والخطاب للمؤمنين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى الظلمات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي في الظلمة الشديدة المتكاثفة في بطن الحوت، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذَهَبَ الله بِنُورِهِمْ وَتَرَكَهُمْ فِي ظلمات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/17">[البقرة: 17]</a> وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُخْرِجُونَهُم مّنَ النور إِلَى الظلمات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/257">[البقرة: 257]</a> وقيل: ظلمات بطن الحوت والبحر والليل. وقيل: ابتلع حوتَهُ حوتٌ أكبر منه، فحصل في ظلمتي بطني الحوتين وظلمة البحر.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي بأنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَّ إله إِلاَّ أَنتَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أو بمعنى (أي) عن النبي صلى الله عليه وسلم:</span><span>«ما مِنْ مكروبٍ يدعَو بهذا الدعاءِ إلا استجيبَ له»</span><span class="orphaned-text">وعن الحسن: ما نجاه والله إلا إقراره على نفسه بالظلم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:88"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-88">فَاسْتَجَبْنَا لَهُ وَنَجَّيْنَاهُ مِنَ الْغَمِّ وَكَذَلِكَ نُنْجِي الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/88" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:88"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نُنَجّى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وننجي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ونجي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والنون لا تدغم في الجيم، ومن تمحل لصحته فجعله فعل وقال نجى النجاء المؤمنين- فأرسل الياء وأسنده إلى مصدره ونصب المؤمنين بالنجاء- فمتعسف بارد التعسف.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:89-90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-89">وَزَكَرِيَّا إِذْ نَادَى رَبَّهُ رَبِّ لَا تَذَرْنِي فَرْدًا وَأَنْتَ خَيْرُ الْوَارِثِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/89" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:89"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-90">فَاسْتَجَبْنَا لَهُ وَوَهَبْنَا لَهُ يَحْيَى وَأَصْلَحْنَا لَهُ زَوْجَهُ إِنَّهُمْ كَانُوا يُسَارِعُونَ فِي الْخَيْرَاتِ وَيَدْعُونَنَا رَغَبًا وَرَهَبًا وَكَانُوا لَنَا خَاشِعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/90" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:90"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.rm2xW">سأل ربه أن يرزقه ولداً يرثه ولا يدعه وحيداً بلا وارث، ثم ردّ أمره إلى الله مستسلماً فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَنتَ خَيْرُ الوارثين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي إن لم ترزقني من يرثني فلا أبالي، فإنك خير وارث. إصلاح زوجه: أن جعلها صالحة للولادة بعد عقرها. وقيل: تحسين خلقها وكانت سيئة الخلق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الضمير للمذكورين من الأنبياء عليهم السلام يريد أنهم ما استحقوا الإجابة إلى طلباتهم إلا لمبادرتهم أبواب الخير ومسارعتهم في تحصيلها كما يفعل الراغبون في الأمور الجادون. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَغَباً وَرَهَباً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالإسكان، وهو كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَحْذَرُ الآخرة وَيَرْجُواْ رَّحْمَةِ رَبّهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/39/9">[الزمر: 9]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خاشعين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال الحسن: ذللا لأمر الله.</span></p><p id="92.jx1Vv">وعن مجاهد: الخشوع الخوف الدائم في القلب. وقيل: متواضعين. وسئل الأعمش فقال: أما إني سألت إبراهيم فقال: ألا تدري؟ قلت: أفدني. قال: بينه وبين الله إذا أرخى ستره وأغلق بابه، فلير الله منه خيراً، لعلك ترى أنه أن يأكل خشناً ويلبس خشناً ويطأطيء رأسه.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-91">وَالَّتِي أَحْصَنَتْ فَرْجَهَا فَنَفَخْنَا فِيهَا مِنْ رُوحِنَا وَجَعَلْنَاهَا وَابْنَهَا آَيَةً لِلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/91" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:91"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَحْصَنَتْ فَرْجَهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إحصاناً كلياً من الحلال والحرام جميعاً كما قالت:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَمْسَسْنِى بَشَرٌ وَلَمْ أَكُ بَغِيّاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/19/20">[مريم: 20]</a> .</span></p><p id="92.JEdWY">فإن قلت: نفخ الروح في الجسد عبارة عن إحيائه. قال الله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِذَا سَوَّيْتُهُ وَنَفَخْتُ فِيهِ مِن رُّوحِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/15/29">[الحجر: 29]</a> أي أحييته. وإذا ثبت ذلك كان قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَنَفَخْنَا فِيهَا مِن رُّوحِنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ظاهر الإشكال؛ لأنه يدل على إحياء مريم قلت: معناه نفخنا الروح في عيسى فيها، أي: أحييناه في جوفها. ونحو ذلك أن يقول الزمار: نفخت في بيت فلان، أي: نفخت في المزمار في بيته. ويجوز أن يراد: وفعلنا النفخ في مريم من جهة روحنا وهو جبريل عليه السلام؛ لأنه نفخ في جيب درعها فوصل النفخ إلى جوفها.</span></p><p id="92.aDrqY">فإن قلت: هلا قيل آيتين كما قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَا اليل والنهار ءايَتَيْنِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/17/12">[الإسراء: 12]</a> ؟ قلت: لأن حالهما بمجموعهما آية واحدة، وهي ولادتها إياه من غير فحل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-92">إِنَّ هَذِهِ أُمَّتُكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً وَأَنَا رَبُّكُمْ فَاعْبُدُونِ</span><a class="vn" href="/quran/21/92" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:92"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Pevl7">الأمّة: الملة، و<span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هذه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إشارة إلى ملة الإسلام، أي: إن ملة الإسلام هي ملتكم التي يجب أن تكونوا عليها لا تنحرفون عنها، يشارإليها ملة واحدة غير مختلفة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلهكم إله واحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاعبدون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ونصب الحسن أمّتكم على البدل من هذه، ورفع أمّة خبراً. وعنه رفعهما جميعاً خبرين لهذه. أو نوى للثاني مبتدأ، والخطاب للناس كافة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:93"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-93">وَتَقَطَّعُوا أَمْرَهُمْ بَيْنَهُمْ كُلٌّ إِلَيْنَا رَاجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/93" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:93"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.aoRYw">والأصل: وتقطعتم، إلا أن الكلام حرف إلى الغيبة على طريقة الالتفات، كأنه ينعي عليهم ما أفسدوه إلى آخرين ويقبح عندهم فعلهم، ويقول لهم: ألا ترون إلى عظيم ما ارتكب هؤلاء في دين الله. والمعنى: جعلوا أمر دينهم فيما بينهم قطعاً، كما يتوزع الجماعة الشيء ويتقسمونه، فيطير لهذا نصيب ولذاك نصيب، تمثيلاً لاختلافهم فيه، وصيرورتهم فرقاً وأحزاباً شتى. ثم توعدهم بأنّ هؤلاء الفرق المختلفة إليه يرجعون، فهو محاسبهم ومجازيهم.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:94"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-94">فَمَنْ يَعْمَلْ مِنَ الصَّالِحَاتِ وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَلَا كُفْرَانَ لِسَعْيِهِ وَإِنَّا لَهُ كَاتِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/94" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:94"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.5GplB">الكفران: مثل في حرمان الثواب، كما أن الشكر مثل في إعطائه إذا قيل لله: شكور. وقد نفى نفي الجنس ليكون أبلغ من أن يقول: فلا نكفر سعيه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِنَّا لَهُ كاتبون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي نحن كاتبو ذلك السعي ومثبتوه في صحيفة عمله، وما نحن مثبتوه فهو غير ضائع ومثاب عليه صاحبه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:95-96"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-95">وَحَرَامٌ عَلَى قَرْيَةٍ أَهْلَكْنَاهَا أَنَّهُمْ لَا يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/95" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:95"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-96">حَتَّى إِذَا فُتِحَتْ يَأْجُوجُ وَمَأْجُوجُ وَهُمْ مِنْ كُلِّ حَدَبٍ يَنْسِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/96" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:96"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.mjyra">استعير الحرام للممتنع وجوده. ومنه قوله عز وجلّ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الله حَرَّمَهُمَا عَلَى الكافرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/50">[الأعراف: 50]</a> أي منعهما منهم، وأبى أن يكونا لهم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حرم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حرم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالفتح والكسر. وحرّم وحرّم. ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أهلكناها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عزمنا على إهلاكها. أو قدّرنا إهلاكها. ومعنى الرجوع: الرجوع من الكفر إلى الإسلام والإنابة ومجاز الآية: أن قوماً عزم الله على إهلاكهم غير متصوّر أن يرجعوا وينيبوا، إلى أن تقوم القيامة فحينئذ يرجعون ويقولون:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ياويلنا قَدْ كُنَّا فِي غَفْلَةٍ مّنْ هذا بَلْ كُنَّا ظالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/97">[الأنبياء: 97]</a> يعني: أنهم مطبوع على قلوبهم فلا يزالون على كفرهم ويموتون عليه حتى يروا العذاب. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالكسر. وحق هذا أن يتمّ الكلام قبله، فلا بدّ من تقدير محذوف، كأنه قيل: وحرام على قرية أهلكناها ذاك. وهو المذكور في الآية المتقدمة من العمل الصالح والسعي المشكور غير المكفور، ثم علل فقيل: إنهم لا يرجعون عن الكفر، فكيف لا يمتنع ذلك. والقراءة بالفتح يصح حملها على هذا؟ أي: لأنهم لا يرجعون ولا صلة على الوجه الأوّل.</span></p><p id="92.pJG4q">فإن قلت: بم تعلقت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>واقعة غاية له، وآية الثلاث هي؟ قلت: هي متعلقة بحرام، وهي غاية له لأنّ امتناع رجوعهم لا يزول حتى تقوم القيامة، وهي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>التي يحكى بعدها الكلام، والكلام المحكيّ: الجملة من الشرط والجزاء، أعني: (إذا) وما في حيزها حذف المضاف إلى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَأْجُوجَ وَمَأْجُوجَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو سدّهما، كما حذف المضاف إلى القرية وهو أهلها. وقيل: فتحت كما قيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أهلكناها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">آجوج</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهما قبيلتان من جنس الإنس، يقال: الناس عشرة أجزاء، تسعة منها يأجوج ومأجوج</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>راجع إلى الناس المسوقين إلى المحشر وقيل: هم يأجوج ومأجوج يخرجون حين يفتح السدّ. الحدب: النشز من الأرض.</span></p><p id="92.5g74n">وقرأ ابن عباس رضي الله عنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من كل جدث</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو القبر، الثاء: حجازية، والفاء: تميمية. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَنسِلُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضم السين ونسل وعسل: أسرع.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:97"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-97">وَاقْتَرَبَ الْوَعْدُ الْحَقُّ فَإِذَا هِيَ شَاخِصَةٌ أَبْصَارُ الَّذِينَ كَفَرُوا يَا وَيْلَنَا قَدْ كُنَّا فِي غَفْلَةٍ مِنْ هَذَا بَلْ كُنَّا ظَالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/97" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:97"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.ZQ79E">و<span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هي إذا المفاجأة، وهي تقع في المجازاة سادّة مسدّ الفاء، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذَا هُمْ يَقْنَطُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/30/36">[الروم: 36]</a> فإذا جاءت الفاء معها تعاونتا على وصل الجزاء بالشرط فيتأكد ولو قيل: إذا هي شاخصة. أو فهي شاخصة، كان سديداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هِىَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ضمير مبهم توضحه الأبصار وتفسره، كما فسر الذين ظلموا وأسروا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ياويلنآ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متعلق بمحذوف تقديره: يقولون يا ويلنا، ويقولون: في موضع الحال من الذين كفروا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:98-100"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-98">إِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ حَصَبُ جَهَنَّمَ أَنْتُمْ لَهَا وَارِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/98" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:98"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-99">لَوْ كَانَ هَؤُلَاءِ آَلِهَةً مَا وَرَدُوهَا وَكُلٌّ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/99" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:99"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-100">لَهُمْ فِيهَا زَفِيرٌ وَهُمْ فِيهَا لَا يَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/100" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:100"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا تَعْبُدُونَ مِن دُونِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يحتمل الأصنام وإبليس وأعوانه، لأنهم بطاعتهم لهم واتباعهم خطواتهم في حكم عبدتهم. ويصدّقه ما روي: أنّ رسول الله صلى الله عليه وسلم دخل المسجد وصناديد قريش في الحطيم، وحول الكعبة ثلاثمائة وستون صنماً، فجلس إليهم فعرض له النضر بن الحارث فكلمه رسول الله صلى الله عليه وسلم حتى أفحمه، ثم تلا عليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ مِن دُونِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية، فأقبل عبد الله بن الزبعرى فرآهم يتهامسون، فقال: فيم خوضكم؟ فأخبره الوليد بن المغيرة بقول رسول الله صلى الله عليه وسلم، فقال عبد الله: أما والله لو وجدته لخصمته، فدعوه. فقال ابن الزبعرى: أأنت قلت ذلك؟ قال: نعم. قال: قد خصمتك ورب الكعبة. أليس اليهود عبدوا عزيراً، والنصارى عبدوا المسيح، وبنو مليح عبدوا الملائكة؟ فقال صلى الله عليه وسلم:</span><span>«بل هم عبدوا الشياطين التي أمرتهم بذلك»</span><span class="orphaned-text">فأنزل الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين سَبَقَتْ لَهُمْ مّنَّا الحسنى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/101">[الأنبياء: 101]</a> يعني عزيراً والمسيح والملائكة عليهم السلام.</span></p><p id="92.zqmy2">فإن قلت: لم قرنوا بآلهتهم؟ قلت: لأنهم لا يزالون لمقارنتهم في زيادة غمّ وحسرة، حيث أصابهم ما أصابهم بسببهم. والنظر إلى وجه العدوّ باب من العذاب، ولأنهم قدّروا، أنهم يستشفعون بهم في الآخرة ويستنفعون بشفاعتهم، فإذا صادفوا الأمر على عكس ما قدروا لم يكن شيء أبغض إليهم منهم. فإن قلت إذا عنيت بما تعبدون الأصنام، فما معنى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَهُمْ فِيهَا زَفِيرٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: إذا كانوا هم وأصنامهم في قرن واحد، جاز أن يقال: لهم زفير، وإن لم يكن الزافرين إلا هم دون الأصنام للتغليب ولعدم الإلباس. والحصب: المحصوب، أي يحصب بهم في النار. والحصب: الرمي. وقرئ بسكون الصاد، وصفاً بالمصدر. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حطب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حضب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالضاد متحركاً وساكناً وعن ابن مسعود: يجعلون في توابيت من نار فلا يسمعون. ويجوز أن يصمهم الله كما يعميهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:101-103"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-101">إِنَّ الَّذِينَ سَبَقَتْ لَهُمْ مِنَّا الْحُسْنَى أُولَئِكَ عَنْهَا مُبْعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/101" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:101"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-102">لَا يَسْمَعُونَ حَسِيسَهَا وَهُمْ فِي مَا اشْتَهَتْ أَنْفُسُهُمْ خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/102" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:102"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-103">لَا يَحْزُنُهُمُ الْفَزَعُ الْأَكْبَرُ وَتَتَلَقَّاهُمُ الْمَلَائِكَةُ هَذَا يَوْمُكُمُ الَّذِي كُنْتُمْ تُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/103" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:103"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الحسنى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الخصلة المفضلة في الحسن تأنيث الأحسن: إمّا السعادة، وإما البشرى بالثواب وإما التوفيق للطاعة، يروى أنّ علياً رضي الله عنه قرأ هذه الآية ثم قال: أنا منهم، وأبو بكر وعمر وعثمان وطلحة والزبير وسعد وسعيد وعبد الرحمن بن عوف، ثم أقيمت الصلاة فقام يجرّ رداءه وهو يقول:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ يَسْمَعُونَ حَسِيَسَهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والحسيس: الصوت يحس، والشهوة: طلب النفس اللذة. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ يَحْزُنُهُمُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من أحزن. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الفزع الأكبر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قيل: النفخة الأخيرة، لقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَ يُنفَخُ فِي الصور فَفَزِعَ مَن فِي السماوات وَمَن فِي الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/27/87">[النمل: 87]</a> وعن الحسن: الانصراف إلى النار.</span></p><p id="92.7PG6k">وعن الضحاك: حين يطبق على النار. وقيل: حين يذبح الموت على صورة كبش أملح، أي <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وتتلقاهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تستقبلهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الملائكة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مهنئين على أبواب الجنة. ويقولون: هذا وقت ثوابكم الذي وعدكم ربكم قد حلّ.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:104"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-104">يَوْمَ نَطْوِي السَّمَاءَ كَطَيِّ السِّجِلِّ لِلْكُتُبِ كَمَا بَدَأْنَا أَوَّلَ خَلْقٍ نُعِيدُهُ وَعْدًا عَلَيْنَا إِنَّا كُنَّا فَاعِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/104" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:104"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.8woZ6">العامل في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَ نَطْوِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يحزنهم. أو الفزع. أو تتلقاهم. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تطوى السماء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على البناء للمفعول و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">السجل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بوزن العتلّ والسجل بلفظ الدلو.</span></p><p id="92.qn84p">وروي فيه الكسر: وهو الصحيفة، أي: كما يطوى الطومار للكتابة، أي: ليكتب فيه، أو: لما يكتب فيه؛ لأن الكتاب أصله المصدر كالبناء؛ ثم يوقع على المكتوب، ومن جمع فمعناه: للمكتوبات، أي: لما يكتب فيه من المعاني الكثيرة.</p><p id="92.zn7Dm">وقيل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">السجل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: ملك يطوي كتب بني آدم إذا رفعت إليه. وقيل: كاتب كان لرسول الله صلى الله عليه وسلم. والكتاب- على هذا- اسم الصحيفة المكتوب فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوَّلَ خَلْقٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مفعول نعيد الذي يفسره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نُّعِيدُهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والكاف مكفوفة بما. والمعنى: نعيد أوّل الخلق كما بدأناه، تشبيها للإعادة بالإبداء في تناول القدرة لهما على السواء: فإن قلت: وما أول الخلق حتى يعيده كما بدأه؟ قلت: أوّله إيجاده عن العدم، فكما أوجده أولا عن عدم، يعيده ثانياً عن عدم فإن قلت: ما بال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خَلْقٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منكراً؟ قلت: هو كقولك: هو أوّل رجل جاءني، تريد أوّل الرجال، ولكنك وحدته ونكرته إرادة تفصيلهم رجلاً رجلاً، فكذلك معنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوَّلَ خَلْقٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: أوّل الخلق، بمعنى: أوّل الخلائق، لأن الخلق مصدر لا يجمع. ووجه آخر، وهو أن ينتصب الكاف بفعل مضمر يفسره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نُّعِيدُهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وما موصولة، أي: نعيد مثل الذي بدأناه نعيده. وأول خلق: ظرف لبدأنا، أي: أوّل ما خلق، أو حال من ضمير الموصول الساقط من اللفظ، الثابت في المعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَعْداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مصدر مؤكد، لأنّ قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نُّعِيدُهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عدة للإعادة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّا كُنَّا فاعلين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي قادرين على أن نفعل ذلك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:105"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-105">وَلَقَدْ كَتَبْنَا فِي الزَّبُورِ مِنْ بَعْدِ الذِّكْرِ أَنَّ الْأَرْضَ يَرِثُهَا عِبَادِيَ الصَّالِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/105" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:105"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.b5Gw4">عن الشعبي رحمة الله عليه: زبور داود عليه السلام، والذكر: التوراة.</p><p id="92.k61JK">وقيل اسم لجنس ما أنزل على الأنبياء من الكتب. والذكر: أم الكتاب، يعني اللوح، أي: يرثها المؤمنون بعد إجلاء الكفار، كقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَوْرَثْنَا القوم الذين كَانُواْ يُسْتَضْعَفُونَ مشارق الأرض ومغاربها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/137">[الأعراف: 137]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَالَ موسى لِقَوْمِهِ استعينوا بالله واصبروا إِنَّ الأرض للَّهِ يُورِثُهَا مَن يَشَاء مِنْ عِبَادِهِ والعاقبة لِلْمُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/128">[الأعراف: 128]</a> وعن ابن عباس رضي الله عنه: هي أرض الجنة. وقيل: الأرض المقدّسة، ترثها أمّة محمد صلى الله عليه وسلم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:106"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-106">إِنَّ فِي هَذَا لَبَلَاغًا لِقَوْمٍ عَابِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/106" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:106"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.6Q8za">الإشارة إلى المذكور في هذه السورة من الأخبار والوعد والوعيد والمواعظ البالغة. والبلاغ: الكفاية وما تبلغ به البغية.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:107"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-107">وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلَّا رَحْمَةً لِلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/107" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:107"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Pd7LG">أرسل صلى الله عليه وسلم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَحْمَةً للعالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنه جاء بما يسعدهم إن اتبعوه. ومن خالف ولم يتبع. فإنما أتى من عند نفسه حيث ضيع نصيبه منها. ومثاله: أن يفجر الله عينا غديقة، فيسقي ناس زروعهم ومواشيهم بمائها فيفلحوا، ويبقى ناس مفرطون عن السقي فيضيعوا، فالعين المفجرة في نفسها، نعمة من الله ورحمة للفريقين، ولكن الكسلان محنة على نفسه؛ حيث حرمها ما ينفعها. وقيل: كونه رحمة للفجار، من حيث أنّ عقوبتهم أخرت بسببه وأمنوا به عذاب الاستئصال.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:108"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-108">قُلْ إِنَّمَا يُوحَى إِلَيَّ أَنَّمَا إِلَهُكُمْ إِلَهٌ وَاحِدٌ فَهَلْ أَنْتُمْ مُسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/108" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:108"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.KK28o">إنما لقصر الحكم على شيء، أو لقصر الشيء على حكم، كقولك: إنما زيد قائم، وإنما يقوم زيد. وقد اجتمع المثالان في هذه الآية، لأن <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّمَا يوحى إِلَىَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مع فاعله، بمنزلة: إنما يقوم زيد. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنَّمَا إلهكم إله واحد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمنزلة: إنما زيد قائم. وفائدة اجتماعهما: الدلالة على أن الوحي إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم مقصور على استئثار الله بالوحدانية: وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَهَلْ أَنتُمْ مُّسْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أن الوحي الوارد على هذا السنن موجب أن تخلصوا التوحيد لله، وأن تخلعوا الأنداد. وفيه أن صفة الوحدانية يصح أن تكون طريقها السمع. ويجوز أن يكون المعنى: أن الذي يوحي إلي، فتكون (ما) موصولة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:109-111"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-109">فَإِنْ تَوَلَّوْا فَقُلْ آَذَنْتُكُمْ عَلَى سَوَاءٍ وَإِنْ أَدْرِي أَقَرِيبٌ أَمْ بَعِيدٌ مَا تُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/109" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:109"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-110">إِنَّهُ يَعْلَمُ الْجَهْرَ مِنَ الْقَوْلِ وَيَعْلَمُ مَا تَكْتُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/110" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:110"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-21-111">وَإِنْ أَدْرِي لَعَلَّهُ فِتْنَةٌ لَكُمْ وَمَتَاعٌ إِلَى حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/21/111" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:111"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.by4Br">آذن منقول من أذن إذا علم، ولكنه كثر استعماله في الجري مجرى الإنذار. ومنه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأْذَنُواْ بِحَرْبٍ مّنَ الله وَرَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/279">[البقرة: 279]</a> وقول ابن حلزة:</span></p><p/><center><span class="manzoma">آذَنَتْنَا بِبَيْنِهَا أَسْمَاءُ<br/></span></center><p/><p id="92.5kAgz">والمعنى: أني بعد توليكم وإعراضكم عن قبول ما عرض عليكم من وجوب توحيد الله وتنزيهه عن الأنداد والشركاء، كرجل بينه وبين أعدائه هدنة فأحس منهم بغدرة فنبذ إليهم العهد، وشهر النبذ وأشاعه وآذنهم جميعاً بذلك <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">على سَوَاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي مستوين في الإعلام به، لم يطوه عن أحد منهم وكاشف كلهم، وقشر العصا عن لحائها و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَّا تُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من غلبة المسلمين عليكم كائن لا محالة، ولا بد من أن يلحقكم بذلك الذلة والصغار، وإن كنت لا أدري متى يكون ذلك لأن الله لم يعلمني علمه ولم يطلعني عليه، والله عالم لا يخفى عليه ما تجاهرون به من كلام الطعانين في الإسلام، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا تَكْتُمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في صدوركم من الإحن والأحقاد للمسلمين، وهو يجازيكم عليه. وما أدري لعلّ تأخير هذا الموعد امتحان لكم لينظر كيف تعلمون. أو تمتيع لكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إلى حِينٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ليكون ذلك حجة عليكم؛ وليقع الموعد في وقت هو فيه حكمة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:112"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-21-112">قَالَ رَبِّ احْكُمْ بِالْحَقِّ وَرَبُّنَا الرَّحْمَنُ الْمُسْتَعَانُ عَلَى مَا تَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/112" target="_blank" title="سورة الأنبياء" data-v="21:112"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.zY3R2">قرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقال، على حكاية قول رسول الله صلى الله عليه وسلم. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَبِّ احكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على الاكتفاء بالكسرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ورب احكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على الضم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وربي أحكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، على أفعل التفضيل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وربي أحكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من الإحكام، أمر باستعجال العذاب لقومه فعذبوا ببدر. ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لاتحابهم وشدد عليهم كما هو حقهم، كما قال:</span><span>«اشدد وطأتك على مضر»</span><span class="orphaned-text">قرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَصِفُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتاء والياء. كانوا يصفون الحال على خلاف ما جرت عليه، وكانوا يطمعون أن تكون لهم الشوكة والغلبة، فكذب الله ظنونهم وخيب آمالهم، ونصر رسول الله صلى الله عليه وسلم والمؤمنين، وخذلهم.</span></p><p id="92.ER0Ym">عن رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم: <span>«من قرأ اقترب للناس حسابهم حاسبه الله حساباً يسيراً، وصافحه وسلم عليه كل نبيّ ذكر اسمه في القرآن»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>