<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الأحقاف" id="ch47"><h1 id="92.34qmJ">سورة الأحقاف</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="46:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-46-1">حم</span><a class="vn" href="/quran/46/1" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:1"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-46-2">تَنْزِيلُ الْكِتَابِ مِنَ اللَّهِ الْعَزِيزِ الْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/46/2" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:2"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-46-3">مَا خَلَقْنَا السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا إِلَّا بِالْحَقِّ وَأَجَلٍ مُسَمًّى وَالَّذِينَ كَفَرُوا عَمَّا أُنْذِرُوا مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/46/3" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:3"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ بالحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلا خلقاً ملتبساً بالحكمة والغرض الصحيح (و) بتقدير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَجَلٍ مُّسَمًّى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ينتهى إليه وهو يوم القيامة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين كَفَرُواْ عَمَّا أُنذِرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من هول ذلك اليوم الذي لابد لكل خلق من انتهائه إليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُعْرِضُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يؤمنون به ولا يهتمون بالاستعداد له. ويجوز أن تكون ما مصدرية، أي: عن إنذارهم ذلك اليوم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="46:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-46-4">قُلْ أَرَأَيْتُمْ مَا تَدْعُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ أَرُونِي مَاذَا خَلَقُوا مِنَ الْأَرْضِ أَمْ لَهُمْ شِرْكٌ فِي السَّمَاوَاتِ ائْتُونِي بِكِتَابٍ مِنْ قَبْلِ هَذَا أَوْ أَثَارَةٍ مِنْ عِلْمٍ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/46/4" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:4"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بكتاب مّن قَبْلِ هاذآ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي من قبل هذا الكتاب وهو القرآن، يعني: أنّ هذا الكتاب ناطق بالتوحيد وإبطال الشرك. وما من كتاب أنزل من قبله من كتب الله إلا وهو ناطق بمثل ذلك، فأتوا بكتاب واحد منزل من قبله شاهد بصحة ما أنتم عليه من عبادة غير الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوْ أثارة مِّنْ عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أو بقية من علم بقيت عليكم من علوم الأوّلين، من قولهم: سمنت الناقة على أثارة من شحم، أي: على بقية شحم كانت بها من شحم ذاهب. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أثرة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: من شيء أوثرتم به وخصصتم من علم لا إحاطة به لغيركم. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أثرة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالحركات الثلاث في الهمزة مع سكون الثاء، فالإثرة بالكسر بمعنى الأثرة. وأما الأثرة فالمرّة من مصدر: أثر الحديث إذا رواه. وأما الأثرة بالضم فاسم ما يؤثر، كالخطبة: اسم ما يخطب به.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="46:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-46-5">وَمَنْ أَضَلُّ مِمَّنْ يَدْعُو مِنْ دُونِ اللَّهِ مَنْ لَا يَسْتَجِيبُ لَهُ إِلَى يَوْمِ الْقِيَامَةِ وَهُمْ عَنْ دُعَائِهِمْ غَافِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/46/5" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:5"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَنْ أَضَلُّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>معنى الاستفهام فيه إنكار أن يكون في الضلال كلهم أبلغ ضلالاً من عبدة الأصنام، حيث يتركون دعاء السميع المجيب القادر عل تحصيل كلّ بغية ومرام، ويدعون من دونه جماداً لا يستجيب لهم ولا قدرة به على استجابة أحد منهم ما دامت الدنيا وإلى أن تقوم القيامة، وإذا قامت القيامة وحشر الناس: كانوا لهم أعداء، وكانوا عليهم ضداً، فليسوا في الدارين إلا على نكد ومضرّة، لا تتولاهم في الدنيا بالاستجابة؛ وفي الآخرة تعاديهم وتجحد عبادتهم. وإنما قيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و(هم) لأنه أسند إليهم ما يسند إلى أولى العلم من الاستجابة والغفلة، ولأنهم كانوا يصفونهم بالتمييز جهلاً وغباوة. ويجوز أن يريد: كل معبود من دون الله من الجن والإنس والأوثان، فغلب غير الأوثان عليها. قرى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ما لا يستجيب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يدعو غير الله من لا يستجيب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ووصفهم بترك الاستجابة والغفلة طريقه طريق التهكم بها وبعبدتها. ونحوه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن تَدْعُوهُمْ لاَ يَسْمَعُواْ دُعَاءكُمْ وَلَوْ سَمِعُواْ مَا استجابوا لَكُمْ وَيَوْمَ القيامة يَكْفُرُونَ بِشِرْكِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/35/14">[فاطر: 14]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="46:6-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-46-6">وَإِذَا حُشِرَ النَّاسُ كَانُوا لَهُمْ أَعْدَاءً وَكَانُوا بِعِبَادَتِهِمْ كَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/46/6" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:6"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-46-7">وَإِذَا تُتْلَى عَلَيْهِمْ آَيَاتُنَا بَيِّنَاتٍ قَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لِلْحَقِّ لَمَّا جَاءَهُمْ هَذَا سِحْرٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/46/7" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:7"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بينات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جمع بينة: وهي الحجة والشاهد. أو واضحات مبينات. واللام في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِلْحَقِّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مثلها في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَالَ الذين كَفَرُواْ لِلَّذِينَ ءامَنُواْ لَوْ كَانَ خَيْراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/46/11">[الأحقاف: 11]</a> أي لأجل الحق ولأجل الذين آمنوا. والمراد بالحق: الآيات، وبالذين كفروا: المتلو عليهم، فوضع الظاهران موضع الضميرين؛ للتسجيل عليهم بالكفر، وللمتلوّ بالحق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَمَّا جَآءَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: بادهوه بالجحود ساعة أتاهم، وأوّل ما سمعوه من غير إجالة فكر ولا إعادة نظر. ومن عنادهم وظلمهم: أنهم سموه سحراً مبيناً ظاهراً أمره في البطلان لا شبهة فيه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="46:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-46-8">أَمْ يَقُولُونَ افْتَرَاهُ قُلْ إِنِ افْتَرَيْتُهُ فَلَا تَمْلِكُونَ لِي مِنَ اللَّهِ شَيْئًا هُوَ أَعْلَمُ بِمَا تُفِيضُونَ فِيهِ كَفَى بِهِ شَهِيدًا بَيْنِي وَبَيْنَكُمْ وَهُوَ الْغَفُورُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/46/8" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:8"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمْ يَقُولُونَ افتراه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إضراب عن ذكر تسميتهم الآيات سحراً إلى ذكر قولهم: إن محمداً افتراه. ومعنى الهمزة في أم: الإنكار والتعجيب، كأنه قيل: دع هذا واسمع قولهم المستنكر المفضى منه العجب، وذلك أن محمداً كان لا يقدر عليه حتى يقوله ويفتريه على الله، ولو قدر عليه دون أمّة العرب لكانت قدرته عليه معجزة لخرقها العادة، وإذا كانت معجزة كانت تصديقاً من الله له، والحكيم لا يصدّق الكاذب فلا يكون مفترياً. والضمير للحق؛ والمراد به الآيات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُلْ إِنِ افتريته</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على سبيل الفرض عاجلني الله تعالى لا محالة بعقوبة الافتراء عليه. فلا تقدرون على كفه عن معاجلتي ولا تطيقون دفع شيء من عقابه عني، فكيف أفتريه وأتعرّض لعقابه. يقال: فلان لا يملك إذا غضب، ولا يملك عنانه إذا صمم، ومثله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَمَن يَمْلِكُ مِنَ الله شَيْئاً إِنْ أَرَادَ أَن يُهْلِكَ المسيح ابن مَرْيَمَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/5/17">[المائدة: 17]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَن يُرِدِ الله فِتْنَتَهُ فَلَن تَمْلِكَ لَهُ مِنَ الله شَيْئاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/5/41">[المائدة: 41]</a> ومنه قوله عليه الصلاة السلام:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا أملك لكم من الله شيئاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هُوَ أَعْلَمُ بِمَا تُفِيضُونَ فِيهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي تندفعون فيه من القدح في وحي الله تعالى، والطعن في آياته، وتسميته سحراً تارة وفرية أخرى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كفى بِهِ شَهِيداً بَيْنِى وَبَيْنَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يشهد لي بالصدق والبلاغ، ويشهد عليكم بالكذب والجحود. ومعنى ذكر العلم والشهادة وعيد بجزاء إفاضتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُوَ الغفور الرحيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>موعدة بالغفران والرحمة إن رجعوا عن الكفر وتابوا وآمنوا، وإشعار بحلم الله عنهم مع عظم ما ارتكبوا.</span></p><p id="92.e1XwJ">فإن قلت: فما معنى إسناد الفعل إليهم في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فلا تملكون لي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: كان فيما أتاهم به النصيحة لهم والأشفاق عليهم من سوء العاقبة وإرادة الخير بهم، فكأنه قال لهم: إن افتريته وأنا أريد بذلك التنصح لكم وصدكم عن عبادة الآلهة إلى عبادة الله، فما تغنون عني أيها المنصوحون إن أخذني الله بعقوبة الافتراء عليه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="46:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-46-9">قُلْ مَا كُنْتُ بِدْعًا مِنَ الرُّسُلِ وَمَا أَدْرِي مَا يُفْعَلُ بِي وَلَا بِكُمْ إِنْ أَتَّبِعُ إِلَّا مَا يُوحَى إِلَيَّ وَمَا أَنَا إِلَّا نَذِيرٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/46/9" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:9"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.pD64M">البدع، بمعنى: البديع، كالخف بمعنى الخفيف. وقرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بدعا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح الدال، أي: ذا بدع ويجوز أن يكون صفة على فعل، كقولهم: دين قيم، ولحم زيم: كانوا يقترحون عليه الآيات ويسألونه عما لم يوح به إليه من الغيوب. فقيل له:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُلْ مَا كُنتُ بِدْعاً مّنَ الرسل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فآتيكم بكل ما تقترحونه، وأخبركم بكل ما تسألون عنه من المغيبات؛ فإنّ الرسل لم يكونوا يأتون إلا بما آتاهم من آياته، ولا يخبرون إلا بما أوحى إليهم. ولقد أجاب موسى صلوات الله وسلام عليه عن قول فرعون: (فما بال القرون الأولى)؟ بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">علمها عند ربي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/20/52">[طه: 52]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَآ أَدْرِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنه لا علم لي بالغيب ما يفعل الله بي وبكم فيما يستقبل من الزمان من أفعاله، ويقدّر لي ولكم من قضاياه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنْ أَتَّبِعُ إِلاَّ مَا يوحى إِلَىَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعن الحسن: وما أدري ما يصير إليه أمري وأمركم في الدنيا، ومن الغالب منا والمغلوب.</span></p><p id="92.wM8wa">وعن الكلبي: قال له أصحابه وقد ضجروا من أذى المشركين: حتى متى نكون على هذا؟ فقال: (ما أدري ما يفعل بي ولا بكم) أأترك بمكة أم أومر بالخروج إلى أرض قد رفعت لي ورأيتها يعني في منامه ذات نخيل وشجر؟ وعن ابن عباس: ما يفعل بي ولا بكم في الآخرة، وقال: هي منسوخة بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لّيَغْفِرَ لَكَ الله مَا تَقَدَّمَ مِن ذَنبِكَ وَمَا تَأَخَّرَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/48/2">[الفتح: 2]</a> ويجوز أن يكون نفياً للدراية المفصلة. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ما يفعل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح الياء، أي: يفعل الله عز وجل.</span></p><p id="92.ajQwn">فإن قلت: إنّ (يفعل) مثبت غير منفي، فكان وجه الكلام: ما يفعل بي وبكم.</p><p id="92.6EbMV">قلت: أجل، ولكن النفي في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَآ أَدْرِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لما كان مشتملاً عليه لتناوله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وما في حيزه: صح ذلك وحسن. ألا ترى إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَرَوْاْ أَنَّ الله الذى خَلَقَ السماوات والارض وَلَمْ يَعْىَ بِخَلْقِهِنَّ بِقَادِرٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/46/33">[الأحقاف: 33]</a> كيف دخلت الباء في حيز أنّ وذلك لتناول النفي إياها مع ما في حيزها. و(ما) في (ما يفعل) يجوز أن تكون موصولة منصوبة، وأن تكون استفهامية مرفوعة. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوحي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي الله عز وجل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="46:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-46-10">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ كَانَ مِنْ عِنْدِ اللَّهِ وَكَفَرْتُمْ بِهِ وَشَهِدَ شَاهِدٌ مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ عَلَى مِثْلِهِ فَآَمَنَ وَاسْتَكْبَرْتُمْ إِنَّ اللَّهَ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/46/10" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:10"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.464jM">جواب الشرط محذوف تقديره: إن كان القرآن من عند الله وكفرتم به ألستم ظالمين. ويدل على هذا المحذوف قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الله لاَ يَهْدِى القوم الظالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والشاهد من بني إسرائيل: عبد الله بن سلام، لما قدم رسول الله صلى الله عليه وسلم المدينة نظر إلى وجهه، فعلم أنه ليس بوجه كذاب. وتأمّله فتحقق أنه هو النبي المنتظر وقال له: إني سائلك عن ثلاث لا يعلمهن إلا نبيّ: ما أوّل أشراط الساعة؟ وما أوّل طعام يأكله أهل الجنة؟ وما بال الولد ينزع إلى أبيه أو إلى أمّه؟ فقال عليه الصلاة والسلام:</span><span>«أما أوّل أشراط الساعة فنار تحشرهم من المشرق إلى المغرب. وأما أوّل طعام يأكله أهل الجنة فزيادة كبد حوت، وأما الولد فإذا سبق ماء الرجل نزعه، وإن سبق ماء المرأة نزعته»</span><span class="orphaned-text">فقال: أشهد أنك رسول الله حقاً، ثم قال: يا رسول الله، إن اليهود قوم بهت وإن علموا باسلامي قبل أن تسألهم عني بهتوني عندك. فجاءت اليهود فقال لهم النبي صلى الله عليه وسلم: أي رجل عبد الله فيكم؟ فقالوا: خيرنا وابن خيرنا، وسيدنا وابن سيدنا، وأعلمنا وابن أعلمنا. قال: أرأيتم إن أسلم عبد الله؟ قالوا: أعاذه الله من ذلك، فخرج إليهم عبد الله فقال: أشهد أن لا إله إلا الله وأشهد أنّ محمداً رسول الله، فقالوا: شرنا وابن شرنا انتقصوه. قال: هذا ما كنت أخاف عليه يا رسول الله وأحذر. قال سعد بن أبي وقاص: ما سمعت رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول لأحد يمشي على وجه الأرض أنه من أهل الجنة إلا لعبد الله بن سلام، وفيه نزل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَشَهِدَ شَاهِدٌ مّن بَنِى إسراءيل على مِثْلِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الضمير للقرآن، أي: على مثله في المعنى، وهو ما في التوراة من المعاني المطابقة لمعانى القرآن من التوحيد والوعد والوعيد وغير ذلك. ويدل عليه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لَفِى زُبُرِ الاولين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/26/196">[الشعراء: 196]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ هذا لَفِى الصحف الاولى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/87/18">[الأعلى: 18]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ يُوحِى إِلَيْكَ وَإِلَى الذين مِن قَبْلِكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/42/3">[الشورى: 3]</a> ويجوز أن يكون المعنى: إن كان من عند الله وكفرتم به وشهد شاهد على نحو ذلك، يعني كونه من عند الله.</span></p><p id="92.MN30q">فإن قلت: أخبرني عن نظم هذا الكلام لأقف على معناه من جهة النظم.</p><p id="92.aKNke">قلت: الواو الأولى عاطفة لكفرتم على فعل الشرط، كما عطفته (ثم) في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُلْ أَرَءيْتُمْ إِن كَانَ مِنْ عِندِ الله ثُمَّ كَفَرْتُمْ بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/41/52">[فصلت: 52]</a> وكذلك الواو الآخرة عاطفة لاستكبرتم على شهد شاهد، وأما الواو في (وشهد شاهد) فقد عطفت جملة قوله.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">شهد شاهد من بني إسرائيل على مثله فآمن واستكبرتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على جملة قوله: (كان من عند الله وكفرتم به) ونظيره قولك: إن أحسنت إليك وأسأت، وأقبلت عليك وأعرضت عني، لم نتفق في أنك أخذت ضميمتين فعطفتهما على مثليهما، والمعنى: قل أخبروني إن اجتمع كون القرآن من عند الله مع كفركم به، واجتمع شهادة أعلم بني إسرائيل على نزول مثله وإيمانه به، مع استكباركم عنه وعن الإيمان به، ألستم أضل الناس وأظلمهم؟ وقد جعل الإيمان في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَئَامَنَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مسبباً عن الشهادة على مثله: لأنه لما علم أنّ مثله أنزل على موسى صلوات الله عليه، وأنه من جنس الوحي وليس من كلام البشر، وأنصف من نفسه فشهد عليه واعترف كان الإيمان نتيجة ذلك.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="46:11-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-46-11">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لِلَّذِينَ آَمَنُوا لَوْ كَانَ خَيْرًا مَا سَبَقُونَا إِلَيْهِ وَإِذْ لَمْ يَهْتَدُوا بِهِ فَسَيَقُولُونَ هَذَا إِفْكٌ قَدِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/46/11" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:11"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-46-12">وَمِنْ قَبْلِهِ كِتَابُ مُوسَى إِمَامًا وَرَحْمَةً وَهَذَا كِتَابٌ مُصَدِّقٌ لِسَانًا عَرَبِيًّا لِيُنْذِرَ الَّذِينَ ظَلَمُوا وَبُشْرَى لِلْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/46/12" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:12"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-46-13">إِنَّ الَّذِينَ قَالُوا رَبُّنَا اللَّهُ ثُمَّ اسْتَقَامُوا فَلَا خَوْفٌ عَلَيْهِمْ وَلَا هُمْ يَحْزَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/46/13" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:13"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-46-14">أُولَئِكَ أَصْحَابُ الْجَنَّةِ خَالِدِينَ فِيهَا جَزَاءً بِمَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/46/14" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:14"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِلَّذِينَ ءَامَنُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأجلهم وهو كلام كفار مكة، قالوا: عامّة من يتبع محمداً السقاط، يعنون الفقراء مثل عمار وصهيب وابن مسعود، فلو كان ما جاء به خيراً ما سبقنا إليه هؤلاء. وقيل: لما أسلمت جهينة ومزينة وأسلم وغفار: قالت بنو عامر وغطفان وأسد وأشجع: لو كان خيراً ما سبقنا إليه رعاء البهم. وقيل: إن أمة لعمر أسلمت، فكان عمر يضربها حتى يفتر ثم يقول لولا أني فترت لزدتك ضرباً، وكان كفار قريش يقولون: لو كان ما يدعو إليه محمد حقاً ما سبقتنا إليه فلانة. وقيل: كان اليهود يقولونه عند إسلام عبد الله بن سلام وأصحابه.</span></p><p id="92.RgYRB">فإن قلت: لابد من عامل في الظرف في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِذْ لَمْ يَهْتَدُواْ بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ومن متعلق لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَسَيَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وغير مستقيم أن يكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَسَيَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هو العامل في الظرف، لتدافع دلالتي المضي والاستقبال، فما وجه هذا الكلام؟ قلت: العامل في إذ محذوف، لدلالة الكلام عليه، كما حذف في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فلما ذهبوا به</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/12/15">[يوسف: 15]</a> وقولهم: حينئذٍ الآن، وتقديره: وإذ لم يهتدوا به ظهر عنادهم، فسيقولون هذا إفك قديم، فهذا المضمر صحّ به الكلام، حيث انتصب به الظرف وكان قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَسَيَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مسبباً عنه كما صحَّ بإضمار أنّ قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى يَقُولَ الرسول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/214">[البقرة: 214]</a> لمصادفة (حتى) مجرورها، والمضارع ناصبه. وقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِفْكٌ قَدِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كقولهم: أساطير الأوّلين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كتاب موسى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مبتدأ ومن قبله ظرف واقع خبراً مقدماً عليه، وهو ناصب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِمَاماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على الحال، كقولك: في الدار زيد قائماً. وقرئ: ومن قبله كتاب موسى، على: وآتينا الذين قبله التوراة. ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِمَاماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: قدوة يؤتم به في دين الله وشرائعه، كما يؤتم بالإمام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَرَحْمَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لمن آمن به وعمل بما فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وهذا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>القرآن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كتاب مُّصَدِّقٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لكتاب موسى. أو لما بين يديه وتقدّمه من جميع الكتب. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مصدق لما بين يديه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِّسَاناً عَرَبِيّاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حال من ضمير الكتاب في مصدق، والعامل فيه (مصدق) ويجوز أن ينتصب حالاً عن كتاب لتخصصه بالصفة، ويعمل فيه معنى الإشارة. وجوّز أن يكون مفعولاً لمصدق، أي: يصدق ذا لسان عربي وهو الرسول. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لينذر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالياء والتاء، ولينذر: من نذر ينذر إذا حذر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وبشرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في محل النصب معطوف على محل لينذر، لأنه مفعول له.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="46:15-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-46-15">وَوَصَّيْنَا الْإِنْسَانَ بِوَالِدَيْهِ إِحْسَانًا حَمَلَتْهُ أُمُّهُ كُرْهًا وَوَضَعَتْهُ كُرْهًا وَحَمْلُهُ وَفِصَالُهُ ثَلَاثُونَ شَهْرًا حَتَّى إِذَا بَلَغَ أَشُدَّهُ وَبَلَغَ أَرْبَعِينَ سَنَةً قَالَ رَبِّ أَوْزِعْنِي أَنْ أَشْكُرَ نِعْمَتَكَ الَّتِي أَنْعَمْتَ عَلَيَّ وَعَلَى وَالِدَيَّ وَأَنْ أَعْمَلَ صَالِحًا تَرْضَاهُ وَأَصْلِحْ لِي فِي ذُرِّيَّتِي إِنِّي تُبْتُ إِلَيْكَ وَإِنِّي مِنَ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/46/15" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:15"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-46-16">أُولَئِكَ الَّذِينَ نَتَقَبَّلُ عَنْهُمْ أَحْسَنَ مَا عَمِلُوا وَنَتَجاوَزُ عَنْ سَيِّئَاتِهِمْ فِي أَصْحَابِ الْجَنَّةِ وَعْدَ الصِّدْقِ الَّذِي كَانُوا يُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/46/16" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:16"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حسناً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضم الحاء وسكون السين. وبضمهما، وبفتحهما. وإحساناً، وكرهاً، بالفتح والضم، وهما لغتان في معنى المشقة، كالفقر والفقر. وانتصابه على الحال: أي: ذات كره. أو على أنه صفة للمصدر، أي: حملاً ذا كُرهٍ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَحَمْلُهُ وفصاله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ومدّة حمله وفصاله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثلاثون شَهْراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهذا دليل على أن أقل الحمل ستة أشهر؛ لأن مدّة الرضاع إذا كانت حولين لقوله عز وجل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَوْلَيْنِ كَامِلَيْنِ لِمَنْ أَرَادَ أَن يُتِمَّ الرضاعة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/233">[البقرة: 233]</a> بقيت للحمل ستة أشهر. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وفصله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والفصل والفصال: كالفطم والفطام. بناء ومعنى.</span></p><p id="92.pKYvd">فإن قلت: المراد بيان مدّة الرضاع لا الفطام، فكيف عبر عنه بالفصال؟ قلت: لما كان الرضاع يليه الفصال ويلابسه لأنه ينتهي به ويتم: سمى فصالاً، كما سمي المدّة بالأمد من قال:</p><p/><center><span class="manzoma">كُلُّ حَيٍّ مُسْتَكْمِلٌ مُدَّةَ الْعُمْ ** رِ وَمُودٍ إِذَا انتهى أَمَدُهْ<br/></span></center><p/><p id="92.PlQNy">وفيه فائدة وهي الدلالة على الرضاع التام المنتهى بالفصال ووقته. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى إذا استوى وبلغ أشدّه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وبلوغ الأشد: أن يكتهل ويستوفي السنّ التي تستحكم فيها قوّته وعقله وتمييزه، وذلك إذا أناف على الثلاثين وناطح الأربعين.</span></p><p id="92.zAxLq">وعن قتادة: ثلاث وثلاثون سنة، ووجهه أن يكون ذلك أوّل الأشد، وغايته الأربعين. وقيل: لم يبعث نبيّ قط إلا بعد أربعين سنة. والمراد بالنعمة التي استوزع الشكر عليها: نعمة التوحيد والإسلام، وجمع بين شكري النعمة عليه وعلى والديه؛ لأن النعمة عليهما نعمة عليه.</p><p id="92.14JB0">وقيل في العمل المرضي: هو الصلوات الخمس.</p><p id="92.e39ZW">فإن قلت: ما معنى (في) في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَصْلِحْ لِى فِي ذريتى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: معناه: أن يجعل ذريّته موقعاً للصلاح ومظنة له كأنه قال: هب لي الصلاح في ذرّيتي وأوقعه فيهم ونحوه:</span></p><p/><center><span class="manzoma">يَجْرَحُ فِي عَرَاقِيبِهَا نَصْلِي<br/></span></center><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنَ المسلمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من المخلصين. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يتقبل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويتجاوز، بفتح الياء، والضمير فيهما لله عز وجل. وقرئا بالنون.</span></p><p id="92.07BoV">فإن قلت: ما معنى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى أصحاب الجنة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: هو نحو قولك: أكرمني الأمير في ناس من أصحابه، تريد: أكرمني في جملة من أكرم منهم، ونظمني في عدادهم، ومحله النصب على الحال، على معنى: كائنين في أصحاب الجنة ومعدودين فيهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَعْدَ الصدق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مصدر مؤكد؛ لأن قوله: يتقبل، ويتجاوز: وعد من الله لهم بالتقبل والتجاوز. وقيل: نزلت في أبي بكر رضي الله عنه وفي أبيه أبي قحافة وأمّه أم الخير وفي أولاده، واستجابة دعائه فيهم. وقيل: لم يكن أحد من الصحابة من المهاجرين منهم والأنصار أسلم هو وولداه وبنوه وبناته غير أبي بكر رضي الله عنه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="46:17-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-46-17">وَالَّذِي قَالَ لِوَالِدَيْهِ أُفٍّ لَكُمَا أَتَعِدَانِنِي أَنْ أُخْرَجَ وَقَدْ خَلَتِ الْقُرُونُ مِنْ قَبْلِي وَهُمَا يَسْتَغِيثَانِ اللَّهَ وَيْلَكَ آَمِنْ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ فَيَقُولُ مَا هَذَا إِلَّا أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/46/17" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:17"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-46-18">أُولَئِكَ الَّذِينَ حَقَّ عَلَيْهِمُ الْقَوْلُ فِي أُمَمٍ قَدْ خَلَتْ مِنْ قَبْلِهِمْ مِنَ الْجِنِّ وَالْإِنْسِ إِنَّهُمْ كَانُوا خَاسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/46/18" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذى قَالَ لوالديه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مبتدأ خبره: أولئك الذين حق عليهم القول. والمراد بالذي قال: الجنس القائل ذلك القول، ولذلك وقع الخبر مجموعاً.</span></p><p id="92.zxRa2">وعن الحسن: هو في الكافر العاق لوالديه المكذب بالبعث.</p><p id="92.8A94e">وعن قتادة: هو نعت عبد سوء عاق لوالديه فاجر لربه. وقيل: نزلت في عبد الرحمن بن أبي بكر قبل إسلامه وقد دعاه أبوه أبو بكر وأمّه أمّ رومان إلى الإسلام، فأفف بهما وقال: ابعثوا لي جدعان بن عمرو وعثمان بن عمرو، وهما من أجداده حتى أسألهما عما يقول محمد، ويشهد لبطلانه أن المراد بالذي قال: جنس القائلين ذلك، وأنّ قوله الذين حق عليهم القول: هم أصحاب النار، وعبد الرحمن كان من أفاضل المسلمين وسرواتهم.</p><p id="92.ZZrmn">وعن عائشة رضي الله عنها إنكار نزولها فيه، وحين كتب معاوية إلى مروان بأن يبايع الناس ليزيد قال عبد الرحمن: لقد جئتم بها هرقلية، أتبايعون لأبنائكم؟ فقال مروان: يا أيها الناس، هو الذي قال الله فيه: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذى قَالَ لوالديه أُفٍّ لَّكُمَآ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فسمعت عائشة فغضبت وقالت: والله ما هو به، ولو شئت أن أسميه لسميته ولكن الله لعن أباك وأنت في صلبه، فأنت فضض من لعنة الله. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أف</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالكسر والفتح بغير تنوين، وبالحركات الثلاث مع التنوين، وهو صوت إذا صوت به الإنسان علم أنه متضجر، كما إذا قال: حس، علم منه أنه متوجع، واللام للبيان، معناه: هذا التأفيف لكما خاصة، ولأجلكما دون غيركما. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أتعدانني</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بنونين. وأتعداني: بأحدهما. وأتعداني: بالإدغام. وقد قرأ بعضهم: أتعدانني بفتح النون، كأنه استثقل اجتماع النونين والكسرتين والياء، ففتح الأولى تحرياً للتخفيف، كما تحراه من أدغم ومن أطرح أحدهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنْ أُخْرَجَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أن أُبعث وأخرج من الأرض. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أخرج</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَدْ خَلَتِ القرون مِن قَبْلِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني: ولم يبعث منهم أحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَسْتَغِيثَانِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقولان: الغياث بالله منك ومن قولك، وهو استعظام لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيْلَكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دعاء عليه بالثبور: والمراد به الحث والتحريض على الإيمان لا حقيقة الهلاك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى أُمَمٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نحو قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى أصحاب الجنة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/46/16">[الأحقاف: 16]</a> وقرئ: (إن) بالفتح، على معنى: آمن بأن وعد الله حق.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="46:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-46-19">وَلِكُلٍّ دَرَجَاتٌ مِمَّا عَمِلُوا وَلِيُوَفِّيَهُمْ أَعْمَالَهُمْ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/46/19" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:19"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلِكُلٍّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من الجنسين المذكورين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">درجات مّمَّا عَمِلُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي منازل ومراتب من جزاء ما عملوا من الخير والشر، أومن أجل ما عملوا منهما.</span></p><p id="92.KvkP1">فإن قلت: كيف قيل: درجات، وقد جاء: الجنة درجات والنار دركات؟ قلت: يجوز أن يقال ذلك على وجه التغليب، لاشتمال كل على الفريقين <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلِيُوَفّيَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ: بالنون تعليل معلله محذوف لدلالة الكلام عليه، كأنه قيل: وليوفيهم أعمالهم ولا يظلمهم حقوقهم، قدر جزاءهم على مقادير أعمالهم، فجعل الثواب درجات والعقاب دركات.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="46:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-46-20">وَيَوْمَ يُعْرَضُ الَّذِينَ كَفَرُوا عَلَى النَّارِ أَذْهَبْتُمْ طَيِّبَاتِكُمْ فِي حَيَاتِكُمُ الدُّنْيَا وَاسْتَمْتَعْتُمْ بِهَا فَالْيَوْمَ تُجْزَوْنَ عَذَابَ الْهُونِ بِمَا كُنْتُمْ تَسْتَكْبِرُونَ فِي الْأَرْضِ بِغَيْرِ الْحَقِّ وَبِمَا كُنْتُمْ تَفْسُقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/46/20" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:20"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.kgdOL">ناصب الظرف هو القول المضمر قبل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَذْهَبْتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعرضهم على النار: تعذيبهم بها، من قولهم: عرض بنو فلان على السيف إذا قتلوا به ومنه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">النار يُعْرَضُونَ عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/40/46">[غافر: 46]</a> ويجوز أن يراد: عرض النار عليهم من قولهم: عرضت الناقة على الحوض، يريدون: عرض الحوض عليها فقلبوا. ويدل عليه تفسير ابن عباس رضي الله عنه: يجاء بهم إليها فيكشف لهم عنها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَذْهَبْتُمْ طيباتكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: ما كتب لكم حظ من الطيبات إلا ما قد أصبتموه في دنياكم، وقد ذهبتم به وأخذتموه، فلم يبق لكم بعد استيفاء حظكم شيء منها.</span></p><p id="92.oraOL">وعن عمر رضي الله عنه: لو شئت لدعوت بصلائق وصناب وكراكر وأسمنة، ولكني رأيت الله تعالى نعى على قوم طيباتهم فقال: أذهبتم طيباتكم في حياتكم الدنيا. وعنه: لو شئت لكنت أطيبكم طعاماً وأحسنكم لباسا، ولكني أستبقي طيباتي: وعن رسول الله صلى الله عليه وسلم: أنه دخل على أهل الصفة وهم يرقعون ثيابهم بالأدم ما يجدون لها رقاعاً، فقال: <span>«أأنتم اليوم خير أم يوم يغدو أحدكم في حلة ويروح في أخرى، ويغدى عليه بجفنة ويراح عليه بأخرى، ويستر بيته كما تستر الكعبة. قالوا: نحن يومئذٍ خير. قال: بل أنتم اليوم خير»</span><span class="orphaned-text">وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أأذهبتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بهمزة الاستفهام. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">آأذهبتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بألف بين همزتين:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الهون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الهوان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عذاب الهوان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يفسقون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضم السين وكسرها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="46:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-46-21">وَاذْكُرْ أَخَا عَادٍ إِذْ أَنْذَرَ قَوْمَهُ بِالْأَحْقَافِ وَقَدْ خَلَتِ النُّذُرُ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ أَلَّا تَعْبُدُوا إِلَّا اللَّهَ إِنِّي أَخَافُ عَلَيْكُمْ عَذَابَ يَوْمٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/46/21" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:21"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.70rBb">الأحقاف: جمع حقف وهو رمل مستطيل مرتفع فيه انحناء، من احقوقف الشيء إذا اعوج، وكانت عاد أصحاب عمد يسكنون بين رمال مشرفين على البحر بأرض يقال لها الشجر من بلاد اليمن. وقيل: بين عمان ومهرة. و<span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">النذر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جمع نذير بمعنى المنذر أو الإنذار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن بَيْنِ يَدَيْهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من قبله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمِنْ خَلْفِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ومن بعده. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من بين يديه ومن بعده</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والمعنى: أنّ هوداً عليه السلام قد أنذرهم فقال لهم: لا تعبدوا إلا الله إني أخاف عليكم العذاب؛ وأعلمهم أنّ الرسل الذين بعثوا قبله والذين سيبعثون بعده كلهم منذرون نحو إنذاره وعن ابن عباس رضي الله عنه: يعني الرسل الذين بعثوا قبله والذين بعثوا في زمانه. ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمِنْ خَلْفِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على هذا التفسير ومن بعد إنذاره، هذا إذا علقت، وقد خلت النذر بقوله: أنذر قومه، ولك أن تجعل قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَدْ خَلَتِ النذر مِن بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اعتراضاً بين أنذر قومه وبين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَلاَّ تَعْبُدُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويكون المعنى: واذكر إنذار هود قومه عاقبة الشرك والعذاب العظيم؛ وقد أنذر من تقدمه من الرسل ومن تأخر عنه مثل ذلك، فاذكرهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="46:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-46-22">قَالُوا أَجِئْتَنَا لِتَأْفِكَنَا عَنْ آَلِهَتِنَا فَأْتِنَا بِمَا تَعِدُنَا إِنْ كُنْتَ مِنَ الصَّادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/46/22" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:22"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.4wZR2">الإفك: الصرف. يقال أفكه عن رأيه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَنْ ءَالِهَتِنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عن عبادتها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِمَا تَعِدُنَآ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من معاجلة العذاب على الشرك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن كُنتَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صادقاً في وعدك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="46:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-46-23">قَالَ إِنَّمَا الْعِلْمُ عِنْدَ اللَّهِ وَأُبَلِّغُكُمْ مَا أُرْسِلْتُ بِهِ وَلَكِنِّي أَرَاكُمْ قَوْمًا تَجْهَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/46/23" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:23"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.XWVkG">فإن قلت: من أين طابق قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّمَا العلم عِندَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جواباً لقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأْتِنَا بِمَا تَعِدُنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: من حيث إنّ قولهم هذا استعجال منهم بالعذاب. ألا ترى إلى قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَلْ هُوَ مَا استعجلتم بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال لهم: لا علم عندي بالوقت الذي يكون فيه تعذيبكم حكمة وصواباً، إنما علم ذلك عند الله، فكيف ادعوه بأن يأتيكم بعذابه في وقت عاجل تقترحونه أنتم؟ ومعنى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأبلغكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَّا أُرْسِلْتُ بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ بالتخفيف: أن الذي هو شأني وشرطي: أن أبلغكم ما أرسلت به من الإنذار والتخويف والصرف عما يعرّضكم لسخط الله بجهدي، ولكنكم جاهلون لا تعلمون أنّ الرسل لم يبعثوا إلا منذرين لا مقترحين، ولا سائلين غير ما أذن لهم فيه.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="46:24-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-46-24">فَلَمَّا رَأَوْهُ عَارِضًا مُسْتَقْبِلَ أَوْدِيَتِهِمْ قَالُوا هَذَا عَارِضٌ مُمْطِرُنَا بَلْ هُوَ مَا اسْتَعْجَلْتُمْ بِهِ رِيحٌ فِيهَا عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/46/24" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:24"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-46-25">تُدَمِّرُ كُلَّ شَيْءٍ بِأَمْرِ رَبِّهَا فَأَصْبَحُوا لَا يُرَى إِلَّا مَسَاكِنُهُمْ كَذَلِكَ نَجْزِي الْقَوْمَ الْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/46/25" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:25"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلَمَّا رَأَوْهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في الضمير وجهان: أن يرجع إلى ما تعدنا، وأن يكون مبهماً قد وضح أمره بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَارِضًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إما تمييزاً وإما حالاً. وهذا الوجه أعرب وأفصح. والعارض: السحاب الذي يعرض في أفق السماء. ومثله: الحبى والعنان، من حبا وعنّ: إذا عرض. وإضافة مستقبل وممطر مجازية غير معروفة؛ بدليل وقوعهما وهما مضافان إلى معرفتين وصفاً للنكرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَلْ هُوَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>القول قبله مضمر، والقائل: هود عليه السلام، والدليل عليه قراءة من قرأ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قال هود، بل هو</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل بل ما استعجلتم به هي ريح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، أي قال الله تعالى: قل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تُدَمِّرُ كُلَّ شَيْء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تهلك من نفوس عاد وأموالهم الجم الكثير، فعبر عن الكثرة بالكلية. وقرئ يدمر كل شيء من دمر دماراً إذا هلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَّ ترى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الخطاب للرائي من كان. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا يرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، على البناء للمفعول بالياء والتاء، وتأويل القراءة بالتاء وهي عن الحسن رضي الله عنه: لا ترى بقايا ولا أشياء منهم إلا مساكنم. ومنه بيت ذي الرمّة:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَمَا بَقِيَتْ إِلاَّ الضُّلُوعُ الْجَرَاشِعُ<br/></span></center><p/><p id="92.82xJ6">وليست بالقوية. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا ترى إلا مسكنهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا يرى إلا مسكنهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. وروى أنّ الريح كانت كانت تحمل الفسطاط والظعينة فترفعها في الجوّ حتى ترى كأنها جرادة. وقيل: أوّل من أبصر العذاب امرأة منهم قالت: رأيت ريحاً فيها كشهب النار.</span></p><p id="92.zBOak">وروي: أوّل ما عرفوا به أنه عذاب: أنهم رأوا ما كان في الصحراء من رحالهم ومواشيهم تطير به الريح بين السماء والأرض، فدخلوا بيوتهم وغلقوا أبوابهم؛ فقلعت الريح الأبواب وصرعتهم، وأمال الله عليهم الأحقاف فكانوا تحتها سبع ليال وثمانية أيام لهم أنين، ثم كشفت الريح عنه، فاحتملتهم فطرحتهم في البحر. وروى أنّ هوداً لما أحس بالريح خط على نفسه وعلى المؤمنين خطا إلى جنب عين تنبع.</p><p id="92.1qDr5">وعن ابن عباس رضي الله عنهما: اعتزل هود ومن معه في حظيرة ما يصيبهم من الريح إلا ما يلين على الجلود وتلذه الأنفس. وإنها لتمر من عاد بالظعن بين السماء وتدمغهم بالحجارة وعن النبي صلى الله عليه وسلم أنه كان إذا رأى الريح فزع وقال: <span>«اللهم إني أسألك خيرها وخير ما أرسلت به، وأعوذ بك من شرها وشر ما أرسلت به وإذا رأى مخيلة: قام وقعد، وجاء وذهب، وتغير لونه، فيقال له: يا رسول الله ما تخاف؟ فيقول: إني أخاف أن يكون مثل قوم عاد حيث قالوا: هذا عارض ممطرنا»</span><span class="orphaned-text">فإن قلت: ما فائدة إضافة الرب إلى الريح؟ قلت: الدلالة على أن الريح وتصريف أعنتها مما يشهد لعظم قدرته، لأنها من أعاجيب خلقه وأكابر جنوده. وذكر الأمر وكونها مأمورة من جهته عز وجل يعضد ذلك ويقوّيه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="46:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-46-26">وَلَقَدْ مَكَّنَّاهُمْ فِيمَا إِنْ مَكَّنَّاكُمْ فِيهِ وَجَعَلْنَا لَهُمْ سَمْعًا وَأَبْصَارًا وَأَفْئِدَةً فَمَا أَغْنَى عَنْهُمْ سَمْعُهُمْ وَلَا أَبْصَارُهُمْ وَلَا أَفْئِدَتُهُمْ مِنْ شَيْءٍ إِذْ كَانُوا يَجْحَدُونَ بِآَيَاتِ اللَّهِ وَحَاقَ بِهِمْ مَا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/46/26" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:26"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نافية، أي: فيما ما مكناكم فيه، إلا أنّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أحسن في اللفظ؛ لما فيه مجامعة (ما) مثلها من التكرير المستبشع. ومثله مجتنب، ألا ترى أن الأصل في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مهما</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: (ماما) فلبشاعة التكرير: قلبوا الألف هاء. ولقد أغث أبو الطيب في قوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">لَعَمْرُكَ مامَا بَانَ مِنْكَ لِضَارِبِ<br/></span></center><p/><p id="92.nazJ6">وما ضره لو اقتدى بعذوبة لفظ التنزيل فقال: لعمرك ما إن بان منك لضارب وقد جعلت إنْ صلة، مثلها فيما أنشده الأخفش:</p><p/><center><span class="manzoma">يُرَجّى الْمَرْءُ مَا إنْ لاَ يَرَاهُ ** وَتَعْرِضُ دُونَ أَدْنَاهُ الْخُطُوبُ<br/></span></center><p/><p id="92.VaNzB">وتؤوّل بإنا مكناهم في مثل ما مكناكم فيه، والوجه هو الأوّل، ولقد جاء عليه غير آية في القرآن <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هُمْ أَحْسَنُ أَثَاثاً ورئيا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، <a class="aref" href="/quran/19/74">[مريم: 74]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَانُواْ أَكْثَرَ مِنْهُمْ وَأَشَدَّ قُوَّةً وَءاثَاراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/40/82">[غافر: 82]</a> وهو أبلغ في التوبيخ، وأدخل في الحث على الاعتبار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّن شَيْء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي من شيء من الإغناء، وهو القليل منه. فإن قلت بم انتصب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذْ كَانُواْ يَجْحَدُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَمَا أغنى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="92.ALY4j">فإن قلت: لم جرى مجرى التعليل؟ قلت: لاستواء مؤدى التعليل والظرف في قولك: ضريته لإساءته وضربته إذا أساء؛ لأنك إذا ضربته في وقت إساءته؛ فإنما ضربته فيه لوجود إساءته فيه؛ إلا أن (إذ)، وحيث، غلبتا دون سائر الظروف في ذلك.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="46:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-46-27">وَلَقَدْ أَهْلَكْنَا مَا حَوْلَكُمْ مِنَ الْقُرَى وَصَرَّفْنَا الْآَيَاتِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/46/27" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:27"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا حَوْلَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يا أهل مكة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّنَ القرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من نحو حجر ثمود وقرية سدوم وغيرهما. والمراد: أهل القرى. ولذلك قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="46:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-46-28">فَلَوْلَا نَصَرَهُمُ الَّذِينَ اتَّخَذُوا مِنْ دُونِ اللَّهِ قُرْبَانًا آَلِهَةً بَلْ ضَلُّوا عَنْهُمْ وَذَلِكَ إِفْكُهُمْ وَمَا كَانُوا يَفْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/46/28" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:28"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Ew6vm">القربان: ما تقرب به إلى الله تعالى، أي: اتخذوهم شفعاء متقرباً بهم إلى الله، حيث قالوا: هؤلاء شفعاؤنا عند الله. وأحد مفعولي اتخذ الراجع إلى الذين المحذوف، والثاني: آلهة. وقرباناً: حال ولا يصح أن يكون قرباناً مفعولاً ثانياً وآلهة بدلاً منه لفساد المعنى. وقرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قربانا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضم الراء. والمعنى: فهلا منعهم من الهلاك آلهتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَلْ ضَلُّواْ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي غابوا عن نصرتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَذَلِكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إشارة إلى امتناع نصرة آلهتهم لهم وضلالهم عنهم، أي: وذلك أثر إفكهم الذي هو اتخاذهم إياها آلهة، وثمرة شركهم وافترائهم على الله الكذب من كونه ذا شركاء. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إفكهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، والأفك والإفك: كالحذر والحذر. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وذلك إفكهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: وذلك الاتخاذ الذي هذا أثره وثمرته صرفهم عن الحق. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفكهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على التشديد للمبالغة. وآفكهم: جعلهم آفكين. وآفكهم، أي: قولهم الآفك ذو الإفك، كما تقول قول كاذب، وذلك إفك مما كانوا يفترون، أي: بعض ما كانوا يفترون من الإفك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="46:29-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-46-29">وَإِذْ صَرَفْنَا إِلَيْكَ نَفَرًا مِنَ الْجِنِّ يَسْتَمِعُونَ الْقُرْآَنَ فَلَمَّا حَضَرُوهُ قَالُوا أَنْصِتُوا فَلَمَّا قُضِيَ وَلَّوْا إِلَى قَوْمِهِمْ مُنْذِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/46/29" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:29"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-46-30">قَالُوا يَا قَوْمَنَا إِنَّا سَمِعْنَا كِتَابًا أُنْزِلَ مِنْ بَعْدِ مُوسَى مُصَدِّقًا لِمَا بَيْنَ يَدَيْهِ يَهْدِي إِلَى الْحَقِّ وَإِلَى طَرِيقٍ مُسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/46/30" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:30"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-46-31">يَا قَوْمَنَا أَجِيبُوا دَاعِيَ اللَّهِ وَآَمِنُوا بِهِ يَغْفِرْ لَكُمْ مِنْ ذُنُوبِكُمْ وَيُجِرْكُمْ مِنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/46/31" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:31"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-46-32">وَمَنْ لَا يُجِبْ دَاعِيَ اللَّهِ فَلَيْسَ بِمُعْجِزٍ فِي الْأَرْضِ وَلَيْسَ لَهُ مِنْ دُونِهِ أَوْلِيَاءُ أُولَئِكَ فِي ضَلَالٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/46/32" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:32"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span>«وإذ صرفنا إليك نفرا من الجن يستمعون القرآن فلما حضروه قالوا أنصتوا فلما قضي ولوا إلى قومهم منذرين قالوا يا قومنا إنا سمعنا كتابا أنزل من بعد موسى مصدقا لما بين يديه يهدي إلى الحق وإلى صرط مستقيم يا قومنا أجيبوا داعي الله وآمنوا به يغفر لكم من ذنوبكم ويجركم من عذاب أليم ومن لا يجب داعي الله فليس بمعجز في الأرض وليس له من دونه أولياء أولئك في ضلال مبين»</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صرفنا إليك نفرا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أملناهم إليك وأقبلنا بهم نحوك. وقرئ: صرفنا بالتشديد لأنهم جماعة. والنفر: دون العشرة. ويجمع أنفارا. وفي حديث أبي ذر رضي الله عنه: لو كان هاهنا أحد من أنفارنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فلما حضروه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الضمير للقرآن. أي: فلما كان بمسمع منهم. أو لرسول الله صلى الله عليه وسلم. وتعضده قراءة من قرأ فلما قضى أي أتم قراءته وفرغ منها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قالوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال بعضهم لبعض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنصتوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اسكتوا مستمعين. يقال: أنصت لكذا واسنتصت له. روى: أن الجن كانت تسترق السمع فلما حرست السماء ورجموا بالشهب قالوا: ما هذا إلا لنبأ حدث فنهض سبعة نفر أو تسعة من أشراف جن نصيبين أو نينوى: منهم زوبعة فضربوا حتى بلغوا تهامة ثم اندفعوا إلى وادي نخلة فوافقوا رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو قائم في جوف الليل يصلي أو في صلاة الفجر فاستمعوا لقراءته وذلك عند منصرفه من الطائف حين خرج إليهم يستنصرهم فلم يجيبوه إلى طلبته وأغروا به سفهاء ثقيف.</span></p><p id="92.2Mow7">وعن سعيد بن جبير رضي الله عنه: ما قرأ رسول الله صلى الله عليه وسلم على الجن ولا رآهم وإنما كان يتلو في صلاته فمروا به فوقفوا مستمعين وهو لا يشعر فأنبأه الله باستماعهم. وقيل: بل أمر الله رسوله أن ينذر الجن ويقرأ عليهم فصرف إليه نفرا منهم جمعهم له فقال: إني أمرت أن أقرأ على الجن الليلة فمن يتبعني: قالها ثلاثا فأطرقوا إلا عبد الله بن مسعود رضي الله عنه قال: لم يحضره ليلة الجن أحد غيري فانطلقنا حتى إذا كنا بأعلى مكة في شعب الحجون فخط لي خطا وقال: لا تخرج منه حتى أعود إليك ثم افتتح القرآن وسمعت لغطا شديدا حتى خفت على رسول الله صلى الله عليه وسلم وغشيته أسودة كثيرة حالت بيني وبينه حتى ما أسمع صوته ثم انقطعوا كقطع السحاب فقال لي رسول الله صلى الله عليه وسلم: هل رأيت شيئا؟ قلت: نعم رجالا سودا مستثفري ثياب بيض فقال: اولئك جن نصيبين وكانوا اثنى عشر ألفاً والسورة التي قرأها عليهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اقْرَأْ بِاسْمِ رَبّكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[العلق 1] فإن قلت كيف قالوا مِن بَعْدِ مُوسَى قلت عن عطاء رضي الله عنه أنهم كانوا على اليهودية وعن ابن عباس رضي الله عنهما إنّ الجنّ لم تكن سمعت بأمر عيسى عليه السلام فلذلك قالت مِن بَعْدِ مُوسَى فإن قلت لم بعَّض في قوله مّن ذُنُوبِكُمْ قلت لأن من الذنوب مالا يغفر بالإيمان كذنوب المظالم ونحوها ونحوه قوله عزّ وجل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنِ اعْبُدُواْ اللَّهَ وَاتَّقُوهُ وَأَطِيعُونِ يَغْفِرْ لَكُمْ مّن ذُنُوبِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[نوح 34] فإن قلت هل للجن ثواب كما للإنس قلت اختلف فيه فقيل لا ثواب لهم إلا النجاة من النار لقوله تعالى وَيُجِرْكُمْ مّنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ وإليه كان يذهب أبو حنيفة رحمه الله والصحيح أنهم في حكم بني آدم لأنهم مكلفون مثلهم فَلَيْسَ بِمُعْجِزٍ فِي الاْرْضَ أي لا ينجي منه مهرب ولا يسبق قضاءه سابق ونحوه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَنَّا ظَنَنَّا أَن لَّن نُّعْجِزَ اللَّهَ فِي الاْرْضِ وَلَن نُّعْجِزَهُ هَرَباً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[الجن 12].</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="46:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-46-33">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّ اللَّهَ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَلَمْ يَعْيَ بِخَلْقِهِنَّ بِقَادِرٍ عَلَى أَنْ يُحْيِيَ الْمَوْتَى بَلَى إِنَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/46/33" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:33"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بقادر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>محله الرفع؛ لأنه خبر أن، يدل عليه قراءة عبد الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قادر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وإنما دخلت الباء لاشتمال النفي في أوّل الآية على أن وما في حيزها. وقال الزجاج: لو قلت: ما ظننت أنّ زيداً يقائم: جاز، كأنه قيل: أليس الله بقادر. ألا ترى إلى وقوع بلى مقرّره للقدرة على كل شيء من البعث وغيره، لا لرؤيتهم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يقدر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، ويقال: عييت بالأمر، إذا لم تعرف وجهه. ومنه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفَعَيِينَا بالخلق الاول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[ق: 15].</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="46:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-46-34">وَيَوْمَ يُعْرَضُ الَّذِينَ كَفَرُوا عَلَى النَّارِ أَلَيْسَ هَذَا بِالْحَقِّ قَالُوا بَلَى وَرَبِّنَا قَالَ فَذُوقُوا الْعَذَابَ بِمَا كُنْتُمْ تَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/46/34" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:34"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَلَيْسَ هذا بالحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>محكى بعد قول مضمر، وهذا المضمر هو ناصب الظرف. وهذا إشارة إلى العذاب، بدليل قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَذُوقُواْ العذاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والمعنى: التهكم بهم، والتوبيخ لهم على استهزائهم بوعد الله ووعيده، وقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا نَحْنُ بِمُعَذَّبِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/26/138">[الشعراء: 138]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="46:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-46-35">فَاصْبِرْ كَمَا صَبَرَ أُولُو الْعَزْمِ مِنَ الرُّسُلِ وَلَا تَسْتَعْجِلْ لَهُمْ كَأَنَّهُمْ يَوْمَ يَرَوْنَ مَا يُوعَدُونَ لَمْ يَلْبَثُوا إِلَّا سَاعَةً مِنْ نَهَارٍ بَلَاغٌ فَهَلْ يُهْلَكُ إِلَّا الْقَوْمُ الْفَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/46/35" target="_blank" title="سورة الأحقاف" data-v="46:35"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أُوْلُواْ العزم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أولوا الجد والثبات والصبر. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يجوز أن تكون للتبعيض، ويراد بأولى العزم: بعض الأنبياء. قيل: هم نوح، صبر على أذى قومه: كانوا يضربونه حتى يغشى عليه، وإبراهيم على النار وذبح ولده، وإسحاق على ا لذبح، ويعقوب على فقد ولده وذهاب بصره، ويوسف على الجب والسجن، وأيوب على الضرّ، وموسى قال له قومه: إنا لمدركون، قال: كلا إنّ معي ربي سيهدين، وداود بكى على خطيئته أربعين سنة، وعيسى لم يضع لبنة على لبنة وقال: إنها معبرة فاعبروها ولا تعمروها. وقال الله تعالى في آدم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَمْ نَجِدْ لَهُ عَزْماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/20/115">[طه: 115]</a> وفي يونس:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تَكُن كصاحب الحوت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/68/48">[القلم: 48]</a> ويجوز أن تكون للبيان، فيكون أولو العز صفة الرسل كلهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تَسْتَعْجِل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لكفار قريش بالعذاب، أي: لا تدع لهم بتعجيله؛ فإنه نازل بهم لا محالة، وإن تأخر، وأنهم مستقصرون حينئذٍ مدّة لبثهم في الدنيا حتى يحسبوها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَاعَةً مِّن نَّهَارٍ بَلاَغٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي هذا الذي وعظتم به كفاية في الموعظة. أو هذا تبليغ من الرسول عليه السلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَهَلْ يُهْلَكُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلا الخارجون عن الاتعاظ به، والعمل بموجبه. ويدل على معنى التبليغ قراءة من قرأ: بلغ فهل يهلك: وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بلاغاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، أي بلغوا بلاغاً: وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يهلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح الياء وكسر اللام وفتحها، من هلك وهلك. ونهلك بالنون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ القوم الفاسقون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="92.JRajY">وعن رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«من قرأ سورة الأحقاف كتب له عشر حسنات بعدد كل رملة في الدنيا»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/><p/></div></div></div></div></body></html>