<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الحج" id="ch23"><h1 id="92.KeYrV">سورة الحج</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="22:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-1">يَا أَيُّهَا النَّاسُ اتَّقُوا رَبَّكُمْ إِنَّ زَلْزَلَةَ السَّاعَةِ شَيْءٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/1" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:1"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.qbQM0">الزلزلة: شدّة التحريك والإزعاج، وأن يضاعف زليل الأشياء عن مقارّها ومراكزها ولا تخلو <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الساعة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من أن تكون على تقدير الفاعلة لها، كأنها هي التي تزلزل الأشياء على المجاز الحكمي، فتكون الزلزلة مصدراً مضافاً إلى فاعله، أو على تقدير المفعول فيها على طريقة الاتساع في الظرف وإجرائه مجرى المفعول به، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَلْ مَكْرُ اليل والنهار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/34/33">[سبأ: 33]</a> وهي الزلزلة المذكورة في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذَا زُلْزِلَتِ الأرض زِلْزَالَهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/99/1">[الزلزلة: 1]</a> واختلف في وقتها، فعن الحسن أنها تكون يوم القيامة وعن علقمة والشعبي: عند طلوع الشمس من مغربها. أمر بني آدم بالتقوى، ثم علل وجوبها عليهم بذكر الساعة ووصفها بأهول صفة، لينظروا إلى تلك الصفة ببصائرهم ويتصوّروها بعقولهم، حتى يبقوا على أنفسهم ويرحموها من شدائد ذلك اليوم، بامتثال ما أمرهم به ربهم من التردي بلباس التقوى، الذي لا يؤمنهم من تلك الأفزاع إلا أن يتردوا به وروي: أنّ هاتين الآيتين نزلتا ليلاً في غزوة بني المصطلق، فقرأهما رسول الله صلى الله عليه وسلم فلم ير أكثر باكياً من تلك الليلة، فلما أصبحوا لم يحطوا السروج عن الدواب، ولم يضربوا الخيام وقت النزول، ولم يطبخوا قدراً، وكانوا ما بين حزين وباك ومفكر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-2">يَوْمَ تَرَوْنَهَا تَذْهَلُ كُلُّ مُرْضِعَةٍ عَمَّا أَرْضَعَتْ وَتَضَعُ كُلُّ ذَاتِ حَمْلٍ حَمْلَهَا وَتَرَى النَّاسَ سُكَارَى وَمَا هُمْ بِسُكَارَى وَلَكِنَّ عَذَابَ اللَّهِ شَدِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/2" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:2"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَرَوْنَهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منصوب بتذهل. والضمير للزلزلة. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تذهل كل مرضعة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على البناء للمفعول: وتذهل كل مرضعة أي: تذهلها الزلزلة. والذهول: الذهاب عن الأمر مع دهشة فإن قلت: لم قيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُرْضِعَةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دون مرضع؟ قلت: المرضعة التي هي في حال الإرضاع ملقمة ثديها الصبي. والمرضع: التي شأنها أن ترضع وإن لم تباشر الإرضاع في حال وصفها به فقيل: مرضعة؛ ليدل على أن ذلك الهول إذا فوجئت به هذه وقد ألقمت الرضيع ثديها نزعته عن فيه لما يلحقها من الدهشة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَمَّا أَرْضَعَتْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عن إرضاعها، أو عن الذي أرضعته وهو الطفل وعن الحسن: تذهل المرضعة عن ولدها لغير فطام، وتضع الحامل ما في بطنها لغير تمام. قرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَتُرَى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالضم من أريتك قائماً. أو رؤيتك قائماً. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منصوب ومرفوع، والنصب ظاهر. ومن رفع جعل الناس اسم ترى، وأنثه على تأويل الجماعة. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سكرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بسكرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو نظير: جوعى وعطشى، في جوعان وعطشان. وسكارى وبسكارى، نحو كسالى وعجالى.</span></p><p id="92.1LE2O">وعن الأعمش <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سكرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بسكرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالضم، وهو غريب. والمعنى: وتراهم سكارى على التشبيه، وما هم بسكارى على التحقيق ولكن ما رهقهم من خوف عذاب الله هو الذي أذهب عقولهم وطير تمييزهم وردّهم في نحو حال من يذهب السكر بعقله وتمييزه. وقيل: وتراهم سكارى من الخوف، وما هم بسكارى من الشراب.</span></p><p id="92.JAQEo">فإن قلت: لم قيل أوّلا: ترون، ثم قيل: ترى، على الإفراد؟ قلت لأنّ الرؤية أوّلاً علقت بالزلزلة فجعل الناس جميعاً رائين لها، وهي معلقة أخيراً بكون الناس على حال السكر، فلا بد أن يجعل كل واحد منهم رائياً لسائرهم.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:3-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-3">وَمِنَ النَّاسِ مَنْ يُجَادِلُ فِي اللَّهِ بِغَيْرِ عِلْمٍ وَيَتَّبِعُ كُلَّ شَيْطَانٍ مَرِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/3" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:3"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-4">كُتِبَ عَلَيْهِ أَنَّهُ مَنْ تَوَلَّاهُ فَأَنَّهُ يُضِلُّهُ وَيَهْدِيهِ إِلَى عَذَابِ السَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/22/4" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:4"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.BM3RV">قيل: نزلت في النضر بن الحارث، وكان جدلاً يقول: الملائكة بنات الله، والقرآن أساطير الأولين، والله غير قادر على إحياء من بلي وصار تراباً. وهي عامة في كل من تعاطى الجدال فيما يجوز على الله وما لا يجوز من الصفات والأفعال، ولا يرجع إلى علم ولا يعضّ فيه بضرس قاطع، وليس فيه اتباع للبرهان ولا نزول على النصفة، فهو يخبط خبط عشواء، غير فارق بين الحق والباطل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَتَّبِعُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في ذلك خطوات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كُلّ شيطان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عات، علم من حاله وظهر وتبين أنه من جعله ولياً له لم تثمر له ولايته إلا الإضلال عن طريق الجنة والهداية إلى النار. وما أرى رؤساء أهل الأهواء والبدع والحشوية المتلقبين بالإمامة في دين الله إلا داخلين تحت كل هذا دخولاً أوّلياً، بل هم أشدّ الشياطين إضلالاً وأقطعهم لطريق الحق، حيث دوّنوا الضلال تدوينا ولقنوه أشياعهم تلقينا، وكأنهم ساطوه بلحومهم ودمائهم، وإياهم عنى من قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَيَا رُبَّ مَقْفُوِّ الْخُطَا بَيْنَ قَوْمِهِ ** طَرِيقُ نَجَاةٍ عِنْدَهُمْ مُسْتَوٍ نَهْجُ<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">وَلَوْ قَرَؤا في اللَّوْحِ مَا خُطَّ فِيهِ مِنْ ** بَيَانِ اعْوِجَاجٍ في طَرِيقَتِهِ عَجُّوا<br/></span></center><p/><p id="92.2JKwP">اللهم ثبتنا على المعتقد الصحيح الذي رضيته لملائكتك في سمواتك، وأنبيائك في أرضك، وأدخلنا برحمتك في عبادك الصالحين. والكتبة عليه مثل، أي: كأنما كتب إضلال من يتولاه عليه ورقم به لظهور ذلك في حاله. وقرئ (إنه) فأنه بالفتح والكسر فمن فتح فلأن الأول فاعل كتب، والثاني عطف عليه. ومن كسر فعلى حكاية المكتوب كما هو، كأنما كتب عليه هذا الكلام، كما تقول: كتبت: إنّ الله هو الغني الحميد. أو على تقدير: قيل أو على أن كتب فيه معنى القول.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-5">يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنْ كُنْتُمْ فِي رَيْبٍ مِنَ الْبَعْثِ فَإِنَّا خَلَقْنَاكُمْ مِنْ تُرَابٍ ثُمَّ مِنْ نُطْفَةٍ ثُمَّ مِنْ عَلَقَةٍ ثُمَّ مِنْ مُضْغَةٍ مُخَلَّقَةٍ وَغَيْرِ مُخَلَّقَةٍ لِنُبَيِّنَ لَكُمْ وَنُقِرُّ فِي الْأَرْحَامِ مَا نَشَاءُ إِلَى أَجَلٍ مُسَمًّى ثُمَّ نُخْرِجُكُمْ طِفْلًا ثُمَّ لِتَبْلُغُوا أَشُدَّكُمْ وَمِنْكُمْ مَنْ يُتَوَفَّى وَمِنْكُمْ مَنْ يُرَدُّ إِلَى أَرْذَلِ الْعُمُرِ لِكَيْلَا يَعْلَمَ مِنْ بَعْدِ عِلْمٍ شَيْئًا وَتَرَى الْأَرْضَ هَامِدَةً فَإِذَا أَنْزَلْنَا عَلَيْهَا الْمَاءَ اهْتَزَّتْ وَرَبَتْ وَأَنْبَتَتْ مِنْ كُلِّ زَوْجٍ بَهِيجٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/5" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:5"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.7Vza2">قرأ الحسن <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مّنَ البعث</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتحريك ونظيره: الجلب والطرد، في الجلب والطرد، كأنه قيل: إن ارتبتم في البعث فمزيل ريبكم أن تنظروا في بدء خلقكم. والعلقة: قطعة الدم الجامدة. والمضغة: اللحمة الصغيرة قدر ما يمضغ. والمخلقة: المسواة الملساء من النقصان والعيب. يقال: خلق السواك والعود، إذا سواه وملسه، من قولهم: صخرة خلقاء، وإذا كانت ملساء، كأنّ الله تعالى يخلق المضغ متفاوتة: منها ما هو كامل الخلقة أملس من العيوب، ومنها ما هو على عكس ذلك فيتبع ذلك التفاوت تفاوت الناس في خلقهم وصورهم وطولهم وقصرهم، وتمامهم ونقصانهم. وإنما نقلناكم من حال إلى حال ومن خلقة إلى خلقة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لّنُبَيّنَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بهذا التدريج قدرتنا وحكمتنا وأن من قدر على خلق البشر من تراب أولاً، ثم من نطفة ثانياً ولا تناسب بين الماء والتراب وقدر على أن يجعل النطفة علقة وبينهما تباين ظاهر، ثم يجعل العلقة مضغة والمضغة عظاماً: قدر على إعادة ما أبدأه، بل هذا أدخل في القدرة من تلك، وأهون في القياس. وورود الفعل غير معدي إلى المبين: إعلام بأن أفعاله هذه يتبين بها من قدرته وعلمه ما لا يكتنهه الذكر ولا يحيط به الوصف وقرأ ابن أبي عبلة: ليبين لكم. ويقرّ، بالياء وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ونقرّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ونخرجكم، بالنون والنصب ويقرّ، ويخرجكم، ويقرّ، ويخرجكم: بالنصب والرفع.</span></p><p id="92.8LwnZ">وعن يعقوب: (نَقُرُّ) بالنون وضم القاف، من قرّ الماء إذا صبه؛ فالقراءة بالرفع إخبار بأنه يقُرّ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى الأرحام مَا يَشَاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أن يقرّه من ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إلى أَجَلٍ مُّسَمًّى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو وقت الوضع آخر ستة أشهر، أو تسعة، أو سنتين، أو أربع، أو كما شاء وقدّر. وما لم يشأ إقراره محته الأرحام أو أسقطته. والقراءة بالنصب: تعليل معطوف على تعليل. ومعناه: خلقناكم مدرجين هذا التدريج لغرضين، أحدهما: أن نبين قدرتنا.</span></p><p id="92.V6eMN">والثاني: أن نقرّ في الأرحام من نقرّ، حتى يولدوا وينشؤا ويبلغوا حد التكليف فأكلفهم. ويعضد هذه القراءة قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثُمَّ لِتَبْلُغُواْ أَشُدَّكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وحده لأن الغرض الدلالة عل الجنس. ويحتمل: نخرج كل واحد منكم طفلاً. الأشد: كمال القوة والعقل والتمييز، وهو من ألفاظ الجموع التي لم يستعمل لها واحد كالأسدّة والقتود والأباطيل وغير ذلك، وكأنها شدّة في غير شيء واحد، فبنيت لذلك على لفظ الجمع. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومنكم من يتوفى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي يتوفاه الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَرْذَلِ العمر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الهرم والخرف، حتى يعود كهيئته الأولى في أوان طفولته: ضعيف البنية، سخيف العقل، قليل الفهم، بين أنه كما قدر على أن يرقيه في درجات الزيادة حتى يبلغه حد التمام، فهو قادر على أن يحطه حتى ينتهي به إلى الحالة السفلى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِكَيْلاَ يَعْلَمَ مِن بَعْدِ عِلْمٍ شَيْئاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: ليصير نسَّاء بحيث إذ كسب علماً في شيء لم ينشب إن ينساه ويزل عنه علمه حتى يسأل عنه من ساعته، يقول لك: من هذا؟ فتقول: فلان، فما يلبث لحظة إلا سألك عنه.</span></p><p id="92.QaRMj">وقرأ أبو عمرو: العمر، بسكون الميم. الهامدة: الميتة اليابسة. وهذه دلالة ثانية على البعث، ولظهورها وكونها مشاهدة معاينة، كررها الله في كتابه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اهتزت وَرَبَتْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تحرّكت بالنبات وانتفخت، وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ربأت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، أي ارتفعت. البهيج: الحسن السارّ للناظر إليه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:6-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-6">ذَلِكَ بِأَنَّ اللَّهَ هُوَ الْحَقُّ وَأَنَّهُ يُحْيِي الْمَوْتَى وَأَنَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/6" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:6"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-7">وَأَنَّ السَّاعَةَ آَتِيَةٌ لَا رَيْبَ فِيهَا وَأَنَّ اللَّهَ يَبْعَثُ مَنْ فِي الْقُبُورِ</span><a class="vn" href="/quran/22/7" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:7"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Kj3VY">أي: ذلك الذي ذكرنا من خلق بني آدم وإحياء الأرض، مع ما في تضاعيف ذلك من أصناف الحكم واللطائف، حاصل بهذا وهو السبب في حصوله، ولولاه لم يتصور كونه، وهو <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنَّ الله هُوَ الحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي الثابت الموجود، وأنه قادر على إحياء الموتى وعلى كل مقدور، وأنه حكيم لا يخلف ميعاده، وقد وعد الساعة والبعث، فلا بدّ أن يفي بما وعد.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:8-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-8">وَمِنَ النَّاسِ مَنْ يُجَادِلُ فِي اللَّهِ بِغَيْرِ عِلْمٍ وَلَا هُدًى وَلَا كِتَابٍ مُنِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/8" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:8"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-9">ثَانِيَ عِطْفِهِ لِيُضِلَّ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ لَهُ فِي الدُّنْيَا خِزْيٌ وَنُذِيقُهُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ عَذَابَ الْحَرِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/22/9" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:9"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-10">ذَلِكَ بِمَا قَدَّمَتْ يَدَاكَ وَأَنَّ اللَّهَ لَيْسَ بِظَلَّامٍ لِلْعَبِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/22/10" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:10"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.mjymV">عن ابن عباس أنه أبو جهل بن هشام. وقيل: كرر كما كررت سائر الأقاصيص. وقيل: الأوّل في المقلدين، وهذا في المقلدين. والمراد بالعلم: العلم الضروري. وبالهدى: الاستدلال والنظر؛ لأنه يهدي إلى المعرفة. وبالكتاب المنير: الوحي، أي يجادل بظن وتخمين، لا بأحد هذه الثلاثة. وثنى العطف: عبارة عن الكبر والخيلاء، كتصعير الخدّ وليّ الجيد. وقيل: عن الإعراض عن الذكر.</p><p id="92.llXJx">وعن الحسن: ثاني عطفه، بفتح العين، أي: مانع تعطفه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِيُضِلَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تعليل للمجادلة. قرئ بضم الياء وفتحها.</span></p><p id="92.1qgaW">فإن قلت: ما كان غرضه من جداله الضلال <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَن سَبِيلِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فكيف علل به؟ وما كان أيضاً مهتدياً حتى إذا جادل خرج بالجدال من الهدى إلى الضلال؟ قلت: لما أدّى جداله إلى الضلال، جعل كأنه غرضه، ولما كان الهدى معرضاً له فتركه وأعرض عنه وأقبل على الجدال بالباطل، جعل كالخارج من الهدى إلى الضلال. وخزيه: ما أصابه يوم بدر من الصغار والقتل، والسبب فيما مني به من خزي الدنيا وعذاب الآخرة: هو ما قدمت يداه، وعدل الله في معاقبته الفجار وإثابته الصالحين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:11-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-11">وَمِنَ النَّاسِ مَنْ يَعْبُدُ اللَّهَ عَلَى حَرْفٍ فَإِنْ أَصَابَهُ خَيْرٌ اطْمَأَنَّ بِهِ وَإِنْ أَصَابَتْهُ فِتْنَةٌ انْقَلَبَ عَلَى وَجْهِهِ خَسِرَ الدُّنْيَا وَالْآَخِرَةَ ذَلِكَ هُوَ الْخُسْرَانُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/22/11" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:11"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-12">يَدْعُو مِنْ دُونِ اللَّهِ مَا لَا يَضُرُّهُ وَمَا لَا يَنْفَعُهُ ذَلِكَ هُوَ الضَّلَالُ الْبَعِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/22/12" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:12"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-13">يَدْعُو لَمَنْ ضَرُّهُ أَقْرَبُ مِنْ نَفْعِهِ لَبِئْسَ الْمَوْلَى وَلَبِئْسَ الْعَشِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/22/13" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:13"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.aMozA">على طرف من الدين لا في وسطه وقلبه. وهذا مثل لكونهم على قلق واضطراب في دينهم، لا على سكون وطمأنينة، كالذي يكون على طرف من العسكر، فإن أحسّ بظفر وغنيمة قرّ واطمأن، وإلا فرّ وطار على وجهه. قالوا: نزلت في أعاريب قدموا المدينة، وكان أحدهم إذا صح بدنه ونتجت فرسه مهراً سرياً، وولدت امرأته غلاماً سوياً، وكثر ماله وما شيته قال: ما أصبت منذ دخلت في ديني هذا إلا خيراً، واطمأن. وإن كان الأمر بخلافه قال: ما أصبت إلا شراً، وانقلب وعن أبي سعيد الخدري: أن رجلاً من اليهود أسلم فأصابته مصائب، فتشاءم بالإسلام، فأتى النبي صلى الله عليه وسلم فقال: أقلني، فقال <span>«إنّ الإسلام لا يقال»</span><span class="orphaned-text">فنزلت. المصاب بالمحنة بترك التسليم لقضاء الله والخروج إلى ما يسخط الله: جامع على نفسه محنتين، إحداهما: ذهاب ما أصيب به. والثانية: ذهاب ثواب الصابرين، فهو خسران الدارين. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خاسر الدنيا والآخرة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنصب والرفع، فالنصب على الحال، والرفع على الفاعلية. ووضع الظاهر موضع الضمير، وهو وجه حسن. أو على أنه خبر مبتدأ محذوف استعير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الضلال البعيد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من ضلال من أبعد في التيه ضالاً، فطالت وبعدت مسافة ضلالته.</span></p><p id="92.OYX6w">فإن قلت: الضرر والنفع منفيان عن الأصنام مثبتان لها في الآيتين، وهذا تناقض قلت: إذا حصل المعنى ذهب هذا الوهم، وذلك أن الله تعالى سفه الكافر بأنه يعبد جماداً لا يملك ضراً ولا نفعاً، وهو يعتقد فيه بجهله وضلاله أنه يستنفع به حين يستشفع به، ثم قال: يوم القيامة يقول هذا الكافر بدعاء وصراخ، حين يرى استضراره بالأصنام ودخوله النار بعبادتها، ولا يرى أثر الشفاعة التي ادعاها لها <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَمَنْ ضَرُّهُ أَقْرَبُ مِن نَّفْعِهِ لَبِئْسَ المولى وَلَبِئْسَ العشير</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وكرّر يدعو، كأنه قال: يدعو يدعو من دون الله ما لا يضره وما لا ينفعه، ثم قال: لمن ضره بكونه معبوداً أقرب من نفعه بكونه شفيعاً لبئس المولى. وفي حرف عبد الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من ضره</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بغير لام. المولى: الناصر. والعشير: الصاحب، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَبِئْسَ القرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/43/38">[الزخرف: 38]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:14-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-14">إِنَّ اللَّهَ يُدْخِلُ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ إِنَّ اللَّهَ يَفْعَلُ مَا يُرِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/22/14" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:14"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-15">مَنْ كَانَ يَظُنُّ أَنْ لَنْ يَنْصُرَهُ اللَّهُ فِي الدُّنْيَا وَالْآَخِرَةِ فَلْيَمْدُدْ بِسَبَبٍ إِلَى السَّمَاءِ ثُمَّ لِيَقْطَعْ فَلْيَنْظُرْ هَلْ يُذْهِبَنَّ كَيْدُهُ مَا يَغِيظُ</span><a class="vn" href="/quran/22/15" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:15"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.ODd9j">هذا كلام قد دخله اختصار. والمعنى إن الله ناصر رسوله في الدنيا والأخرة؛ فمن كان يظنّ من حاسديه وأعاديه أن الله يفعل خلاف ذلك ويطمع فيه، ويغيظه أنه يظفر بمطلوبه، فليستقص وسعه وليستفرغ مجهوده في إزالة ما يغيظه، بأن يفعل ما يفعل من بلغ منه الغيط كل مبلغ حتى مدّ حبلاً إلى سماء بيته فاختنق، فلينظر وليصوّر في نفسه أنه إن فعل ذلك هل يذهب نصر الله الذي يغيظه؟ وسمي الاختناق قطعاً؛ لأنّ المختنق يقطع نفسه بحبس مجاريه. ومنه قيل للبهر: القطع وسمي فعله كيداً لأنه وضعه موضع الكيد، حيث لم يقدر على غيره. أو على سبيل الاستهزاء؛ لأنه لم يكد به محسوده إنما كاد به نفسه. والمراد: ليس في يده إلا ما ليس بمذهب لما يغيظه. وقيل: فليمدد بحبل إلى السماء المظلة، وليصعد عليه فليقطع الوحي أو ينزل عليه. وقيل: كان قوم من المسلمين لشدّة غيظهم وحنقهم على المشركين يستبطؤن ما وعد الله رسوله من النصر، وآخرون من المشركين يريدون اتباعه ويخشون أن لا يثبت أمره. فنزلت. وقد فسر النصر: بالرزق، وقيل: معناه أن الأرزاق بيد الله لا تنال إلا بمشيئته ولا بد للعبد من الرضا بقسمته، فمن ظنّ أن الله غير رازقه وليس به صبر واستسلام، فليبلغ غاية الجزع وهو الاختناق، فإن ذلك لا يقلب القسمة ولا يردّه مرزوقاً.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-16">وَكَذَلِكَ أَنْزَلْنَاهُ آَيَاتٍ بَيِّنَاتٍ وَأَنَّ اللَّهَ يَهْدِي مَنْ يُرِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/22/16" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:16"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yMJg2">أي: ومثل ذلك الإنزال أنزلنا القرآن كله <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">آيات بينات و</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنّ الله يهدي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>به الذين يعلم أنهم يؤمنون. أو يثبت الذين آمنوا ويزيدهم هدى، أنزله كذلك مبيناً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-17">إِنَّ الَّذِينَ آَمَنُوا وَالَّذِينَ هَادُوا وَالصَّابِئِينَ وَالنَّصَارَى وَالْمَجُوسَ وَالَّذِينَ أَشْرَكُوا إِنَّ اللَّهَ يَفْصِلُ بَيْنَهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ إِنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/17" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:17"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.nW58p">الفصل مطلق يحتمل الفصل بينهم في الأحوال والأماكن جميعاً، فلا يجازيهم جزاء واحداً بغير تفاوت، ولا يجمعهم في موطن واحد. وقيل: الأديان خمسة: أربعة للشيطان وواحد للرحمن جعل الصابئون مع النصارى لأنهم نوع منهم. وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَفْصِلُ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقضي بينهم، أي بين المؤمنين والكافرين. وأدخلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على كل واحد من جزأي الجملة لزيادة التوكيد. ونحوه قول جرير:</span></p><p/><center><span class="manzoma">إنَّ الْخَلِيفَةَ إنَّ اللَّهَ سَرْبَلَه ** سِرْبَالَ مُلْكٍ بِهِ تُرْجَى الْخَوَاتِيمُ<br/></span></center><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-18">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ يَسْجُدُ لَهُ مَنْ فِي السَّمَاوَاتِ وَمَنْ فِي الْأَرْضِ وَالشَّمْسُ وَالْقَمَرُ وَالنُّجُومُ وَالْجِبَالُ وَالشَّجَرُ وَالدَّوَابُّ وَكَثِيرٌ مِنَ النَّاسِ وَكَثِيرٌ حَقَّ عَلَيْهِ الْعَذَابُ وَمَنْ يُهِنِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ مُكْرِمٍ إِنَّ اللَّهَ يَفْعَلُ مَا يَشَاءُ</span><a class="vn" href="/quran/22/18" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.eDvxo">سميت مطاوعتها له فيما يحدث فيها من أفعاله ويجريها عليه من تدبيره وتسخيره لها: سجوداً له، تشبيهاً لمطاوعتها بإدخال أفعال المكلف في باب الطاعة والانقياد، وهو السجود الذي كل خضوع دونه، فإن قلت: فما تصنع بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكَثِيرٌ مّنَ الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وبما فيه من الاعتراضين، أحدهما: أنّ السجود على المعنى الذي فسرته به، لا يسجده بعض الناس دون بعض.</span></p><p id="92.1jGkL">والثاني: أنّ السجود قد أسند على سبيل العموم إلى من في الأرض من الإنس والجن أولاً، فإسناده إلى كثير منهم آخراً مناقضة؟ قلت: لا أنظم كثيراً في المفردات المتناسقة الداخلة تحت حكم الفعل، وإنما أرفعه بفعل مضمر يدل عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَسْجُدُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ويسجد له كثير من الناس سجود طاعة وعبادة. ولم أقل: أفسر يسجد الذي هو ظاهر بمعنى الطاعة والعبادة في حق هؤلاء؛ لأنّ اللفظ الواحد لا يصحّ استعماله في حالة واحدة على معنيين مختلفين، أو أرفعه على الابتداء والخبر محذوف وهو مثاب، لأنّ خبر مقابله يدل عليه، وهو قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَقَّ عَلَيْهِ العذاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويجوز أن يجعل (من الناس) خبراً له، أي: من الناس الذين هم الناس على الحقيقة وهم الصالحون والمتقون. ويجوز أن يبالغ في تكثير المحقوقين بالعذاب، فيعطف كثير على كثير، ثم يخبر عنهم بحقّ عليهم العذاب، كأنه قيل: وكثير وكثير من الناس حق عليهم العذاب، وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالضم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي حقّ عليهم العذاب حقاً. ومن أهانه الله- بأن كتب عليه الشقاوة لما سبق في علمه من كفره أو فسقه- فقد بقي مهانا لن تجد له مكرماً. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مكرم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح الراء بمعنى الإكرام. إنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَفْعَلُ مَا يَشَاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من الإكرام والإهانة ولا يشاء من ذلك إلا ما يقتضيه عمل العاملين واعتقاد المعتقدين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:19-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-19">هَذَانِ خَصْمَانِ اخْتَصَمُوا فِي رَبِّهِمْ فَالَّذِينَ كَفَرُوا قُطِّعَتْ لَهُمْ ثِيَابٌ مِنْ نَارٍ يُصَبُّ مِنْ فَوْقِ رُءُوسِهِمُ الْحَمِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/22/19" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:19"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-20">يُصْهَرُ بِهِ مَا فِي بُطُونِهِمْ وَالْجُلُودُ</span><a class="vn" href="/quran/22/20" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:20"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-21">وَلَهُمْ مَقَامِعُ مِنْ حَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/21" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:21"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-22">كُلَّمَا أَرَادُوا أَنْ يَخْرُجُوا مِنْهَا مِنْ غَمٍّ أُعِيدُوا فِيهَا وَذُوقُوا عَذَابَ الْحَرِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/22/22" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:22"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.l0yjZ">الخصم: صفة وصف بها الفوج أو الفريق، فكأنه قيل: هذان فوجان أو فريقان مختصمان وقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هذان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للفظ. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اختصموا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للمعنى، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ مَّن يَسْتَمِعُ إِلَيْكَ حتى إِذَا خَرَجُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/47/16">[محمد: 16]</a> ولو قيل: هؤلاء خصمان. أو اختصما: جاز يراد المؤمنون والكافرون. قال ابن عباس رجع إلى أهل الأديان الستة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى رَبّهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي في دينه وصفاته.</span></p><p id="92.PMG1m">وروي: أن أهل الكتاب قالوا للمؤمنين: نحن أحق بالله، وأقدم منكم كتاباً، ونبينا قبل نبيكم. وقال المؤمنون: نحن أحق بالله، آمنا بمحمد، وآمنا بنبيكم وبما أنزل الله من كتاب، وأنتم تعرفون كتابنا ونبينا ثم تركتموه وكفرتم به حسداً، فهذه خصومتهم في ربهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فالذين كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هو فصل الخصومة المعنيّ بقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الله يَفْصِلُ بَيْنَهُمْ يَوْمَ القيامة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/22/17">[الحج: 17]</a> وفي رواية عن الكسائي:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خصمان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالكسر، وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قطعت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتخفيف، كأنّ الله تعالى يقدّر لهم نيراناً على مقادير جثثهم تشتمل عليهم كما تقطع الثياب الملبوسة. ويجوز أن تظاهر على كل واحد منهم تلك النيران كالثياب المظاهرة على اللابس بعضها فوق بعض. ونحوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَرَابِيلُهُم مّن قَطِرَانٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/14/50">[إبراهيم: 50]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الحميم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الماء الحار عن ابن عباس رضي الله عنه: لو سقطت منه نقطة على جبال الدنيا لأذابتها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُصْهَرُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يذاب وعن الحسن بتشديد الهاء للمبالغة، أي: إذا صبّ الحميم على رؤوسهم كان تأثيره في الباطن نحو تأثيره في الظاهر، فيذيب أحشاءهم وأمعاءهم كما يذيب جلودهم، وهو أبلغ من قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَسُقُواْ مَاء حَمِيماً فَقَطَّعَ أَمْعَاءهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/47/15">[محمد: 15]</a> والمقامع: السياط. في الحديث:</span><span>«لو وضعت مقمعة منها في الأرض فاجتمع عليها الثقلان ما أقلوها»</span><span class="orphaned-text">، وقرأ الأعمش:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ردوا فيها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والإعادة والرد لا يكون إلا بعد الخروج. فالمعنى: كلما أرادوا أن يخرجوا منها من غم فخرجوا أعيدوا فيها. ومعنى الخروج: ما يروى عن الحسن أنّ النار تضربهم بلهبها فترفعهم، حتى إذا كانوا في أعلاها ضربوا بالمقامع فهووا فيها سبعين خريفاً وقيل لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذُوقُواْ عَذَابَ الحريق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والحريق: الغليظ من النار المنتشر العظيم الإهلاك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:23-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-23">إِنَّ اللَّهَ يُدْخِلُ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ يُحَلَّوْنَ فِيهَا مِنْ أَسَاوِرَ مِنْ ذَهَبٍ وَلُؤْلُؤًا وَلِبَاسُهُمْ فِيهَا حَرِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/23" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:23"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-24">وَهُدُوا إِلَى الطَّيِّبِ مِنَ الْقَوْلِ وَهُدُوا إِلَى صِرَاطِ الْحَمِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/22/24" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:24"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-25">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا وَيَصُدُّونَ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ وَالْمَسْجِدِ الْحَرَامِ الَّذِي جَعَلْنَاهُ لِلنَّاسِ سَوَاءً الْعَاكِفُ فِيهِ وَالْبَادِ وَمَنْ يُرِدْ فِيهِ بِإِلْحَادٍ بِظُلْمٍ نُذِقْهُ مِنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/25" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:25"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُحَلَّوْنَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عن ابن عباس: من حِلَيت المرأَةُ فهي حال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلُؤْلُؤاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنصب على: ويؤتون لؤلؤاً، كقوله: وحوراً عيناً. ولؤلؤاً بقلب الهمزة الثانية واواً. ولولياً؛ بقلبهما واوين، ثم بقلب الثانية ياء كأدل. ولول كأدل فيمن جرّ. ولولؤ، وليلياً، بقلبهما ياءين، عن ابن عباس: وهداهم الله وألهمهم أن يقولوا الحمد لله الذي صدقنا وعده، وهداهم إلى طريق الجنة. يقال: فلان يحسن إلى الفقراء وينعش المضطهدين، لا يراد حال ولا استقبال، وإنما يراد استمرار وجود الإحسان منه والنعشة في جميع أزمنته وأوقاته. ومنه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَصُدُّونَ عَن سَبِيلِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي الصدود منهم مستمرّ دائم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِلنَّاسِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي الذين يقع عليهم اسم الناس من غير فرق بين حاضر وباد وتانيء وطاريء ومكي وآفاقي. وقد استشهد به أصحاب أبي حنيفة قائلين: إنّ المراد بالمسجد الحرام: مكة، على امتناع جواز بيع دور مكة وإجارتها. وعند الشافعي: لا يمتنع ذلك. وقد حاور إسحاق بن راهويه فاحتجّ بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين أُخْرِجُواْ مِن ديارهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/22/40">[الحج: 40]</a> ، <a class="aref" href="/quran/59/8">[الحشر: 8]</a> وقال: أنسب الديار إلى مالكيها، أو غير مالكيها؟ واشترى عمر بن الخطاب رضي الله تعالى عنه دار السجن من مالكيه أو غير مالكيه؟</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَوَآء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنصب: قراءة حفص. والباقون على الرفع. ووجه النصب أنه ثاني مفعولي جعلناه، أَي: جعلناه مستوياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">العاكف فِيهِ والباد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وفي القراءة بالرفع. الجملة مفعول ثان. الإلحاد: العدول عن القصد، وأصله إلحاد الحافر. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِإِلْحَادٍ بِظُلْمٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حالان مترادفتان. ومفعول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُرِدْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متروك ليتناول كل متناول، كأنه قال: ومن يرد فيه مراداً ما عادلاً عن القصد ظالماً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نُّذِقْهُ مِنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني أَنّ الواجب على من كان فيه أن يضبط نفسه ويسلك طريق السداد والعدل في جميع ما يهمّ به ويقصده. وقيل: الإلحاد في الحرم: منع الناس عن عمارته.</span></p><p id="92.dD4K9">وعن سعيد بن جبير: الاحتكار.</p><p id="92.0mEJ7">وعن عطاء: قول الرجل في المبايعة: <span>«لا والله، وبلى والله، وعن عبد الله بن عمر و أنه كان له فسطاطان، أحدهما: في الحل، والآخر في الحرم، فإذا أراد أن يعاتب أهله عاتبهم في الحل، فقيل له، فقال: كنا نحدث أن من الإلحاد فيه أن يقول الرجل: لا والله وبلى والله»</span><span class="orphaned-text">. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يرد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح الياء من الورود، ومعناه من أتى فيه بإلحاد ظالماً.</span></p><p id="92.qm9l5">وعن الحسن: ومن يرد إلحاده بظلم. أراد: إلحاداً فيه، فأضافه على الاتساع في الظرف، كمكر الليل: ومعناه من يرد أن يلحد فيه ظالماً. وخبر إن محذوف لدلالة جواب الشرط عليه، تقديره: إن الذين كفروا ويصدون عن المسجد الحرام نذيقهم من عذاب أليم؛ وكل من ارتكب فيه ذنباً فهو كذلك. عن ابن مسعود: الهمة في الحرم تكتب ذنباً.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-26">وَإِذْ بَوَّأْنَا لِإِبْرَاهِيمَ مَكَانَ الْبَيْتِ أَنْ لَا تُشْرِكْ بِي شَيْئًا وَطَهِّرْ بَيْتِيَ لِلطَّائِفِينَ وَالْقَائِمِينَ وَالرُّكَّعِ السُّجُودِ</span><a class="vn" href="/quran/22/26" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:26"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.xmz0R">واذكر حين جعلنا <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لإبراهيم مَكَانَ البيت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مباءة، أي: مرجعاً يرجع إليه للعمارة والعبادة. رفع البيت إلى السماء أيام الطوفان وكان من ياقوتة حمراء، فأعلم الله إبراهيم مكانه بريح أرسلها يقال لها: الخجوج، كنست ما حوله، فبناه على أسه القديم. وأن هي المفسرة.</span></p><p id="92.WpzPD">فإن قلت: كيف يكون النهي عن الشرك والأمر بتطهير البيت تفسيراً للتبوئة؟ قلت: كانت التبوئة مقصودة من أجل العبادة، فكأنه قيل: تعبدنا إبراهيم قلنا له: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَّ تُشْرِكْ بِى شَيْئاً وَطَهّرْ بَيْتِىَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من الأصنام والأوثان والأقذار أن تطرح حوله. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يشرك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالياء على الغيبة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-27">وَأَذِّنْ فِي النَّاسِ بِالْحَجِّ يَأْتُوكَ رِجَالًا وَعَلَى كُلِّ ضَامِرٍ يَأْتِينَ مِنْ كُلِّ فَجٍّ عَمِيقٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/27" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:27"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأذّن فِي الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ناد فيهم.</span></p><p id="92.w1jEX">وقرأ ابن محيصن: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وآذن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والنداء بالحج: أن يقول: حجوا، أو عليكم بالحج.</span></p><p id="92.Qjz4G">وروي أنه صعد أَبا قبيس فقال: يا أيها الناس حجوا بيت ربكم.</p><p id="92.1LQEo">وعن الحسن أنه خطاب لرسول الله صلى الله عليه وسلم، أمر أن يفعل ذلك في حجة الوداع <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رِجَالاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مشاة جمع راجل، كقائم وقيام. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رجالاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضم الراء مخفف الجيم ومثقلة، ورجالي كعجالي عن ابن عباس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وعلى كُلّ ضَامِرٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حال معطوفة على حال، كأنه قال: رجالاً وركباناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَأْتِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صفة لكل ضامر، لأنه في معنى الجمع. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يأتون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صفة للرجال والركبان. والعميق: البعيد، وقرأ ابن مسعود:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">معيق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. يقال: بئر بعيدة العمق والمعق.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-28">لِيَشْهَدُوا مَنَافِعَ لَهُمْ وَيَذْكُرُوا اسْمَ اللَّهِ فِي أَيَّامٍ مَعْلُومَاتٍ عَلَى مَا رَزَقَهُمْ مِنْ بَهِيمَةِ الْأَنْعَامِ فَكُلُوا مِنْهَا وَأَطْعِمُوا الْبَائِسَ الْفَقِيرَ</span><a class="vn" href="/quran/22/28" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:28"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.m074Y">نكر المنافع لأنه أراد منافع مختصة بهذه العبادة دينية ودنيوية لا توجد في غيرها من العبادات.</p><p id="92.A6K9X">وعن أبي حنيفة رحمه الله: أنه كان يفاضل بين العبادات قبل أن يحج، فلما حجّ فضل الحج على العبادات كلها، لما شاهد من تلك الخصائص، وكنى عن النحر والذبح بذكر اسم الله، لأن أهل الإسلام لا ينفكون عن ذكر اسمه إذا نحروا أو ذبحوا. وفيه تنبيه على أن الغرض الأصلي فيما يتقرب به إلى الله أن يذكر اسمه، وقد حسن الكلام تحسيناً بيناً أن جمع بين قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَذْكُرُواْ اسم الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">على مَا رَزَقَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولو قيل: لينحروا في أيام معلومات بهيمة الأنعام، لم تر شيئاً من ذلك الحسن والروعة. الأيام المعلومات: الأيام العشر عند أبي حنيفة، وهو قول الحسن وقتادة. وعند صاحبيه: أيام النحر. البهيمة: مبهمة في كل ذات أربع في البر والبحر، فبينت بالأنعام: وهي الإبل والبقر والضأن والمعز.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فكلوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الأمر بالأكل منها أمر إباحة، لأن أهل الجاهلية كانوا لا يأكلون من نسائكهم، ويجوز أن يكون ندباً لما فيه من مساواة الفقراء ومواساتهم ومن استعمال التواضع. ومن ثمة استحب الفقهاء أن يأكل الموسع من أضحيته مقدار الثلث.</span></p><p id="92.wzZYj">وعن ابن مسعود أنه بعث بهدي وقال فيه: إذا نحرته فكل وتصدّق وابعث منه إلى عتبة، يعني ابنه. وفي الحديث: <span>«كلوا وادخروا وائتجروا»</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">البائس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذي أصابه بؤس أي شدة: و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الفقير</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذي أضعفه الإعسار.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-29">ثُمَّ لْيَقْضُوا تَفَثَهُمْ وَلْيُوفُوا نُذُورَهُمْ وَلْيَطَّوَّفُوا بِالْبَيْتِ الْعَتِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/22/29" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:29"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.LbYAO">قضاء التفث: قصّ الشارب والأظفار ونتف الإبط والاستحداد، والتفث: الوسخ، فالمراد قضاء إزالة التفث. [(وليوفوا)] وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وليوفوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بتشديد الفاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نُذُورَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مواجب حجهم، أو ما عسى ينذرونه من أعمال البر في حجهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلْيَطَّوَّفُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>طواف الإفاضة، وهو طواف الزيارة الذي هو من أركان الحج، ويقع به تمام التحلل. وقيل: طواف الصدر، وهو طواف الوداع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">العتيق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>القديم، لأنه أول بيت وضع للناس عن الحسن.</span></p><p id="92.BJ3dP">وعن قتادة: أعتق من الجبابرة، كم من جبار سار إليه ليهدمه فمنعه الله.</p><p id="92.jG6D7">وعن مجاهد: لم يملك قط. وعنه: أعتق من الغرق. وقيل: بيت كريم، من قولهم: عتاق الخيل والطير.</p><p id="92.dzpbr">فإن قلت: قد تسلط عليه الحجاج فلم يمنع.</p><p id="92.LQBwy">قلت: ما قصد التسلط على البيت، وإنما تحصن به ابن الزبير، فاحتال لإخراجه ثم بناه. ولما قصد التسلط عليه أبرهة، فعل به ما فعل.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:30-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-30">ذَلِكَ وَمَنْ يُعَظِّمْ حُرُمَاتِ اللَّهِ فَهُوَ خَيْرٌ لَهُ عِنْدَ رَبِّهِ وَأُحِلَّتْ لَكُمُ الْأَنْعَامُ إِلَّا مَا يُتْلَى عَلَيْكُمْ فَاجْتَنِبُوا الرِّجْسَ مِنَ الْأَوْثَانِ وَاجْتَنِبُوا قَوْلَ الزُّورِ</span><a class="vn" href="/quran/22/30" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:30"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-31">حُنَفَاءَ لِلَّهِ غَيْرَ مُشْرِكِينَ بِهِ وَمَنْ يُشْرِكْ بِاللَّهِ فَكَأَنَّمَا خَرَّ مِنَ السَّمَاءِ فَتَخْطَفُهُ الطَّيْرُ أَوْ تَهْوِي بِهِ الرِّيحُ فِي مَكَانٍ سَحِيقٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/31" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:31"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خبر مبتدأ محذوف، أي: الأمر والشأن ذلك، كما يقدّم الكاتب جملة من كتابه في بعض المعاني، ثم إذا أراد الخوض في معنى آخر قال: هذا وقد كان كذا. [(ومن يعظم حرمات الله)] والحرمة: ما لا يحل هتكه. وجميع ما كلفه الله تعالى بهذه الصفة من مناسك الحج وغيرها، فيحتمل أن يكون عاماً في جميع تكاليفه، ويحتمل أن يكون خاصاً فيما يتعلق بالحج.</span></p><p id="92.5gVO0">وعن زيد بن أسلم: الحرمات خمس: الكعبة الحرام، والمسجد الحرام، والبلد الحرام، والشهر الحرام، والمحرم حتى يحلّ. <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَهُوَ خَيْرٌ لَّهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي فالتعظيم خير له. ومعنى التعظيم: العلم بأنها واجبة المراعاة والحفظ والقيام بمراعاتها. المتلوّ لا يستثنى من الأنعام، ولكن المعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ مَا يتلى عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>آية تحريمه، وذلك قوله في سورة المائدة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حُرّمَتْ عَلَيْكُمُ الميتة والدم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[المائدة: 3] والمعنى: أن الله قد أحلّ لكم الأنعام كلها إلاّ ما استثناه في كتابه، فحافظوا عل حدوده، وإياكم أن تحرّموا مما أحلّ شيئاً، كتحريم عبدة الأوثان البحيرة والسائبة وغير ذلك، وأن تحلوا مما حرم الله، كإحلالهم أكل الموقوذة والميتة وغير ذلك.</span></p><p id="92.nwO9e">[(فاجتنبوا الرجس من الأوثان واجتنبوا قول الزور حنفاء لله غير مشركين به)] لما حثّ على تعظيم حرماته وأحمد من يعظمها أتبعه الأمر باجتناب الأوثان وقول الزور؛ لأن توحيد الله ونفي الشركاء عنه وصدق القول أعظم الحرمات وأسبقها خطواً. وجمع الشرك وقول الزور في قران واحد، وذلك أن الشرك من باب الزور لأن المشرك زاعم أنّ الوثن تحق له العبادة، فكأنه قال: فاجتنبوا عبادة الأوثان التي هي رأس الزور، واجتنبوا قول الزور كله لا تقربوا شيئاً منه لتماديه في القبح والسماجة. وما ظنك بشيء من قبيله عبادة الأوثان. وسمى الأوثان رجساً وكذلك الخمر والميسر والأزلام، على طريق التشبيه. يعني: أنكم كما تنفرون بطباعكم عن الرجس وتجتنبونه، فعليكم أن تنفروا عن هذه الأشياء مثل تلك النفرة. ونبه على هذا المعنى بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رِجْسٌ مّنْ عَمَلِ الشيطان فاجتنبوه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[المائدة: 90] جعل العلة في اجتنابه أنه رجس، والرجس مجتنب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنَ الأوثان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بيان للرجس وتمييز له، كقولك: عندي عشرون من الدراهم؛ لأنّ الرجس مبهم يتناول غير شيء، كأنه قيل: فاجتنبوا الرجس الذي هو الأوثان. والزور من الزور والأزورار وهو الانحراف، كما أنّ الإفك من أفكه إذا صرفه. وقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَوْلَ الزور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/22/30">[الحج: 30]</a> قولهم: هذا حلال وهذا حرام، وما أشبه ذلك من افترائهم. وقيل: شهادة الزور. عن النبي صلى الله عليه وسلم: أنه صلى الصبحَ فلمّا سلّم قامَ قائماً واستقبلَ الناسَ بوجهه وقالَ:</span><span>«عدلَتْ شهادةُ الزورِ الإشراك باللَّهِ، عدلَتْ شهادةُ الزورِ الإشراك باللَّهِ، عدلَتْ شهادةُ الزورِ الإشراك باللَّهِ»</span></p><p id="92.jzv5x">، وتلا هذه الآية. وقيل: الكذب والبهتان. وقيل: قول أهل الجاهلية في تلبيتهم: لبيك لا شريك لك إلا شريك هو لك تملكه وما ملك. ويجوز في هذا التشبيه أن يكون من المركب والمفرق. فإن كان تشبيهاً مركباً فكأنه قال: من أشرك بالله فقد أهلك نفسه إهلاكاً ليس بعده نهاية، بأن صور حاله بصورة حال من خرّ من السماء فاختطفته الطير، فتفرق مزعاً في حواصلها، أو عصفت به الريح حتى هوت به في بعض المطاوح البعيدة. وإن كان مفرقاً فقد شبه الإيمان في علوه بالسماء، والذي ترك الإيمان وأشرك بالله بالساقط من السماء، والأهواء التي تتوزع أفكاره بالطير المختطفة، والشيطان الذي يطوّح به في وادي الضلالة بالريح التي تهوي بما عصفت به في بعض المهاوي المتلفة. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فتخطفه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بكسر الخاء والطاء. وبكسر التاء مع كسرهما، وهي قراءة الحسن. وأصلها: تختطفه. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الرياح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:32-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-32">ذَلِكَ وَمَنْ يُعَظِّمْ شَعَائِرَ اللَّهِ فَإِنَّهَا مِنْ تَقْوَى الْقُلُوبِ</span><a class="vn" href="/quran/22/32" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:32"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-33">لَكُمْ فِيهَا مَنَافِعُ إِلَى أَجَلٍ مُسَمًّى ثُمَّ مَحِلُّهَا إِلَى الْبَيْتِ الْعَتِيقِ</span><a class="vn" href="/quran/22/33" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:33"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.3ARv3">تعظيم الشعائر- وهي الهدايا، لأنها من معالم الحجّ-: أن يختارها عظام الأجرام حساناً سماتاً غالية الأثمان، ويترك المكاس في شرائها، فقدكانوا يغالون في ثلاث- ويكرهون المكاس فيهنّ-: الهدي، والأضحية، والرقبة. وروى ابن عمر عن أبيه رضي الله عنهما: أنه أهدى نجيبة طلبت منه بثلثمائة دينار، فسأل رسول الله صلى الله عليه وسلم أن يبيعها ويشتري بثمنها بدناً، فنهاهُ عنْ ذَلك وقالَ: <span>«بلْ أَهدِها»</span></p><p id="92.r5XdO">وأهدى رسول الله صلى الله عليه وسلم مائة بدنة، فيها جمل لأبي جهل في أنفه برّة من ذهب. وكان ابن عمر يسوق البدن مجللة بالقباطي فيتصدّق بلحومها وبجلالها، ويعتقد أن طاعة الله في التقرّب بها وإهدائها إلى بيته المعظم أمر عظيم لابد أن يقام به ويسارع فيه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِنَّهَا مِن تَقْوَى القلوب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي فإن تعظيمها من أفعال ذوي تقوى القلوب، فحدفت هذه المضافات، ولا يستقيم المعنى إلاّ بتقديرها، لأنه لابد من راجع من الجزاء إلى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ليرتبط به، وإنما ذكرت القلوب لأنها مراكز التقوى التي إذا ثبتت فيها وتمكنت ظهر أثرها في سائر الأعضاء.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إلى أَجَلٍ مُّسَمًّى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى أن تنحر ويتصدّق بلحومها ويؤكل منها. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثُمَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للتراخي في الوقت. فاستعيرت للتراخي في الأحوال. والمعنى: أن لكم في الهدايا منافع كثيرة في دنياكم ودينكم، وإنما يعتدّ الله بالمنافع الدينية، قال سبحانه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تُرِيدُونَ عَرَضَ الدنيا والله يُرِيدُ الأخرة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/8/67">[الأنفال: 67]</a> وأعظم هذه المنافع وأبعدها شوطاً في النفع:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">محلها إلى البيت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي وجوب نحرها. أو وقت وجوب نحرها في الحرم منتهية إلى البيت، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هَدْياً بالغ الكعبة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/5/95">[المائدة: 95]</a> والمراد نحرها في الحرم الذي هو في حكم البيت؛ لأن الحرم هو حريم البيت. ومثل هذا في الاتساع قولك: بلغنا البلد، وإنما شارفتموه واتصل مسيركم بحدوده. وقيل: المراد بالشعائر: المناسك كلها، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَحِلُّهَا إلى البيت العتيق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يأباه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:34-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-34">وَلِكُلِّ أُمَّةٍ جَعَلْنَا مَنْسَكًا لِيَذْكُرُوا اسْمَ اللَّهِ عَلَى مَا رَزَقَهُمْ مِنْ بَهِيمَةِ الْأَنْعَامِ فَإِلَهُكُمْ إِلَهٌ وَاحِدٌ فَلَهُ أَسْلِمُوا وَبَشِّرِ الْمُخْبِتِينَ</span><a class="vn" href="/quran/22/34" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:34"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-35">الَّذِينَ إِذَا ذُكِرَ اللَّهُ وَجِلَتْ قُلُوبُهُمْ وَالصَّابِرِينَ عَلَى مَا أَصَابَهُمْ وَالْمُقِيمِي الصَّلَاةِ وَمِمَّا رَزَقْنَاهُمْ يُنْفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/22/35" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:35"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.j9841">شرع الله لكل أمّة أن ينسكوا له: أي يذبحوا لوجهه على وجه التقرّب، وجعل العلة في ذلك أن يذكر اسمه تقدست أسماؤه على النسائك: قرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَنسَكًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح السين وكسرها، وهو مصدر بمعنى النسك، والمكسور يكون بمعنى الموضع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلَهُ أَسْلِمُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي أخلصوا له الذكر خاصة، واجعلوه لوجهه سالماً، أي: خالصاً لا تشوبوه بإشراك.</span></p><p id="92.157RW">[(وبشر المخبتين)] المخبتون: المتواضعون الخاشعون، من الخبث وهو المطمئن من الأرض. وقيل: هم الذين لا يظلمون، وإذا ظلموا لم ينتصروا.</p><p id="92.P2Lj0">وقرأ الحسن: (والمقيمي الصلاة) بالنصب على تقدير النون.</p><p id="92.a9OvR">وقرأ ابن مسعود: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والمقيمين الصلاة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على الأصل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-36">وَالْبُدْنَ جَعَلْنَاهَا لَكُمْ مِنْ شَعَائِرِ اللَّهِ لَكُمْ فِيهَا خَيْرٌ فَاذْكُرُوا اسْمَ اللَّهِ عَلَيْهَا صَوَافَّ فَإِذَا وَجَبَتْ جُنُوبُهَا فَكُلُوا مِنْهَا وَأَطْعِمُوا الْقَانِعَ وَالْمُعْتَرَّ كَذَلِكَ سَخَّرْنَاهَا لَكُمْ لَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/22/36" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:36"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والبدن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جمع بدنة، سميت لعظم بدنها وهي الإبل خاصة، ولأن رسول الله صلى الله عليه وسلم ألحقَ البقرَ بالإبلِ حين قال:</span><span>«البدنةُ عن سبعةٍ، والبقرةُ عنْ سبعةٍ»</span><span class="orphaned-text">؛ فجعل البقر في حكم الإبل، صارت البدنة في الشريعة متناولة للجنسين عند أبي حنيفة وأصحابه، وإلا فالبدن هي الإبل وعليه تدل الآية، وقرأ الحسن:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والبدن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بضمتين، كثمر في جمع ثمرة. وابن أبي إسحاق بالضمتين وتشديد النون على لفظ الوقف. وقرئ بالنصب والرفع كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والقمر قدرناه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[يس: 39].</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن شَعَائِرِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي من أعلام الشريعة التي شرعها الله. وإضافتها إلى اسمه: تعظيم لها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَكُمْ فِيهَا خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَكُمْ فِيهَا منافع</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ومن شأن الحاج أن يحرص على شيء فيه خير ومنافع بشهادة الله تعالى. عن بعض السلف أنه لم يملك إلاّ تسعة دنانير، فاشترى بها بدنة، فقيل له في ذلك، فقال: إني سمعت ربي يقول:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَكُمْ فِيهَا خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعن ابن عباس: دنيا وآخرة.</span></p><p id="92.gzwNv">وعن إبراهيم: من احتاج إلى ظهرها ركب، ومن احتاج إلى لبنها شرب. وذكر اسم الله: أن يقول عند النحر: الله أكبر لا إله إلاّ الله والله أكبر، اللَّهم منك وإليك <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صَوَافَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قائمات قد صففن أيديهن وأرجلهنّ. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صوافن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من صفون الفرس، وهو أن يقوم على ثلاث وينصب الرابعة على طرف سنبكه؛ لأن البدنة تعقل إحدى يديها فتقوم على ثلاث. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صوافي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: خوالص لوجه الله.</span></p><p id="92.0yMab">وعن عمرو بن عبيد: صوافنا، بالتنوين عوضاً من حرف الإطلاق عند الوقف.</p><p id="92.p7dG1">وعن بعضهم: صواف نحو مثل العرب. أعط القوس باريها، بسكون الياء.</p><p id="92.ey829">(فإذا وجبت جنوبها) وجوب الجنوب: وقوعها على الأرض، ومن وجب الحائط وجبة إذا سقط. ووجبت الشمس جبة: غربت. والمعنى: فإذا وجبت جنوبها وسكنت نسائسها حلّ لكم الأكل منها والإطعام <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">القانع</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>السائل، من قنعت إليه وكنعت: إذا خضعت له وسألته قنوعاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والمعتر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>المعترض بغير سؤال، أو القانع الراضي بما عنده وبما يعطى من غير سؤال، من قنعت قنعاً وقناعة. والمعتر: المعترض بسؤال.</span></p><p id="92.alr6P">وقرأ الحسن: والمعتري. وعرّه وعراه واعتراه واعتره: بمعنى.</p><p id="92.1B9KV">وقرأ أبو رجاء: القنع، وهو الراضي لا غير. يقال: قنع فهو قنع وقانع.</p><p id="92.NRj8N">[(كذلك سخرناها لكم لعلكم تشكرون)] من الله على عبادة واستحمد إليهم بأن سخر لهم البدن مثل التسخير الذي رأوا وعلموا، ويأخذونها منقادة للأخذ طيعة فيعقلونها ويحبسونها صافة قوائمها، ثم يطعنون في لبانها. ولولا تسخير الله لم تطق، ولم تكن بأعجز من بعض الوحوش التي هي أصغر منها جرماً وأقلّ قوّة، وكفى بما يتأبد من الإبل شاهداً وعبرة.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-37">لَنْ يَنَالَ اللَّهَ لُحُومُهَا وَلَا دِمَاؤُهَا وَلَكِنْ يَنَالُهُ التَّقْوَى مِنْكُمْ كَذَلِكَ سَخَّرَهَا لَكُمْ لِتُكَبِّرُوا اللَّهَ عَلَى مَا هَدَاكُمْ وَبَشِّرِ الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/22/37" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:37"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.eGyW5">أي: لن يصيب رضا الله اللحوم المتصدق بها ولا الدماء المهراقة بالنحر، والمراد أصحاب اللحوم والدماء، والمعنى: لن يرضي المضحون والمقرّبون ربهم إلا بمراعاة النية والإخلاص والاحتفاظ بشروط التقوى في حلّ ما قرب به، وغير ذلك من المحافظات الشرعية وأوامر الورع. فإذا لم يراعوا ذلك، لم تغن عنهم التضحية والتقريب وإن كثر ذلك منهم. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لن تنال الله، ولكن تناله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتاء والياء. وقيل: كان أهل الجاهلية إذا نحروا البدن نضحوا الدماء حول البيت ولطخوه بالدم، فلما حجّ المسلمون أرادوا مثل ذلك، فنزلت.</span></p><p id="92.307Pb">كرّر تذكير النعمة بالتسخير ثم قال: لتشكروا الله على هدايته إياكم لأعلام دينه ومناسك حجّه، بأن تكبروا وتهللوا، فاختصر الكلام بأن ضمن التكبير معنى الشكر، وعدى تعديته.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-38">إِنَّ اللَّهَ يُدَافِعُ عَنِ الَّذِينَ آَمَنُوا إِنَّ اللَّهَ لَا يُحِبُّ كُلَّ خَوَّانٍ كَفُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/38" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:38"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.z5xWP">خصّ المؤمنين بدفعه عنهم ونصرته لهم، كما قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّا لَنَنصُرُ رُسُلَنَا والذين ءامَنُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/40/51">[غافر: 51]</a> وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ لَهُمُ المنصورون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/37/172">[الصافات: 172]</a> وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأخرى تُحِبُّونَهَا نَصْرٌ مّن الله وَفَتْحٌ قَرِيبٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/61/13">[الصف: 13]</a> وجعل العلة في ذلك أنه لا يحب أضدادهم: وهم الخونة الكفرة الذين يخونون الله والرسول ويخونون أماناتهم ويكفرون نعم الله ويغمطونها. ومن قرأ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُدَافِعُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فمعناه يبالغ في الدفع عنهم، كما يبالغ من يغالب فيه؛ لأن فعل المغالب يجيء أقوى وأبلغ.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:39-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-39">أُذِنَ لِلَّذِينَ يُقَاتَلُونَ بِأَنَّهُمْ ظُلِمُوا وَإِنَّ اللَّهَ عَلَى نَصْرِهِمْ لَقَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/39" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:39"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-40">الَّذِينَ أُخْرِجُوا مِنْ دِيَارِهِمْ بِغَيْرِ حَقٍّ إِلَّا أَنْ يَقُولُوا رَبُّنَا اللَّهُ وَلَوْلَا دَفْعُ اللَّهِ النَّاسَ بَعْضَهُمْ بِبَعْضٍ لَهُدِّمَتْ صَوَامِعُ وَبِيَعٌ وَصَلَوَاتٌ وَمَسَاجِدُ يُذْكَرُ فِيهَا اسْمُ اللَّهِ كَثِيرًا وَلَيَنْصُرَنَّ اللَّهُ مَنْ يَنْصُرُهُ إِنَّ اللَّهَ لَقَوِيٌّ عَزِيزٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/40" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:40"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-41">الَّذِينَ إِنْ مَكَّنَّاهُمْ فِي الْأَرْضِ أَقَامُوا الصَّلَاةَ وَآَتَوُا الزَّكَاةَ وَأَمَرُوا بِالْمَعْرُوفِ وَنَهَوْا عَنِ الْمُنْكَرِ وَلِلَّهِ عَاقِبَةُ الْأُمُورِ</span><a class="vn" href="/quran/22/41" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:41"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَذِنَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يقاتلون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قرئا على لفظ المبني للفاعل والمفعول جميعاً: والمعنى: أذن لهم في القتال، فحذف المأذون فيه لدلالة يقاتلون عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِأَنَّهُمْ ظُلِمُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي بسبب كونهم مظلومين وهم أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم: كان مشركو مكة يؤذونهم أذى شديداً، وكانوا يأتون رسول الله صلى الله عليه وسلم من بين مضروب ومشجوج يتظلمون إليه، فيقول لهم:</span><span>«اصبروا فإني لم أومر بالقتال»</span><span class="orphaned-text">، حتى هاجر فأنزلت هذه الآية، وهي أول آية أذن فيها بالقتال بعد ما نهى عنه في نيف وسبعين آية. وقيل: نزلت في قوم خرجوا مهاجرين فاعترضهم مشركو مكة فأذن لهم في مقاتلتهم. والإخبار بكونه قادراً على نصرهم عدة منه بالنصر واردة على سنن كلام الجبابرة، وما مرّ من دفعه عن الذين آمنوا مؤذن بمثل هذه العدة أيضاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن يَقُولُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في محل الجرّ على الإبدال من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَقٍّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي بغير موجب سوى التوحيد الذي ينبغي أن يكون موجب الإقرار والتمكين لا موجب الإخراج والتسيير. ومثله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هَلْ تَنقِمُونَ مِنَّا إِلاَّ أَنْ ءامَنَّا بالله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/5/59">[المائدة: 59]</a> .</span></p><p id="92.OQAbD">دفع الله بعض الناس ببعض: إظهاره وتسليطه المسلمين منهم على الكافرين بالمجاهدة، ولولا ذلك لاستولى المشركون على أهل الملل المختلفة في أزمنتهم، وعلى متعبداتهم فهدموها، ولم يتركوا للنصارى بيعاً، ولا لرهبانهم صوامع، ولا لليهود صلوات، ولا للمسلمين مساجد. أو لغلب المشركون من أمّة محمد صلى الله عليه وسلم على المسلمين وعلى أهل الكتاب الذين في ذمتهم وهدموا متعبدات الفريقين. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">دفاع</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولهدمت: بالتخفيف. وسميت الكنيسة (صلاة) لأنه يصلى فيها. وقيل: هي كلمة معرّبة، أصلها بالعبرانية: صلوثا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَن يَنصُرُهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ينصر دينه وأولياءه: هو إخبار من الله عزّ وجلّ بظهر الغيب عما ستكون عليه سيرة المهاجرين رضي الله عنهم إن مكنهم في الأرض وبسط لهم في الدنيا، وكيف يقومون بأمر الدين.</span></p><p id="92.NwL68">وعن عثمان رضي الله عنه: هذا والله ثناء قبل بلاء. يريد: أنّ الله قد أثنى عليهم قبل أن يحدثوا من الخير ما أحدثوا. وقالوا: فيه دليل على صحة أمر الخلفاء الراشدين؛ لأنّ الله لم يعط التمكين ونفاذ الأمر مع السيرة العادلة غيرهم من المهاجرين، لاحظ في ذلك للأنصار والطلقاء.</p><p id="92.2DXp1">وعن الحسن: هم أمة محمد صلى الله عليه وسلم. وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منصوب بدل من قوله من ينصره. والظاهر أنه مجرور، تابع للذين أخرجوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلِلَّهِ عاقبة الأمور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي مرجعها إلى حكمه وتقديره. وفيه تأكيد لما وعده من إظهار أوليائه وإعلاء كلمتهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:42-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-42">وَإِنْ يُكَذِّبُوكَ فَقَدْ كَذَّبَتْ قَبْلَهُمْ قَوْمُ نُوحٍ وَعَادٌ وَثَمُودُ</span><a class="vn" href="/quran/22/42" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:42"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-43">وَقَوْمُ إِبْرَاهِيمَ وَقَوْمُ لُوطٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/43" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:43"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-44">وَأَصْحَابُ مَدْيَنَ وَكُذِّبَ مُوسَى فَأَمْلَيْتُ لِلْكَافِرِينَ ثُمَّ أَخَذْتُهُمْ فَكَيْفَ كَانَ نَكِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/22/44" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:44"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.1ex0p">يقول لرسوله صلى الله عليه وسلم تسلية له: لست بأوحدي في التكذيب، فقد كذب الرسل قبلك أقوامهم، وكفاك بهم أسوة.</p><p id="92.ymE9X">فإن قلت: لم قيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكُذّبَ موسى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولم يقل: قوم موسى؟ قلت: لأنّ موسى ما كذبه قومه بنو إسرائيل، وإنما كذبه غير قومه وهم القبط. وفيه شيء آخر، كأنه قيل بعد ما ذكر تكذيب كل قوم رسولهم: وكُذِّبَ موسى أيضاً مع وضوح آياته وعظم معجزاته، فما ظنك بغيره.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نَكِيرِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>التنكير: بمعنى الإنكار والتغيير، حيث أبدلهم بالنعمة محنة، وبالحياة هلاكاً، وبالعمارة خراباً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-45">فَكَأَيِّنْ مِنْ قَرْيَةٍ أَهْلَكْنَاهَا وَهِيَ ظَالِمَةٌ فَهِيَ خَاوِيَةٌ عَلَى عُرُوشِهَا وَبِئْرٍ مُعَطَّلَةٍ وَقَصْرٍ مَشِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/45" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:45"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.34vY1">كل مرتفع أظلك من سقف بيت أو خيمة أو ظلة أو كرم فهو (عرش) والخاوي: الساقط، من خوى النجم إذا سقط. أو الخالي، من خوى المنزل إذا خلا من أهله. وخوى بطن الحامل وقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">على عُرُوشِهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يخلو من أن يتعلق بخاوية، فيكون المعنى أنها ساقطة على سقوفها، أي خرّت سقوفها على الأرض، ثم تهدّمت حيطانها فسقطت فوق السقوف. أو أنها ساقطة أو خالية مع بقاء عروشها وسلامتها. وإما أن يكون خبراً بعد خبر، كأنه قيل: هي خالية، وهي على عروشها أي قائمة مطلة على عروشها، على معنى أنّ السقوف سقطت إلى الأرض فصارت في قرار الحيطان وبقيت الحيطان ماثلة فهي مشرفة على السقوف الساقطة. فإت قلت: ما محلّ الجملتين من الإعراب أعني:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهِىَ ظَالِمَةٌ فَهِىَ خَاوِيَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: الأولى في محل النصب على الحال، والثانية لا محلّ لها لأنها معطوفة على أهلكناها، وهذا الفعل ليس له محلّ [(وبئر معطلة)] وقرأ الحسن: معطلة، من أعطله بمعنى عطله. ومعنى المعطلة: أنها عامرة فيها الماء، ومعها آلات الاستقاء؛ إلا أنها عطلت، أي: تركت لا يستقى منها لهلاك أهلها (وقصر مشيد) والمشيد: المجصص أو المرفوع البنيان. والمعنى: كم قرية أهلكنا؟ وكم بئر عطلنا عن سقاتها؟ وقصر مشيد أخليناه عن ساكنيه؟ فترك ذلك لدلالة معطلة عليه. وفي هذا دليل على أنّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">على عُرُوشِهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمعنى (مع) أوجه. روي: أنّ هذه بئر نزل عليها صالح عليه السلام مع أربعة آلاف نفر ممن آمن به. ونجاهم الله من العذاب، وهي بحضرموت. وإنما سميت بذلك لأنّ صالحاً حين حضرها مات، وثمة بلدة عند البئر اسمها (حاضوراء) بناها قوم صالح، وأمّروا عليهم جلهس بن جلاس، وأقاموا بها زماناً ثم كفروا وعبدوا صنماً، وأرسل الله إِليهم حنظلة ابن صفوان نبياً فقتلوه، فأهلكهم الله وعطل بئرهم وخرّب قصورهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-46">أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَتَكُونَ لَهُمْ قُلُوبٌ يَعْقِلُونَ بِهَا أَوْ آَذَانٌ يَسْمَعُونَ بِهَا فَإِنَّهَا لَا تَعْمَى الْأَبْصَارُ وَلَكِنْ تَعْمَى الْقُلُوبُ الَّتِي فِي الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/22/46" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:46"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.LwzXM">يحتمل أنهم لم يسافروا فحثّوا على السفر؛ ليروا مصارع من أهلكهم الله بكفرهم، ويشاهدوا آثارهم فيعتبروا. وأن يكونوا قد سافروا ورأوا ذلك ولكن لم يعتبروا، فجعلوا كأن لم يسافروا ولم يروا. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فيكون لهم قلوب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالياء، أي: يعقلون ما يجب أن يعقل من التوحيد، ويسمعون ما يجب سماعه من الوحي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِنَّهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الضمير ضمير الشأن والقصة، يجيء مذكراً ومؤنثاً، وفي قراءة ابن مسعود: فإنه. ويجوز أن يكون ضميراً مبهماً يفسره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الأبصار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وفي تعمى ضمير راجع إليه. والمعنى: أنّ أبصارهم صحيحة سالمة لا عمى بها. وإنما العمى بقلوبهم. أولا يعتدّ بعمى الأبصار، فكأنه ليس بعمى بالإضافة إلى عمى القلوب.</span></p><p id="92.0bxqE">فإن قلت: أي فائدة في ذكر الصدور؟ قلت: الذي قد تعورف واعتقد أنّ العمى على الحقيقة مكانه البصر، وهو أن تصاب الحدقة بما يطمس نورها. واستعماله في القلب استعارة ومثل، فلما أريد إثبات ما هو خلاف المعتقد من نسبة العمى إلى القلوب حقيقة ونفيه عن الأبصار، احتاج هذا التصوير إلى زيادة تعيين وفضل تعريف، ليتقرّر أنّ مكان العمى هو القلوب لا الأبصار، كما تقول: ليس المضاء للسيف ولكنه للسانك الذي بين فكيك، فقولك: (الذي بين فكيك) تقرير لمّا ادّعيته للسانه وتثبيت لأنّ محلّ المضاء هو هو لا غير، وكأنك قلت: ما نفيت المضاء عن السيف وأثبته للسانك فلتة ولا سهواً مني، ولكن تعمدت به إياه بعينه تعمداً.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:47-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-47">وَيَسْتَعْجِلُونَكَ بِالْعَذَابِ وَلَنْ يُخْلِفَ اللَّهُ وَعْدَهُ وَإِنَّ يَوْمًا عِنْدَ رَبِّكَ كَأَلْفِ سَنَةٍ مِمَّا تَعُدُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/22/47" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:47"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-48">وَكَأَيِّنْ مِنْ قَرْيَةٍ أَمْلَيْتُ لَهَا وَهِيَ ظَالِمَةٌ ثُمَّ أَخَذْتُهَا وَإِلَيَّ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/22/48" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:48"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.paEXm">أنكر استعجالهم بالمتوعد به من العذاب العاجل أو الآجل، كأنه قال: ولم يستعجلون به؟ كأنهم يجوّزون الفوت، وإنما يجوز ذلك على ميعاد من يجوز عليه الخلف، والله عزّ وعلا لا يخلف الميعاد وما وعده ليصيبنهم ولو بعد حين، وهو سبحانه حليم لا يعجل، ومن حلمه ووقاره واستقصاره المدد الطوال أنّ يوماً واحداً عنده كألف سنة عندكم. قيل: معناه كيف يستعجلون بعذاب من يومٌ واحد من أيام عذابه في طول أَلف سنة من سنيكم؛ لأن أيام الشدائد مستطالة. أو كأن ذلك اليوم الواحد لشدة عذابه كألف سنة من سني العذاب. وقيل: ولن يخلف الله وعده في النظرة والإمهال. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تعدون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتاء والياء، ثم قال: وكم من أهل قرية كانوا مثلكم ظالمين قد أنظرتهم حيناً ثم أخذتهم بالعذاب والمرجع إليّ وإلى حكمي.</span></p><p id="92.La2PM">فإن قلت: لم كانت الأولى معطوفة بالفاء، وهذه بالواو؟ قلت: الأولى وقعت بدلاً عن قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَكَيْفَ كَانَ نَكِيرِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[الحج: 44]، <a class="aref" href="/quran/34/45">[سبأ: 45]</a> ، <a class="aref" href="/quran/35/26">[فاطر: 26]</a> ، <a class="aref" href="/quran/67/18">[الملك: 18]</a> وأمّا هذه فحكمها حكم ما تقدّمها من الجملتين المعطوفتين بالواو، أعني قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَن يُخْلِفَ الله وَعْدَهُ وَإِنَّ يَوْماً عِندَ رَبّكَ كَأَلْفِ سَنَةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:49-51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-49">قُلْ يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّمَا أَنَا لَكُمْ نَذِيرٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/49" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:49"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-50">فَالَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَهُمْ مَغْفِرَةٌ وَرِزْقٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/50" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:50"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-51">وَالَّذِينَ سَعَوْا فِي آَيَاتِنَا مُعَاجِزِينَ أُولَئِكَ أَصْحَابُ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/22/51" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:51"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.WvJ34">يقال: سعيت في أمر فلان، إذا أصلحه أو أفسده بسعيه. وعاجزه: سابقه؛ لأنّ كل واحد منهما في طلب إعجاز الآخر عن اللحاق به، فإذا سبقه قيل: أعجزه وعجزه. والمعنى: سعوا في معناها بالفساد من الطعن فيها، حيث سموها: سحراً وشعراً وأساطير، ومن تثبيط الناس عنها سابقين أو مسابقين في زعمهم، وتقديرهم طامعين أن كيدهم للإسلام يتمّ لهم.</p><p id="92.BwLJd">فإن قلت: كأن القياس أن يقال: إنما أنا لكن بشير ونذير، لذكر الفريقين بعده.</p><p id="92.P0Myj">قلت: الحديث مسوق إلى المشركين. و<span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ياأيها الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: نداء لهم، وهم الذين قيل فيهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفَلَمْ يَسِيرُواْ فِي الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/12/109">[يوسف: 109]</a> ، <a class="aref" href="/quran/22/46">[الحج: 46]</a> ، <a class="aref" href="/quran/40/82">[غافر: 82]</a> ، <a class="aref" href="/quran/47/10">[محمد: 10]</a> ووصفوا بالاستعجال. وإنما أفحم المؤمنون وثوابهم ليغاظوا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-52">وَمَا أَرْسَلْنَا مِنْ قَبْلِكَ مِنْ رَسُولٍ وَلَا نَبِيٍّ إِلَّا إِذَا تَمَنَّى أَلْقَى الشَّيْطَانُ فِي أُمْنِيَّتِهِ فَيَنْسَخُ اللَّهُ مَا يُلْقِي الشَّيْطَانُ ثُمَّ يُحْكِمُ اللَّهُ آَيَاتِهِ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/52" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:52"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن رَّسُولٍ وَلاَ نَبِىّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دليل بيّن على تغاير الرسول والنبي.</span></p><p id="92.By2lj">وعن النبي صلى الله عليه وسلم أنه سئل عن الأنبياء فقال: <span>«مائة ألف وأربعة وعشرون ألفاً»</span><span class="orphaned-text">قيل: فكم الرسل منهم؟ قال:</span><span>«ثلثمائة وثلاثة عشر جماً غفيراً»</span><span class="orphaned-text">والفرق بينهما أن الرسول من الأنبياء: من جمع إلى المعجزة الكتاب المنزل عليه. والنبي غير الرسول: من لم ينزل عليه كتاب وإنما أمر أن يدعو الناس إلى شريعة من قبله. والسبب في نزول هذه الآية: أنّ رسول الله صلى الله عليه وسلم لما أعرض عنه قومٌ وشاقوه وخالفه عشيرته ولم يشايعوه على ما جاء به: تمنى لفرط ضجره من إعراضهم ولحرصه وتهالكه على إسلامهم أن لا ينزل عليه ما ينفرهم، لعله يتخذ ذلك طريقاً إلى استمالتهم واستنزالهم عن غيهم وعنادهم، فاستمرّ به ما تمناه حتى نزلت عليه سورة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والنجم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو في نادي قومه، وذلك التمني في نفسه، فأخذ يقرؤها فلما بلغ قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومناة الثالثة الأخرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/53/20">[النجم: 20]</a> :</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَلْقَى الشيطان فِي أُمْنِيَّتِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>التي تمناها، أي: وسوس إليه بما شيعها به، فسبق لسانه على سبيل السهو والغلط إلى أن قال: تلك الغرانيق العلى، وإن شفاعتهنّ لترتجى.</span></p><p id="92.aznd0">وروي: الغرانقة، ولم يفطن له حتى أدركته العصمة فتنبه عليه، وقيل: نبهه جبريل عليه السلام. أو تكلم الشيطان بذلك فأسمعه الناس قيل فلما سجد في آخرها سجد معه جميع من في النادي وطابت نفوسهم، وكان تمكين الشيطان من ذلك محنة من الله وابتلاء، زاد المنافقون به شكاً وظلمة، والمؤمنون نوراً وإيقاناً. والمعنى: أن الرسل والأنبياء من قبلك كانت هجيراهم كذلك إذا تمنوا مثل ما تمنيت، مكن الله الشيطان ليلقي في أمانيهم مثل ما ألقى في أمنيتك، إرادة امتحان من حولهم، والله سبحانه له أن يمتحن عباده بما شاء من صنوف المحن وأنواع الفتن، ليضاعف ثواب الثابتين، ويزيد في عقاب المذبذبين. وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تمنى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: قرأ. وأنشد:</span></p><p/><center><span class="manzoma">تَمَنَّى كِتَابَ اللَّهِ أَوَّلَ لَيْلَةٍ ** تَمَنِّي دَاوُدَ الرَّبُورَ عَلَى رِسْلِ<br/></span></center><p/><p id="92.6EzNr">وأمنيته: قراءته. وقيل: تلك الغرانيق: إشارة إلى الملائكة، أي: هم الشفعاء لا الأصنام <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَيَنسَخُ الله مَا يُلْقِى الشيطان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي يذهب به ويبطله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثُمَّ يُحْكِمُ الله ءاياته</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي يثبتها.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:53-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-53">لِيَجْعَلَ مَا يُلْقِي الشَّيْطَانُ فِتْنَةً لِلَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ مَرَضٌ وَالْقَاسِيَةِ قُلُوبُهُمْ وَإِنَّ الظَّالِمِينَ لَفِي شِقَاقٍ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/53" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:53"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-54">وَلِيَعْلَمَ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ أَنَّهُ الْحَقُّ مِنْ رَبِّكَ فَيُؤْمِنُوا بِهِ فَتُخْبِتَ لَهُ قُلُوبُهُمْ وَإِنَّ اللَّهَ لَهَادِ الَّذِينَ آَمَنُوا إِلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/54" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:54"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.kebjE">والذين <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى قُلُوبِهِمْ مَّرَضٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>المنافقون والشاكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والقاسية قُلُوبُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>المشركون المكذبون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِنَّ الظالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يريد: وإن هؤلاء المنافقين والمشركين. وأصله: وإنهم، فوضع الظاهر موضع الضمير قضاء عليهم بالظلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنَّهُ الحق مِن رَّبّكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ليعلموا أن تمكين الشيطان من الإلقاء: هو الحق من ربك والحكمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإِنَّ الله لَهَادِ الذين ءامنوا إلى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أن يتأولوا ما يتشابه في الدين بالتأويلات الصحيحة، ويطلبوا لما أشكل منه المحمل الذي تقتضيه الأصول والمحكمة والقوانين الممهدة، حتى لا تلحقهم حيرة ولا تعتريهم شبهة ولا تزل أقدامهم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لهادٍ الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتنوين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-55">وَلَا يَزَالُ الَّذِينَ كَفَرُوا فِي مِرْيَةٍ مِنْهُ حَتَّى تَأْتِيَهُمُ السَّاعَةُ بَغْتَةً أَوْ يَأْتِيَهُمْ عَذَابُ يَوْمٍ عَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/55" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:55"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.nBKPZ">الضمير في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِرْيَةٍ مّنْهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للقرآن أو الرسول صلى الله عليه وسلم. اليوم العقيم: يوم بدر، وإنما وصف يوم الحرب بالعقيم لأنّ أولاد النساء يقتلون فيه، فيصرن كأنهن عقم لم يلدن، أو لأن المقاتلين يقال لهم أبناء الحرب، فإذا قتلوا وصف يوم الحرب بالعقيم على سبيل المجاز. وقيل: هو الذي لا خير فيه، يقال: ريح عقيم إذا لم تنشيء مطراً ولم تلقح شجراً. وقيل: لا مثل له في عظم أمره لقتال الملائكة عليهم السلام فيه.</span></p><p id="92.l2eXq">وعن الضحاك أنه يوم القيامة، وأن المراد بالساعة مقدّماته، ويجوز أن يراد بالساعة وبيوم عقيم: يوم القيامة، كأنه قيل: حتى تأتيهم الساعة أو يأتيهم عذابها، فوضع <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمٍ عَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>موضع الضمير.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:56-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-56">الْمُلْكُ يَوْمَئِذٍ لِلَّهِ يَحْكُمُ بَيْنَهُمْ فَالَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ فِي جَنَّاتِ النَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/22/56" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:56"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-57">وَالَّذِينَ كَفَرُوا وَكَذَّبُوا بِآَيَاتِنَا فَأُولَئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ مُهِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/57" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:57"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.0JgM0">فإن قلت: التنوين في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عن أي جملة ينوب؟ قلت: تقديره: الملك يوم يؤمنون. أو يوم تزول مريتهم، لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يَزَالُ الذين كَفَرُواْ فِي مِرْيَةٍ مّنْهُ حتى تَأْتِيَهُمُ الساعة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/22/55">[الحج: 55]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:58-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-58">وَالَّذِينَ هَاجَرُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ ثُمَّ قُتِلُوا أَوْ مَاتُوا لَيَرْزُقَنَّهُمُ اللَّهُ رِزْقًا حَسَنًا وَإِنَّ اللَّهَ لَهُوَ خَيْرُ الرَّازِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/22/58" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:58"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-59">لَيُدْخِلَنَّهُمْ مُدْخَلًا يَرْضَوْنَهُ وَإِنَّ اللَّهَ لَعَلِيمٌ حَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/59" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:59"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.4YzRa">لما جمعتهم المهاجرة في سبيل الله سوّى بينهم في الموعد، وأن يعطى من مات منهم مثل ما يعطي من قتل تفضلاً منه وإحساناً. والله عليم بدرجات العاملين ومراتب استحقاقهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عن تفريط المفرط منهم بفضله وكرمه، روي أن طوائف من أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم ورضي عنهم قالوا: يا نبي الله، هؤلاء الذي قتلوا قد علمنا ما أعطاهم الله من الخير ونحن نجاهد معك كما جاهدوا، فما لنا إن متنا معك؟ فأنزل الله هاتين الآيتين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-60">ذَلِكَ وَمَنْ عَاقَبَ بِمِثْلِ مَا عُوقِبَ بِهِ ثُمَّ بُغِيَ عَلَيْهِ لَيَنْصُرَنَّهُ اللَّهُ إِنَّ اللَّهَ لَعَفُوٌّ غَفُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/60" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:60"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.lW6Rp">تسمية الابتداء بالجزاء لملابسته له من حيث أنه سبب وذاك مسبب عنه كما يحملون النظير على النظير والنقيض على النقيض للملابسة.</p><p id="92.NZNOE">فإن قلت: كيف طابق ذكر العفوّ الغفور هذا الموضع؟ قلت: المعاقب مبعوث من جهة الله عزّ وجلّ على الإخلال بالعقاب، والعفو عن الجاني- على طريق التنزيه لا التحريم- ومندوب إليه، ومستوجب عند الله المدح إن آثر ما ندب إليه وسلك سبيل التنزيه، فحين لم يؤثر ذلك وانتصر وعاقب، ولم ينظر في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَمَنْ عَفَا وَأَصْلَحَ فَأَجْرُهُ عَلَى الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/42/40">[الشورى: 40]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَن تَعْفُواْ أَقْرَبُ للتقوى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/237">[البقرة: 237]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَمَن صَبَرَ وَغَفَرَ إِنَّ ذَلِكَ لَمِنْ عَزْمِ الأمور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/42/43">[الشورى: 43]</a> : إنَّ الله لعفو غفور، أي: لا يلومه على ترك ما بعثه عليه، وهو ضامن لنصره في كرته الثانية من إخلاله بالعفو وانتقامه من الباغي عليه. ويجوز أن يضمن له النصر على الباغي، ويعرّض مع ذلك بما كان أولى به من العفو، ويلوّح به بذكر هاتين الصفتين. أو دلّ بذكر العفو والمغفرة على أنه قادر على العقوبة، لأنه لا يوصف بالعفو إلا القادر على ضدّه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-61">ذَلِكَ بِأَنَّ اللَّهَ يُولِجُ اللَّيْلَ فِي النَّهَارِ وَيُولِجُ النَّهَارَ فِي اللَّيْلِ وَأَنَّ اللَّهَ سَمِيعٌ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/61" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:61"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ذلك النصر بسبب أنه قادر. ومن آيات قدرته البالغة أنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُولِجُ اليل فِي النهار وَيُولِجُ النهار فِي اليل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أو بسبب أنه خالق الليل والنهار ومصرفهما فلا يخفى عليه ما يجري فيهما على أيدي عباده من الخير والشرّ والبغي والإنصاف، وأنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَمِيعُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لما يقولون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَصِيرٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بما يفعلون.</span></p><p id="92.yxEka">فإن قلت: ما معنى إيلاج أحد الملوين في الآخر؟ قلت: تحصيل ظلمة هذا في مكان ضياء، ذاك بغيبوبة الشمس. وضياء ذاك في مكان ظلمة هذا بطلوعها، كما يضيء السرب بالسراج ويظلم بفقده. وقيل: هو زيادته في أحدهما ما ينقص من الآخر من الساعات.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-62">ذَلِكَ بِأَنَّ اللَّهَ هُوَ الْحَقُّ وَأَنَّ مَا يَدْعُونَ مِنْ دُونِهِ هُوَ الْبَاطِلُ وَأَنَّ اللَّهَ هُوَ الْعَلِيُّ الْكَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/22/62" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:62"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Z1lrm">وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَدْعُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتاء والياء.</span></p><p id="92.j0rRg">وقرأ اليماني. وأن ما تُدعون. بلفظ المبني للمفعول، والواو راجعة إلى (ما) لأنه في معنى الآلهة، أي: ذلك الوصف بخلق الليل والنهار والإحاطة بما يجري فيهما وإدراك كل قول وفعل، بسبب أنه الله الحق الثابت إلهيته، وأن كل ما يدعي إلهاً دونه باطل الدعوة، وأنه لا شيء أعلى منه شأناً وأكبر سلطاناً.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:63-64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-63">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ أَنْزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَتُصْبِحُ الْأَرْضُ مُخْضَرَّةً إِنَّ اللَّهَ لَطِيفٌ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/63" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:63"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-64">لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ وَإِنَّ اللَّهَ لَهُوَ الْغَنِيُّ الْحَمِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/22/64" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:64"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُخْضَرَّةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ذات خضر، على مفعلة، كمقبلة ومسبعة.</span></p><p id="92.r8q7g">فإن قلت: هلا قيل: فأصبحت؟ ولم صرف إلى لفظ المضارع؟ قلت: لنكتة فيه، وهي إفادة بقاء أثر المطر زماناً بعد زمان، كما تقول: أنعم عليَّ فلان عام كذا، فأروح وأغدوا شاكراً له. ولو قلت: فرحت وغدوت؛ ولم يقع ذلك الموقع، فإن قلت: فما له رفع لم ينصب جواباً للاستفهام؟ قلت: لو نصب لأعطى ما هو عكس الغرض، لأنّ معناه إثبات الاخضرار، فينقلب بالنصب إلى نفي الاخضرار، مثاله أن تقول لصاحبك: ألم تر أني أنعمت عليك فتشكر: إن نصبته فأنت ناف لشكره شاك تفريطه فيه، وإن رفعته فأنت مثبت للشكر. وهذا وأمثاله مما يجب أن يرغب له من اتسم بالعلم في علم الإعراب وتوقير أهله <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَطِيفٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأصل علمه أو فضله إلى كل شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خَبِيرٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمصالح الخلق ومنافعهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:65-66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-65">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ سَخَّرَ لَكُمْ مَا فِي الْأَرْضِ وَالْفُلْكَ تَجْرِي فِي الْبَحْرِ بِأَمْرِهِ وَيُمْسِكُ السَّمَاءَ أَنْ تَقَعَ عَلَى الْأَرْضِ إِلَّا بِإِذْنِهِ إِنَّ اللَّهَ بِالنَّاسِ لَرَءُوفٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/65" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:65"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-66">وَهُوَ الَّذِي أَحْيَاكُمْ ثُمَّ يُمِيتُكُمْ ثُمَّ يُحْيِيكُمْ إِنَّ الْإِنْسَانَ لَكَفُورٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/66" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:66"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَّا فِي الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من البهائم مذللة للركوب في البر، ومن المراكب جارية في البحر، وغير ذلك من سائر المسخرات. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والفلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع على الابتداء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن تَقَعَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كراهة أن تقع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمشيئته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَحْيَاكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بعد أن كنتم جماداً تراباً، ونطفة، وعلقة، ومضغة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَكَفُورٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لجحود لما أفاض عليه من ضروب النعم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-67">لِكُلِّ أُمَّةٍ جَعَلْنَا مَنْسَكًا هُمْ نَاسِكُوهُ فَلَا يُنَازِعُنَّكَ فِي الْأَمْرِ وَادْعُ إِلَى رَبِّكَ إِنَّكَ لَعَلَى هُدًى مُسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/67" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:67"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.A97Xx">هو نهي لرسول الله صلى الله عليه وسلم، أي: لا تلتفت إلى قولهم ولا تمكنهم من أن ينازعوك. أو هو زجر لهم عن التعرض لرسول الله صلى الله عليه وسلم بالمنازعة في الدين وهم جهال لا علم عندهم وهم كفار خزاعة. روى: أن بديل بن ورقاء وبشر بن سفيان الخزاعيين وغيرهما قالوا للمسلمين: ما لكم تأكلون ما قتلتم، ولا تأكلون ما قتله الله! يعنون الميتة. وقال الزجاج: هو نهي له صلى الله عليه وسلم عن منازعته، كما تقول: لا يضاربنك فلان، أي: لا تضاربه. وهذا جائز في الفعل الذي لا يكون إلا بين اثنين <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى الأمر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في أمر الدين. وقيل: في أمر النسائك، وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فلا ينزعنك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي اثبت في دينك ثباتاً لا يطمعون أن يجذبوك ليزيلوك عنه. والمراد: زيادة التثبيت للنبي صلى الله عليه وسلم بما يهيج حميته ويلهب غضبه لله ولدينه. ومنه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يَصُدُّنَّكَ عَنْ ءايات الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/87">[القصص: 87]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تَكُونَنَّ مِنَ المشركين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/6/14">[الأنعام: 14]</a> ، <a class="aref" href="/quran/10/105">[يونس: 105]</a> ، <a class="aref" href="/quran/28/87">[القصص: 87]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلاَ تَكُونَنَّ ظَهيراً للكافرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/86">[القصص: 86]</a> . وهيهات أن ترتع همة رسول الله صلى الله عليه وسلم حول ذلك الحمى، ولكنه وارد على ما قلت لك من إرادة التهييج والإلهاب. وقال الزجاج: هو من نازعته فنزعته أنزعه، أي: غلبته، أي: لا يغلبنك في المنازعة.</span></p><p id="92.NKnbE">فإن قلت: لم جاءت نظيرة هذه الآية معطوفة بالواو وقد نزعت عن هذه؟ قلت: لأنّ تلك وقعت مع ما يدانيها ويناسبها من الآي الواردة في أمر النسائك، فعطفت على أخواتها. وأما هذه فواقعة مع أباعد عن معناها فلم تجد معطفاً.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-68">وَإِنْ جَادَلُوكَ فَقُلِ اللَّهُ أَعْلَمُ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/22/68" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:68"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.e3w8v">أي: وإن أبوا للجاجهم إلا المجادلة بعد اجتهادك أن لا يكون بينك وبينهم تنازع، فادفعهم بأن الله أعلم بأعمالكم وبقبحها وبما تستحقون عليها من الجزاء فهو مجازيكم به. وهذا وعيد وإنذار، ولكن برفق ولين.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:69-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-69">اللَّهُ يَحْكُمُ بَيْنَكُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ فِيمَا كُنْتُمْ فِيهِ تَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/22/69" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:69"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-70">أَلَمْ تَعْلَمْ أَنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ مَا فِي السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ إِنَّ ذَلِكَ فِي كِتَابٍ إِنَّ ذَلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/70" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:70"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الله يَحْكُمُ بَيْنَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خطاب من الله للمؤمنين والكافرين، أي: يفصل بينكم بالثواب والعقاب ومسلاة للنبي صلى الله عليه وسلم مما كان يلقى منهم، وكيف يخفى عليه ما يعملون، ومعلوم عند العلماء بأن الله يعلم كل ما يحدث في السموات والأرض، وقد كتبه في اللوح قبل حدوثه. والإحاطة بذلك وإثباته وحفظه عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَسِيرٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأن العالم بالذات لا يتعذر عليه ولا يمتنع تعلق بمعلوم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-71">وَيَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ مَا لَمْ يُنَزِّلْ بِهِ سُلْطَانًا وَمَا لَيْسَ لَهُمْ بِهِ عِلْمٌ وَمَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ نَصِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/71" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:71"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَعْبُدُونَ مِن دُونِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما لم يتمسكوا في صحة عبادته ببرهان سماوي من جهة الوحي والسمع، ولا ألجأهم إليها علم ضروري، ولا حملهم عليها دليل عقلي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للذين ارتكبوا مثل هذا الظلم من أحد ينصرهم ويصوّب مذهبهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-72">وَإِذَا تُتْلَى عَلَيْهِمْ آَيَاتُنَا بَيِّنَاتٍ تَعْرِفُ فِي وُجُوهِ الَّذِينَ كَفَرُوا الْمُنْكَرَ يَكَادُونَ يَسْطُونَ بِالَّذِينَ يَتْلُونَ عَلَيْهِمْ آَيَاتِنَا قُلْ أَفَأُنَبِّئُكُمْ بِشَرٍّ مِنْ ذَلِكُمُ النَّارُ وَعَدَهَا اللَّهُ الَّذِينَ كَفَرُوا وَبِئْسَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/22/72" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:72"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">المنكر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الفظيع من التجهم والبسور. أو الإنكار، كالمكرم بمعنى الإكرام. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يعرف</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والمنكر. والسطو: الوثب والبطش. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">النار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع على أنه خبر مبتدأ محذوف، كأنّ قائلاً قال: ما هو؟ فقيل: النار، أي: هو النار. وبالنصب على الاختصاص. وبالجرّ على البدل من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِشَرٍّ مّن ذلكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من غيظكم على التالين وسطوكم عليهم. أو مما أصابكم من الكراهة والضجر بسبب ما تلي عليكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَعَدَهَا الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>استئناف كلام. ويحتمل أن تكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">النار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مبتدأ و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَعَدَهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خبراً، وأن يكون حالاً عنها إذا نصبتها أو جررتها بإضمار (قد).</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-73">يَا أَيُّهَا النَّاسُ ضُرِبَ مَثَلٌ فَاسْتَمِعُوا لَهُ إِنَّ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ لَنْ يَخْلُقُوا ذُبَابًا وَلَوِ اجْتَمَعُوا لَهُ وَإِنْ يَسْلُبْهُمُ الذُّبَابُ شَيْئًا لَا يَسْتَنْقِذُوهُ مِنْهُ ضَعُفَ الطَّالِبُ وَالْمَطْلُوبُ</span><a class="vn" href="/quran/22/73" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:73"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.q6Pgk">فإن قلت: الذي جاء به ليس بمثل، فكيف سماه مثلاً؟ قلت: قد سميت الصفة أو القصة الرائعة الملتقاة بالاستحسان والاستغراب: مثلاً، تشبيهاً لها ببعض الأمثال المسيرة، لكونها مستحسنة مستغربة عندهم. قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تدعون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتاء والياء ويدعون: مبنياً للمفعول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أخت (لا) في نفي المستقبل، إلا أن (لن) تنفيه نفياً مؤكداً، وتأكيده هاهنا الدلالة على أن خلق الذباب منهم مستحيل مناف لأحوالهم، كأنه قال: محال أن يخلقوا، فإن قلت: ما محل.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَوِ اجتمعوا لَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: النصب على الحال، كأنه قال: مستحيل أن يخلقوا الذباب مشروطاً عليهم اجتماعهم جميعاً لخلقه وتعاونهم عليه، وهذا من أبلغ ما أنزله الله في تجهيل قريش واستركاك عقولهم، والشهادة على أن الشيطان قد خزمهم بخزائمه حيث وصفوا بالإلهية- التي تقتضي الاقتدار على المقدورات كلها، والإحاطة بالمعلومات عن آخرها- صوراً وتماثيل يستحيل منها أن تقدر على أقلّ ما خلقه الله وأذله وأصغره وأحقره، ولو اجتمعوا لذلك وتساندوا. وأدلّ من ذلك على عجزهم وانتفاء قدرتهم: أن هذا الخلق الأقل الأذل لو اختطف منهم شيئاً فاجتمعوا على أن يستخلصوه منه لم يقدروا. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ضَعُفَ الطالب والمطلوب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كالتسوية بينهم وبين الذباب في الضعف. ولو حققت وجدت الطالب أضعف وأضعف، لأن الذباب حيوان، وهو جماد، وهو غالب وذاك مغلوب.</span></p><p id="92.ZOXbk">وعن ابن عباس: أنهم كانوا يطلونها بالزعفران، ورؤوسها بالعسل ويغلقون عليها الأبواب، فيدخل الذباب من الكوي فيأكله.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-74">مَا قَدَرُوا اللَّهَ حَقَّ قَدْرِهِ إِنَّ اللَّهَ لَقَوِيٌّ عَزِيزٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/74" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:74"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا قَدَرُواْ الله حَقَّ قَدْرِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ما عرفوه حق معرفته، حتى لا يسموا باسمه من هو منسلخ عن صفاته بأسرها، ولا يؤهلوه للعبادة، ولا يتخذوه شريكاً له: إن الله قادر غالب، فكيف يتخذ العاجز المغلوب شبيهاً به؟</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:75-76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-75">اللَّهُ يَصْطَفِي مِنَ الْمَلَائِكَةِ رُسُلًا وَمِنَ النَّاسِ إِنَّ اللَّهَ سَمِيعٌ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/75" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:75"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-22-76">يَعْلَمُ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ وَإِلَى اللَّهِ تُرْجَعُ الْأُمُورُ</span><a class="vn" href="/quran/22/76" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:76"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Xqa8w">هذا ردّ لما أنكروه من أن يكون الرسول من البشر، وبيان أن رسل الله على ضربين: ملائكة وبشر، ثم ذكر أنه تعالى درّاك للمدركات، عالم بأحوال المكلفين ما مضي منها وما غبر، لا تخفى عليه منهم خافية. وإليه مرجع الأمور كلها، والذي هو بهذه الصفات، لا يسأل عما يفعل، وليس لأحد أن يعترض عليه في حكمه وتدابيره واختيار رسله.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-77">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا ارْكَعُوا وَاسْجُدُوا وَاعْبُدُوا رَبَّكُمْ وَافْعَلُوا الْخَيْرَ لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/22/77" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:77"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.bdVyP">للذكر شأن ليس لغيره من الطاعات. وفي هذه السورة دلالات على ذلك، فمن ثمة دعا المؤمنين أولاً إلى الصلاة التي هي ذكر خالص، ثم إلى العبادة بغير الصلاة كالصوم والحجّ والغزو، ثم عمّ بالحثّ على سائر الخيرات. وقيل: كان الناس أوّل ما أسلموا يسجدون بلا ركوع ويركعون بلا سجود، فأمروا أن تكون صلاتهم بركوع وسجود. وقيل: معنى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَاعْبُدُواْ رَبَّكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اقصدوا بركوعكم وسجودكم وجه الله.</span></p><p id="92.kyrxw">وعن ابن عباس في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وافعلوا الخير</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صلة الأرحام ومكارم الأخلاق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي افعلوا هذا كله وأنتم راجون للفلاح طامعون فيه، غير مستيقنين ولا تتكلوا على أعمالكم، وعن عقبة بن عامر رضي الله عنه قال: قلت: يا رسول الله في سورة الحجّ سجدتان؟ قال:</span><span>«نعم، إن لم تسجدهما فلا تقرأهما»</span><span class="orphaned-text">وعن عبد الله ابن عمر رضي الله عنهما فضلت سورة الحج بسجدتين. وبذلك احتجّ الشافعي رضي الله عنه، فرأى سجدتين في سورة الحجّ، وأبو حنيفة وأصحابه رضي لله عنهم لا يرون فيها إلا سجدة واحدة، لأنهم يقولون: قرن السجود بالركوع، فدلّ ذلك على أنها سجدة صلاة لا سجدة تلاوة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="22:78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-22-78">وَجَاهِدُوا فِي اللَّهِ حَقَّ جِهَادِهِ هُوَ اجْتَبَاكُمْ وَمَا جَعَلَ عَلَيْكُمْ فِي الدِّينِ مِنْ حَرَجٍ مِلَّةَ أَبِيكُمْ إِبْرَاهِيمَ هُوَ سَمَّاكُمُ الْمُسْلِمِينَ مِنْ قَبْلُ وَفِي هَذَا لِيَكُونَ الرَّسُولُ شَهِيدًا عَلَيْكُمْ وَتَكُونُوا شُهَدَاءَ عَلَى النَّاسِ فَأَقِيمُوا الصَّلَاةَ وَآَتُوا الزَّكَاةَ وَاعْتَصِمُوا بِاللَّهِ هُوَ مَوْلَاكُمْ فَنِعْمَ الْمَوْلَى وَنِعْمَ النَّصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/22/78" target="_blank" title="سورة الحج" data-v="22:78"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وجاهدوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أمر بالغزو وبمجاهدة النفس والهوى وهو الجهاد الأكبر. عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه رجع من بعض غزواته فقال:</span><span>«رجعنا من الجهاد الأصغر إلى الجهاد الأكبر»</span><span class="orphaned-text"/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي في ذات الله ومن أجله. يقال: هو حق عالم، وجدّ عالم، أي: عالم حقاً وجداً. ومنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَقَّ جهاده</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="92.BkMOn">فإن قلت: ما وجه هذه الإضافة، وكان القياس: حق الجهاد فيه، أو حق جهادكم فيه، كما قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وجاهدوا فِي الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: الإضافة تكون بأدنى ملابسة واختصاص، فلما كان الجهاد مختصاً بالله من حيث أنه مفعول لوجهه ومن أجله، صحت إضافته إليه. ويجوز أن يتسع في الظرف كقوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَيَوْماً شَهِدْنَاهُ سُلَيْماً وَعَامِراً<br/></span></center><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اجتباكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اختاركم لدينه ولنصرته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا جَعَلَ عَلَيْكمْ فِي الدين مِنْ حَرَجٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فتح باب التوبة للمجرمين، وفسح بأَنواع الرخص والكفارات والديات والأروش. ونحوه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُرِيدُ الله بِكُمُ اليسر وَلاَ يُرِيدُ بِكُمُ العسر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/185">[البقرة: 185]</a> وأمّة محمد صلى الله عليه وسلم هي الأمة المرحومة الموسومة بذلك في الكتب المتقدّمة.</span></p><p id="92.0DYLW">نصب الملة بمضمون ما تقدّمها، كأنه قيل: وسع دينكم توسعة ملة أبيكم، ثم حذف المضاف وأقام المضاف إليه مقامه. أو على الاختصاص، أي: أعني بالدين ملة أبيكم كقولك: الحمد الله الحميد.</p><p id="92.ZBrQY">فإن قلت: لم يكن <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إبراهيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أباً للأمّة كلها.</span></p><p id="92.g1MKX">قلت: هو أبو رسول الله صلى الله عليه وسلم، فكان أباً لأمته، لأنّ أمة الرسول في حكم أولاده <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هُوَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يرجع إلى الله تعالى. وقيل: إلى إبراهيم. ويشهد للقول الأوّل قراءة أبيّ بن كعب:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الله سماكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن قَبْلُ وَفِى هذا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي من قبل القرآن في سائر الكتب وفي القرآن، أي: فضلكم على الأمم وسماكم بهذا الاسم الأكرم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِيَكُونَ الرسول شَهِيداً عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أنه قد بلغكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَتَكُونُواْ شُهَدَاء عَلَى الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بأنّ الرسل قد بلغتهم وإذ خصّكم بهذه الكرامة والأثرة. فاعبدوه وثقوا به ولا تطلبوا النصرة والولاية إلا منه، فهو خير مولى وناصر.</span></p><p id="92.Ev1G6">عن رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«من قرأ سورة الحجّ أعطي من الأجر كحجّة حجها وعمرة اعتمرها بعدد من حجّ واعتمر فيما مضى وفيما بقي»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>