<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الروم" id="ch31"><h1 id="92.LW7QM">سورة الروم</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="30:1-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-1" data-v="30:1">الم</span><a class="vn" href="/quran/30/1" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-30-2" data-v="30:2">غُلِبَتِ الرُّومُ</span><a class="vn" href="/quran/30/2" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-30-3" data-v="30:3">فِي أَدْنَى الْأَرْضِ وَهُمْ مِنْ بَعْدِ غَلَبِهِمْ سَيَغْلِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/3" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-30-4" data-v="30:4">فِي بِضْعِ سِنِينَ لِلَّهِ الْأَمْرُ مِنْ قَبْلُ وَمِنْ بَعْدُ وَيَوْمَئِذٍ يَفْرَحُ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/4" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-30-5" data-v="30:5">بِنَصْرِ اللَّهِ يَنْصُرُ مَنْ يَشَاءُ وَهُوَ الْعَزِيزُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/30/5" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.RW6GB">القراءة المشهورة الكثيرة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غُلِبَتِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضم الغين. وسيغلبون بفتح الياء. والأرض: أرض العرب، لأن الأرض المعهودة عند العرب أرضهم. والمعنى: غلبوا في أدنى أرض العرب منهم وهي أطراف الشام. أو أراد أرضهم، على إنابة اللام مناب المضاف إليه، أي: في أدنى أرضهم إلى عدوّهم. قال مجاهد: هي أرض الجزيرة، وهي أدنى أرض الروم إلى فارس.</span></p><p id="92.Ne5Xj">وعن ابن عباس رضي الله عنهما: الأردن وفلسطين. وقريء <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">في أداني الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والبضع ما بين الثلاث إلى العشر عن الأصمعي. وقيل: احتربت الروم وفارس بين أذرعات وبصرى، فغلبت فارس الروم، فبلغ الخبر مكة فشق على النبي صلى الله عليه وسلم والمسلمين؛ لأن فارس مجوس لا كتاب لهم والروم أهل الكتاب، وفرح المشركون وشمتوا وقالوا: أنتم والنصارى أهل الكتاب، ونحن وفارس أميون، وقد ظهر إخواننا على إخوانكم، ولنظهرنّ نحن عليكم، فنزلت. فقال لهم أبو بكر رضي الله عنه: لا يقرر الله أعينكم، فوالله لتظهرنّ الروم على فارس بعد بضع سنين فقال له أبيّ بن خلف: كذبت يا أبا فصيل، اجعل بيننا أجلاً أُناحبك عليه. والمناحبة: المراهنة فناحبه على عشر قلائص من كل واحد منهما، وجعلا الأجل ثلاث سنين، فأخبر أبو بكر رضي الله عنه رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال:</span><span>«البضع ما بين الثلاث إلى التسع، فزايده في الخطر ومادّه في الأجل»</span><span class="orphaned-text">فجعلاها مائة قلوص إلى تسع سنين. ومات أُبيُّ من جرح رسول الله، وظهرت الروم على فارس يوم الحديبية، وذلك عند رأس سبع سنين. وقيل: كان النصر يوم بدر للفريقين، فأخذ أبو بكر الخطر من ذرية أبيّ، وجاء به إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: تصدّق به. وهذه الآية من الآيات البينة الشاهدة على صحة النبوّة، وأن القرآن من عند الله لأنها إنباء عن علم الغيب الذي لا يعلمه إلا الله. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غلبهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بسكون اللام. والغلب والغلب مصدران كالجلب والجلب، والحلب والحلب. وقريء:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غلبت الروم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالفتح، وسيغلبون، بالضم. ومعناه أن الروم غلبوا على ريف الشام وسيغلبهم المسلمون في بضع سنين. وعند انقضاء هذه المدّة أخذ المسلمون في جهاد الروم، وإضافة غلبهم تختلف باختلاف القراءتين، فهي في إحداهما إضافة المصدر إلى المفعول. وفي الثانية إضافته إلى الفاعل. ومثالهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُحَرَّمٌ عَلَيْكُمْ إِخْرَاجُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/85">[البقرة: 85]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَن يُخْلِفَ الله وَعْدَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/22/47">[الحج: 47]</a> .</span></p><p id="92.NoRQl">فإن قلت: كيف صحت المناحبة وإنما هي قمار؟ قلت: عن قتادة رحمه الله تعالى أنه كان ذلك قبل تحريم القمار. ومن مذهب أبي حنيفة ومحمد: أن العقود الفاسدة من عقود الربا وغيرها جائزة في دار الحرب بين المسلمين والكفار. وقد احتجا على صحة ذلك بما عقده أبو بكر بينه وبين أبيّ بن خلف <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن قَبْلُ وَمِن بَعْدُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي في أوّل الوقتين وفي آخرهما حين غلبوا وحين يغلبون، كأنه قيل: من قبل كونهم غالبين، وهو وقت كونهم مغلوبين.</span></p><p id="92.4Xjax">ومن بعد كونهم مغلوبين، وهو وقت كونهم غالبين، يعني أن كونهم مغلوبين أوّلاً وغالبين آخراً ليس إلا بأمر الله وقضائه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَتِلْكَ الأيام نُدَاوِلُهَا بَيْنَ الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/3/140">[آل عمران: 140]</a> وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من قبل ومن بعد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على الجرّ من غير تقدير مضاف إليه واقتطاعه. كأنه قيل: قبلاً وبعداً، بمعنى أوّلاً وآخراً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَوْمَئِذٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويوم تغلب الروم على فارس ويحل ما وعده الله عزّ وجل من غلبتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَفْرَحُ المؤمنون بِنَصْرِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وتغليبه من له كتاب على من لا كتاب له. وغيظ من شمت بهم من كفار مكة. وقيل: نصر الله: هو إظهار صدق المؤمنين فيما أخبروا به المشركين من غلبة الروم وقيل نصر الله أنه ولي بعض الظالمين بعضاً وفرق بين كلمهم، حتى تفانوا وتناقصوا، وفلّ هؤلاء شوكة هؤلاء وفي ذلك قوّة للإسلام.</span></p><p id="92.p927x">وعن أبي سعيد الخدري: وافق ذلك يوم بدر، وفي هذا اليوم نصر المؤمنين <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُوَ العزيز الرحيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ينصر عليكم تارة وينصركم أخرى.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:6-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-6" data-v="30:6">وَعْدَ اللَّهِ لَا يُخْلِفُ اللَّهُ وَعْدَهُ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/6" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-30-7" data-v="30:7">يَعْلَمُونَ ظَاهِرًا مِنَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَهُمْ عَنِ الْآَخِرَةِ هُمْ غَافِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/7" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَعْدَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مصدر مؤكد، كقولك: لك عليّ ألف درهم عرفاً: لأنّ معناه: أعترف لك بها اعترافاً، ووعد الله ذلك وعداً؛ لأنّ ما سبقه في معنى وعد. ذمّهم الله عزّ وجل بأنهم عقلاء في أمور الدنيا، بله في أمر الدين، وذلك أنهم كانوا أصحاب تجارات ومكاسب.</span></p><p id="92.wr3xG">وعن الحسن. بلغ من حذق أحدهم أنه يأخذ الدرهم فينقره بأصبعه، فيعلم أرديء أم جيد. وقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بدل من قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وفي هذا الإبدال من النكتة أنه أبدله منه، وجعله بحيث يقوم مقامه ويسدّ مسدّه، ليعلمك أنه لا فرق بين عدم العلم الذي هو الجهل، وبين وجود العلم الذي لا يتجاوز الدنيا. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ظاهرا مّنَ الحياة الدنيا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يفيد أن للدنيا ظاهراً وباطناً، فظاهرها ما يعرفه الجهال من التمتع بزخارفها والتنعم بملاذها. وباطنها وحقيقتها أنها مجاز إلى الآخرة: يتزود منها إليها بالطاعة والأعمال الصالحة. وفي تنكير الظاهر: أنهم لا يعلمون إلا ظاهراً واحداً من جملة الظواهر. و (هم) الثانية يجوز أن يكون مبتدأ. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غافلون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خبره، والجملة خبر (هم) الأولى، وأن يكون تكريراً للأولى، وغافلون خبر الأولى. وأية كانت فذكرها مناد على أنهم معدن الغفلة عن الآخرة ومقرّها ومعلمها، وأنها منهم تنبع وإليهم ترجع.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-8" data-v="30:8">أَوَلَمْ يَتَفَكَّرُوا فِي أَنْفُسِهِمْ مَا خَلَقَ اللَّهُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا إِلَّا بِالْحَقِّ وَأَجَلٍ مُسَمًّى وَإِنَّ كَثِيرًا مِنَ النَّاسِ بِلِقَاءِ رَبِّهِمْ لَكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/8" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى أَنفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يحتمل أن يكون ظرفاً، كأنه قيل: أولم يحدثوا التفكر في أنفسهم، أي: في قلوبهم الفارغة من الفكر، والتفكر لا يكون إلا في القلوب، ولكنه زيادة تصوير لحال المتفكرين، كقولك: اعتقده في قلبك وأضمره في نفسك، وأن يكون صلة للتفكر، كقولك: تفكر في الأمر وأجال فيه فكره. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَّا خَلَقَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متعلق بالقول المحذوف، معناه: أولم يتفكروا فيقولوا هذا القول. وقيل: معناه: فيعلموا، لأنّ في الكلام دليلاً عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ بالحق وَأَجَلٍ مُّسَمًى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ما خلقها باطلاً وعبثاً بغير غرض صحيح وحكمة بالغة، ولا لتبقى خالدة: إنما خلقها مقرونة بالحق مصحوبة بالحكمة، وبتقدير أجل مسمى لابد لها من أن تنتهي إليه، وهو قيام الساعة ووقت الحساب والثواب والعقاب. ألا ترى إلى قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفَحَسِبْتُمْ أَنَّمَا خلقناكم عَبَثاً وَأَنَّكُمْ إِلَيْنَا لاَ تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/23/115">[المؤمنون: 115]</a> كيف سمي تركهم غير راجعين إليه عبثاً. والباء في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ بالحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مثلها في قولك: دخلت عليه بثياب السفر، واشترى الفرس بسرجه ولجامه، تريد: اشتراه وهو ملتبس بالسرج واللجام، غير منفك عنهما. وكذلك المعنى ما خلقها إلا وهي ملتبسة بالحق مقترنة به، فإن قلت: إذا جعلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فى أَنفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صلة للتفكر، فما معناه؟ قلت: معناه: أولم يتفكروا في أنفسهم التي هي أقرب إليهم من غيرها من المخلوقات، وهم أعلم وأخبر بأحوالها منهم بأحوال ما عداها، فتدبروا ما أودعها الله ظاهراً وباطناً من غرائب الحكم الدالة على التدبير دون الإهمال وأنه لابد لها من انتهاء إلى وقت يجازيها فيه الحكيم الذي دبر أمرها على الإحسان إحساناً وعلى الإساءة مثلها، حتى يعلموا عند ذلك أن سائر الخلائق كذلك أمرها جار على الحكمة والتدبير وأنه لابد لها من الانتهاء إلى ذلك الوقت، والمراد بلقاء ربهم: الأجل المسمى.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-9" data-v="30:9">أَوَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنْظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ كَانُوا أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً وَأَثَارُوا الْأَرْضَ وَعَمَرُوهَا أَكْثَرَ مِمَّا عَمَرُوهَا وَجَاءَتْهُمْ رُسُلُهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ فَمَا كَانَ اللَّهُ لِيَظْلِمَهُمْ وَلَكِنْ كَانُوا أَنْفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/9" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَسِيرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تقرير لسيرهم في البلاد ونظرهم إلى آثار المدمّرين من عاد وثمود وغيرهم من الأمم العاتية، ثم أخذ يصف لهم أحوالهم وأنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كانوا أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً وَأَثَارُواْ الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وحرثوها قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَّ ذَلُولٌ تُثِيرُ الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/71">[البقرة: 71]</a> وقيل لبقر الحرث: المثيرة. وقالوا: سمي ثوراً لإثارته الأرض وبقرة؛ لأنها تبقرها أي تشقها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَعَمَرُوهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني أولئك المدمّرون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَكْثَرَ مِمَّا عَمَرُوهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من عمارة أهل مكة، وأهل مكة: أهل واد غير ذي زرع، ما لهم إثارة الأرض أصلاً ولا عمارة لها رأساً فما هو إلا تهكم بهم، وبضعف حالهم في دنياهم؛ لأنّ معظم ما يستظهر به أهل الدنيا ويتباهون به أمر الدهقنة، وهم أيضاً ضعاف القوى، فقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كانوا أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي عاد وثمود وأضرابهم من هذا القبيل، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوَ لَمْ يَرَوْاْ أَنَّ الله الذى خَلَقَهُمْ هُوَ أَشَدُّ مِنْهُمْ قُوَّةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/41/15">[فصلت: 15]</a> وإن كان هذا أبلغ، لأنه خالق القوى والقدر. فما كان تدميره إياهم ظلماً لهم، لأنّ حاله منافية للظلم، ولكنهم ظلموا أنفسهم حيث عملوا ما أوجب تدميرهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-10" data-v="30:10">ثُمَّ كَانَ عَاقِبَةَ الَّذِينَ أَسَاءُوا السُّوأَى أَنْ كَذَّبُوا بِآَيَاتِ اللَّهِ وَكَانُوا بِهَا يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/10" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.zY3R2">قرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عاقبة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنصب والرفع. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">السواأى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تأنيث الأسوأ وهو الأقبح، كما أنّ الحسنى تأنيث الأحسن. والمعنى: أنهم عوقبوا في الدنيا بالدمار، ثم كانت عاقبتهم سوأى؛ إلا أنه وضع المظهر موضع المضمر، أي: العقوبة التي هي أسوأ العقوبات في الآخرة، وهي جهنم التي أعدّت للكافرين. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن كَذَّبُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمعنى لأن كذبوا. ويجوز أن يكون أن بمعنى: أي؛ لأنه إذا كان تفسير الإساءة التكذيب والاستهزاء كانت في معنى القول، نحو: نادى. وكتب، وما أشبه ذلك. ووجه آخر: وهو أن يكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أساءوا السواأى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمعنى اقترفوا الخطيئة التي هي أسوأ الخطايا، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن كَذَّبُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عطف بيان لها، وخبر كان محذوف كما يحذف جواب لما ولو، إرادة الإبهام.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-11" data-v="30:11">اللَّهُ يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ ثُمَّ إِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/11" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي إلى ثوابه وعقابه. وقرئ بالتاء والياء.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:12-13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-12" data-v="30:12">وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ يُبْلِسُ الْمُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/12" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-30-13" data-v="30:13">وَلَمْ يَكُنْ لَهُمْ مِنْ شُرَكَائِهِمْ شُفَعَاءُ وَكَانُوا بِشُرَكَائِهِمْ كَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/13" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.PQAqw">الإبلاس: أي يبقى بائساً ساكناً متحيراً. يقال: ناظرته فأبلس. إذا لم ينبس وبئس من أن يحتجّ. ومنه الناقة المبلاس: التي لا ترغو. وقريء <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يبلس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح اللام، من أبلسه إذا أسكته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّن شُرَكآئِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من الذين عبدوهم من دون الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكَانُواْ بِشُرَكَآئِهِمْ كافرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي يكفرون بآلهتهم ويجحدونها. أو وكانوا في الدنيا كافرين بسببهم. وكتب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">شفعاؤا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في المصحف بواو قبل الألف، كما كتب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عُلَمَاء بَنِي إِسْرائيلَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/26/197">[الشعراء: 197]</a> وكذلك كتبت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الساوأى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بألف قبل الياء إثباتاً للهمزة على صورة الحرف الذي منه حركتها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:14-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-14" data-v="30:14">وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ يَوْمَئِذٍ يَتَفَرَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/14" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-30-15" data-v="30:15">فَأَمَّا الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ فَهُمْ فِي رَوْضَةٍ يُحْبَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/15" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-30-16" data-v="30:16">وَأَمَّا الَّذِينَ كَفَرُوا وَكَذَّبُوا بِآَيَاتِنَا وَلِقَاءِ الْآَخِرَةِ فَأُولَئِكَ فِي الْعَذَابِ مُحْضَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/16" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.nBKPZ">الضمير في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَتَفَرَّقُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للمسلمين والكافرين، لدلالة ما بعده عليه.</span></p><p id="92.Z7gwE">وعن الحسن رضي الله عنه: هو تفرّق المسلمين والكافرين: هؤلاء في عليين، وهؤلاء في أسفل السافلين- وعن قتادة رضي الله عنه: فرقة لا اجتماع بعدها <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى رَوْضَةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في بستان، وهي الجنة. والتنكير لإبهام أمرها وتفخيمه. والروضة عند العرب: كل أرض ذات نبات وماء. وفي أمثالهم: أحسن من بيضة في روضة، يريدون: بيضة النعامة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُحْبَرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يسرون. يقال: حبره إذا سرّه سروراً تهلل له وجهه وظهر فيه أثره، ثم اختلفت فيه الأقاويل لاحتماله وجوه جميع المسارّ؛ فعن مجاهد رضي الله عنه: يكرمون، وعن قتادة: ينعمون.</span></p><p id="92.eYbjE">وعن ابن كيسان: يحلون.</p><p id="92.wLjQr">وعن أبي بكر بن عياش: التيجان على رؤوسهم.</p><p id="92.x9OWm">وعن وكيع: السماع في الجنة.</p><p id="92.dqBnx">وعن النبيّ صلى الله عليه وسلم: أنَّه ذكرَ الجنةَ وما فيها منَ النعيم، وفي آخرِ القوم أعرابيّ فقال: يا رسولَ اللَّهِ، هل في الجنةِ من سماع؟ قالَ: <span>«نعم يا أَعرابي، إنّ في الجنة لنهراً حافتاه الأبكار من كلِّ بيضاء خوصانية، يتغنين بأصواتٍ لم تسمعّ الخلائق بمثلها قط، فذلكَ أفضلَ نعم الجنة»</span><span class="orphaned-text">قال الراوي: فسألت أبا الدرداء: بم يتغنين؟ قال: بالتسبيح.</span></p><p id="92.W69xk">وروي: <span>«إنّ في الجنة لأشجاراً عليها أجراس من فضة، فإذا أراد أهل الجنة السماع بعث الله ريحاً من تحت العرش فتقع في تلك الأشجار، فتحرك تلك الأجراس بأصوات لو سمعها أهل الدنيا لماتوا طرباً»</span><span class="orphaned-text"/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُحْضَرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يغيبون عنه ولا يخفف عنهم، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا هُم بخارجين مِنْهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/5/37">[المائدة: 37]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ يُفَتَّرُ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/43/75">[الزخرف: 75]</a> .</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:17-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-17" data-v="30:17">فَسُبْحَانَ اللَّهِ حِينَ تُمْسُونَ وَحِينَ تُصْبِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/17" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-30-18" data-v="30:18">وَلَهُ الْحَمْدُ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَعَشِيًّا وَحِينَ تُظْهِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/18" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-30-19" data-v="30:19">يُخْرِجُ الْحَيَّ مِنَ الْمَيِّتِ وَيُخْرِجُ الْمَيِّتَ مِنَ الْحَيِّ وَيُحْيِي الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا وَكَذَلِكَ تُخْرَجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/19" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.qpjAZ">لما ذكر الوعد والوعيد، أتبعه ذكر ما يوصل إلى الوعد وينجي من الوعيد والمراد بالتسبيح ظاهره الذي هو تنزيه الله من السوء والثناء عليه بالخير في هذه الأوقات لما يتجدّد فيها من نعمة الله الظاهرة. وقيل: الصلاة.</p><p id="92.pLJVK">وقيل لابن عباس رضي الله عنهما: هل تجد الصلوات الخمس في القرآن؟ قال: نعم، وتلا هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تُمْسُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صلاتا المغرب والعشاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تُصْبِحُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صلاة الفجر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَعَشِيّاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صلاة العصر. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تُظْهِرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صلاة الظهر. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَعَشِيّاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متصل بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حِينَ تُمْسُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَهُ الحمد فِي السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اعتراض بينهما. ومعناه: إنّ على المميزين كلهم من أهل السموات والأرض أن يحمدوه.</span></p><p id="92.5dbkB">فإن قلت: لم ذهب الحسن رحمه الله إلى أنّ هذه الآية مدنية؟ قلت: لأنه كان يقول: فرضت الصلوات الخمس بالمدينة وكان الواجب بمكة ركعتين في غير وقت معلوم. والقول الأكثر أنّ الخمس إنما فرضت بمكة.</p><p id="92.pnQwE">وعن عائشة رضي الله عنها: <span>«فرضت الصلاة ركعتين فلما قدم رسول الله صلى الله عليه وسلم المدينة أقرّت صلاة السفر، وزيد في صلاة الحضر»</span><span class="orphaned-text">وعن رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«من سره أن يكال له بالقفيز الأوفي فليقل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فسبحان الله حِينَ تُمْسُونَ وَحِينَ تُصْبِحُونَ (17)</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>... الآية»</span><span class="orphaned-text">وعنه عليه السلام:</span><span>«من قال حين يصبح:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فسبحان الله حِينَ تُمْسُونَ وَحِينَ تُصْبِحُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ تُخْرَجُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أدرك ما فاته في يومه. ومن قالها حين يمسي أدرك ما فاته في ليلته»</span><span class="orphaned-text">، وفي قراءة عكرمة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حينا تمسون وحينا تصبحون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والمعنى: تمسون فيه وتصبحون فيه. كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمًا لاَّ تَجْزِى نَفْسٌ عَن نَّفْسٍ شَيْئًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/48">[البقرة: 48]</a> بمعنى فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الحى مِنَ الميت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الطائر من البيضة، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الميت مِنَ الحى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>البيضة من الطائر. وإحياء الأرض: إخراج النبات منها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ تُخْرَجُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ومثل ذلك الإخراج تخرجون من القبور وتبعثون. والمعنى: أنّ الإبداء والإعادة متساويان في قدرة من هو قادر على الطرد والعكس من إخراج الميت من الحيّ وإخراج الحي من الميت وإحياء الميت وإماتة الحي. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الميت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتشديد.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وتخرجون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بفتح التاء.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:20-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-20" data-v="30:20">وَمِنْ آَيَاتِهِ أَنْ خَلَقَكُمْ مِنْ تُرَابٍ ثُمَّ إِذَا أَنْتُمْ بَشَرٌ تَنْتَشِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/20" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-30-21" data-v="30:21">وَمِنْ آَيَاتِهِ أَنْ خَلَقَ لَكُمْ مِنْ أَنْفُسِكُمْ أَزْوَاجًا لِتَسْكُنُوا إِلَيْهَا وَجَعَلَ بَيْنَكُمْ مَوَدَّةً وَرَحْمَةً إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/21" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خَلَقَكُم مّن تُرَابٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنه خلق أصلهم منه. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذَآ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للمفاجأة. وتقديره: ثم فاجأتهم وقت كونكم بشراً منتشرين في الأرض. كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَبَثَّ مِنْهُمَا رِجَالاً كَثِيراً وَنِسَاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/1">[النساء: 1]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّنْ أَنفُسِكُمْ أزواجا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنّ حوّاء خلقت من ضلع آدم عليه السلام، والنساء بعدها خلقن من أصلاب الرجال. أو من شكل أنفسكم وجنسها، لا من جنس آخر، وذلك لما بين الاثنين من جنس واحد من الإلف والسكون، وما بين الجنسين المختلفين من التنافر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ بَيْنَكُم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>التوادّ والتراحم بعصمة الزواج، بعد أن لم تكن بينكم سابقة معرفة، ولا لقاء، ولا سبب يوجب التعاطف من قرابة أو رحم.</span></p><p id="92.vmqnk">وعن الحسن رضي الله عنه: المودة كناية عن الجماع، والرحمة عن الولد، كما قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَرَحْمَةً مِّنَّا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/19/21">[مريم: 21]</a> وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذِكْرُ رَحْمَتِ رَبِّكَ عَبْدَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/19/2">[مريم: 2]</a> . ويقال: سكن إليه، إذا مال إليه، كقولهم: انقطع إليه، واطمأن إليه- ومنه السكن. وهو الإلف المسكون إليه. فعل بمعنى مفعول. وقيل: إن المودة والرحمة من قبل الله وإن الفرك من قبل الشيطان.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-22" data-v="30:22">وَمِنْ آَيَاتِهِ خَلْقُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَاخْتِلَافُ أَلْسِنَتِكُمْ وَأَلْوَانِكُمْ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِلْعَالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/22" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.lz1DG">الألسنة: اللغات، أو أجناس النطق وأشكاله. خالف عزّ وعلا بين هذه الأشياء حتى لا تكاد تسمع منطقين متفقين في همس واحد، ولا جهارة، ولا حدّة، ولا رخاوة، ولا فصاحة، ولا لكنة، ولا نظم، ولا أسلوب، ولا غير ذلك من صفات النطق وأحواله، وكذلك الصور وتخطيطها، والألوان وتنويعها، ولاختلاف ذلك وقع التعارف، وإلا فلو اتفقت وتشاكلت وكانت ضرباً واحداً لوقع التجاهل والالتباس، ولتعطلت مصالح كثيرة، وربما رأيت توأمين يشتبهان في الحلية، فيعروك الخطأ في التمييز بينهما، وتعرف حكمة الله في المخالفة بين الحليّ وفي ذلك آية بينة حيث ولدوا من أب واحد، وفرّعوا من أصل فذ، وهم على الكثرة التي لا يعلمها إلا الله مختلفون متفاوتون. وقريء <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">للعالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح اللام وكسرها، ويشهد للكسر قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا يَعْقِلُهَآ إِلاَّ العالمون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/29/43">[العنكبوت: 43]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-23" data-v="30:23">وَمِنْ آَيَاتِهِ مَنَامُكُمْ بِاللَّيْلِ وَالنَّهَارِ وَابْتِغَاؤُكُمْ مِنْ فَضْلِهِ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِقَوْمٍ يَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/23" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Akm3V">هذا من باب اللفّ والنشر وترتيبه: ومن آياته منامكم وابتغاؤكم من فضله بالليل والنهار، إلا أنه فصل بين القرينين الأوّلين بالقرينين الآخرين. لأنهما زمانان، والزمان والواقع فيه كشيء واحد، مع إعانة اللفّ على الاتحاد. ويجوز أن يراد: منامكم في الزمانين، وابتغاءكم فيهما، والظاهر هو الأول لتكرّره في القرآن، وأسدّ المعاني ما دل عليه القرآن يسمعونه بالآذان الواعية.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-24" data-v="30:24">وَمِنْ آَيَاتِهِ يُرِيكُمُ الْبَرْقَ خَوْفًا وَطَمَعًا وَيُنَزِّلُ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَيُحْيِي بِهِ الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/24" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.XnklW">في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُرِيكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وجهان: إضماران، وإنزال الفعل منزلة المصدر، وبهما فسر المثل: تسمع بالمعيدي خير من أن تراه. وقول القائل:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَقَالُوا مَا تَشَاءُ فَقُلْتُ أَلْهُو ** إِلَى الإِصبَاحِ آثَرَ ذِي أَثِيرِ<br/></span></center><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خَوْفًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من الصاعقة أو من الإخلاف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَطَمَعًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في الغيث. وقيل: خوفاً للمسافر، وطمعاً للحاضر، وهما منصوبان على المفعول له.</span></p><p id="92.jDaYx">فإن قلت: من حق المفعول له أن يكون فعلاً لفاعل الفعل المعلل؛ والخوف والطمع ليسا كذلك.</p><p id="92.0no2d">قلت: فيه وجهان، أحدهما: أن المفعولين فاعلون في المعنى، لأنهم راءون، فكأنه قيل: يجعلكم رائين البرق خوفاً وطمعاً.</p><p id="92.Nv1V2">والثاني: أن يكون على تقدير حذف المضاف، أي: إرادة خوف وإرادة طمع، فحذف المضاف وأقيم المضاف إليه مقامه. ويجوز أن يكون حالين؛ أي: خائفين وطامعين. وقرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ينزل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتشديد.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:25-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-25" data-v="30:25">وَمِنْ آَيَاتِهِ أَنْ تَقُومَ السَّمَاءُ وَالْأَرْضُ بِأَمْرِهِ ثُمَّ إِذَا دَعَاكُمْ دَعْوَةً مِنَ الْأَرْضِ إِذَا أَنْتُمْ تَخْرُجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/25" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-30-26" data-v="30:26">وَلَهُ مَنْ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ كُلٌّ لَهُ قَانِتُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/26" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمِنْ ءاياته</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قيام السموات والأرض واستمساكهما بغير عمد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِأَمْرِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي بقوله: كونا قائمتين. والمراد بإقامته لهما: إرادته لكونهما على صفة القيام دون الزوال. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذَا دَعَاكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمنزلة قوله: يريكم، في إيقاع الجملة موقع المفرد على المعنى، كأنه قال: ومن آياته قيام السموات والأرض، ثم خروج الموتى من القبور إذا دعاهم دعوة واحدة: يا أهل القبور اخرجوا. والمراد سرعة وجود ذلك من غير توقف ولا تلبث، كما يجيب الداعي المطاع مدعوّه، كما قال القائل:</span></p><p/><center><span class="manzoma">دَعَوْتُ كلَيْباً دَعْوَةً فَكَأَنَّمَا ** دَعَوْتُ بِهِ ابْنَ الطَّوْدِ أَوْ هُوَ أَسْرَعُ<br/></span></center><p/><p id="92.vvQja">يريد بابن الطود: الصدى، أو الحجر إذا تدهدى، وإنما عطف هذا على قيام السموات والأرض بثم، بياناً لعظم ما يكون من ذلك الأمر واقتداره على مثله، وهو أن يقول: يا أهل القبور، قوموا؛ فلا تبقى نسمة من الأوّلين والآخرين إلا قامت تنظر، كما قال تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثُمَّ نُفِخَ فِيهِ أخرى فَإِذَا هُمْ قِيَامٌ يَنظُرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/39/68">[الزمر: 68]</a> . قولك: دعوته من مكان كذا، كما يجوز أن يكون مكانك يجوز أن يكون مكان صاحبك، تقول: دعوت زيداً من أعلى الجبل فنزل عليّ: ودعوته من أسفل الوادي فطلع إليّ.</span></p><p id="92.pJG4q">فإن قلت: بم تعلق <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّنَ الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أبالفعل أم بالمصدر؟ قلت: هيهات، إذا جاء نهر الله بطل نهر معقل.</span></p><p id="92.dApX8">فإن قلت: ما الفرق بين إذا وإذا؟ قلت: الأولى للشرط، والثانية للمفاجأة، وهي تنوب مناب الفاء في جواب الشرط. وقرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تخرجون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضم التاء وفتحها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قانتون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي منقادون لوجود أفعاله فيهم لا يمتنعون عليه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-27" data-v="30:27">وَهُوَ الَّذِي يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ وَهُوَ أَهْوَنُ عَلَيْهِ وَلَهُ الْمَثَلُ الْأَعْلَى فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/30/27" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُوَ أَهْوَنُ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيما يجب عندكم وينقاس على أصولكم ويقتضيه معقولكم؛ لأنّ من أعاد منكم صنعة شيء كانت أسهل عليه وأهون من إنشائها، وتعتذرون للصانع إذا خطيء في بعض ما ينشئه بقولكم: أوّل الغزو أخرق، وتسمون الماهر في صناعته معاوداً، تعنون أنه عاودها كرّة بعد أخرى؛ حتى مرن عليها وهانت عليه.</span></p><p id="92.5JlRe">فإن قلت: لم ذكر الضمير في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُوَ أَهْوَنُ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والمراد به الإعادة؟ قلت: معناه: وأن يعيده أهون عليه.</span></p><p id="92.6ZY36">فإن قلت: لم أخرت الصلة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُوَ أَهْوَنُ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقدّمت في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هُوَ عَلَىَّ هَيّنٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/19/21">[مريم: 21]</a> ؟ قلت: هناك قصد الاختصاص وهو محزه، فقيل: هو عليّ هين، وإن كان مستصعباً عندكم أن يولد بين همّ وعاقر؛ وأما هاهنا فلا معنى للاختصاص، كيف والأمر مبني على ما يعقلون من أنّ الإعادة أسهل من الابتداء؛ فلو قدمت الصلة لتغير المعنى.</span></p><p id="92.RK5Xj">فإن قلت: ما بال الإعادة استعظمت في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِذَا دَعَاكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حتى كأنها فضلت على قيام السموات والأرض بأمره، ثم هوّنت بعد ذلك؟ قلت: الإعادة في نفسها عظيمة، ولكنها هوّنت بالقياس إلى الإنشاء.</span></p><p id="92.J8Dko">وقيل الضمير في عليه للخلق. ومعناه: أنّ البعث أهون على الخلق من الإنشاء، لأن تكوينه في حدّ الاستحكام، والتمام أهون عليه وأقل تعباً وكبداً، من أن يتنقل في أحوال ويندرج فيها إلى أن يبلغ ذلك الحدّ. وقيل: الأهون بمعنى الهين. ووجه آخر: وهو أن الإنشاء من قبيل التفضل الذي يتخير فيه الفاعل بين أن يفعله وأن لا يفعله، والإعادة من قبيل الواجب الذي لابد له من فعله، لأنه لجزاء الأعمال وجزاؤها واجب، والأفعال: إما محال والمحال ممتنع أصلاً خارج عن المقدور، وإما ما يصرف الحكيم عن فعله صارف وهو القبيح، وهو رديف المحال؛ لأنّ الصارف يمنع وجود الفعل كما تمنعه الإحالة. وإما تفضل والتفضل حالة بين بين، للفاعل أن يفعله وأن لا يفعله. وإما واجب لابد من فعله، ولا سبيل إلى الإخلال به، فكان الواجب أبعد الأفعال من الامتناع وأقربها من الحصول. فلما كانت الإعادة من قبيل الواجب، كانت أبعد الأفعال من الامتناع. وإذا كانت أبعدها من الامتناع، كانت أدخلها في التأني والتسهل، فكانت أهون منها. وإذا كانت أهون منها كانت أهون من الإنشاء <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَهُ المثل الأعلى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي الوصف الأعلى الذي ليس لغيره مثله قد عرف به. ووصف في السموات والأرض على ألسنة الخلائق وألسنة الدلائل، وهو أنه القادر الذي لا يعجز عن شيء من إنشاء وإعادة وغيرهما من المقدورات، ويدل عليه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُوَ العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي القاهر لكل مقدور</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الحكيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذي يجري كل فعل على قضايا حكمته وعلمه.</span></p><p id="92.E4GKx">وعن مجاهد <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">المثل الأعلى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قول لا إله إلا الله، ومعناه: وله الوصف الأعلى الذي هو الوصف بالوحدانية. ويعضده قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ضَرَبَ لَكُمْ مَّثَلاً مّنْ أَنفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/30/28">[الروم: 28]</a> وقال الزجاج:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَهُ المثل الأعلى فِي السماوات والأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُوَ أَهْوَنُ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قد ضربه لكم مثلاً فيما يصعب ويسهل. يريد: التفسير الأوّل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-28" data-v="30:28">ضَرَبَ لَكُمْ مَثَلًا مِنْ أَنْفُسِكُمْ هَلْ لَكُمْ مِنْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُكُمْ مِنْ شُرَكَاءَ فِي مَا رَزَقْنَاكُمْ فَأَنْتُمْ فِيهِ سَوَاءٌ تَخَافُونَهُمْ كَخِيفَتِكُمْ أَنْفُسَكُمْ كَذَلِكَ نُفَصِّلُ الْآَيَاتِ لِقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/28" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.n9ERb">فإن قلت: أي فرق بين الأولى والثانية والثالثة في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّنْ أَنفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّن مَّا مَلَكَتْ أيمانكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّن شُرَكَاءَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: الأولى للابتداء، كأنه قال: أخذ مثلاً وانتزعه من أقرب شيء منكم وهي أنفسكم ولم يبعد، والثانية للتبعيض، والثالثة مزيدة لتأكيد الاستفهام الجاري مجرى النفي. ومعناه: هل ترضون لأنفسكم- وعبيدكم أمثالكم بشر كبشر وعبيد كعبيد- أن يشارككم بعضهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى مَا رزقناكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من الأموال وغيرها ما تكونون أنتم وهم فيه على السواء، من غير تفضلة بين حرّ وعبد: تهابون أن تستبدوا بتصرف دونهم، وأن تفتاتوا بتدبير عليهم كما يهاب بعضكم بعضاً من الأحرار، فإذا لم ترضوا بذلك لأنفسكم، فكيف ترضون لرب الأرباب ومالك الأحرار والعبيد أن تجعلوا بعض عبيده له شركاء؟</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي مثل هذا التفصيل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نُفَصِّلُ الأيات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي نبينها: لأن التمثيل مما يكشف المعاني ويوضحها؛ لأنه بمنزلة التصوير والتشكيل لها. ألا ترى كيف صوّر الشرك بالصورة المشوّهة؟.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-29" data-v="30:29">بَلِ اتَّبَعَ الَّذِينَ ظَلَمُوا أَهْوَاءَهُمْ بِغَيْرِ عِلْمٍ فَمَنْ يَهْدِي مَنْ أَضَلَّ اللَّهُ وَمَا لَهُمْ مِنْ نَاصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/29" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين ظلموا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي أشركوا، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الشرك لَظُلْمٌ عَظِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/31/13">[لقمان: 13]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِغَيْرِ عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي اتبعوا أهواءهم جاهلين لأنّ العالم إذا ركب هواه ربما ردعه علمه وكفه. وأما الجاهل فيهيم على وجهه كالبهيمة لا يكفه شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَنْ أَضَلَّ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من خذله ولم يلطف به، لعلمه أنه ممن لا لطف له، فمن يقدر على هداية مثله. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا لَهُم مِّن ناصرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دليل على أن المراد بالإضلال الخذلان.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:30-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-30" data-v="30:30">فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ حَنِيفًا فِطْرَةَ اللَّهِ الَّتِي فَطَرَ النَّاسَ عَلَيْهَا لَا تَبْدِيلَ لِخَلْقِ اللَّهِ ذَلِكَ الدِّينُ الْقَيِّمُ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/30" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-30-31" data-v="30:31">مُنِيبِينَ إِلَيْهِ وَاتَّقُوهُ وَأَقِيمُوا الصَّلَاةَ وَلَا تَكُونُوا مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/31" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-30-32" data-v="30:32">مِنَ الَّذِينَ فَرَّقُوا دِينَهُمْ وَكَانُوا شِيَعًا كُلُّ حِزْبٍ بِمَا لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/32" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدّينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقوِّم وجهك له وعدِّ له، غير ملتفت عنه يميناً ولا شمالاً، وهو تمثيل لإقباله على الدين، واستقامته عليه، وثباته، واهتمامه بأسبابه، فإنّ من اهتم بالشيء عقد عليه طرفه، وسدّد إليه نظره، وقوّم له وجهه، مقبلاً به عليه. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَنِيفاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حال من المأمور. أو من الدين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِطْرَتَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي الزموا فطرة الله. أو عليكم فطرة الله. وإنما أضمرته على خطاب الجماعة لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُنِيبِينَ إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ومنيبين: حال من الضمير في: الزموا. وقوله: (واتقوه وَأَقِيمُواْ... وَلاَ تَكُونُواْ) معطوف على هذا الضمير. والفطرة: الخلقة. ألا ترى إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ تَبْدِيلَ لِخَلْقِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والمعنى: أنه خلقهم قابلين للتوحيد ودين الإسلام، غير نائين عنه ولا منكرين له، لكونه مجاوباً للعقل، مساوقاً للنظر الصحيح، حتى لو تركوا لما اختاروا عليه ديناً آخر، ومن غوى منهم فبإغواء شياطين الإنس والجن. ومنه قوله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«كل عبادي خلقت حنفاء فاجتالتهم الشياطين عن دينهم وأمروهم أن يشركوا بي غيري»</span><span class="orphaned-text">وقوله عليه السلام:</span><span>«كل مولود يولد على الفطرة حتى يكون أبواه هما اللذان يهوّدانه وينصرانه»</span><span class="orphaned-text">،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ تَبْدِيلَ لِخَلْقِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ما ينبغي أن تبدّل تلك الفطرة أو تغير.</span></p><p id="92.qnYg1">فإن قلت: لم وحد الخطاب أوّلاً، ثم جمع؟ قلت: خوطب رسول الله صلى الله عليه وسلم أولاً، وخطاب الرسول خطاب لأمته مع ما فيه من التعظيم للإمام، ثم جمع بعد ذلك للبيان والتلخيص <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنَ الذين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بدل من المشركين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فارقوا دينهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تركوا دين الإسلام. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فرّقوا دينهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتشديد، أي: حعلوه أدياناً مختلفة لاختلاف أهوائهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكَانُواْ شِيَعاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فرقاً، كل واحدة تشايع إمامها الذي أضلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كُلُّ حِزْبٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منهم فرح بمذهبه مسرور، يحسب باطله حقاً- ويجوز أن يكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنَ الذين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منقطعاً مما قبله، ومعناه: من المفارقين دينهم كل حزب فرحين بما لديهم، ولكنه رفع فرحون على الوصف لكل، كقوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَكُلُّ خَلِيلٍ غَيْرُ هَاضِمِ نَفْسِهِ<br/></span></center><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:33-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-33" data-v="30:33">وَإِذَا مَسَّ النَّاسَ ضُرٌّ دَعَوْا رَبَّهُمْ مُنِيبِينَ إِلَيْهِ ثُمَّ إِذَا أَذَاقَهُمْ مِنْهُ رَحْمَةً إِذَا فَرِيقٌ مِنْهُمْ بِرَبِّهِمْ يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/33" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-30-34" data-v="30:34">لِيَكْفُرُوا بِمَا آَتَيْنَاهُمْ فَتَمَتَّعُوا فَسَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/34" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.pVlJ9">الضر: الشدّة من هزال أو مرض أو قحط أو غير ذلك. والرحمة: الخلاص من الشدّة. واللام في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِيَكْفُرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مجاز مثلها في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِيَكُونَ لَهُمْ عَدُوّاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/8">[القصص: 8]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَتَمَتَّعُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نظير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اعملوا مَا شِئْتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/41/40">[فصلت: 40]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وبال تمتعكم.</span></p><p id="92.pWZK6">وقرأ ابن مسعود: وليتمتعوا.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-35" data-v="30:35">أَمْ أَنْزَلْنَا عَلَيْهِمْ سُلْطَانًا فَهُوَ يَتَكَلَّمُ بِمَا كَانُوا بِهِ يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/35" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.eRkPG">السلطان: الحجة، وتكلمه. مجاز، كما تقول: كتابه ناطق بكذا، وهذا مما نطق به القرآن. ومعناه الدلالة والشهادة، كأنه قال: فهو يشد بشركهم وبصحته. وما في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِمَا كَانُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مصدرية أي: بكونهم بالله يشركون. ويجوز أن تكون موصولة ويرجع الضمير إليها. ومعناه: فهو يتكلم بالأمر الذي يسببه يشركون، ويحتمل أن يكون المعنى: أم أنزلنا عليهم ذا سلطان، أي: ملكاً معه برهان فذلك الملك يتكلم بالبرهان الذي بسببه يشركون.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-36" data-v="30:36">وَإِذَا أَذَقْنَا النَّاسَ رَحْمَةً فَرِحُوا بِهَا وَإِنْ تُصِبْهُمْ سَيِّئَةٌ بِمَا قَدَّمَتْ أَيْدِيهِمْ إِذَا هُمْ يَقْنَطُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/36" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِذَا أَذَقْنَا الناس رَحْمَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي نعمة من مطر أو سعة أو صحة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَرِحُواْ بِهَا وَإِن تُصِبْهُمْ سَيِّئَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي بلاء من جدب أو ضيق أو مرض- والسبب فيها شؤم معاصيهم- قنطوا من الرحمة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-37" data-v="30:37">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّ اللَّهَ يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَنْ يَشَاءُ وَيَقْدِرُ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/37" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.nNyJk">ثم أنكر عليهم بأنهم قد علموا أنه هو الباسط القابض، فما لهم يقنطون من رحمته، وما لهم لا يرجعون إليه تائبين من المعاصي التي عوقبوا بالشدّة من أجلها، حتى يعيد إليهم رحمته.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-38" data-v="30:38">فَآَتِ ذَا الْقُرْبَى حَقَّهُ وَالْمِسْكِينَ وَابْنَ السَّبِيلِ ذَلِكَ خَيْرٌ لِلَّذِينَ يُرِيدُونَ وَجْهَ اللَّهِ وَأُولَئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/38" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Wekqa">حق ذي القربى: صلة الرحم. وحق المسكين وابن السبيل: نصيبهما من الصدقة المسماة لهما. وقد احتج أبو حنيفة رحمه الله بهذه الآية في وجوب النفقة للمحارم إذا كانوا محتاجين عاجزين عن الكسب. وعند الشافعي رحمه الله: لا نفقة بالقرابة إلا على الولد والوالدين: قاس سائر القرابات على ابن العم، لأنه لا ولاد بينهم.</p><p id="92.QQqOo">فإن قلت: كيف تعلق قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَئَاتِ ذَا القربى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بما قبله حتى جيء بالفاء؟ قلت: لما ذكر أنّ السيئة أصابتهم بما قدّمت أيديهم، أتبعه ذكر ما يجب أن يفعل وما يجب أن يترك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُرِيدُونَ وَجْهَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يحتمل أن يراد بوجهه ذاته أو جهته وجانبه، أي: يقصدون بمعروفهم إياه خالصاً وحقه، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ ابتغاء وَجْهِ رَبّهِ الأعلى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/92/20">[الليل: 20]</a> أو يقصدون جهة التقرّب إلى الله لا جهة أخرى، والمعنيان متقاربان، ولكن الطريقة مختلفة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-39" data-v="30:39">وَمَا آَتَيْتُمْ مِنْ رِبًا لِيَرْبُوَ فِي أَمْوَالِ النَّاسِ فَلَا يَرْبُو عِنْدَ اللَّهِ وَمَا آَتَيْتُمْ مِنْ زَكَاةٍ تُرِيدُونَ وَجْهَ اللَّهِ فَأُولَئِكَ هُمُ الْمُضْعِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/39" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.j5r3A">هذه الآية في معنى قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمحق الله الربا ويربي الصدقات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/278">[البقرة: 278]</a> سواء بسواء، يريد: وما أعطيتم أكلة الربا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّن رِباً لِّيَرْبُوَاْ فى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أموالهم: ليزيد ويزكو في أموالهم، فلا يزكو عند الله ولا يبارك فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَآ ءَاتَيْتُم مِّن زكاوة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي صدقة تبتغون به وجهه خالصاً، لا تطلبون به مكافأة ولا رياء وسمعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فأولائك هُمُ المضعفون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ذوو الإضعاف من الحسنات. ونظير المضعف: المقوى والموسر، لذي القوّة واليسار: وقرئ بفتح العين.</span></p><p id="92.E29wb">وقيل نزلت في ثقيف، وكانوا يربون. وقيل: المراد أن يهب الرجل للرجل أو يهدي له، ليعوّضه أكثر مما وهب أو أهدى، فليست تلك الزيادة بحرام، ولكن المعوّض لا يثاب على تلك الزيادة. وقالوا: الربا ربوان: فالحرام: كل قرض يؤخذ فيه أكثر منه: أو يجرّ منفعة. والذي ليس بحرام: أن يستدعى بهبته أو بهديته أكثر منها. وفي الحديث: المستغزر يثاب من هبته وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما أتيتم من ربا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمعنى: وما غشيتموه أو رهقتموه من إعطاء ربا. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لتربوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، أي: لتزيدوا في أموالهم، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيُرْبِى الصدقات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي يزيدها. وقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فأولائك هُمُ المضعفون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>التفات حسن، كأنه قال لملائكته وخواص خلقه: فأولئك الذين يريدون وجه الله بصدقاتهم: هم المضعفون. فهو أمدح لهم من أن يقول: فأنتم المضعفون. والمعنى: المضعفون به، لأنه لابد من ضمير يرجع إلى ما، ووجه آخر: وهو أن يكون تقديره: فمؤتوه أولئك هم المضعفون. والحذف لما في الكلام من الدليل عليه، وهذا أسهل مأخذاً، والأوّل أملأ بالفائدة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-40" data-v="30:40">اللَّهُ الَّذِي خَلَقَكُمْ ثُمَّ رَزَقَكُمْ ثُمَّ يُمِيتُكُمْ ثُمَّ يُحْيِيكُمْ هَلْ مِنْ شُرَكَائِكُمْ مَنْ يَفْعَلُ مِنْ ذَلِكُمْ مِنْ شَيْءٍ سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/40" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مبتدأ وخبره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذى خَلَقَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي الله هو فاعل هذه الأفعال الخاصة التي لا يقدر على شيء منها أحد غيره، ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هَلْ مِن شُرَكَائِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذين اتخذتموهم أنداداً له من الأصنام وغيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَّن يَفْعَلُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>شيئاً قط من تلك الأفعال؛ حتى يصح ما ذهبتم إليه، ثم استبعد حاله من حال شركائهم. ويجوز أن يكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذى خَلَقَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صفة للمبتدأ، والخبر: هل من شركائكم، وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن ذلكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هو الذي ربط الجملة بالمبتدأ، لأن معناه: من أفعاله ومن الأولى والثانية والثالثة: كل واحدة منهنّ مستقلة بتأكيد، لتعجيز شركائهم، وتجهيل عبدتهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-41" data-v="30:41">ظَهَرَ الْفَسَادُ فِي الْبَرِّ وَالْبَحْرِ بِمَا كَسَبَتْ أَيْدِي النَّاسِ لِيُذِيقَهُمْ بَعْضَ الَّذِي عَمِلُوا لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/41" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الفساد فِي البر والبحر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نحو: الجدب، والقحط، وقلة الريع في الزراعات والربح في التجارات، ووقوع الموتان في الناس والدواب، وكثر الحرق والغرق، وإخفاق الصيادين والغاصة، ومحق البركات من كل شيء، وقلة المنافع في الجملة وكثرة المضارّ.</span></p><p id="92.xWVwG">وعن ابن عباس: أجدبت الأرض وانقطعت مادّة البحر. وقالوا: إذا انقطع القطر عميت دواب البحر.</p><p id="92.D63rb">وعن الحسن أنّ المراد بالبحر: مدن البحر وقراه التي على شاطئه.</p><p id="92.m074p">وعن عكرمة: العرب تسمي الأمصار البحار. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">في البر والبحور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِمَا كَسَبَتْ أَيْدِى الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بسبب معاصيهم وذنوبهم، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا أصابكم مِّن مُّصِيبَةٍ فيِمَا كَسَبَتْ أَيْدِيكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/42/30">[الشورى: 30]</a> وعن ابن عباس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ظَهَرَ الفساد فِي البر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بقتل ابن آدم أخاه. وفي البحر بأن جلندي كان يأخذ كل سفينة غصباً، وعن قتادة: كان ذلك قبل البعثه، فلما بعث رسول الله صلى الله عليه وسلم رجع راجعون عن الضلال والظلم. ويجوز أن يريد ظهور الشر والمعاصي بكسب الناس ذلك.</span></p><p id="92.07BoV">فإن قلت: ما معنى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِيُذِيقَهُم بَعْضَ الذى عَمِلُواْ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت أمّا على التفسير الأول فظاهر، وهو أنّ الله قد أفسد أسباب دنياهم ومحقها، ليذيقهم وبال بعضهم أعمالهم في الدنيا قبل أن يعاقبهم بجميعها في الآخرة، لعلهم يرجعون عما هم عليه، وأمّا على الثاني فاللام مجاز، على معنى أنّ ظهور الشرور بسببهم مما استوجبوا به أن يذيقهم الله وبال أعمالهم إرادة الرجوع، فكأنهم إنما أفسدوا وتسببوا لفشوّ المعاصي في الأرض لأجل ذلك. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لنذيقهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنون.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-42" data-v="30:42">قُلْ سِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَانْظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِنْ قَبْلُ كَانَ أَكْثَرُهُمْ مُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/42" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.rM9Dq">ثم أكد تسبب المعاصي لغضب الله ونكاله: حيث أمرهم بأن يسيروا في الأرض فينظروا كيف أهلك الله الأمم وأذاقهم سوء العاقبة لمعاصيهم، ودل بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَانَ أَكْثَرُهُمُ مُّشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على أنّ الشرك وحده لم يكن سبب تدميرهم، وأنّ ما دونه من المعاصي يكون سبباً لذلك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-43" data-v="30:43">فَأَقِمْ وَجْهَكَ لِلدِّينِ الْقَيِّمِ مِنْ قَبْلِ أَنْ يَأْتِيَ يَوْمٌ لَا مَرَدَّ لَهُ مِنَ اللَّهِ يَوْمَئِذٍ يَصَّدَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/43" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.9vAM7">القيم: البليغ الاستقامة الذي لا يتأتى فيه عوج <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إمّا أن يتعلق بيأتي، فيكون المعنى: من قبل أن يأتي من الله يوم لا يردّه أحد، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلاَ يَسْتَطِيعُونَ رَدَّهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/40">[الأنبياء: 40]</a> أو بمردّ، على معنى: لا يردّه هو بعد أن يجيء به، ولا ردّ له من جهته. والمردّ: مصدر بمعنى الردّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَصَّدَّعُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يتصدّعون: أي يتفرقون، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَقُومُ الساعة يَوْمَئِذٍ يَتَفَرَّقُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/30/14">[الروم: 14]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:44-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-44" data-v="30:44">مَنْ كَفَرَ فَعَلَيْهِ كُفْرُهُ وَمَنْ عَمِلَ صَالِحًا فَلِأَنْفُسِهِمْ يَمْهَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/44" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-30-45" data-v="30:45">لِيَجْزِيَ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ مِنْ فَضْلِهِ إِنَّهُ لَا يُحِبُّ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/45" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَعَلَيْهِ كُفْرُهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كلمة جامعة لما لا غاية وراءه من المضارّ. لأنّ من كان ضاره كفره؛ فقد أحاطت به كلّ مضرّة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلأَنفُسِهِمْ يَمْهَدُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي يسوّون لأنفسهم ما يسوّيه لنفسه الذي يمهد فراشه ويوطئه، لئلا يصيبه في مضجعه ما ينبيه عليه وينغص عليه مرقده: من نتوء أو قضض أو بعض ما يؤذي الراقد. ويجوز أن يريد: فعلى أنفسهم يشفقون، من قولهم في المشفق: أمّ فرشت فأنامت. وتقديم الظرف في الموضعين للدلالة على أنّ ضرر الكفر لا يعود إلا على الكافر لا يتعدّاه. ومنفعة الإيمان والعمل الصالح: ترجع إلى المؤمن لا تتجاوزه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِيَجْزِىَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متعلق بيمهدون تعليل له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مما يتفضل عليهم بعد توفية الواجب من الثواب؛ وهذا يشبه الكناية، لأن الفضل تبع للثواب، فلا يكون إلا بعد حصول ما هو تبع له: أو أراد من عطائه وهو ثوابه؛ لأن الفضول والفواضل هي الأعطية عند العرب. وتكرير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين ءامَنُواْ وَعَمِلُواْ الصالحات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وترك الضمير إلى الصريح لتقرير أنه لا يفلح عنده إلا المؤمن الصالح. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّهُ لاَ يُحِبُّ الكافرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تقرير بعده تقرير، على الطرد والعكس.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-46" data-v="30:46">وَمِنْ آَيَاتِهِ أَنْ يُرْسِلَ الرِّيَاحَ مُبَشِّرَاتٍ وَلِيُذِيقَكُمْ مِنْ رَحْمَتِهِ وَلِتَجْرِيَ الْفُلْكُ بِأَمْرِهِ وَلِتَبْتَغُوا مِنْ فَضْلِهِ وَلَعَلَّكُمْ تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/46" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الرياح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هي الجنوب والشمال والصبا، وهي رياح الرحمة. وأما الدبور، فريح العذاب. ومنه قوله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«اللَّهم اجعلها رياحاً ولا تجعلها ريحاً»</span><span class="orphaned-text">وقد عدد الأغراض في إرسالها، وأنه أرسلها للبشارة بالغيث ولإذاقة الرحمة، وهي نزول المطر وحصول الخصب الذي يتبعه، والروح الذي مع هبوب الريح وزكاء الأرض. قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«إذا كثرت المؤتفكات زكت الأرض»</span><span class="orphaned-text">وإزالة العفونة من الهواء، وتذرية الحبوب، وغير ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلِتَجْرِىَ الفلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في البحر عند هبوبها. وإنما زاده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِأَمْرِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأن الريح قد تهب ولا تكون مؤاتية، فلا بد من إرساء السفن والاحتيال لحبسها، وربما عصفت فأغرقتها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلِتَبْتَغُواْ مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يريد تجارة البحر؛ ولتشكروا نعمة الله فيها.</span></p><p id="92.lNOE7">فإن قلت: بم يتعلق وليذيقكم؟ قلت: فيه وجهان: أن يكون معطوفاً على مبشرات على المعنى، كأنه قيل: ليبشركم وليذيقكم. وأن يتعلق بمحذوف تقديره: وليذيقكم، وليكون كذا وكذا: أرسلناها.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-47" data-v="30:47">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مِنْ قَبْلِكَ رُسُلًا إِلَى قَوْمِهِمْ فَجَاءُوهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ فَانْتَقَمْنَا مِنَ الَّذِينَ أَجْرَمُوا وَكَانَ حَقًّا عَلَيْنَا نَصْرُ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/47" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.lQ417">اختصر الطريق إلى الغرض بأن أدرج تحت ذكر الانتصار والنصر ذكر الفريقين، وقد أخلى الكلام أوّلاً عن ذكرهما. وقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكَانَ حَقّاً عَلَيْنَا نَصْرُ المؤمنين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تعظيم للمؤمنين، ورفع من شأنهم، وتأهيل لكرامة سنية، وإظهار لفضل سابقة ومزية، حيث جعلهم مستحقين على الله أن ينصرهم، مستوجبين عليه أن يظهرهم ويظفرهم، وقد يوقف على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَقّاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. ومعناه: وكان الانتقام منهم حقاً، ثم يبتدأ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَلَيْنَا نَصْرُ المؤمنين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، وعن النبي صلى الله عليه وسلم:</span><span>«ما من امرئ مسلم يردّ عن عرض أخيه إلا كان حقاً على الله أن يردّ عنه نار جهنم يوم القيامة»</span><span class="orphaned-text">ثم تلا قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكَانَ حَقّاً عَلَيْنَا نَصْرُ المؤمنين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:48-49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-48" data-v="30:48">اللَّهُ الَّذِي يُرْسِلُ الرِّيَاحَ فَتُثِيرُ سَحَابًا فَيَبْسُطُهُ فِي السَّمَاءِ كَيْفَ يَشَاءُ وَيَجْعَلُهُ كِسَفًا فَتَرَى الْوَدْقَ يَخْرُجُ مِنْ خِلَالِهِ فَإِذَا أَصَابَ بِهِ مَنْ يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ إِذَا هُمْ يَسْتَبْشِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/48" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-30-49" data-v="30:49">وَإِنْ كَانُوا مِنْ قَبْلِ أَنْ يُنَزَّلَ عَلَيْهِمْ مِنْ قَبْلِهِ لَمُبْلِسِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/49" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَيَبْسُطُهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متصلاً تارة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَجْعَلُهُ كِسَفاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي قطعاً تارة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَتَرَى الودق يَخْرُجُ مِنْ خِلاَلِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في التارتين جميعاً. والمراد بالسماء. سمت السماء وشقها، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَفَرْعُهَا فِي السماء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/14/24">[إبراهيم: 24]</a> ، وبإصابة العباد: إصابة بلادهم وأراضيهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن قَبْلِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من باب التكرير والتوكيد، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَكَانَ عاقبتهما أَنَّهُمَا فِي النار خالدين فِيهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/59/17">[الحشر: 17]</a> . ومعنى التوكيد فيه: الدلالة على أن عهدهم بالمطر قد تطاول وبعد، فاستحكم بأسهم وتمادى إبلاسهم فكان الاستبشار على قدر اغتمامهم بذلك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-50" data-v="30:50">فَانْظُرْ إِلَى آَثَارِ رَحْمَةِ اللَّهِ كَيْفَ يُحْيِي الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا إِنَّ ذَلِكَ لَمُحْيِي الْمَوْتَى وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/30/50" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أثر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">آثار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على الوحدة والجمع.</span></p><p id="92.6Kxy8">وقرأ أبو حيوة وغيره: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كيف تحيي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، أي: الرحمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ ذلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني إنّ ذلك القادر الذي يحي الأرض بعد موتها، هو الذي يحي الناس بعد موتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُوَ على كُلّ شَيْء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من المقدورات قادر، وهذا من جملة المقدورات بدليل الإنشاء.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:51-53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-51" data-v="30:51">وَلَئِنْ أَرْسَلْنَا رِيحًا فَرَأَوْهُ مُصْفَرًّا لَظَلُّوا مِنْ بَعْدِهِ يَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/51" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-30-52" data-v="30:52">فَإِنَّكَ لَا تُسْمِعُ الْمَوْتَى وَلَا تُسْمِعُ الصُّمَّ الدُّعَاءَ إِذَا وَلَّوْا مُدْبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/30/52" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-30-53" data-v="30:53">وَمَا أَنْتَ بِهَادِي الْعُمْيِ عَنْ ضَلَالَتِهِمْ إِنْ تُسْمِعُ إِلَّا مَنْ يُؤْمِنُ بِآَيَاتِنَا فَهُمْ مُسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/53" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَرَأَوْهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فرأوا أثر رحمة الله. لأنّ رحمة الله هي الغيث، وأثرها: النبات. ومن قرأ بالجمع: رجع الضمير إلى معناه؛ لأنّ معنى آثار الرحمة النبات، واسم النبات يقع على القليل والكثير، لأنه مصدر سمي به ما ينبت. ولئن: هي اللام الموطئة للقسم، دخلت على حرف الشرط، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَّظَلُّواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جواب القسم سدّ مسدّ الجوابين، أعني: جواب القسم وجواب الشرط، ومعناه: ليظلنّ ذمّهم الله تعالى بأنه إذا حبس عنهم القطر قنطوا من رحمته وضربوا أذقانهم على صدورهم مبلسين، فإذا أصابهم برحمته ورزقهم المطر: استبشروا وابتهجوا، فإذا أرسل ريحاً فضرب زروعهم بالصفار، ضجوا وكفروا بنعمة الله. فهم في جميع هذه الأحوال على الصفة المذمومة، كان عليهم أن يتوكلوا على الله وفضله، فقنطوا. وأن يشكروا نعمته ويحمدوه عليها، فلم يزيدوا على الفرح والاستبشار. وأن يصبروا على بلائه، فكفروا. والريح التي اصفرّ لها النبات: يجوز أن تكون حروراً وحرجفاً، فكلتاهما مما يصوح له النبات ويصبح هشيماً. وقال: مصفرّاً: لأنّ تلك صفرة حادثة. وقيل: فرأوا السحاب مصفراً، لأنه إذا كان كذلك لم يمطر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-54" data-v="30:54">اللَّهُ الَّذِي خَلَقَكُمْ مِنْ ضَعْفٍ ثُمَّ جَعَلَ مِنْ بَعْدِ ضَعْفٍ قُوَّةً ثُمَّ جَعَلَ مِنْ بَعْدِ قُوَّةٍ ضَعْفًا وَشَيْبَةً يَخْلُقُ مَا يَشَاءُ وَهُوَ الْعَلِيمُ الْقَدِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/30/54" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.N1gkN">قرئ: بفتح الضاد وضمها، وهما لغتان. والضم أقوى في القراءة، لما روى ابن عمر رضي الله عنهما: قال: قرأتها على رسول الله صلى الله عليه وسلم من ضَعف، فأقرأني من ضُعف. وقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خَلَقَكُمْ مّن ضَعْفٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خُلِقَ الإنسان مِنْ عَجَلٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/37">[الأنبياء: 37]</a> يعني أنّ أساس أمركم وما عليه جبلتكم وبنيتكم الضعف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَخُلِقَ الإنسان ضَعِيفاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/28">[النساء: 28]</a> أي ابتدأناكم في أوّل الأمر ضعافاً. وذلك حال الطفولة والنشء حتى بلغتم وقت الاحتلام والشبيبة، وتلك حال القوّة إلى الاكتهال وبلوغ الأشدّ، ثم رددتم إلى أصل حالكم وهو الضعف بالشيخوخة والهرم. وقيل: من ضعف من النطف، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مّن مَّاء مَّهِينٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/32/8">[السجدة: 8]</a> ، <a class="aref" href="/quran/77/20">[المرسلات: 20]</a> وهذا الترديد في الأحوال المختلفة، والتغيير من هيئة إلى هيئة وصفة إلى صفة: أظهر دليل وأعدل شاهد على الصانع العليم القادر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-55" data-v="30:55">وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ يُقْسِمُ الْمُجْرِمُونَ مَا لَبِثُوا غَيْرَ سَاعَةٍ كَذَلِكَ كَانُوا يُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/55" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الساعة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>القيامة، سميت بذلك لأنها تقوم في آخر ساعة من ساعة الدنيا، أو لأنها تقع بغتة وبديهة. كما تقول: (في ساعة) لمن تستعجله، وجرت علماً لها كالنجم للثريا، والكوكب للزهرة. وأرادوا: لبثهم في الدنيا، أو في القبور، أو فيما بين فناء الدنيا إلى البعث. وفي الحديث:</span><span>«ما بينَ فناءِ الدُّنيا إلى وقتِ البعثِ أربعَونَ»</span><span class="orphaned-text">قالوا: لا نعلم أهي أربعون سنة أم أربعون ألف سنة؟ وذلك وقت يفنون فيه وينقطع عذابهم، وإنما يقدّرون وقت لبثهم بذلك على وجه استقصارهم له. أو ينسون أو يكذبون أو يخمنون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ كَانُواْ يُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي مثل ذلك الصرف كانوا يصرفون عن الصدق والتحقيق في الدنيا، وهكذا كانوا يبنون أمرهم على خلاف الحق. أو مثل ذلك الإفك كانوا يؤفكون في الاغترار بما تبين لهم الآن أنه ما كان إلا ساعة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:56-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-56" data-v="30:56">وَقَالَ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ وَالْإِيمَانَ لَقَدْ لَبِثْتُمْ فِي كِتَابِ اللَّهِ إِلَى يَوْمِ الْبَعْثِ فَهَذَا يَوْمُ الْبَعْثِ وَلَكِنَّكُمْ كُنْتُمْ لَا تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/56" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-30-57" data-v="30:57">فَيَوْمَئِذٍ لَا يَنْفَعُ الَّذِينَ ظَلَمُوا مَعْذِرَتُهُمْ وَلَا هُمْ يُسْتَعْتَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/57" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.ZAm1Z">القائلون: هم الملائكة، والأنبياء. والمؤمنون <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى كتاب الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في اللوح. أو في علم الله وقضائه. أو فيما كتبه، أي: أوجبه بحكمته. ردّوا ما قالوه وحلفوا عليه، وأطلعوهم على الحقيقة ثم وصلوا ذلك بتقريعهم على إنكار البعث بقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فهذا يَوْمُ البعث ولكنكم كُنتمْ لاَ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أنه حق لتفريطكم في طلب الحق واتباعه.</span></p><p id="92.lj489">فإن قلت: ما هذه الفاء؟ وما حقيقتها؟ قلت: هي التي في قوله:</p><p/><center><span class="manzoma">فَقَدْ جِئْنَا خُرَاسَانَا<br/></span></center><p/><p id="92.mYzaD">وحقيقتها: أنها جواب شرط يدل عليه الكلام، كأنه قال: إن صح ما قلتم من أن خراسان أقصى ما يراد بنا فقد جئنا خراسان، وآن لنا أن نخلص، وكذلك إن كنتم منكرين البعث فهذا يوم البعث، أي فقد تبين بطلان قولكم.</p><p id="92.wwZWB">وقرأ الحسن يوم البعث، بالتحريك <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَّ ينفَعُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قرئ بالياء والتاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُسْتَعْتَبُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من قولك: استعتبني فلان فأعتبته. أي: استرضاني فأرضيته، وذلك إذا كنت جانياً عليه. وحقيقة أعتبته: أزلت عتبه. ألا ترى إلى قوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">غَضِبَتْ تَمِيمٌ أَنْ تُقَتِّلَ عامِرٌ ** يَومَ النِّسَارِ فَأَعْتَبُوا بِالصِّيْلَمِ<br/></span></center><p/><p id="92.gMwm0">كيف جعلهم غضابا، ثم قال: فأعتبوا، أي: أزيل غضبهم. والغضب في معنى العتب. والمعنى: لا يقال لهم أرضوا ربكم بتوبة وطاعة، ومثله قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ يُخْرَجُونَ مِنْهَا وَلاَ هُمْ يُسْتَعَتَبُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/45/35">[الجاثية: 35]</a> .</span></p><p id="92.OqgwB">فإن قلت: كيف جعلوا غير مستعتبين في بعض الآيات، وغير معتبين في بعضها، وهو قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِن يَسْتَعْتِبُواْ فَمَا هُم مّنَ المعتبين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/41/24">[فصلت: 24]</a> ؟ قلت: أما كونهم غير مستعتبين: فهذا معناه. وأما كونهم غير معتبين، فمعناه: أنهم غير راضين بما هم فيه، فشبهت حالهم بحال قوم جنى عليهم، فهم عاتبون على الجاني غير راضين عنه، فإن يستعتبوا الله: أي يسألوه إزالة ما هم فيه، فما هم من المجابين إلى إزالته.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="30:58-60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-30-58" data-v="30:58">وَلَقَدْ ضَرَبْنَا لِلنَّاسِ فِي هَذَا الْقُرْآَنِ مِنْ كُلِّ مَثَلٍ وَلَئِنْ جِئْتَهُمْ بِآَيَةٍ لَيَقُولَنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا إِنْ أَنْتُمْ إِلَّا مُبْطِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/58" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-30-59" data-v="30:59">كَذَلِكَ يَطْبَعُ اللَّهُ عَلَى قُلُوبِ الَّذِينَ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/59" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-30-60" data-v="30:60">فَاصْبِرْ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ وَلَا يَسْتَخِفَّنَّكَ الَّذِينَ لَا يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/30/60" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وصفنا لهم كل صفة كأنها مثل في غرابتها، وقصصنا عليهم كل قصة عجيبة الشأن، كصفة المبعوثين يوم القيامة، وقصتهم، وما يقولون وما يقال لهم، وما لا ينفع من اعتذارهم ولا يسمع من استعتابهم، ولكنهم- لقسوة قلوبهم ومج أسماعهم حديث الآخرة- إذا جئتهم بآية من آيات القرآن، قالوا: جئتنا بزور وباطل، ثم قال: مثل ذلك الطبع يطبع الله على قلوب الجهلة. ومعنى طبع الله: منع الألطاف التي ينشرح لها الصدور حتى تقبل الحق، وإنما يمنعها من علم أنها لا تجدي عليه ولا تغني عنه، كما يمنع الواعظ الموعظة من يتبين له أنّ الموعظة تلغو ولا تنجع فيه، فوقع ذلك كناية عن قسوة قلوبهم وركوب الصدأ والرين إياها، فكأنه قال: كذلك تقسو وتصدأ قلوب الجهلة، حتى يسموا المحقين مبطلين، وهم أعرق خلق الله في تلك الصفة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاصبر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على عداوتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ وَعْدَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بنصرتك وإظهار دينك على الدين كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَقٌّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لابد من إنجازه والوفاء به، ولا يحملنك على الخفة والقلق جزعاً مما يقولون ويفعلون فإنهم قوم شاكون ضالون لا يستبدع منهم ذلك وقرئ بتخفيف النون وقرأ ابن أبي إسحاق ويعقوب:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولا يستحقنك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، أي: لا يفتننك فيملكوك ويكونوا أحق بك من المؤمنين.</span></p><p id="92.Ev1G6">عن رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«مَن قرأَ سورةَ الرومِ كانَ لَهُ منَ الأَجرِ عشرُ حسناتٍ بعددِ كلِّ ملكٍ سبحَ اللَّهُ بينَ السماءِ والأرضِ وأدركَ ما ضيَّع في يومِهِ وليلتِه»</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>