<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة النمل" id="ch28"><h1 id="92.N2Je1">سورة النمل</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="27:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-1">طس تِلْكَ آَيَاتُ الْقُرْآَنِ وَكِتَابٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/1" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:1"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-2">هُدًى وَبُشْرَى لِلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/2" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:2"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-3">الَّذِينَ يُقِيمُونَ الصَّلَاةَ وَيُؤْتُونَ الزَّكَاةَ وَهُمْ بِالْآَخِرَةِ هُمْ يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/3" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:3"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قرئ: بالتفخيم والإمالة، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تِلْكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إشارة إلى آيات السورة والكتاب المبين: إما اللوح، وإبانته: أنه قد خط فيه كل ما هو كائن فهو يبينه للناظرين فيه إبانة. وإما الصورة. وإما القرآن، وإبانتهما: أنهما يبينان ما أودعاه من العلوم والحكم والشرائع، وأنّ إعجازهما ظاهر مكشوف، وإضافة الآيات إلى القرآن والكتاب المبين: على سبيل التفخيم لها والتعظيم، لأنّ المضاف إلى العظيم يعظم بالإضافة إليه.</span></p><p id="92.MNBm3">فإن قلت: لم نكر الكتاب المبين؟ قلت: ليبهم بالتنكير فيكون أفخم له، كقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى مَقْعَدِ صِدْقٍ عِندَ مَلِيكٍ مُّقْتَدِرِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/54/55">[القمر: 55]</a> .</span></p><p id="92.6MRjp">فإن قلت: ما وجه عطفه على القرآن إذا أريد به القرآن؟ قلت: كما تعطف إحدى الصفتين على الأخرى في نحو قولك: هذا فعل السخي والجواد الكريم، لأنّ القرآن هو المنزل المبارك المصدّق لما بين يديه، فكان حكمه حكم الصفات المستقلة بالمدح، فكأنه قيل: تلك الآيات آيات المنزل المبارك آي كتاب مبين.</p><p id="92.BKyNr">وقرأ ابن أبي عبلة: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وكتابٌ مبينٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع على تقدير: وآيات كتاب مبين، فحذف المضاف وأقيم المضاف إليه مقامه.</span></p><p id="92.0xe5n">فإن قلت: ما الفرق بين هذا وبين قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الرَ تِلْكَ ءايات الكتاب وَقُرْءانٍ مُّبِينٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/15/1">[الحجر: 1]</a> ؟ قلت: لا فرق بينهما إلا ما بين المعطوف والمعطوف عليه من التقدّم والتأخر، وذلك على ضربين: ضرب جار مجرى التثنية لا يترجح فيه جانب على جانب، وضرب فيه ترجح، فالأول نحو قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقُولُواْ حِطَّةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/58">[البقرة: 58]</a> ، <a class="aref" href="/quran/7/161">[الأعراف: 161]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وادخلوا الباب سُجَّدًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/58">[البقرة: 58]</a> ، <a class="aref" href="/quran/7/161">[الأعراف: 161]</a> ومنه ما نحن بصدده.</span></p><p id="92.g0Pgb">والثاني: نحو قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">شَهِدَ الله أَنَّهُ لا إله إِلاَّ هُوَ والملائكة وَأُوْلُواْ العلم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/3/18">[آل عمران: 18]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هُدًى وبشرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في محل النصب أو الرفع، فالنصب على الحال، أي: هادية ومبشرة؛ والعامل فيها ما في تلك من معنى الإشارة، والرفع على ثلاثة أوجه، على: هي هدى وبشرى، وعلى البدل من الآيات، وعلى أن يكون خبراً بعد خبر، أي: جمعت أنها آيات، وأنها هدى وبشرى. والمعنى في كونها هدى للمؤمنين: أنها زائدة في هداهم. قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فأما الذين آمنوا فزادتهم إيمانا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/9/124">[التوبة: 124]</a> فإن قلت:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُم بالأخرة هُمْ يُوقِنُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كيف يتصل بما قبله؟ قلت: يحتمل أن يكون من جملة صلة الموصول، ويحتمل أن تتم الصلة عنده ويكون جملة اعتراضية، كأنه قيل: وهؤلاء الذين يؤمنون ويعملون الصالحات من إقامة الصلاة وإيتاء الزكاة: هم الموقنون بالآخرة، وهو الوجه. ويدل عليه أنه عقد جملة ابتدائية وكرّر فيها المبتدأ الذي هو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حتى صار معناها: وما يوقن بالآخرة حق الإيقان إلا هؤلاء الجامعون بين الإيمان والعمل الصالح، لأنّ خوف العاقبة يحملهم على تحمل المشاق.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:4-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-4">إِنَّ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِالْآَخِرَةِ زَيَّنَّا لَهُمْ أَعْمَالَهُمْ فَهُمْ يَعْمَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/4" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:4"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-5">أُولَئِكَ الَّذِينَ لَهُمْ سُوءُ الْعَذَابِ وَهُمْ فِي الْآَخِرَةِ هُمُ الْأَخْسَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/5" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:5"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.7mYx2">فإن قلت: كيف أسند تزيين أعمالهم إلى ذاته، وقد أسنده إلى الشيطان في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَزَيَّنَ لَهُمُ الشيطان أعمالهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/27/24">[النمل: 24]</a> ، <a class="aref" href="/quran/29/38">[العنكبوت: 38]</a> ؟ قلت: بين الإسنادين فرق، وذلك أنّ إسناده إلى الشيطان حقيقة، وإسناده إلى الله عز وجل مجاز، وله طريقان في علم البيان. أحدهما: أن يكون من المجاز الذي يسمى الاستعارة.</span></p><p id="92.n8Y65">والثاني: أن يكون من المجاز الحكميّ، فالطريق الأوّل: أنه لما متعهم بطول العمر وسعة الرزق. وجعلوا إنعام الله بذلك عليهم وإحسانه إليهم ذريعة إلى اتباع شهواتهم وبطرهم وإيثارهم الروح والترفة، ونفارهم عما يلزمهم فيه التكاليف الصعبة والمشاق المتعبة، فكأنه زين لهم بذلك أعمالهم. وإليه أشارت الملائكة صلوات الله وسلامه عليهم في قولهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولكن مَّتَّعْتَهُمْ وَءابَاءهُمْ حتى نَسُواْ الذكر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/25/18">[الفرقان: 18]</a> والطريق الثاني: أن إمهاله الشيطان وتخليته حتى يزين لهم ملابسة ظاهرة للتزيين، فأسند إليه لأن المجاز الحكميّ يصححه بعض الملابسات، وقيل: هي أعمال الخير التي وجب عليهم أن يعملوها: زينها لهم الله فعمهوا عنها وضلوا، وعزى إلى الحسن. والعمه: التحير والتردّد، كما يكون حال الضال عن الطريق.</span></p><p id="92.qYZmN">وعن بعض الأعراب: أنه دخل السوق وما أبصرها قط، فقال: رأيت الناس عمهين، أراد: متردّدين في أعمالهم وأشغالهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سُوء العذاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>القتل والأسر يوم بدر. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الأخسرون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أشدّ الناس خسراناً؛ لأنهم لو آمنوا لكانوا من الشهداء على جميع الأمم، فخسروا ذلك مع خسران النجاة وثواب الله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-6">وَإِنَّكَ لَتُلَقَّى الْقُرْآَنَ مِنْ لَدُنْ حَكِيمٍ عَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/6" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:6"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَتُلَقَّى القرءان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لتؤتاه وتلقنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عند أيّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأيّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهذا معنى مجيئهما نكرتين. وهذه الآية بساط وتمهيد، لما يريد أن يسوق بعدها من الأقاصيص وما في ذلك من لطائف حكمته ودقائق علمه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-7">إِذْ قَالَ مُوسَى لِأَهْلِهِ إِنِّي آَنَسْتُ نَارًا سَآَتِيكُمْ مِنْهَا بِخَبَرٍ أَوْ آَتِيكُمْ بِشِهَابٍ قَبَسٍ لَعَلَّكُمْ تَصْطَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/7" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:7"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منصوب بمضمر، وهو: اذكر، كأنه قال على أثر ذلك: خذ من آثار حكمته وعلمه قصة موسى. ويجوز أن ينتصب بعليم.</span></p><p id="92.ObzgJ">وروي أنه لم يكن مع موسى عليه السلام غير امرأته، وقد كنى الله عنها بالأهل، فتبع ذلك ورود الخطاب على لفظ الجمع، وهو قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">امكثوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/20/10">[طه: 10]</a> . الشهاب: الشعلة. والقبس: النار المقبوسة، وأضاف الشهاب إلى القبس لأنه يكون قبساً وغير قبس. ومن قرأ بالتنوين: جعل القبس بدلاً، أو صفة لما فيه من معنى القبس. والخبر: ما يخبر به عن حال الطريق، لأنه كان قد ضله.</span></p><p id="92.kpk9Y">فإن قلت: سآتيكم منها بخبر، ولعلي آتيكم منها بخبر: كالمتدافعين: لأنّ أحدهما ترجّ والآخر تيقن.</p><p id="92.EVomn">قلت: قد يقول الراجي إذا قوي رجاؤه: سأفعل كذا، وسيكون كذا مع تجويزه الخيبة.</p><p id="92.K8730">فإن قلت: كيف جاء بسين التسويف؟ قلت: عدة لأهله أنه يأتيهم به وإن أبطأ، أو كانت المسافة بعيدة.</p><p id="92.L1xgN">فإن قلت: فلم جاء بأو دون الواو؟ قلت بنى الرجاء على أنه إن لم يظفر بحاجتيه جميعاً لم يعدم واحدة منهما: إمّا هداية الطريق؛ وإما اقتباس النار، ثقة بعادة الله أنه لا يكاد يجمع بين حرمانين على عبده، وما أدراه حين قال ذلك أنه ظافر على النار بحاجتيه الكليتين جميعاً، وهما العزَّان: عز الدنيا، وعز الآخرة.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-8">فَلَمَّا جَاءَهَا نُودِيَ أَنْ بُورِكَ مَنْ فِي النَّارِ وَمَنْ حَوْلَهَا وَسُبْحَانَ اللَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/8" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:8"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هي المفسرة: لأنّ النداء فيه معنى القول. والمعنى: قيل له بورك فإن قلت: هل يجوز أن تكون المخففة من الثقيلة وتقديره: نودي بأنه بورك. والضمير ضمير الشأن؟ قلت: لا، لأنه لابد من (قد).</span></p><p id="92.6Jp92">فإن قلت: فعلى إضمارها؟ قلت: لا يصح؛ لأنها علامة لا تحذف. ومعنى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بُورِكَ مَن فِي النار وَمَنْ حَوْلَهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بورك من في مكان النار، ومن حول مكانها. ومكانها: البقعة التي حصلت فيها وهي البقعة المباركة المذكورة في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نُودِىَ مِن شَاطِئ الوادى الأيمن فِي البقعة المباركة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/30">[القصص: 30]</a> وتدل عليه قراءة أبيّ.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تباركت الأرض ومن حولها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. وعنه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بوركت النار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؛ والذي بوركت له البقعة، وبورك من فيها وحواليها حدوث أمر ديني فيها: وهو تكليم الله موسى واستنباؤه له وإظهار المعجزات عليه؛ وربّ خير يتجدّد في بعض البقاع، فينشر الله بركة ذلك الخير في أقاصيها، ويبث آثار يمنه في أباعدها، فكيف بمثل ذلك الأمر العظيم الذي جرى في تلك البقعة. وقيل: المراد بالمبارك فيهم: موسى والملائكة الحاضرون. والظاهر أنه عامّ في كل من كان في تلك الأرض وفي تلك الوادي وحواليهما من أرض الشام، ولقد جعل الله أرض الشام بالبركات موسومة في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ونجيناه وَلُوطاً إِلَى الأرض التى بَارَكْنَا فِيهَا للعالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/71">[الأنبياء: 71]</a> وحقت أن تكون كذلك، فهي مبعث الأنبياء صلوات الله وسلامه عليهم ومهبط الوحي إليهم وكفاتهم أحياء وأمواتاً.</span></p><p id="92.bdla4">فإن قلت: فما معنى ابتداء خطاب الله موسى بذلك عند مجيئه؟ قلت: هي بشارة له بأنه قد قضى بأمر عظيم تنتشر منه في أرض الشام كلها البركة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وسبحان الله رَبّ العالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تعجيب لموسى عليه السلام من ذلك، وإيذان بأنّ ذلك الأمر مريده ومكوّنه رب العالمين، تنبيهاً على أن الكائن من جلائل الأمور وعظائم الشؤون.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-9">يَا مُوسَى إِنَّهُ أَنَا اللَّهُ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/27/9" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:9"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.zyWlj">الهاء في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يجوز أن يكون ضمير الشأن، والشأن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنَا الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مبتدأ وخبر. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صفتان للخبر. وأن يكون راجعاً إلى ما دل عليه ما قبله، يعني: أنّ مكلمك أنا، والله بيان لأنا. والعزيز الحكيم: صفتان للمبين، وهذا تمهيد لما أراد أن يظهره على يده من المعجزة، يريد: أنا القويّ القادر على ما يبعد من الأوهام كقلب العصا حية، الفاعل كل ما أفعله بحكمة وتدبير.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:10-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-10">وَأَلْقِ عَصَاكَ فَلَمَّا رَآَهَا تَهْتَزُّ كَأَنَّهَا جَانٌّ وَلَّى مُدْبِرًا وَلَمْ يُعَقِّبْ يَا مُوسَى لَا تَخَفْ إِنِّي لَا يَخَافُ لَدَيَّ الْمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/10" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:10"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-11">إِلَّا مَنْ ظَلَمَ ثُمَّ بَدَّلَ حُسْنًا بَعْدَ سُوءٍ فَإِنِّي غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/11" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:11"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.6EmpM">فإن قلت: علام عطف قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَلْقِ عَصَاكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: على بورك؛ لأن المعنى: نودي أن بورك من في النار، وأن ألق عصاك: كلاهما تفسير لنودي. والمعنى: قيل له بورك من في النار، وقيل له:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَلْقِ عَصَاكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. والدليل على ذلك قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَنْ أَلْقِ عَصَاكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/31">[القصص: 31]</a> بعد قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن يا موسى إِنّى أَنَا الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/30">[القصص: 30]</a> على تكرير حرف التفسير، كما تقول: كتبت إليك أن حج وأن اعتمر، وإن شئت أن حج واعتمر.</span></p><p id="92.ELgQ5">وقرأ الحسن: (جأن) على لغة من يجدّ في الهرب من التقاء الساكنين، فيقول: شأبَّة ودأبَّة. ومنها قراءة عمرو بن عبيد <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولا الضألين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَمْ يُعَقّبْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لم يرجع، يقال: عقب المقاتل، إذا كرّ بعد الفرار. قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">فَمَا عَقَّبُوا إذْ قِيلَ هَلْ مِنْ مُعَقِّبٍ ** وَلاَ نَزَلُوا يَوْمَ الكَرِيهَةِ مَنْزِلا<br/></span></center><p/><p id="92.77b48">وإنما رعب لظنه أن ذلك لأمر أريد به، ويدل عليه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنّى لاَ يَخَافُ لَدَىَّ المرسلون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمعنى (لكن) لأنه لما أطلق نفي الخوف عن الرسل، كان ذلك مظنة لطروّ الشبهة، فاستدرك ذلك. والمعنى: ولكن من ظلم منهم أي فرطت منه صغيرة مما يجوز على الأنبياء، كالذي فرط من آدم ويونس وداود وسليمان وإخوة يوسف، ومن موسى بوكزة القبطي، ويشك أن يقصد بهذا التعريض بما وجد من موسى، وهو من التعريضات التي يلطف مأخذها. وسماه ظلماً، كما قال موسى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَبّ إِنّى ظَلَمْتُ نَفْسِى فاغفر لِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/16">[القصص: 16]</a> والحسن، والسوء: حسن التوبة، وقبح الذنب. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألا من ظلم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بحرف التنبيه.</span></p><p id="92.8vldm">وعن أبي عمرو في رواية عصمة: حسناً.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-12">وَأَدْخِلْ يَدَكَ فِي جَيْبِكَ تَخْرُجْ بَيْضَاءَ مِنْ غَيْرِ سُوءٍ فِي تِسْعِ آَيَاتٍ إِلَى فِرْعَوْنَ وَقَوْمِهِ إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمًا فَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/12" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:12"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.ZQ79E">و<span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى تِسْعِ ءايات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كلام مستأنف، وحرف الجرّ فيه يتعلق بمحذوف. والمعنى: اذهب في تسع آيات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إلى فِرْعَوْنَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ونحوه:</span></p><p/><center><span class="manzoma">فَقُلتُ إلَى الطَّعَامِ فَقَالَ مِنْهُمْ ** فَرِيقٌ نَحْسُدُ الإِنسَ الطَّعَامَا<br/></span></center><p/><p id="92.OjGMw">ويجوز أن يكون المعنى: وألق عصاك، وأدخل يدك: في تسع آيات، أي: في جملة تسع آيات وعدادهنّ. ولقائل أن يقول: كانت الآيات إحدى عشرة: ثنتان منها اليد والعصا، والتسع: الفلق، والطوفان، والجراد، والقمل، والضفادع، والدم، والطمسة، والجدب في بواديهم، والنقصان في مزارعهم.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-13">فَلَمَّا جَاءَتْهُمْ آَيَاتُنَا مُبْصِرَةً قَالُوا هَذَا سِحْرٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/13" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:13"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.a9VQK">المبصرة: الظاهرة البينة. جعل الإبصار لها وهو في الحقيقة لمتأمّليها، لأنهم لابسوها وكانوا بسبب منها بنظرهم وتفكرهم فيها. ويجوز أن يراد بحقيقة الإبصار: كل ناظر فيها من كافة أولي العقل، وأن يراد إبصار فرعون وملئه. لقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واستيقنتها أَنفُسُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/27/14">[النمل: 14]</a> أو جعلت كأنها تبصر فتهدي، لأنّ العمي لا تقدر على الاهتداء، فضلاً أن تهدي غيرها. ومنه قولهم: كلمة عيناء، وكلمة عوراء، لأن الكلمة الحسنة ترشد، والسيئة تغوي. ونحوه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَقَدْ عَلِمْتَ مَا أَنزَلَ هَؤُلاء إِلاَّ رَبُّ السماوات والأرض بَصَائِرَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/17/102">[الإسراء: 102]</a> فوصفها بالبصارة، كما وصفها بالإبصار.</span></p><p id="92.R1eR0">وقرأ عليّ بن الحسين رضي الله عنهما وقتادة: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَبصرة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، وهي نحو: مجبنة ومبخلة ومجفرة، أي: مكاناً يكثر فيه التبصر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-14">وَجَحَدُوا بِهَا وَاسْتَيْقَنَتْهَا أَنْفُسُهُمْ ظُلْمًا وَعُلُوًّا فَانْظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/14" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:14"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.roL24">الواو في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واستيقنتها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>واو الحال، وقد بعدها مضمرة، والعلو: الكبر والترفع عن الإيمان بما جاء به موسى، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاستكبروا وَكَانُواْ قَوْماً عالين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/23/46">[المؤمنون: 46]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَقَالُواْ أَنُؤْمِنُ لِبَشَرَيْنِ مِثْلِنَا وَقَوْمُهُمَا لَنَا عابدون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/23/47">[المؤمنون: 47]</a> وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عليا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عليا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالضم والكسر، كما قرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عتيا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عتيا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، وفائدة ذكر الأنفس: أنهم جحدوها بألسنتهم، واستيقنوها في قلوبهم وضمائرهم والاستيقان أبلغ من الإيقان، وقد قوبل بين المبصرة والمبين، وأي ظلم أفحش من ظلم من اعتقد واستيقن أنها آيات بينة واضحة جاءت من عند الله، ثم كابر بتسميتها سحراً بيناً مكشوفاً لا شبهة فيه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-15">وَلَقَدْ آَتَيْنَا دَاوُودَ وَسُلَيْمَانَ عِلْمًا وَقَالَا الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي فَضَّلَنَا عَلَى كَثِيرٍ مِنْ عِبَادِهِ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/15" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:15"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عِلْمًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>طائفة من العلم أو علماً سنياً غزيراً.</span></p><p id="92.avaMW">فإن قلت: أليس هذا موضع الفاء دون الواو، كقولك: أعطيته فشكر، ومنعته فصبر؟ قلت: بلى، ولكن عطفه بالواو إشعار بأن ما قالاه بعض ما أحدث فيهما إيتاء العلم وشيء من مواجبه، فأضمر ذلك ثم عطف عليه التحميد، كأنه قال: ولقد آتيناهما علماً فعملا به وعلماه وعرفا حق النعمة فيه والفضيلة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَالاَ الحمد لِلَّهِ الذى فَضَّلَنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. والكثير المفضل عليه: من لم يؤت علماً. أو من لم يؤت مثل علمهما. وفيه: أنهما فضلا على كثير وفضل عليهما كثير. وفي الآية دليل على شرف العلم وإنافة محله وتقدم حملته وأهله، وأن نعمة العلم من أجل النعم. وأجزل القسم، وأن من أوتيه فقد أوتي فضلاً على كثير من عباد الله، كما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين أُوتُواْ العلم درجات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/58/11">[المجادلة: 11]</a> ، وما سماهم رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«ورثةُ الأنبياءِ»</span><span class="orphaned-text">إلا لمداناتهم لهم في الشرف والمنزلة، لأنهم القوّام بما بعثوا من أجله. وفيها أنه يلزمهم لهذه النعمة الفاضلة لوازم، منها: أن يحمدوا الله على ما أوتوه من فضلهم على غيرهم. وفيها التذكير بالتواضع، وأن يعتقد العالم أنه وإن فضل على كثير فقد فضل عليه مثلهم. وما أحسن قول عمر: كلّ الناسِ أفقهَ منْ عمر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-16">وَوَرِثَ سُلَيْمَانُ دَاوُودَ وَقَالَ يَا أَيُّهَا النَّاسُ عُلِّمْنَا مَنْطِقَ الطَّيْرِ وَأُوتِينَا مِنْ كُلِّ شَيْءٍ إِنَّ هَذَا لَهُوَ الْفَضْلُ الْمُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/27/16" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:16"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.XAgj1">ورث منه النبوّة والملك دون سائر بنيه- وكانوا تسعة عشر- وكان داود أكثر تعبداً، وسليمان أقضى وأشكر لنعمة الله <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَالَ ياأيها الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تشهيراً لنعمة الله، وتنويهاً بها، واعترافاً بمكانها، ودعاء للناس إلى التصديق بذكر المعجزة التي هي علم منطق الطير، وغير ذلك مما أوتيه من عظائم الأمور. والمنطق: كل ما يصوت به من المفرد والمؤلف، المفيد وغير المفيد. وقد ترجم يعقوب بن السكيت كتابه بإصلاح المنطق، وما أصلح فيه إلا مفردات الكلم، وقالت العرب: نطقت الحمامة، وكل صنف من الطير يتفاهم أصواته، والذي علمه سليمان من منطق الطير: هو ما يفهم بعضه من بعض من معانيه وأغراضه. ويحكى أنه مر على بلبل في شجرة يحرك رأسه ويميل ذنبه، فقال لأصحابه: أتدرون ما يقول؟ قالوا: الله ونبيه أعلم: قال يقول: أكلت نصف تمرة فعلى الدنيا العفاء. وصاحت فاختة فأخبر أنها تقول: ليت ذا الخلق لم يخلقوا. وصاح طاووس، فقال يقول: كما تدين تدان. وصاح هدهد، فقال يقول: استغفروا الله يا مذنبين. وصاح طيطوي، فقال يقول: كل حيّ ميت، وكل جديد بال. وصاح خطاف فقال يقول: قدّموا خيراً تجدوه. وصاحت رخمة، فقال تقول: سبحان ربي الأعلى ملء سمائه وأرضه. وصاح قمري، فأخبر أنه يقول: سبحان ربي الأعلى. وقال: الحدأ يقول: كل شيء هالك إلا الله. والقطاة تقول: من سكت سلم. والببغاء تقول: ويل لمن الدنيا همه. والديك يقول: اذكروا الله يا غافلين. والنسر يقول: يا ابن آدم عش ما شئت آخرك الموت. والعقاب يقول: في البعد من الناس أنس. والضفدع يقول: سبحان ربي القدوس. وأراد بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن كُلّ شَيْء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كثرة ما أوتي، كما تقول: فلان يقصده كل أحد، ويعلم كل شيء، تريد: كثرة قصاده ورجوعه إلى غزارة في العلم واستكثار منه. ومثله قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأُوتِيَتْ مِن كُلّ شَيْء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/27/23">[النمل: 23]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ هذا لَهُوَ الفضل المبين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قول وارد على سبيل الشكر والمحمدة، كما قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«أَنا سيدُ ولدِ آدمَ ولا فخر»</span><span class="orphaned-text">أي: أقول هذا القول شكراً ولا أقوله فخراً.</span></p><p id="92.vYZkN">فإن قلت: كيف قال علمنا وأوتينا وهو من كلام المتكبرين؟ قلت: فيه وجهان، أحدهما: أن يريد نفسه وأباه.</p><p id="92.66Gl9">والثاني: أن هذه النون يقال لها نون الواحد المطاع- وكان ملكاً مطاعاً- فكلم أهل طاعته على صفته وحاله التي كان عليها، وليس التكبر من لوازم ذلك، وقد يتعلق بتجمل الملك وتفخمه، وإظهار آيينه وسياسته مصالح، فيعود تكلف ذلك واجباً. وقد كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يفعل نحواً من ذلك إذا وفد عليه وفد أو احتاج أن يرجح في عين عدوّ. ألا ترى كيف أمر العباس رضي الله عنه بأن يحبس أبا سفيان حتى تمرّ عليه الكتائب.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-17">وَحُشِرَ لِسُلَيْمَانَ جُنُودُهُ مِنَ الْجِنِّ وَالْإِنْسِ وَالطَّيْرِ فَهُمْ يُوزَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/17" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:17"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.5xoyA">روي أن معسكره كان مائة فرسخ في مائة: خمسة وعشرون للجنّ، وخمسة وعشرون للإنس، وخمسة وعشرون للطير، وخمسة وعشرون للوحش، وكان له ألف بيت من قوارير على الخشب، فيها ثلثمائة منكوحة. وسبعمائة سرية، وقد نسجت له الجنّ بساطاً من ذهب وإبريسم فرسخاً في فرسخ، وكان يوضع منبره في وسطه وهو من ذهب، فيقعد عليه وحوله ستمائة ألف كرسي من ذهب وفضة، فيقعد الأنبياء على كراسي الذهب والعلماء على كراسي الفضة، وحولهم الناس وحول الناس الجنّ والشياطين، وتظله الطير بأجنحتها حتى لا يقع عليه الشمس، وترفع ريح الصبا البساط فتسير به مسيرة شهر. ويروى أنه كان يأمر الريح العاصف تحمله، ويأمر الرخاء تسيره، فأوحى الله إليه وهو يسير بين السماء والأرض: إني قد زدت في ملكك لا يتكلم أحد بشيء إلا ألقته الريح في سمعك، فيحكى أنه مر بحرّاث فقال: لقد أوتي آل داود ملكاً عظيماً، فألقته الريح في أذنه، فنزل ومشى إلى الحرّاث وقال: إنما مشيت إليك لئلا تتمنى مالا تقدر عليه، ثم قال: لتسبيحة واحدة يقبلها الله، خير مما أوتي آل داود <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُوزَعُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يحبس أولهم على آخرهم، أي: توقف سلاف العسكر حتى تلحقهم التوالي فيكونوا مجتمعين لا يتخلف منهم أحد، وذلك للكثرة العظيمة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-18">حَتَّى إِذَا أَتَوْا عَلَى وَادِ النَّمْلِ قَالَتْ نَمْلَةٌ يَا أَيُّهَا النَّمْلُ ادْخُلُوا مَسَاكِنَكُمْ لَا يَحْطِمَنَّكُمْ سُلَيْمَانُ وَجُنُودُهُ وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/18" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.n72Ob">قيل: هو واد بالشام كثير النمل.</p><p id="92.Xz7pn">فإن قلت: لم عدّي <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَتَوْا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بعلى؟ قلت: يتوجه على معنيين أحدهما؛ أن إتيانهم كان من فوق، فأتى بحرف الاستعلاء، كما قال أبو الطيب:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَلَشُدَّ مَا قَرُبَتْ عَلَيْكَ الأَنْجُمُ<br/></span></center><p/><p id="92.w6Rzr">لما كان قرباً من فوق.</p><p id="92.8xybA">والثاني: أن يراد قطع الوادي وبلوغ آخره، من قولهم: أتى على الشيء إذا أنفذه وبلغ آخره كأنهم أرادوا أن ينزلوا عند منقطع الوادي، لأنهم ما دامت الريح تحملهم في الهواء لا يخاف حطمهم. وقرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نُمُلة يا أيها النمل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بضم الميم وبضم النون والميم، وكان الأصل: النمل، بوزن الرجل، والنمل الذي عليه الاستعمال: تخفيف عنه، كقولهم: (السبع) في السبع. قيل: كانت تمشي وهي عرجاء تتكاوس، فنادت:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ياأيها النمل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: الآية، فسمع سليمان كلامها من ثلاثة أميال. وقيل: كان اسمها طاخية.</span></p><p id="92.4zZMq">وعن قتادة أنه دخل الكوفة فالتف عليه الناس، فقال: سلوا عما شئتم، وكان أبو حنيفة رحمه الله حاضراً- وهو غلام حدث- فقال: سلوه عن نملة سليمان، أكانت ذكراً أم أنثى؟ فسألوه فأفحم، فقال أبو حنيفة: كانت أنثى، فقيل له: من أين عرفت؟ قال: من كتاب الله، وهو قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَالَتْ نَمْلَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولو كانت ذكراً لقال: قال نملة. وذلك أنّ النملة مثل الحمامة والشاة في وقوعها على الذكر والأنثى، فيميز بينهما بعلامة، نحو قولهم: حمامة ذكر، وحمامة أنثى، وهو وهي. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مسكنكم ولا يحطمنكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بتخفيف النون، وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا يحطمنكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح الحاء وكسرها. وأصله: يحتطمنكم. ولما جعلها قائلة والنمل مقولاً لهم كما يكون في أولي العقل: أجرى خطابهم مجرى خطابهم. فإن قتل: لا يحطمنكم ما هو؟ قلت: يحتمل أن يكون جواباً للأمر، وأن يكون نهياً بدلاً من الأمر، والذي جوّز أن يكون بدلاً منه: أنه في معنى: لا تكونوا حيث أنتم فيحطمكم، على طريقة: لا أرينك ههنا، أراد: لا يحطمنكم جنود سليمان، فجاء بما هو أبلغ، ونحوه: عجبت من نفسي ومن إشفاقها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-19">فَتَبَسَّمَ ضَاحِكًا مِنْ قَوْلِهَا وَقَالَ رَبِّ أَوْزِعْنِي أَنْ أَشْكُرَ نِعْمَتَكَ الَّتِي أَنْعَمْتَ عَلَيَّ وَعَلَى وَالِدَيَّ وَأَنْ أَعْمَلَ صَالِحًا تَرْضَاهُ وَأَدْخِلْنِي بِرَحْمَتِكَ فِي عِبَادِكَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/19" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:19"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.GYx9O">ومعنى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَتَبَسَّمَ ضاحكا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تبسم شارعاً في الضحك وآخذاً فيه، يعني أنه قد تجاوز حدّ التبسم إلى الضحك، وكذلك ضحك الأنبياء عليهم الصلاة السلام. وأما ما روي: أن رسول الله صلى الله عليه وسلم ضحك حتى بدت نواجذه فالغرض المبالغة في وصف ما وجد منه من الضحك النبوي، وإلا فبدوّ النواجذ على الحقيقة إنما يكون عند الاستغراب، وقرأ ابن السميفع:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ضحكا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فإن قلت: ما أضحكه من قولها؟ قلت: شيئان، إعجابه بما دل من قولهما على ظهور رحمته ورحمة جنوده وشفقتهم، وعلى شهرة حاله وحالهم في باب التقوى، وذلك قولها:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُمْ لاَ يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تعني أنهم لو شعروا لم يفعلوا. وسروره بما آتاه الله مما لم يؤت أحداً: من إدراكه بسمعه ما همس به بعض الحكل الذي هو مثل في الصغر والقلة، ومن إحاطته بمعناه، ولذلك اشتمل دعاؤه على استيزاع الله شكر ما أنعم به عليه من ذلك، وعلى استيفاقه لزيادة العمل الصالح والتقوى. وحقيقة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوْزِعْنِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اجعلني أزع شكر نعمتك عندي، وأكفه وأرتبطه لا ينفلت عني، حتى لا أنفك شاكراً لك. وإنما أدرج ذكر والديه لأنّ النعمة على الولد نعمة على الوالدين، خصوصاً النعمة الراجعة إلى الدين، فإنه إذا كان تقيا نفعهما بدعائه وشفاعته وبدعاء المؤمنين لهما كلما دعوا له، وقالوا: رضي الله عنك وعن والديك.</span></p><p id="92.zzBMG">وروي أن النملة أحست بصوت الجنود ولا تعلم أنهم في الهواء، فأمر سليمان الريح فوقفت لئلا يذعرن حتى دخلن مساكنهنّ، ثم دعا بالدعوة. ومعنى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَدْخِلْنِى بِرَحْمَتِكَ فِي عِبَادِكَ الصالحين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>واجعلني من أهل الجنة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:20-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-20">وَتَفَقَّدَ الطَّيْرَ فَقَالَ مَا لِيَ لَا أَرَى الْهُدْهُدَ أَمْ كَانَ مِنَ الْغَائِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/20" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:20"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-21">لَأُعَذِّبَنَّهُ عَذَابًا شَدِيدًا أَوْ لَأَذْبَحَنَّهُ أَوْ لَيَأْتِيَنِّي بِسُلْطَانٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/21" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:21"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هي المنقطعة: نظر إلى مكان الهدهد فلم يبصره، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَالِيَ لاَ أَرَى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على معنى أنه لا يراه وهو حاضر لساتر ستره أو غير ذلك، ثم لاح له أنه غائب فأضرب عن ذلك وأخذ يقول: أهو غائب؟ كأنه يسأل عن صحة ما لاح له. ونحوه قولهم: إنها لإبل أم شاء، وذكر من قصة الهدهد أنّ سليمان حين تم له بناء بيت المقدس تجهز للحج بحشرة، فوافى الحرم وأقام به ما شاء، وكان يقرّب كل يوم طول مقامه بخمسة آلاف ناقة وخمسة آلاف بقرة وعشرين ألف شاة، ثم عزم على السير إلى اليمن فخرج من مكة صباحاً يؤم سهيلاً؛ فوافى صنعاء وقت الزوال؛ وذلك مسيرة شهر، فرأى أرضاً حسناء أعجبته خضرتها، فنزل ليتغدّى ويصلي فلم يجدوا الماء، وكان الهدهد قناقنه، وكان يرى الماء من تحت الأرض كما يرى الماء في الزجاجة فيجيء الشياطين فيسلخونها كما يسلخ الإهاب ويستخرجون الماء، فتفقده لذلك، وحين نزل سليمان حلق الهدهد فرأى هدهداً واقعاً، فانحط إليه فوصف له ملك سليمان وما سخر له من كل شيء، وذكر له صاحبه ملك بلقيس، وأنّ تحت يدها اثنى عشر ألف قائد تحت كل قائد مائة ألف وذهب معه لينظر فما رجع إلا بعد العصر، وذكر أنه وقعت نفحة من الشمس على رأس سليمان فنظر فإذا موضع الهدهد خال فدعا عريف الطير وهو النسر فسأله عنه فلم يجد عنده علمه، ثم قال لسيد الطير وهو العقاب: عليَّ به، فارتفعت فنظرت، فإذا هو مقبل فقصدته. فناشدها الله وقال: بحق الذي قوّاك وأقدرك عليَّ إلا رحمتيني، فتركته وقالت: ثكلتك أمك، إنّ نبي الله قد حلف ليعذبنك؛ قال: وما استثنى؟ قالت: بلى قال: أوليأتيني بعذر مبين، فلما قرب من سليمان أرخى ذنبه وجناحيه يجرّها على الأرض تواضعاً له، فلما دنا منه أخذ برأسه فمدّه إليه، فقال: يا نبي الله؛ اذكر وقوفك بين يدي الله؛ فارتعد سليمان وعفا عنه؛ ثم سأله. تعذيبه: أن يؤدّب بما يحتمله حاله ليعتبر به أبناء جنسه. وقيل: كان عذاب سليمان للطير أن ينتف ريشه ويشمسه. وقيل: أن يطلي بالقطران ويشمس. وقيل: أن يلقى للنمل تأكله. وقيل: إيداعه القفص. وقيل: التفريق بينه وبين إلفه. وقيل: لألزمنه صحبة الأضداد.</span></p><p id="92.6YdWD">وعن بعضهم: أضيق السجون معاشرة الأضداد. وقيل: لألزمنه خدمة أقرانه.</p><p id="92.Eo1Nq">فإن قلت: من أين حل له تعذيب الهدهد؟ قلت: يجوز أن يبيح له الله ذلك. لما رأى فيه من المصلحة والمنفعة؛ كما أباح ذبح البهائم والطيور للأكل وغيره من المنافع؛ وإذا سخر له الطير ولم يتم ما سخر له من أجله إلا بالتأديب والسياسة: جاز أن يباح له ما يستصلح به.</p><p id="92.Z1lrm">وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ليأتينني</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ليأتينن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والسلطان: الحجة والعذر.</span></p><p id="92.E6Q5j">فإن قلت: قد حلف على أحد ثلاثة أشياء: فحلفه على فعليه لا مقال فيه، ولكن كيف صح حلفه على فعل الهدهد؟ ومن أين درى أنه يأتي بسلطان، حتى يقول والله ليأتيني بسلطان؟ قلت: لما نظم الثلاثة (بأو) في الحكم الذي هو الحلف: آل كلامه إلى قولك: ليكونن أحد الأمور، يعني: إن كان الإتيان بالسلطان لم يكن تعذيب ولا ذبح، وإن لم يكن كان أحدهما، وليس في هذا ادّعاء دراية، على أنه يجوز أن يتعقب حلفه بالفعلين وحيٌّ من الله بأنه سيأتيه بسلطان مبين، فثلث بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوْ لَيَأْتِيَنّى بسلطان مُّبِينٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عن دراية وإيقان.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-22">فَمَكَثَ غَيْرَ بَعِيدٍ فَقَالَ أَحَطتُ بِمَا لَمْ تُحِطْ بِهِ وَجِئْتُكَ مِنْ سَبَإٍ بِنَبَإٍ يَقِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/22" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:22"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَمَكَثَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قرئ: بفتح الكاف وضمها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غَيْرَ بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>غير زمان بعيد، كقوله: عن قريب. ووصف مكثه بقصر المدّة للدلالة على إسراعه خوفاً من سليمان، وليعلم كيف كان الطير مسخراً له، ولبيان ما أعطي من المعجزة الدالة على نبوّته وعلى قدرة الله تعالى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَحَطتُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بإدغام الطاء في التاء بإطباق وبغير إطباق: ألهم الله الهدهد فكافح سليمان بهذا الكلام على ما أوتي من فضل النبوّة والحكمة والعلوم الجمة والإحاطة بالمعلومات الكثيرة، ابتلاء له في علمه، وتنبيهاً على أنّ في أدنى خلقه وأضعفه من أحاط علماً بما لم يحط به، لتتحاقر إليه نفسه ويتصاغر إليه علمه، ويكون لطفاً له في ترك الإعجاب الذي هو فتنة العلماء وأعظم بها فتنة، والإحاطة بالشيء علمها: أن يعلم من جميع جهاته لا يخفى منه معلوم. قالوا: وفيه دليل على بطلان قول الرافضة إنّ الإمام لا يخفى عليه شيء، ولا يكون في زمانه أحد أعلم منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سبأ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. قرئ بالصرف ومنعه. وقد روي بسكون الباء.</span></p><p id="92.bmow2">وعن ابن كثير في رواية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سبا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالألف كقولهم: ذهبوا أيدي سبا. وهو سبأ بن يشجب بن يعرب بن قحطان، فمن جعله اسماً للقبيلة لم يصرف، ومن جعله اسماً للحيّ أو الأب الأكبر صرف. قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">مِنْ سَبَإ الْحَاضِرِينَ مَأْرِبَ إذ ** يَبْنُونَ مِنْ دُونِ سَيْلِهِ الْعَرِمَا<br/></span></center><p/><p id="92.349eG">وقال:</p><p/><center><span class="manzoma">الُوَارِدُونَ وَتَيْمٌ فِي ذُرَي سَبَإ ** قَدْ عَضَّ أَعْنَاقَهُمْ جِلدُ الْجَوَامِيسِ<br/></span></center><p/><p id="92.nGdAp">ثم سميت مدينة مأرب بسبإ، وبينها وبين صنعاء مسيرة ثلاث، كما سميت معافر بمعافر بن أدّ. ويحتمل أن يراد المدينة والقوم. [(بنبأ يقين)] والنبأ: الخبر الذي له شأن. وقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن سَبَإٍ بِنَبَإٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من جنس الكلام الذي سماه المحدّثون البديع، وهو من محاسن الكلام الذي يتعلق باللفظ، بشرط أن يجيء مطبوعاً. أو يصنعه عالم بجوهر الكلام يحفظ معه صحة المعنى وسداده، ولقد جاء هاهنا زائداً على الصحة فحسن وبدع لفظاً ومعنى. ألا ترى أنه لو وضع مكان بنبإ بخبر، لكان المعنى صحيحاً، وهو كما جاء أصح، لما في النبإ من الزيادة التي يطابقها وصف الحال.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-23">إِنِّي وَجَدْتُ امْرَأَةً تَمْلِكُهُمْ وَأُوتِيَتْ مِنْ كُلِّ شَيْءٍ وَلَهَا عَرْشٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/23" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:23"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.7oYb6">المرأة بلقيس بنت شراحيل، وكان أبوها ملك أرض اليمن كلها، وقد ولده أربعون ملكاً ولم يكن له ولد غيرها، فغلبت على الملك، وكانت هي وقومها مجوساً يعبدون الشمس. والضمير في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَمْلِكُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>راجع إلى سبإ، فإن أريد به القوم بالأمر ظاهر، وإن أريدت المدينة فمعناه تملك أهلها.</span></p><p id="92.Dx5vK">وقيل في وصف عرشها: كان ثمانين ذراعاً في ثمانين وسمكه ثمانين.</p><p id="92.pnveV">وقيل ثلاثين مكان ثمانين، وكان من ذهب وفضة مكللاً بأنواع الجواهر، وكانت قوائمه من ياقوت أحمر وأخضر ودرّ وزمرّد، وعليه سبعة أبيات على كل بيت باب مغلق.</p><p id="92.O6k0B">فإن قلت: كيف استعظم عرشها مع ما كان يرى من ملك سليمان؟ قلت: يجوز أن يستصغر حالها إلى حال سليمان، فاستعظم لها ذلك العرش. ويجوز أن لا يكون لسليمان مثله وإن عظمت مملكته في كل شيء، كما يكون لبعض أمراء الأطراف شيء لا يكون مثله للملك الذي يملك عليهم أمرهم ويستخدمهم. ومن نوكي القصاص من يقف على قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَهَا عَرْشٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ثم يبتدئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عظِيمٌ وَجَدتُّهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يريد: أمر عظيم، أن وجدتها وقومها يسجدون للشمس، فرّ من استعظام الهدهد عرشها، فوقع في عظيمة وهي مسخ كتاب الله.</span></p><p id="92.4NEVd">فإن قلت: كيف قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأُوتِيتْ مِن كُلِّ شَيْء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مع قول سليمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأُوتِينا مِن كُلّ شَيْء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[النمل: 16] كأنه سوّي بينهما؟ قلت: بينهما فرق بين؛ لأن سليمان عليه السلام عطف قوله على ما هو معجزة من الله، وهو تعليم منطق الطير، فرجع أوّلاً إلى ما أوتي من النبوّة والحكمة وأسباب الدين، ثم إلى الملك وأسباب الدنيا، وعطفه الهدهد على الملك فلم يرد إلا ما أوتيت من أسباب الدنيا اللائقة بحالها فبين الكلامين بون بعيد.</span></p><p id="92.EXx01">فإن قلت: كيف خفي على سليمان مكانها وكانت المسافة بين محطه وبين بلدها قريبة، وهي مسيرة ثلاث بين صنعاء ومأرب؟ قلت: لعل الله عز وجل أخفى عنه ذلك لمصلحة رآها، كما أخفى مكان يوسف على يعقوب.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:24-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-24">وَجَدْتُهَا وَقَوْمَهَا يَسْجُدُونَ لِلشَّمْسِ مِنْ دُونِ اللَّهِ وَزَيَّنَ لَهُمُ الشَّيْطَانُ أَعْمَالَهُمْ فَصَدَّهُمْ عَنِ السَّبِيلِ فَهُمْ لَا يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/24" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:24"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-25">أَلَّا يَسْجُدُوا لِلَّهِ الَّذِي يُخْرِجُ الْخَبْءَ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَيَعْلَمُ مَا تُخْفُونَ وَمَا تُعْلِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/25" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:25"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-26">اللَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/27/26" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:26"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.4MD2N">فإن قلت: من أين للهدهد التهدي إلى معرفة الله، ووجوب السجود له، وإنكار سجودهم للشمس وإضافته إلى الشيطان وتزيينه؟ قلت: لا يبعد أن يلهمه الله ذلك كما ألهمه وغيره من الطيور وسائر الحيوان المعارف اللطيفة التي لا يكاد العقلاء الرجاح العقول يهتدون لها، ومن أراد استقراء ذلك فعليه بكتاب الحيوان، خصوصاً في زمن نبيّ سخرت له الطيور وعلم منطقها، وجعل ذلك معجزة له. من قرأ بالتشديد أراد: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فصدّهم عن السبيل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لئلا يسجدوا فحذف الجار مع أن. ويجوز أن تكون (لا) مزيدة، ويكون المعنى: فهم لا يهتدون إلى أن يسجدوا. ومن قرأ بالتخفيف، فهو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألا يسجدوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. ألا للتنبيه، ويا حرف النداء، ومناداه محذوف، كما حذفه من قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أَلاَ يَا اسْلَمِي يَا دَارَ مَيٍّ عَلَى الْبِلَى<br/></span></center><p/><p id="92.ezJP2">وفي حرف عبد الله وهي قراءة الأعمش: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هلا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هلا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: بقلب الهمزتين هاء.</span></p><p id="92.xjrQW">وعن عبد الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هلا تسجدون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمعنى ألا تسجدون على الخطاب. وفي قراءة أبيّ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألا تسجدون لله الذي يخرج الخبء من السماء والأرض ويعلم سركم وما تعلنون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، وسمي المخبوء بالمصدر: وهو النبات والمطر وغيرهما مما خبأهُ عز وعلا من غيوبه. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الخب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، على تخفيف الهمزة بالحذف. والخبا، على تخفيفها بالقلب، وهي قراءة ابن مسعود ومالك بن دينار. ووجهها: أن تخرج على لغة من يقول في الوقف: هذا الخبو، رأيت الخبا، ومررت بالخبي، ثم أجري الوصل مجرى الوقف، لا على لغة من يقول: الكمأة والحمأة؛ لأنها ضعيفة مسترذلة. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يخفون ويعلنون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالياء والتاء. وقيل: من أحطت إلى العظيم هو كلام الهدهد. وقيل: كلام رب العزة. وفي إخراج الخبء: أمارة على أنه من كلام الهدهد لهندسته ومعرفته الماء تحت الأرض، وذلك بإلهام من يخرج الخبء في السموات والأرض جلت قدرته ولطف علمه، ولا يكاد تخفى على ذي الفراسة النظار بنور الله مخائل كل مختص بصناعة أو فنّ من العلم في روائه ومنطقه وشمائله، ولهذا ورد: ما عمل عبد عملاً إلا ألقى الله عليه رداء عمله.</span></p><p id="92.xYBWA">فإن قلت: أسجدة التلاوة واجبة في القراءتين جميعاً أم في إحداهما؟ قلت؛ هي واجبة فيهما جميعاً، لأنّ مواضع السجدة إما أمرٌ بها، أو مدحٌ لمن أتى بها، أو ذمٌ لمن تركها، وإحدى القراءتين أمر بالسجود، والأخرى ذم للتارك. وقد اتفق أبو حنيفة والشافعي رحمهما الله على أنّ سجدات القرآن أربع عشرة، وإنما اختلفا في سجدة ص: فهي عند أبي حنيفة سجدة تلاوة. وعند الشافعي: سجدة شكر. وفي سجدتي سورة الحج وما ذكره الزجاج من وجوب السجدة مع التخفيف دون التشديد، فغير مرجوع إليه.</p><p id="92.N4QgD">فإن قلت: هل يفرق الواقف بين القراءتين؟ قلت: نعم إذا خفف وقف على <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَهُمْ لاَ يَهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ثم ابتداء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَلاَّ يَسْجُدُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، وإن شاء وقف على (إلا) ثم ابتدأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَسْجُدُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وإذا شدّد لم يقف إلا على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">العرش العظيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="92.OM0vP">فإن قلت: كيف سوّى الهدهد بين عرش بلقيس وعرش الله في الوصف ب (العظيم)؟ قلت: بين الوصفين بون عظيم، لأنّ وصف عرشها بالعظم: تعظيم له بالإضافة إلى عروش أبناء جنسها من الملوك. ووصف عرش الله بالعظم: تعظيم له بالنسبة إلى سائر ما خلق من السموات والأرض. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">العظيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:27-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-27">قَالَ سَنَنْظُرُ أَصَدَقْتَ أَمْ كُنْتَ مِنَ الْكَاذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/27" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:27"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-28">اذْهَبْ بِكِتَابِي هَذَا فَأَلْقِهِ إِلَيْهِمْ ثُمَّ تَوَلَّ عَنْهُمْ فَانْظُرْ مَاذَا يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/28" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:28"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَنَنظُرُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من النظر الذي هو التأمل والتصفح. وأراد: أصدقت أم كذبت، إلا أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كُنتَ مِنَ الكاذبين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أبلغ، لأنه إذا كان معروفاً بالانخراط في سلك الكاذبين كان كاذباً لا محالة، وإذا كان كاذباً اتهم بالكذب فيما أخبر به فلم يوثق به،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَوَلَّ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تنح عنهم إلى مكان قريب تتوارى فيه، ليكون ما يقولونه بمسمع منك. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَرْجِعُ بَعْضُهُمْ إلى بَعْض القول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/34/31">[سبأ: 31]</a> يقال: دخل عليها من كوّة فألقى الكتاب إليها وتوارى في الكوّة.</span></p><p id="92.4MnpA">فإن قلت: لم قال: فألقه إليهم، على لفظ الجمع؟ قلت: لأنه قال: وجدتها وقومها يسجدون للشمس، فقال: فألقه إلى الذين هذا دينهم، اهتماماً منه بأمر الدين، واشتغالاً به عن غيره. وبني الخطاب في الكتاب على لفظ الجمع لذلك.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:29-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-29">قَالَتْ يَا أَيُّهَا الْمَلَأُ إِنِّي أُلْقِيَ إِلَيَّ كِتَابٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/29" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:29"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-30">إِنَّهُ مِنْ سُلَيْمَانَ وَإِنَّهُ بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/27/30" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:30"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-31">أَلَّا تَعْلُوا عَلَيَّ وَأْتُونِي مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/31" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:31"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَرِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حسن مضمونة وما فيه، أو وصفته بالكرم، لأنه من عند ملك كريم أو مختوم. قال صلى الله عليه وسلم:</span><span>«كرم الكتاب ختمه»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p><span>«وكان صلى الله عليه وسلم يكتب إلى العجم، فقيل له: إنهم لا يقبلون إلا كتاباً عليه خاتم، فاصطنع خاتماً»</span><span class="orphaned-text">عن ابن المقفع: من كتب إلى أخيه كتاباً ولم يختمه فقد استخف به. وقيل: مصدّر ببسم الله الرحمن الرحيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنه من سليمان وإنه بسم الله الرحمن الرحيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: هو استئناف وتبيين لما أُلْقِيَ إليها، كأنها لما قالت: إني أُلْقِيَ إليّ كتاب كريم، قيل لها: ممن هو؟ وما هو؟ فقالت: إنه من سليمان وإنه: كيت وكيت.</span></p><p id="92.NbW1Z">وقرأ عبد الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإنه من سليمان وإنه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عطفاً على: إني. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنه من سليمان وأنه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالفتح على أنه بدل من كتاب، كأنه قيل: ألقى إليّ أنه من سليمان. ويجوز أن تريد: لأنه من سليمان ولأنه، كأنها عللت كرمه بكونه من سليمان، وتصديره باسم الله.</span></p><p id="92.lKlNj">وقرأ أبيّ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنْ من سليمان وأنْ بسم الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، على أن المفسرة. وأن في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَلاَّ تَعْلُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مفسرة أيضاً. لا تعلوا: لا تتكبروا كما يفعل الملوك.</span></p><p id="92.QykgO">وقرأ ابن عباس رضي الله عنهما بالغين معجمة من الغلو: وهو مجاوزة الحد. يروى أنّ نسخة الكتاب من عبد الله سليمان بن داود إلى بلقيس ملكة سبأ: السلام على من اتبع الهدى، أما بعد: فلا تعلوا عليّ وائتوني مسلمين، وكانت كتب الأنبياء عليهم السلام جملاً لا يطيلون ولا يكثرون، وطبع الكتاب بالمسك وختمه بخاتمه، فوجدها الهدهد راقدة في قصرها بمأرب، وكانت إذا رقدت غلقت الأبواب ووضعت المفاتيح تحت رأسها، فدخل من كوة وطرح الكتاب على نحرها وهي مستلقية. وقيل: نقرها فانتبهت فزعة. وقيل: أتاها والقادة والجنود حواليها، فرفرف ساعة والناس ينظرون حتى رفعت رأسها، فألقى الكتاب في حجرها، وكانت قارئة كاتبة عربية من نسل تبع بن شراحيل الحميري؛ فلما رأت الخاتم ارتعدت وخضعت، وقالت لقومها ما قالت: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منقادين أو مؤمنين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-32">قَالَتْ يَا أَيُّهَا الْمَلَأُ أَفْتُونِي فِي أَمْرِي مَا كُنْتُ قَاطِعَةً أَمْرًا حَتَّى تَشْهَدُونِ</span><a class="vn" href="/quran/27/32" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:32"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.6L7qZ">الفتوى: الجواب في الحادثة، اشتقت على طريق الاستعارة من الفتى في السن. والمراد بالفتوى ههنا: الإشارة عليها بما عندهم فيما حدث لها من الرأي والتدبير، وقصدت بالانقطاع إليهم والرجوع إلى استشارتهم واستطلاع آرائهم: استعطافهم وتطييب نفوسهم ليمالئوها ويقوموا معها <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَاطِعَةً أَمْراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فاصلة. وفي قراءة ابن مسعود رضي الله عنه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قاضية</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي لا أبت أمراً إلا بمحضركم. وقيل: كان أهل مشورتها ثلاثمائة وثلاثة عشر رجلاً: كل واحد على عشرة آلاف.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-33">قَالُوا نَحْنُ أُولُو قُوَّةٍ وَأُولُو بَأْسٍ شَدِيدٍ وَالْأَمْرُ إِلَيْكِ فَانْظُرِي مَاذَا تَأْمُرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/33" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:33"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.9ym0d">أرادوا بالقوة: قوّة الأجساد وقوّة الآلات والعدد. وبالبأس: النجدة والبلاء في الحرب <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والأمر إِلَيْكِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي هو موكول إليك، ونحن مطيعون لك، فمرينا بأمرك نطعك ولا نخالفك كأنهم أشاروا عليها بالقتال. أو أرادوا: نحن من أبناء الحرب لا من أبناء الرأي والمشورة، وأنت ذات الرأي والتدبير، فانظري ماذا ترين: نتبع رأيك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:34-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-34">قَالَتْ إِنَّ الْمُلُوكَ إِذَا دَخَلُوا قَرْيَةً أَفْسَدُوهَا وَجَعَلُوا أَعِزَّةَ أَهْلِهَا أَذِلَّةً وَكَذَلِكَ يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/34" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:34"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-35">وَإِنِّي مُرْسِلَةٌ إِلَيْهِمْ بِهَدِيَّةٍ فَنَاظِرَةٌ بِمَ يَرْجِعُ الْمُرْسَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/35" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:35"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-36">فَلَمَّا جَاءَ سُلَيْمَانَ قَالَ أَتُمِدُّونَنِ بِمَالٍ فَمَا آَتَانِيَ اللَّهُ خَيْرٌ مِمَّا آَتَاكُمْ بَلْ أَنْتُمْ بِهَدِيَّتِكُمْ تَفْرَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/36" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:36"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.na45l">لما أحست منهم الميل إلى المحاربة، رأت من الرأي الميل إلى الصلح والابتداء بما هو أحسن، ورتبت الجواب، فزيفت أولاً ما ذكروه وأرتهم الخطأ فيه ب <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الملوك إِذَا دَخَلُواْ قَرْيَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عنوة وقهراً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفْسَدُوهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي خرّبوها- ومن ثمة قالوا للفساد: الخربة-، وأذلوا أعزتها، وأهانوا أشرافها؛ وقتلوا وأسروا، فذكرت لهم عاقبة الحرب وسوء مغبتها ثم قالت:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وكذلك يَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أرادت: وهذه عادتهم المستمرة الثابتة التي لا تتغير، لأنها كانت في بيت الملك القديم، فسمعت نحو ذلك ورأت، ثم ذكرت بعد ذلك حديث الهدية وما رأت من الرأي السديد. وقيل: هو تصديق من الله لقولها، وقد يتعلق الساعون في الأرض بالفساد بهذه الآية ويجعلونها حجة لأنفسهم. ومن استباح حراماً فقد كفر، فإذا احتج له بالقرآن على وجه التحريف فقد جمع بين كفرين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُرْسِلَةٌ إِلَيْهِمْ بِهَدِيَّةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي مرسلة رسلاً بهدية أصانعه بها عن ملكي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَنَاظِرَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما يكون منه حتى أعمل على حسب ذلك، فروي: أنها بعثت خمسمائة غلام عليهم ثياب الجواري، وحليهنّ الأساور والأطواق، والقِرَطَة راكبي خيل مغشاة بالديباج محلاة اللجم والسروج بالذهب المرصع بالجواهر، وخمسمائة جارية على رماك في زي الغلمان، وألف لبنة من ذهب وفضة، وتاجاً مكللاً بالدرّ والياقوت المرتفع والمسك والعنبر، وحقاً فيه درّة عذراء، وجزعة معوجة الثقب، وبعثت رجلين من أشراف قومها: المنذر بن عمرو، وآخر ذا رأي وعقل، وقالت: إن كان نبياً ميز بين الغلمان والجواري، وثقب الدرّة ثقباً مستوياً، وسلك في الخرزة خيطاً، ثم قالت للمنذر: إن نظر إليك نظر غضبان فهو ملك؛ فلا يهولنك، وإن رأيته بشاً لطيفاً فهو نبيّ، فأقبل الهدهد فأخبر سليمان، فأمر الجنّ فضربوا لبن الذهب والفضة، وفرشوه في ميدان بين يديه طوله سبعة فراسخ، وجعلوا حول الميدان حائطاً شرفه من الذهب والفضة، وأمر بأحسن الدواب في البر والبحر فربطوها عن يمين الميدان ويساره على اللبن، وأمر بأولاد الجن وهم خلق كثير فأقيموا عن اليمين واليسار، ثم قعد على سريره والكراسيّ من جانبيه، واصطفت الشياطين صفوفاً فراسخ، والإنس صفوفاً فراسخ، والوحش والسباع والهوام والطيور كذلك، فلما دنا القوم ونظروا: بهتوا، ورأوا الدواب تروث على اللبن، فتقاصرت إليهم نفوسهم ورموا بما معهم، ولما وقفوا بين يديه نظر إليهم بوجه طلق وقال: ما وراءكم؟ وقال: أين الحقّ؟ وأخبره جبريل عليه السلام بما فيه فقال لهم: إن فيه كذا وكذا، ثم أمر الأرضة فأخذت شعرة ونفذت فيها، فجعل رزقها في الشجرة. وأخذت دودة بيضاء الخيط بفيها ونفذت فيها، فجعل رزقها في الفواكه. ودعا بالماء فكانت الجارية تأخذ الماء بيدها فتجعله في الأخرى ثم تضرب به وجهها، والغلام كما يأخذه يضرب به وجهه، ثم رد الهدية وقال للمنذر: ارجع إليهم، فقالت: هو نبيّ وما لنا به طاقة، فشخصت إليه في اثني عشر ألف قيل، تحت كل قيل ألوف.</span></p><p id="92.BwKD5">وفي قراءة ابن مسعود رضي الله عنه: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فلما جاءوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَتُمِدُّونَنِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ: بحذف الياء والاكتفاء بالكسرة بالإدغام، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أتحاجوانى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وبنون واحدة: أتمدوني. الهدية: اسم المهدَي؛ كما أن العطية اسم المعطي، فتضاف إلى المهدي والمهدى إليه، تقول هذه هدية فلان، تريد: هي التي أهداها أو أهديت إليه، والمضاف إليه هاهنا هو المهدي إليه. والمعنى: أن ما عندي خير مما عندكم، وذلك أن الله آتاني الدين الذي فيه الحظ الأوفر والغنى الأوسع، وآتاني من الدنيا ما لا يستزاد عليه، فكيف يرضى مثلي بأن يمدّ بمال ويصانع به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَلْ أَنتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قوم لا تعلمون إلا ظاهراً من الحياة الدنيا؛ فلذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَفْرَحُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بما تزادون ويُهدي إليكم، لأن ذلك مبلغ همتكم وحالي خلاف حالكم؛ وما أرضى منكم بشيء ولا أفرح به إلا بالإيمان وترك المجوسية.</span></p><p id="92.wEmga">فإن قلت: ما الفرق بين قولك: أتمدني بمال وأنا أغنى منك، وبين أن تقوله بالفاء؟ قلت: إذا قلته بالواو، فقد جعلت مخاطبي عالماً بزيادتي عليه في الغنى واليسار، وهو مع ذلك يمدني بالمال. وإذا قلته بالفاء، فقد جعلته ممن خفيت عليه حالي، فأنا أخبره الساعة بما لا أحتاج معه إلى إمداده، كأني أقول له: أنكر عليك ما فعلت، فإني غني عنه. وعليه ورد قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَمَا ءاتاني الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="92.mWyo0">فإن قلت: فما وجه الإضراب؟ قلت: لما أنكر عليهم الإمداد وعلل إنكاره، أضرب عن ذلك إلى بيان السبب الذي حملهم عليه: وهو أنهم لا يعرفون سبب رضا ولا فرح؛ إلا أن يهدي إليهم حظ من الدنيا التي لا يعلمون غيرها. ويجوز أن تجعل الهدية مضافة إلى المهدي، ويكون المعنى: بل أنتم بهديتكم هذه التي أهديتموها تفرحون فرح افتخار على الملوك، بأنكم قدرتم على إهداء مثلها. ويحتمل أن يكون عبارة عن الردّ، كأنه قال: بل أنتم من حقكم أن تأخذوا هديتكم وتفرحوا بها.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-37">ارْجِعْ إِلَيْهِمْ فَلَنَأْتِيَنَّهُمْ بِجُنُودٍ لَا قِبَلَ لَهُمْ بِهَا وَلَنُخْرِجَنَّهُمْ مِنْهَا أَذِلَّةً وَهُمْ صَاغِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/37" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:37"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ارجع</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خطاب للرسول. وقيل: للهدهد محملاً كتاباً آخر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَّ قِبَلَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا طاقة. وحقيقة القبل: المقاومة والمقابلة، أي: لا يقدرون أن يقابلوهم.</span></p><p id="92.WYj06">وقرأ ابن مسعود رضي الله عنه: لا قبل لهم بهم. الضمير في منها لسبأ. والذل: أن يذهب عنهم ما كانوا فيه من العزّ والملك. والصغار: أن يقعوا في أسر واستعباد، ولا يقتصر بهم على أن يرجعوا سوقة بعد أن كانوا ملوكاً.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-38">قَالَ يَا أَيُّهَا الْمَلَأُ أَيُّكُمْ يَأْتِينِي بِعَرْشِهَا قَبْلَ أَنْ يَأْتُونِي مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/38" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:38"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.d7RXo">يروي: أنها أمرت عند خروجها إلى سليمان عليه السلام، فجعل عرشها في آخر سبعة أبيات بعضها في بعض في آخر قصر من قصور سبعة لها. وغلقت الأبواب ووكلت به حرساً يحفظونه، ولعله أوحى إلى سليمان عليه السلام باستيثاقها من عرشها، فأراد أن يغرب عليها ويريها بذلك بعض ما خصه الله به من إجراء العجائب على يده، مع إطلاعها على عظيم قدرة الله وعلى ما يشهد لنبوّة سليمان عليه السلام ويصدقها.</p><p id="92.8GXmv">وعن قتادة: أراد أن يأخذه قبل أن تسلم، لعلمه أنها إذا أسلمت لم يحلّ له أخذ مالها. وقيل: أراد أن يؤتى به فينكر ويغير، ثم ينظر أتثبته أم تنكره؟ اختباراً لعقلها.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-39">قَالَ عِفْريتٌ مِنَ الْجِنِّ أَنَا آَتِيكَ بِهِ قَبْلَ أَنْ تَقُومَ مِنْ مَقَامِكَ وَإِنِّي عَلَيْهِ لَقَوِيٌّ أَمِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/39" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:39"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Z1lrm">وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عفرية</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والعفر، والعفريت، والعفرية، والعفراة، والعفارية من الرجال: الخبيث المنكر، الذي يعفر أقرانه. ومن الشياطين: الخبيث المارد. وقالوا: كان اسمه ذكوان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَقَوِىٌّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على حمله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمِينٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>آتى به كما هو لا اختزل منه شيئاً ولا أبدله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-40">قَالَ الَّذِي عِنْدَهُ عِلْمٌ مِنَ الْكِتَابِ أَنَا آَتِيكَ بِهِ قَبْلَ أَنْ يَرْتَدَّ إِلَيْكَ طَرْفُكَ فَلَمَّا رَآَهُ مُسْتَقِرًّا عِنْدَهُ قَالَ هَذَا مِنْ فَضْلِ رَبِّي لِيَبْلُوَنِي أَأَشْكُرُ أَمْ أَكْفُرُ وَمَنْ شَكَرَ فَإِنَّمَا يَشْكُرُ لِنَفْسِهِ وَمَنْ كَفَرَ فَإِنَّ رَبِّي غَنِيٌّ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/27/40" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:40"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذى عِندَهُ عِلْمٌ مّنَ الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هو رجل كان عنده اسم الله الأعظم، وهو: يا حي يا قيوم، وقيل: يا إلهنا وإله كل شيء إلهاً واحداً لا إله إلا أنت. وقيل: يا ذا الجلال والإكرام، وعن الحسن رضي الله عنه: الله. والرحمن. وقيل: هو آصف بن برخيا كاتب سليمان عليه السلام، وكان صديقاً عالماً. وقيل: اسمه أسطوم. وقيل: هو جبريل. وقيل: ملك أيد الله به سليمان. وقيل: هو سليمان نفسه، كأنه استبطأ العفريت فقال له: أنا أريك ما هو أسرع مما تقول.</span></p><p id="92.63kqg">وعن ابن لهيعة: بلغني أنه الخضر عليه السلام: علم من الكتاب: من الكتاب المنزل، وهو علم الوحي والشرائع. وقيل: هو اللوح. والذي عنده علم منه: جبريل عليه السلام. وآتيك- في الموضعين- يجوز أن يكون فعلاً واسم فاعل. الطرف: تحريكك أجفانك إذا نظرت، فوضع موضع النظر. ولما كان الناظر موصوفاً بإرسال الطرف في نحو قوله:</p><p/><center><span class="manzoma">وَكُنْتَ إِذَا أَرْسَلْتَ طَرْفَكَ رَائِدَاً ** لِقَلْبِكَ يَوْمَاً أَتْعَبتْكَ الْمَنَاظرُ<br/></span></center><p/><p id="92.865mW">وصف بردّ الطرف، ووصف الطرف بالارتداد. ومعنى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَبْلَ أَن يَرْتَدَّ إِلَيْكَ طَرْفُكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي أنك ترسل طرفك إلى شيء، فقبل أن تردّه أبصرت العرش بين يديك: ويروى: أن آصف قال لسليمان عليه السلام: مدّ عينيك حتى ينتهي طرفك، فمدّ عينيه فنظر نحو اليمين. ودعا آصف فغار العرش في مكانه بمأرب، ثم نبغ عند مجلس سليمان عليه السلام بالشام بقدرة الله، قبل أن يردّ طرفه. ويجوز أن يكون هذا مثلاً لاستقصار مدّة المجيء به، كما تقول لصاحبك: افعل كذا في لحظة، وفي ردّة طرف، والتفت ترني، وما أشبه ذلك: تريد السرعة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَشْكُرُ لِنَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنه يحط به عنها عبء الواجب، ويصونها عن سمة الكفران، وترتبط به النعمة ويستمد المزيد. وقيل: الشكر، قيد للنعمة الموجودة، وصيد للنعمة المفقودة. وفي كلام بعض المتقدمين: إن كفران النعمة بوار، وقلما أقشعت ناقرة فرجعت في نصابها، فاستدع شاردها بالشكر، واستدم راهنها بكرم الجوار. واعلم أن سبوغ ستر الله متقلص عما قريب إذا أنت لم ترج لله وقاراً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غَنِىٌّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عن الشكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَرِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالإنعام على من يكفر نعمته، والذي قاله سليمان عليه السلام عند رؤية العرش شاكراً لربه، جرى على شاكلة أبناء جنسه من أنبياء الله والمخلصين من عباده يتلقون النعمة القادمة بحسن الشكر، كما يشيعون النعمة المودعة بجميل الصبر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:41-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-41">قَالَ نَكِّرُوا لَهَا عَرْشَهَا نَنْظُرْ أَتَهْتَدِي أَمْ تَكُونُ مِنَ الَّذِينَ لَا يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/41" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:41"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-42">فَلَمَّا جَاءَتْ قِيلَ أَهَكَذَا عَرْشُكِ قَالَتْ كَأَنَّهُ هُوَ وَأُوتِينَا الْعِلْمَ مِنْ قَبْلِهَا وَكُنَّا مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/42" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:42"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-43">وَصَدَّهَا مَا كَانَتْ تَعْبُدُ مِنْ دُونِ اللَّهِ إِنَّهَا كَانَتْ مِنْ قَوْمٍ كَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/43" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:43"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نَكِّرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اجعلوه متنكراً متغيراً عن هيئته وشكله، كما يتنكر الرجل للناس لئلا يعرفوه، قالوا: وسعوه وجعلوا مقدّمه مؤخره، وأعلاه أسفله. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ننظر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالجزم على الجواب، وبالرفع على الاستئناف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أتهتدى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لمعرفته، أو للجواب الصواب إذا سئلت عنه، أو للدين والإيمان بنبوّة سليمان عليه السلام إذا رأت تلك المعجزة البينة، من تقدّم عرشها وقد خلفته وأغلقت عليه الأبواب ونصبت عليه الحرَّاس. هكذا ثلاث كلمات: حرف التنبيه، وكاف التشبيه، واسم الإشارة. لم يقل: أهذا عرشك، ولكن: أمثل هذا عرشك؛ لئلا يكون تلقيناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَالَتْ كَأَنَّهُ هُوَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولم تقل: هو هو، ولا ليس به، وذلك من رجاحة عقلها، حيث لم تقطع في المحتمل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأُوتِينَا العلم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من كلام سليمان وملئه: فإن قلت: علام عطف هذا الكلام، وبم اتصل؟ قلت: لما كان المقام- الذي سئلت فيه عن عرشها وأجابت بما أجابت به- مقاماً أجرى فيه سليمان وملؤه ما يناسب قولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأُوتِينَا العلم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نحو أن يقولوا عند قولها كأنه هو: قد أصابت في جوابها وطبقت المفصل، وهي عاقلة لبيبة، وقد رزقت الإسلام، وعلمت قدرة الله وصحة النبوّة بالآيات التي تقدّمت عند وفدة المنذر، وبهذه الآية العجيبة من أمر عرشها- عطفوا على ذلك قولهم: وأوتينا نحن العلم بالله وبقدرته، وبصحة ما جاء من عنده قبل علمها، ولم نزل على دين الإسلام شكراً لله على فضلهم عليها وسبقهم إلى العلم بالله والإسلام قبلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَصَدَّهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عن التقدم إلى الإسلام عبادة الشمس ونشؤها بين ظهراني الكفرة؛ ويجوز أن يكون من كلام بلقيس موصولاً بقولها:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَأَنَّهُ هُوَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والمعنى: وأوتينا العلم بالله وبقدرته وبصحة نبوّة سليمان عليه السلام قبل هذه المعجزة أو قبل هذه الحالة، تعني: ما تبينت من الآيات عند وفدة المنذر ودخلنا في الإسلام، ثم قال الله تعالى: وصدها قبل ذلك عما دخلت فيه ضلالها عن سواء السبيل. وقيل: وصدها الله- أو سليمان- عما كانت تعبد بتقدير حذف الجار وإيصال الفعل إنها وقرى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالفتح على أنه بدل من فاعل صد. أو بمعنى لأنها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-44">قِيلَ لَهَا ادْخُلِي الصَّرْحَ فَلَمَّا رَأَتْهُ حَسِبَتْهُ لُجَّةً وَكَشَفَتْ عَنْ سَاقَيْهَا قَالَ إِنَّهُ صَرْحٌ مُمَرَّدٌ مِنْ قَوَارِيرَ قَالَتْ رَبِّ إِنِّي ظَلَمْتُ نَفْسِي وَأَسْلَمْتُ مَعَ سُلَيْمَانَ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/44" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:44"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.ED0nN">الصرح: القصر. وقيل: صحن الدار.</p><p id="92.WK79n">وقرأ ابن كثير <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سأقيها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالهمزة. ووجهه أنه سمع سؤقا، فأجري عليه الواحد. والممرد: المملس، وروي أن سليمان عليه السلام أمر قبل قدومها فبني له على طريقها قصر من زجاج أبيض، وأجرى من تحته الماء، وألقي فيه من دواب البحر السمك وغيره، ووضع سريره في صدره، فجلس عليه وعكف عليه الطير والجن والإنس، وإنما فعل ذلك ليزيدها استعظاماً لأمره، وتحققاً لنبوته، وثباتاً على الدين. وزعموا أنّ الجن كرهوا أن يتزوجها فتفضي إليه بأسرارهم، لأنها كانت بنت جنية. وقيل: خافوا أن يولد له منها ولد تجتمع له فطنة الجن والإنس، فيخرجون من ملك سليمان إلى ملك هو أشدّ وأفظع، فقالوا له: إن في عقلها شيئاً، وهي شعراء الساقين، ورجلها كحافر الحمار فاختبر عقلها بتنكير العرش، واتخذ الصرح ليتعرف ساقها ورجلها، فكشفت عنهما فإذا هي أحسن الناس ساقاً وقدماً لا أنها شعراء، ثم صرف بصره وناداها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّهُ صَرْحٌ مُّمَرَّدٌ مِّن قَوارِيرَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقيل: هي السبب في اتخاذ النورة: أمر بها الشياطين فاتخذوها، واستنكحها سليمان عليه السلام، وأحبها وأقرّها على ملكها وأمر الجن فبنوا لها سيلحين وغمدان، وكان يزورها في الشهر مرة فيقيم عندها ثلاثة أيام، وولدت له. وقيل: بل زوجها ذا تبع ملك همدان، وسلطة على اليمن، وأمر زوبعة أمير جن اليمن أن يطيعه، فبنى له المصانع، ولم يزل أميراً حتى مات سليمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ظَلَمْتُ نَفْسِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تريد بكفرها فيما تقدّم، وقيل حسبت أن سليمان عليه السلام يغرقها في اللجة فقالت: ظلمت نفسي بسوء ظني بسليمان عليه السلام.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:45-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-45">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا إِلَى ثَمُودَ أَخَاهُمْ صَالِحًا أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ فَإِذَا هُمْ فَرِيقَانِ يَخْتَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/45" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:45"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-46">قَالَ يَا قَوْمِ لِمَ تَسْتَعْجِلُونَ بِالسَّيِّئَةِ قَبْلَ الْحَسَنَةِ لَوْلَا تَسْتَغْفِرُونَ اللَّهَ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/46" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:46"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Z1lrm">وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أن اعبدوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالضم على إتباع النون الباء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَرِيقَانِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فريق مؤمن وفريق كافر.</span></p><p id="92.0expv">وقيل أريد بالفريقين صالح عليه السلام وقومه قبل أن يؤمن منهم أحد <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَخْتَصِمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقول كل فريق: الحق معي. السيئة: العقوبة، والحسنة: التوبة، فإن قلت: ما معنى استعجالهم بالسيئة قبل الحسنة؟ وإنما يكون ذلك إذا كانتا متوقعتين إحداهما قبل الأخرى؟ قلت: كانوا يقولون لجهلهم: إن العقوبة التي يعدها صالح عليه السلام إن وقعت على زعمه، تبنا حينئذٍ واستغفرنا- مقدّرين أن التوبة مقبولة في ذلك الوقت- وإن لم تقع، فنحن على ما نحن عليه، فخاطبهم صالح عليه السلام على حسب قولهم واعتقادهم، ثم قال لهم: هلا تستغفرون الله قبل نزول العذاب؟</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تنبيهاً لهم على الخطأ فيما قالوه؛ وتجهيلاً فيما اعتقدوه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-47">قَالُوا اطَّيَّرْنَا بِكَ وَبِمَنْ مَعَكَ قَالَ طَائِرُكُمْ عِنْدَ اللَّهِ بَلْ أَنْتُمْ قَوْمٌ تُفْتَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/47" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:47"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.zAPJb">وكان الرجل يخرج مسافراً فيمر بطائر فيزجره، فإن مر سانحاً تيمن، وإن مر بارحاً تشاءم، فلما نسبوا الخير والشر إلى الطائر، استعير لما كان سببهما من قدر الله وقسمته: أو من عمل العبد الذي هو السبب في الرحمة والنقمة. ومنه قالوا: طائر الله لا طائرك، أي: قدر الله الغالب الذي ينسب إليه الخير والشر، لا طائرك الذي تتشاءم به وتتيمن، فلما قالوا: اطيرنا بكم، أي: تشاءمنا وكانوا قد قحطوا <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَالَ طائركم عِندَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي سببكم الذي يجيء منه خيركم وشركم عند الله، وهو قدره وقسمته، إن شاء رزقكم وإن شاء حرمكم. ويجوز أن يريد: عملكم مكتوب عند الله، فمنه نزل بكم ما نزل، عقوبة لكم وفتنة. ومنه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طائركم مَّعَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/36/19">[يس: 19]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكُلَّ إنسان ألزمناه طَائِرَهُ فِي عُنُقِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/17/13">[الإسراء: 13]</a> . وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تطيرنا بكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، على الأصل. ومعنى: تطير به: تشاءم به. وتطير منه: نفر منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تُفْتَنُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تختبرون. أو تعذبون. أو يفتنكم الشيطان بوسوسته إليكم الطيرة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:48-53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-48">وَكَانَ فِي الْمَدِينَةِ تِسْعَةُ رَهْطٍ يُفْسِدُونَ فِي الْأَرْضِ وَلَا يُصْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/48" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:48"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-49">قَالُوا تَقَاسَمُوا بِاللَّهِ لَنُبَيِّتَنَّهُ وَأَهْلَهُ ثُمَّ لَنَقُولَنَّ لِوَلِيِّهِ مَا شَهِدْنَا مَهْلِكَ أَهْلِهِ وَإِنَّا لَصَادِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/49" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:49"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-50">وَمَكَرُوا مَكْرًا وَمَكَرْنَا مَكْرًا وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/50" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:50"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-51">فَانْظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ مَكْرِهِمْ أَنَّا دَمَّرْنَاهُمْ وَقَوْمَهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/51" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:51"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-52">فَتِلْكَ بُيُوتُهُمْ خَاوِيَةً بِمَا ظَلَمُوا إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَةً لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/52" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:52"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-53">وَأَنْجَيْنَا الَّذِينَ آَمَنُوا وَكَانُوا يَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/53" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:53"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">المدينة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الحجر. وإنما جاز تمييز التسعة بالرهط لأنه في معنى الجماعة، فكأنه قيل: تسعة أنفس. والفرق بين الرهط والنفر: أن الرهط من الثلاثة إلى العشرة، أو من السبعة إلى العشرة. والنفر من الثلاثة إلى التسعة وأسماؤهم عن وهب: الهذيل بن عبد رب. غنم بن غنم. رباب بن مهرج. مصدع بن مهرج. عمير بن كردبة. عاصم بن مخرمة. سبيط بن صدقة. سمعان بن صيفي. قدار بن سالف: وهم الذين سعوا في عقر الناقة، وكانوا عتاة قوم صالح عليه السلام، وكانوا من أبناء أشرافهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يُصْلِحُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني أن شأنهم الإفساد البحت الذي لا يخلط بشيء من الصلاح كما ترى بعض المفسدين قد يندر منه بعض الصلاح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَقَاسَمُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يحتمل أن يكون أمراً وخبراً في محل الحال بإضمار قد، أي: قالوا متقاسمين: وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تقسموا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لتبيتنه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالتاء والياء والنون، فتقاسموا- مع النون والتاء- يصح فيه الوجهان. ومع الياء لا يصح إلا أن يكون خبراً. والتقاسم، والتقسم: كالتظاهر، والتظهر: التحالف. والبَيَات: مباغتة العدو ليلاً.</span></p><p id="92.NG5oj">وعن الإسكندر أنه أشير عليه بالبيات فقال: ليس من آيين الملوك استراق الظفر، وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مهلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح الميم واللام وكسرها من هلك. ومهلك بضم الميم من أهلك. ويحتمل المصدر والزمان والمكان، فإن قلت: كيف يكونون صادقين وقد جحدوا ما فعلوا، فأتوا بالخبر على خلاف المخبر عنه؟ قلت كأنهم اعتقدوا أنهم إذا بيتوا صالحاً وبيتوا أهله فجمعوا بين البياتين ثم قالوا: ما شهدنا مهلك أهله؛ فذكروا أحدهما: كانوا صادقين، لأنهم فعلوا البياتين جميعاً لا أحدهما وفي هذا دليل قاطع على أن الكذب قبيح عند الكفرة الذين لا يعرفون الشرع ونواهيه ولا يخطر ببالهم. ألا ترى أنهم قصدوا قتل نبي الله ولم يرضوا لأنفسهم بأن يكونوا كاذبين حتى سووا للصدق في خبرهم حيلة يتفصون بها عن الكذب.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَكْرِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: ما أخفوه من تدبير الفتك بصالح عليه السلام وأهله. ومكر الله: إهلاكهم من حيث لا يشعرون. شبه بمكر الماكر على سبيل الاستعارة. روي أنه كان لصالح مسجد في الحجر في شعب يصلي فيه، فقالوا: زعم صالح عليه السلام أنه يفرغ منا إلى ثلاث، فنحن نفرغ منه ومن أهله قبل الثلاث. فخرجوا إلى الشعب وقالوا: إذا جاء يصلي قتلناه ثم رجعنا إلى أهله فقتلناهم، فبعث الله صخرة من الهِضَبّ حيالهم، فبادروا، فطبقت الصخرة عليهم فم الشعب. فلم يدر قومهم أين هم ولم يدروا ما فعل بقومهم، وعذب الله كلاً منهم في مكانه، ونجى صالحاً ومن معه. وقيل: جاءوا بالليل شاهري سيوفهم، وقد أرسل الله الملائكة ملء دار صالح فدمغوهم بالحجارة: يرون الحجارة ولا يرون رامياً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنَّا دمرناهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>استئناف. ومن قرأ بالفتح رفعه بدلاً من العاقبة، أو خبر مبتدإ محذوف تقديره: هي تدميرهم. أو نصبه على معنى: لأنا. أو على أنه خبر كان، أي: كان عاقبة مكرهم الدمار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خَاوِيَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حال عمل فيها ما دل عليه تلك.</span></p><p id="92.MbPyn">وقرأ عيسى بن عمر: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خاوية</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع على خبر المبتدإ المحذوف.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:54-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-54">وَلُوطًا إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ أَتَأْتُونَ الْفَاحِشَةَ وَأَنْتُمْ تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/54" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:54"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-55">أَئِنَّكُمْ لَتَأْتُونَ الرِّجَالَ شَهْوَةً مِنْ دُونِ النِّسَاءِ بَلْ أَنْتُمْ قَوْمٌ تَجْهَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/55" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:55"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اذكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لُوطاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أو أرسلنا لوطاً لدلالة (ولقد أرسلنا) عليه. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بدل على الأول ظرف على الثاني.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَنتُمْ تُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من بصر القلب، أي: تعلمون أنها فاحشة لم تسبقوا إليها، وأن الله إنما خلق الأنثى للذكر ولم يخلق الذكر للذكر، ولا الأنثى للأنثى، فهي مضادّة لله في حكمته وحكمه، وعلمكم بذلك أعظم لذنوبكم وأدخل في القبح والسماجة. وفيه دليل على أن القبيح من الله أقبح منه من عبادة؛ لأنه أعلم العالمين وأحكم الحاكمين. أو تبصرونها بعضكم من بعض، لأنهم كانوا في ناديهم يرتكبونها معالنين بها، لا يتستر بعضهم من بعض خلاعة ومجانة، وإنهماكاً في المعصية، وكأن أبا نواس بني على مذهبهم قوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَبُحْ بِاسْمِ مَا تَأْتِي وَذَرْنِي مِنَ الْكُنَى ** فَلاَ خَيْرَ فِي اللَّذَّاتِ مِنْ دُونِهَا سِتْرُ<br/></span></center><p/><p id="92.1xN7G">أو تبصرون آثار العصاة قبلكم وما نزل بهم.</p><p id="92.9Y25W">فإن قلت: فسرت تبصرون بالعلم وبعده <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَلْ أَنتُمْ قَوْمٌ تَجْهَلُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فكيف يكونون علماء وجهلاء؟ قلت: أراد: تفعلون فعل الجاهلين بأنها فاحشة مع علمكم بذلك. أو تجهلون العاقبة. أو أراد بالجهل. السفاهة والمجانة التي كانوا عليها فإن قلت:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَجْهَلُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صفة لقوم، والموصوف لفظه لفظ الغائب، فهلا طابقت الصفة الموصوف فقرئ بالياء دون التاء؟ وكذلك بل أنتم قوم تفتنون؟ قلت: اجتمعت الغيبة والمخاطبة، فغلبت المخاطبة، لأنها أقوى وأرسخ أصلاً من الغيبة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:56-58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-56">فَمَا كَانَ جَوَابَ قَوْمِهِ إِلَّا أَنْ قَالُوا أَخْرِجُوا آَلَ لُوطٍ مِنْ قَرْيَتِكُمْ إِنَّهُمْ أُنَاسٌ يَتَطَهَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/56" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:56"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-57">فَأَنْجَيْنَاهُ وَأَهْلَهُ إِلَّا امْرَأَتَهُ قَدَّرْنَاهَا مِنَ الْغَابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/57" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:57"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-58">وَأَمْطَرْنَا عَلَيْهِمْ مَطَرًا فَسَاءَ مَطَرُ الْمُنْذَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/58" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:58"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.xDEnb">وقرأ الأعمش: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جوابُ قومه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالرفع. والمشهورة أحسن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَتَطَهَّرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يتنزهون عن القاذورات كلها، فينكرون هذا العمل القذر، ويغيظنا إنكارهم.</span></p><p id="92.5km7g">وعن ابن عباس رضي الله عنهما: هو استهزاء <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قدرناها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قدّرنا كونها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنَ الغابرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَدَّرْنَآ إِنَّهَا لَمِنَ الغابرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/15/60">[الحجر: 60]</a> فالتقدير واقع على الغبور في المعنى.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-59">قُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ وَسَلَامٌ عَلَى عِبَادِهِ الَّذِينَ اصْطَفَى آَللَّهُ خَيْرٌ أَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/59" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:59"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Nnmwp">أمر رسوله صلى الله عليه وسلم أن يتلو هذه الآيات الناطقة بالبراهين على وحدانيته وقدرته على كل شيء وحكمته، وأن يستفتح بتحميده والسلام على أنبيائه والمصطفين من عباده. وفيه تعليم حسن، وتوقيف على أدب جميل، وبعث على التيمن بالذكرين، والتبرك بهما، والاستظهار بمكانهما على قبول ما يلقى إلى السامعين وإصغائهم إليه، وإنزاله من قلوبهم المنزلة التي يبغيها المسمع. ولقد توارث العلماء والخطباء والوعاظ كابراً عن كابر هذا الأدب، فحمدوا الله عزّ وجل وصلوا على رسول الله صلى الله عليه وسلم أمام كل علم مفاد وقبل كل عظة وتذكرة، وفي مفتتح كل خطبة، وتبعهم المترسلون فأجروا عليه أوائل كتبهم في الفتوح والتهاني وغير ذلك من الحوادث التي لها شأن. وقيل: هو متصل بما قبله، وأمر بالتحميد على الهالكين من كفار الأمم والصلاة على الأنبياء عليهم السلام وأشياعهم الناجين. وقيل: هو خطاب للوط عليه السلام، وأن يحمد الله على هلاك كفار قومه، ويسلم على من اصطفاه الله ونجاه من هلكتهم وعصمه من ذنوبهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">آلله خيرٌ أما يشركون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>معلوم أن لا خير فيما أشركوه أصلاً حتى يوازن بينه وبين من هو خالق كل خير ومالكه، وإنما هو إلزام لهم وتبكيت وتهكم بحالهم، وذلك أنهم آثروا عبادة الأصنام على عبادة الله، ولا يؤثر عاقل شيئاً على شيء إلا لداع يدعوه إلى إيثاره من زيادة خير ومنفعة، فقيل لهم، مع العلم بأنه لا خير فيما آثروه، وأنهم لم يؤثروه لزيادة الخير ولكن هوى وعبثاً، لينبهوا على الخطأ المفرط والجهل المورط وإضلالهم التمييز ونبذهم المعقول وليعلموا أنّ الإيثار يجب أن يكون للخير الزائد. ونحوه ما حكاه عن فرعون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمْ أَنَا خَيْرٌ مّنْ هذا الذى هُوَ مَهِينٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/43/52">[الزخرف: 52]</a> مع علمه أنه ليس لموسى مثل أنهاره التي كانت تجري تحته. ثم عدّد سبحانه الخيرات والمنافع التي هي آثار رحمته وفضله، كما عدّدها في موضع آخر ثم قال: هل من شركائكم من يفعل من ذلكم من شيء. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يشركون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالياء والتاء.</span></p><p id="92.bMoOW">وعن رسول الله صلى الله عليه وسلم: أنه كان إذا قرأها يقول: <span>«بل الله خير وأبقى وأجل أكرم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-60">أَمْ مَنْ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَأَنْزَلَ لَكُمْ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَنْبَتْنَا بِهِ حَدَائِقَ ذَاتَ بَهْجَةٍ مَا كَانَ لَكُمْ أَنْ تُنْبِتُوا شَجَرَهَا أَئِلَهٌ مَعَ اللَّهِ بَلْ هُمْ قَوْمٌ يَعْدِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/60" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:60"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.pPOp5">فإن قلت: ما الفرق بين أم وأم في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمْ مَا تُشْرِكُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمَّنْ خَلَقَ السماوات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: تلك متصلة؛ لأنّ المعنى: أيهما خير. وهذه منقطعة بمعنى بل والهمزة، لما قال تعالى: آلله خير أم الآلهة؟ قال: بل أمّن خلق السموات والأرض خير؟ تقريراً لهم بأن من قدر على خلق العالم خير من جماد لا يقدر على شيء.</span></p><p id="92.4GNPD">وقرأ الأعمش: أمَن، بالتخفيف. ووجهه أن يجعل بدلاً من الله، كأنه قال: أمّن خلق السموات والأرض خير أم ما تشركون؟ فإن قلت: أي نكتة في نقل الإخبار عن الغيبة إلى التكلم عن ذاته في قوله فَأَنْبَتْنَا؟ قلت: تأكيد معنى اختصاص الفعل بذاته، والإيذان بأنّ إنبات الحدائق المختلفة الأصناف والألوان والطعوم والروائح والأشكال مع حسنها وبهجتها بماء واحد. لا يقدر عليه إلا هو وحده. ألا ترى كيف رشح معنى الاختصاص بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَّا كَانَ لَكُمْ أَن تُنبِتُواْ شَجَرَهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ومعنى الكينونة: الانبغاء. أراد أن تأتي ذلك محال من غيره، وكذلك قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَلْ هُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بعد الخطاب: أبلغ في تخطئة رأيهم. والحديقة: البستان عليه حائط: من الإحداق وهو الإحاطة.</span></p><p id="92.rRnX6">وقيل (ذات)؛ لأنّ المعنى: جماعة حدائق ذات بهجة، كما يقال: النساء ذهبت. والبهجة: الحسن، لأنّ الناظر يبتهج به <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أءلاه مَّعَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أغيره يقرن به ويجعل شريكاً له. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أإلها مع الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بمعنى: أتدعون، أو أتشركون. ولك أن تحقق الهمزتين وتوسط بينهما مدّة، وتخرج الثانية بين بين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَعْدِلُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>به غيره أو يعدلون عن الحق الذي هو التوحيد.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-61">أَمْ مَنْ جَعَلَ الْأَرْضَ قَرَارًا وَجَعَلَ خِلَالَهَا أَنْهَارًا وَجَعَلَ لَهَا رَوَاسِيَ وَجَعَلَ بَيْنَ الْبَحْرَيْنِ حَاجِزًا أَئِلَهٌ مَعَ اللَّهِ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/61" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:61"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمَّن جَعَلَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وما بعده بدل من (أمن خلق) فكان حكمهما حكمه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَرَاراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دحاها وسوّاها للاستقرار عليها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَاجِزاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كقوله: برزخاً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-62">أَمْ مَنْ يُجِيبُ الْمُضْطَرَّ إِذَا دَعَاهُ وَيَكْشِفُ السُّوءَ وَيَجْعَلُكُمْ خُلَفَاءَ الْأَرْضِ أَئِلَهٌ مَعَ اللَّهِ قَلِيلًا مَا تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/62" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:62"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.1RzX1">الضرورة: الحالة المحوجة إلى اللجإ. والإضرار: افتعال منها. يقال: اضطرّه إلى كذا، والفاعل والمفعول: مضطر. والمضطر الذي أحوجه مرض أو فقر أو نازلة من نوازل الدهر إلى اللجإ والتضرع إلى الله.</p><p id="92.y1a8r">وعن ابن عباس رضي الله عنهما: هو المجهود.</p><p id="92.68Xo6">وعن السدّي: الذي لا حول له ولا قوة. وقيل: المذنب إذا استغفر.</p><p id="92.l0D56">فإن قلت: قد عم المضطرين بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُجِيبُ المضطر إِذَا دَعَاهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وكم من مضطرّ يدعوه فلا يجاب؟ قلت؛ الإجابة موقوفة على أن يكون المدعوّ به مصلحة، ولهذا لا يحسن دعاء العبد إلا شارطاً فيه المصلحة. وأما المضطر فمتناول للجنس مطلقاً، يصلح لكله ولبعضه، فلا طريق إلى الجزم على أحدهما إلا بدليل، وقد قام الدليل على البعض وهو الذي أجابته مصلحة، فبطل التناول على العموم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خُلَفَآءَ الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خلفاء فيها، وذلك توارثهم سكناها والتصرف فيها قرنا بعد قرن. أو أراد بالخلافة الملك والتسلط. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يذكرون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالياء مع الإدغام. وبالتاء مع الإدغام والحذف. وما مزيدة، أي: يذكرون تذاكراً قليلاً. والمعنى: نفي التذكر، والقلة تستعمل في معنى النفي.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-63">أَمْ مَنْ يَهْدِيكُمْ فِي ظُلُمَاتِ الْبَرِّ وَالْبَحْرِ وَمَنْ يُرْسِلُ الرِّيَاحَ بُشْرًا بَيْنَ يَدَيْ رَحْمَتِهِ أَئِلَهٌ مَعَ اللَّهِ تَعَالَى اللَّهُ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/63" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:63"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَهْدِيكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنجوم في السماء، والعلامات في الأرض: إذا جنّ الليل عليكم مسافرين في البر والبحر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-64">أَمْ مَنْ يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ وَمَنْ يَرْزُقُكُمْ مِنَ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ أَئِلَهٌ مَعَ اللَّهِ قُلْ هَاتُوا بُرْهَانَكُمْ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/64" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:64"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.w2gqo">فإن قلت: كيف قيل لهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمَّن يَبْدَؤُاْ الخلق ثُمَّ يُعِيدُهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهم منكرون للإعادة؟ قلت: قد أزيحت علتهم بالتمكين من المعرفة والإقرار، فلم يبق لهم عذر في الإنكار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مّنَ السمآء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الماء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>النبات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن كُنتُمْ صادقين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أنّ مع الله إلهاً، فأين دليلكم عليه؟</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-65">قُلْ لَا يَعْلَمُ مَنْ فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ الْغَيْبَ إِلَّا اللَّهُ وَمَا يَشْعُرُونَ أَيَّانَ يُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/65" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:65"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.bOoyX">فإن قلت: لم رفع اسم الله، والله يتعالى أن يكون ممن في السموات والأرض؟ قلت: جاء على لغة بني تميم، حيث يقولون: ما في الدار أحد إلا حمار، يريدون: ما فيها إلا حمار، كأن أحداً لم يذكر. ومنه قوله:</p><p/><center><span class="manzoma">عَشِيَّةَ مَا تُغنِي الرِّماحُ مَكَانَهَا ** وَلاَ النَّبْلُ إلاَّ الْمَشْرَفِيُّ الْمُصَمّمُ<br/></span></center><p/><p id="92.vl5LQ">وقولهم: ما أتاني زيد إلا عمرو، وما أعانه إخوانكم إلا إخوانه.</p><p id="92.NpwXD">فإن قلت: ما الداعي إلى اختيار المذهب التميمي على الحجازي؟ قلت: دعت إليه نكتة سَرية. حيث أخرج المستثنى مخرج قوله: إلا اليعافير، بعد قوله: ليس بها أنيس، ليؤول المعنى إلى قولك: إن كان الله ممن في السموات والأرض، فهم يعلمون الغيب، يعني: أنّ علمهم الغيب في استحالته كاستحالة أن يكون الله منهم، كما أنّ معنى ما في البيت: إن كانت اليعافير أنيساً ففيها أنيس، بتاً للقول بخلوّها عن الأنيس.</p><p id="92.RdXM6">فإن قلت: هلا زعمت أنّ الله ممن في السموات والأرض، كما يقول المتكلمون: الله في كل مكان، على معنى أنّ علمه في الأماكن كلها، فكأن ذاته فيها حتى لا تحمله على مذهب بني تميم؟ قلت: يأبى ذلك أن كونه في السموات والأرض مجاز، وكونهم فيهن حقيقة، وإرادة المتكلم بعبارة واحدة حقيقة ومجازاً غير صحيحة، على أنّ قولك: من في السموات والأرض، وجمعك بينه وبينهم في إطلاق اسم واحد: فيه إيهام تسوية، والإيهامات مزالة عنه وعن صفاته تعالى. ألا ترى كيف قال صلى الله عليه وسلم لمن قال: ومن يعصهما فقد غوى: <span>«بئس خطيب ا لقوم أنت»</span><span class="orphaned-text">وعن عائشة رضي الله عنها:</span><span>«من زعم أنه يعلم ما في غد فقد أعظم على الله الفرية»</span><span class="orphaned-text">، والله تعالى يقول:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُل لاَّ يَعْلَمُ مَن فِي السماوات والأرض الغيب إِلاَّ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="92.KmaNG">وعن بعضهم: أخفى غيبه عن الخلق ولم يطلع عليه أحداً؛ لئلا يأمن أحد من عبيده مكره. وقيل: نزلت في المشركين حين سألوا رسول الله صلى الله عليه وسلم عن وقت الساعة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَيَّانَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمعنى متى، ولو سمي به: لكان فعالاً، من آن يئين ولا نصرف. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إيان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بكسر الهمزة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-66">بَلِ ادَّارَكَ عِلْمُهُمْ فِي الْآَخِرَةِ بَلْ هُمْ فِي شَكٍّ مِنْهَا بَلْ هُمْ مِنْهَا عَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/66" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:66"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Z1lrm">وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بل أدَّرك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بل ادَّراك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بل ادَّارك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بل تدارك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بل أأدرك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بهمزتين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بل آأدرك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بألف بينهما.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بل أدرك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالتخفيف والنقل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بل ادّرك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح اللام وتشديد الدال. وأصله: بل أدّرك؟ على الاستفهام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بلى أدرك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بلى أأدرك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أم تدارك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أم أدرك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فهذه ثنتا عشرة قراءة: وأدّارك: أصله تدارك، فأدغمت التاء في الدال. وادّرك: افتعل. ومعنى أدرك علمهم: انتهى وتكامل. وادّارك: تتابع واستحكم. وهو على وجهين، أحدهما: أن أسباب استحكام العلم وتكامله بأن القيامة كائنة لا ريب فيه، قد حصلت لهم ومكنوا من معرفته، وهم شاكون جاهلون، وهو قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَلْ هُمْ فِي شَكٍّ مِّنْهَا بَلْ هُم مِّنْهَا عَمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: يريد المشركين ممن في السموات والأرض؛ لأنهم لما كانوا في جملتهم نسب فعلهم إلى الجميع، كما يقال: بنو فلان فعلوا كذا وإنما فعله ناس منهم.</span></p><p id="92.egZPp">فإن قلت: إن الآية سيقت لاختصاص الله بعلم الغيب، وأن العباد لا علم لهم بشيء منه وأن وقت بعثهم ونشورهم من جملة الغيب وهم لا يشعرون به، فكيف لاءم هذا المعنى وصف المشركين بإنكارهم البعث مع استحكام أسباب العلم والتمكن من المعرفة؟ قلت: لما ذكر أن العباد لا يعلمون الغيب، ولا يشعرون بالبعث الكائن ووقته الذي يكون فيه، وكان هذا بياناً لعجزهم ووصفاً لقصور علمهم: وصل به أن عندهم عجزا أبلغ منه، وهو أنهم يقولون للكائن الذي لابد أن يكون- وهو وقت جزاء أعمالهم- لا يكون، مع أن عندهم أسباب معرفة كونه واستحكام العلم به. والوجه الثاني: أن وصفهم باستحكام العلم وتكامله تهكم بهم، كما تقول لأجهل الناس: ما أعلمك!على سبيل الهزؤ، وذلك حيث شكوا وعموا عن إثباته الذي الطريق إلى علمه مسلوك، فضلاً أن يعرفوا وقت كونه الذي لا طريق إلى معرفته: وفي: أدرك علمهم، وادارك علمهم: وجه آخر، وهو أن يكون أدرك بمعنى انتهى وفنى، من قولك: أدركت الثمرة؛ لأن تلك غايتها التي عندها تعدم: وقد فسره الحسن رضي الله عنه باضمحل علمهم وتدارك، من تدارك بنو فلان: إذا تتابعوا في الهلاك فإن قلت، فما وجه قراءة من قرأ: بل أأدرك على الاستفهام؟ قلت: هو استفهام على وجه الإنكار لإدراك علمهم، وكذلك من قرأ: أم أدرك. وأم تدارك؛ لأنها أم التي بمعنى بل والهمزة.</p><p id="92.GQ0KW">فإن قلت: فمن قرأ: بلى أدرك، وبلى أأدرك؟ قلت: لما جاء ببلى، بعد قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كان معناه: بلى يشعرون، ثم فسر الشعور بقوله: أدرك علمهم في الآخرة على سبيل التهكم الذي معناه المبالغة في نفي العلم، فكأنه قال: شعورهم بوقت الآخرة أنهم لا يعلمون كونها، فيرجع إلى نفي الشعور على أبلغ ما يكون.</span></p><p id="92.REbMj">وأما من قرأ: بلى أأدرك؟ على الاستفهام فمعناه: بلى يشعرون متى يبعثون، ثم أنكر علمهم بكونها، وإذا أنكر علمهم بكونها لم يتحصل لهم شعور بوقت كونها؛ لأنّ العلم بوقت الكائن تابع للعلم بكون الكائن <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى الأخرة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في شأن الآخرة ومعناه.</span></p><p id="92.pLEqG">فإن قلت: هذه الاضرابات الثلاث ما معناها؟ قلت: ما هي إلا تنزيل لأحوالهم: وصفهم أولاً بأنهم لا يشعرون وقت البعث، ثم بأنهم لا يعلمون أن القيامة كائنة، ثم بأنهم يخبطون في شك ومرية فلا يزيلونه والإزالة مستطاعة. ألا ترى أن من لم يسمع اختلاف المذاهب وتضليل أربابها بعضهم لبعض: كان أمره أهون ممن سمع بها وهو جاثم لا يشخص به طلب التمييز بين الحق والباطل، ثم بما هو أسوأ حالاً وهو العمى، وأن يكون مثل البهيمة قد عكف همه على بطنه وفرجه، لا يخطر بباله حقاً ولا باطلاً. ولا يفكر في عاقبة. وقد جعل الآخرة مبدأ عماهم ومنشأه فلذلك عدّاه بمن دون عن؛ لأنّ الكفر بالعاقبة والجزاء هو الذي جعلهم كالبهائم لا يتدبرون ولا يتبصرون.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:67-68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-67">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا أَئِذَا كُنَّا تُرَابًا وَآَبَاؤُنَا أَئِنَّا لَمُخْرَجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/67" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:67"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-68">لَقَدْ وُعِدْنَا هَذَا نَحْنُ وَآَبَاؤُنَا مِنْ قَبْلُ إِنْ هَذَا إِلَّا أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/68" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:68"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.8woZ6">العامل في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذآ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما دلّ عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَئِنَّا لَمُخْرَجُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو نخرج؛ لأنّ بين يدي عمل اسم الفاعل فيه عقابا وهي همزة الاستفهام، وإن ولام الابتداء وواحدة منها كافية، فكيف إذا اجتمعن؟ والمراد: الإخراج من الأرض. أو من حال الفناء إلى الحياة، وتكرير حرف الاستفهام بإدخاله على (إذا) و (إن) جميعاً إنكار على إنكار، وجحود عقيب جحود، ودليل على كفر مؤكد مبالغ فيه. والضمير في إن لهم ولآبائهم؛ لأنّ كونهم تراباً قد تناولهم وآبائهم.</span></p><p id="92.O3Bod">فإن قلت: قدّم في هذه الآية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نَحْنُ وَءابآؤُنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وفي آية أخرى قدّم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نَحْنُ وَءابَآؤُنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هذا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: التقديم دليل على أن المقدّم هو الغرض المتعمد بالذكر، وإن الكلام إنما سيق لأجله، ففي إحدى الآيتين دلّ على أن اتخاذ البعث هو الذي تعمد بالكلام، وفي الأخرى على أن اتخاذ المبعوث بذلك الصدد.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:69-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-69">قُلْ سِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَانْظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/69" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:69"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-70">وَلَا تَحْزَنْ عَلَيْهِمْ وَلَا تَكُنْ فِي ضَيْقٍ مِمَّا يَمْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/70" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:70"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.qekzr">لم تلحق علامة التأنيث بفعل العاقبة؛ لأنّ تأنيثها غير حقيقي؛ ولأنّ المعنى: كيف كان آخر أمرهم؟ وأراد بالمجرمين: الكافرين، وإنما عبر عن الكفر بلفظ الإجرام ليكون لطفاً للمسلمين في ترك الجرائم وتخوّف عاقبتها ألا ترى إلى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَدَمْدَمَ عَلَيْهِمْ رَبُّهُم بِذَنبِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/91/14">[الشمس: 14]</a> وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّمَّا خطيئاتهم أُغْرِقُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/71/25">[نوح: 25]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تَحْزَنْ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنهم لم يتبعوك، ولم يُسلموا فيَسلموا وهم قومه قريش، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلَعَلَّكَ باخع نَّفْسَكَ على ءاثارهم إِن لَّمْ يُؤْمِنُواْ بهذا الحديث أَسَفاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/18/6">[الكهف: 6]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى ضَيْقٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في حرج صدر من مكرهم وكيدهم لك، ولا تبال بذلك فإن الله يعصمك من الناس. يقال: ضاق الشيء ضيقاً وضيقاً، بالفتح والكسر. وقد قرئ بهما والضيق أيضاً: تخفيف الضيق. قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ضَيِّقاً حَرَجاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/6/125">[الأنعام: 125]</a> قرئ مخففاً ومثقلاً ويجوز أن يراد في أمر ضيق من مكرهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:71-72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-71">وَيَقُولُونَ مَتَى هَذَا الْوَعْدُ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/71" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:71"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-72">قُلْ عَسَى أَنْ يَكُونَ رَدِفَ لَكُمْ بَعْضُ الَّذِي تَسْتَعْجِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/72" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:72"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.DB9bn">استعجلوا العذاب الموعود فقيل لهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عسى أَن يَكُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ردفكم بعضه وهو عذاب يوم بدر فزيدت اللام للتأكيد كالباء في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تُلْقُواْ بِأَيْدِيكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/195">[البقرة: 195]</a> أو ضمن معنى فعل يتعدى باللام نحو: دنا لكم وأزف لكم، ومعناه: وتبعكم ولحقكم، وقد عدي. بمن قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">فَلَمَّا رَدِفْنَا مِنْ عُمَيْرٍ وَصَحْبِهِ ** تَوَلَّوا سِرَاعاً وَالمَنِيَّةُ تُعْنِقُ<br/></span></center><p/><p id="92.Brd6L">يعني: دنونا من عمير، وقرأ الأعرج: ردف لكم، بوزن ذهب، وهما لغتان، والكسر أفصح. وعسى ولعل وسوف- في وعد الملوك ووعيدهم- يدل على صدق الأمر وجدّه وما لا مجال للشكّ بعده، وإنما يعنون بذلك: إظهار وقارهم وأنهم لا يعجلون بالانتقام؛ لإدلالهم بقهرهم وغلبتهم ووثوقهم أنّ عدوّهم لا يفوتهم، وأن الرمزة إلى الأغراض كافية من جهتهم؛ فعلى ذلك جرى وعد الله ووعيده.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-73">وَإِنَّ رَبَّكَ لَذُو فَضْلٍ عَلَى النَّاسِ وَلَكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/73" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:73"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.ErwRx">الفضل والفاضلة: الإفضال. ولفلان فواضل في قومه وفضول. ومعناه: أنه مفضل عليهم بتأخير العقوبة، وأنه لا يعاجلهم بها، وأكثرهم لا يعرفون حق النعمة فيه ولا يشكرونه ولكنهم بجهلهم يستعجلون وقوع العقاب: وهم قريش.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-74">وَإِنَّ رَبَّكَ لَيَعْلَمُ مَا تُكِنُّ صُدُورُهُمْ وَمَا يُعْلِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/74" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:74"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.bBmaR">قرئ تكنّ. يقال: كننت الشيء وأكننته: إذا سترته وأخفيته، يعني: أنه يعلم ما يخفون وما يعلنون من عداوة رسول الله صلى الله عليه وسلم ومكايدهم، وهو معاقبهم على ذلك بما يستوجبونه.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-75">وَمَا مِنْ غَائِبَةٍ فِي السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ إِلَّا فِي كِتَابٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/27/75" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:75"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.3qwxj">سمي الشيء الذي يغيب ويخفى: غائبة وخافية، فكانت التاء فيهما بمنزلتها في العافية والعاقبة. ونظائرهما: النطيحة، والرمية، والذبيحة: في أنها أسماء غير صفات. ويجوز أن يكونا صفتين وتاؤهما للمبالغة، كالراوية في قولهم: ويل للشاعر من راوية السوء، كأنه قال: وما من شيء شديد الغيبوبة والخفاء إلا وقد علمه الله وأحاط به وأثبته في اللوح. المبين: الظاهر البين لمن ينظر فيه من الملائكة.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:76-77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-76">إِنَّ هَذَا الْقُرْآَنَ يَقُصُّ عَلَى بَنِي إِسْرَائِيلَ أَكْثَرَ الَّذِي هُمْ فِيهِ يَخْتَلِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/76" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:76"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-77">وَإِنَّهُ لَهُدًى وَرَحْمَةٌ لِلْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/77" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:77"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.oZQN1">قد اختلفوا في المسيح فتحزبوا فيه أحزاباً، ووقع بينهم التناكر في أشياء كثيرة حتى لعن بعضهم بعضها، وقد نزل القرآن ببيان ما اختلفوا فيه لو أنصفوا وأخذوا به وأسلموا، يريد: اليهود والنصارى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي لمن أنصف منهم وآمن، أي: من بني إسرائيل. أو منهم ومن غيرهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-78">إِنَّ رَبَّكَ يَقْضِي بَيْنَهُمْ بِحُكْمِهِ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/27/78" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:78"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَيْنَهُم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بين من آمن بالقرآن ومن كفر به.</span></p><p id="92.BJGNQ">فإن قلت: ما معنى يقضي بحكمه؟ ولا يقال زيد يضرب بضربه ويمنع بمنعه؟ قلت. معناه بما يحكم به وهو عدله، لأنه لا يقضي إلا بالعدل، فسمى المحكوم به حكماً. أو أراد بحكمته- وتدل عليه قراءة من قرأ بحكمه: جمع حكمة. <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُوَ العزيز</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فلا يردّ قضاؤه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">العليم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمن يقضي له وبمن يقضي عليه، أو العزيز في انتقامه من المبطلين، العليم بالفصل بينهم وبين المحقين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:79-81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-79">فَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ إِنَّكَ عَلَى الْحَقِّ الْمُبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/27/79" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:79"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-80">إِنَّكَ لَا تُسْمِعُ الْمَوْتَى وَلَا تُسْمِعُ الصُّمَّ الدُّعَاءَ إِذَا وَلَّوْا مُدْبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/80" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:80"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-81">وَمَا أَنْتَ بِهَادِي الْعُمْيِ عَنْ ضَلَالَتِهِمْ إِنْ تُسْمِعُ إِلَّا مَنْ يُؤْمِنُ بِآَيَاتِنَا فَهُمْ مُسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/81" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:81"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.NGaoN">أمره بالتوكل على الله وقلة المبالاة بأعداء الدين، وعلل التوكل بأنه على الحق الأبلج الذي لا يتعلق به الشكّ والظنّ. وفيه بيان أنّ صاحب الحق حقيق بالوثوق بصنع الله وبنصرته، وأن مثله لا يخذل.</p><p id="92.q695v">فإن قلت: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّكَ لاَ تُسْمِعُ الموتى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يشبه أن يكون تعليلاً آخر للتوكل، فما وجه ذلك؟ قلت: وجهه أن الأمر بالتوكل جعل مسبباً عما كان يغيظ رسول الله صلى الله عليه وسلم من جهة المشركين وأهل الكتاب: من ترك اتباعه وتشييع ذلك بالأذى والعداوة، فلاءم ذلك أن يعلل توكل متوكل مثله، بأن اتباعهم أمر قد يئس منه، فلم يبق إلا الاستنصار عليهم لعداوتهم واستكفاء شرورهم وأذاهم، وشبهوا بالموتى وهم أحياء صحاح الحواس، لأنهم إذا سمعوا ما يتلى عليهم من آيات الله- فكانوا أقماع القول لا تعيه آذانهم وكان سماعهم كلا سماع-: كانت حالهم- لانتفاء جدوى السماع- كحال الموتى الذين فقدوا مصحح السماع؛ وكذلك تشبيههم بالصمّ الذين ينعق بهم فلا يسمعون. وشبهوا بالعمى حيث يضلون الطريق ولا يقدر أحد أن ينزع ذلك عنهم، وأن يجعلهم هداة بصراء إلا الله عز وجل.</span></p><p id="92.07BoV">فإن قلت: ما معنى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذَا وَلَّوْاْ مُدْبِرِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: هو تأكيد لحال الأصم، لأنه إذا تباعد عن الداعي بأن يولي عنه مدبراً كان أبعد عن إدراك صوته. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولا يسمع الصمّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما أنت بهاد العمى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، على الأصل. وتهدي العمى.</span></p><p id="92.oPb8W">وعن ابن مسعود: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما أن تهدي العمى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، وهداه عن الضلال. كقولك: سقاه عن العيمة أي: أبعده عنها بالسقي، وأبعده عن الضلال بالهدى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن تُسْمِعُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ما يجدي إسماعك إلا على الذين علم الله أنهم يؤمنون بآياته، أي: يصدقون بها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَهُم مُّسْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي مخلصون من قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بلى مَنْ أَسْلَمَ وَجْهَهُ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/112">[البقرة: 112]</a> يعني: جعله سالماً لله خالصاً له.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-82">وَإِذَا وَقَعَ الْقَوْلُ عَلَيْهِمْ أَخْرَجْنَا لَهُمْ دَابَّةً مِنَ الْأَرْضِ تُكَلِّمُهُمْ أَنَّ النَّاسَ كَانُوا بِآَيَاتِنَا لَا يُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/82" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:82"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.7DWA3">سمى معنى القول ومؤداه بالقول، وهو ما وعدوا من قيام الساعة والعذاب، ووقوعه: حصوله. والمراد: مشارفة الساعة وظهور أشراطها وحين لا تنفع التوبة. ودابة الأرض: الجساسة. جاء في الحديث: أنَّ طولَها ستونَ ذراعاً، لا يدركُها طالبٌ، ولا يفوتُها هاربٌ.</p><p id="92.Rzy51">وروي: لها أربعٌ قوائمٌ وزغبٌ وريشٌ وجناحان وعن ابن جريج في وصفها: رأس ثور، وعين خنزير، وأذن فيل، وقرن إبل، وعنق نعامة، وصدر أسد، ولون نمر، وخاصرة هرّ، وذنب كبش، وخف بعير. وما بين المفصلين: اثنا عشر ذراعاً بذراع آدم عليه السلام.</p><p id="92.nNjnb">وروي: لا تخرج إلا رأسها، ورأسها يبلغ أعنان السماء، أو يبلغ السحاب.</p><p id="92.V9omK">وعن أبي هريرة: فيها من كل لون، وما بين قرنيها فرسخ للراكب.</p><p id="92.ZRqdk">وعن الحسن رضي الله عنه: لا يتم خروجها إلا بعد ثلاثة أيام.</p><p id="92.dX8mw">وعن علي رضي الله عنه: أنها تخرج ثلاثة أيام، والناس ينظرون فلا يخرج إلا ثلثها.</p><p id="92.GY4aR">وعن النبي صلى الله عليه وسلم: أنه سئل: من أين تخرج الدابة؟ فقال: <span>«من أعظم المساجدِ حرمةً على اللَّهِ»</span><span class="orphaned-text">يعني المسجد الحرام.</span></p><p id="92.Ob2DA">وروي: أنها تخرج ثلاث خرجات: تخرج بأقصى اليمن ثم تتمكن، ثم تخرج بالبادية ثم تتكمن دهراً طويلاً، فبينا الناس في أعظم المساجد حرمة وأكرمها على الله، فما يهولهم إلا خروجها من بين الركن حذاء دار بني مخزوم عن يمين الخارج من المسجد، فقوم يهربون وقوم يقفون نظارة. وقيل: تخرج من الصفا فتكلمهم بالعربية بلسان ذلق فتقول <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنَّ الناس كَانُوا بئاياتنا لاَ يُوقِنُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني أن الناس كانوا لا يوقنون بخروجي؛ لأنّ خروجها من الآيات، وتقول: ألا لعنة الله على الظالمين.</span></p><p id="92.WYKAB">وعن السدي: تكلمهم ببطلان الأديان كلها سوى دين الإسلام.</p><p id="92.aa2oM">وعن ابن عمرو رضي الله عنه: تستقبل المغرب فتصرخ صرخة تنفذه، ثم تستقبل المشرق، ثم الشام ثم اليمن فتفعل مثل ذلك.</p><p id="92.lYyjm">وروي: تخرج من أجياد.</p><p id="92.Dwv3k">وروي: بينا عيسى عليه السلام يطوف بالبيت ومعه المسلمون، إذ تضطرب الأرض تحتهم حتى تحرك القنديل، وينشق الصفا مما يلي المسعى، فتخرج الدابة من الصفا ومعها عصا موسى وخاتم سليمان، فتضرب المؤمن في مسجده، أو فيما بين عينيه بعصا موسى عليه السلام، فتنكت نكتة بيضاء فتفشو تلك النكتة في وجهه حتى يضيء لها وجهه أو فتترك وجهه كأنه كوكب درّي، وتكتب بين عينيه: مؤمن: وتنكت الكافر بالخاتم في أنفه، فتفشو النكتة حتى يسودّ لها وجهه وتكتب بين عينيه: كافر.</p><p id="92.q7kVO">وروي: فتجلو وجه المؤمن بالعصا وتحطم أنف الكافر بالخاتم، ثم تقول لهم: يا فلان، أنت من أهل الجنة. ويا فلان، أنت من أهل النار. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تكلمهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من الكلم وهو الجرح.</span></p><p id="92.DK57J">والمراد به: الوسم بالعصا والخاتم. ويجوز أن يكون تكلمهم من الكلم أيضاً، على معنى التكثير. يقال: فلان مكلم، أي مجرّح. ويجوز أن يستدل بالتخفيف على أنّ المراد بالتكليم: التجريح، كما فسر: لنحرقنه، بقراءة عليّ رضي الله عنه: لنحرقنه، وأن يستدل بقراءة أبيّ: تنبئهم. وبقراءة ابن مسعود: تكلمهم بأنّ الناس، على أنه من الكلام. والقراءة بإن مكسورة: حكاية لقول الدابة، إما لأنّ الكلام بمعنى القول. أو بإضمار القول، أي: تقول الدابة ذلك. أو هي حكاية لقوله تعالى عند ذلك.</p><p id="92.XPlkn">فإن قلت: إذا كانت حكاية لقول الدابة فكيف تقول بآياتنا قلت: قولها حكاية لقول الله تعالى. أو على معنى بآيات ربنا. أو لاختصاصها بالله وأثرتها عنده، وأنها من خواص خلقه: أضافت آيات الله إلى نفسها، كما يقول بعض خاصة الملك: خيلنا وبلادنا، وإنما هي خيل مولاه وبلاده. ومن قرأ بالفتح فعلى حذف الجار، أي: تكلمهم بأن.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-83">وَيَوْمَ نَحْشُرُ مِنْ كُلِّ أُمَّةٍ فَوْجًا مِمَّنْ يُكَذِّبُ بِآَيَاتِنَا فَهُمْ يُوزَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/83" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:83"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَهُمْ يُوزَعُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يحبس أوّلهم على آخرهم حتى يجتمعوا فيكبكبوا في النار. وهذه عبارة عن كثرة العدد وتباعد أطرافه، كما وصفت جنود سليمان بذلك. وكذلك قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَوْجاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فإن الفوج الجماعة الكثيرة. ومنه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَدْخُلُونَ فِي دِينِ الله أَفْوَاجاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/110/2">[النصر: 2]</a> وعن ابن عباس رضي الله عنهما: أبو جهل والوليد بن المغيرة، وشيبة بن ربيعة: يساقون بين يدي أهل مكة، وكذلك يحشر قادة سائر الأمم بين أيديهم إلى النار.</span></p><p id="92.gKNR4">فإن قلت: أي فرق بين من الأولى والثانية؟ قلت: الأولى للتبعيض، والثانية للتبيين، كقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنَ الأوثان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/22/30">[الحج: 30]</a> .</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:84-85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-84">حَتَّى إِذَا جَاءُوا قَالَ أَكَذَّبْتُمْ بِآَيَاتِي وَلَمْ تُحِيطُوا بِهَا عِلْمًا أَمْ مَاذَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/84" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:84"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-85">وَوَقَعَ الْقَوْلُ عَلَيْهِمْ بِمَا ظَلَمُوا فَهُمْ لَا يَنْطِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/85" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:85"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.WBLbg">الواو للحال، كأنه قال: أكذبتم بها باديء الرأي من غير فكر ولا نظر يؤدي إلى إحاطة العلم بكنهها، وأنها حقيقة بالتصديق أو بالتكذيب. أو للعطف، أي: أجحدتموها ومع جحودكم لم تلقوا أذهانكم لتحققها وتبصرها؛ فإن المكتوب إليه قد يجحد أن يكون الكتاب من عند من كتبه، ولا يدع مع ذلك أن يقرأ ويتفهم مضامينه ويحيط بمعانيه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أمَّا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span></p><p id="92.0rYPk">بها للتبكيت لا غير. وذلك أنهم لم يعملوا إلا التكذيب، فلا يقدرون أن يكذبوا ويقولوا قد صدّقنا بها وليس إلا التصديق بها أو التكذيب. ومثاله أن تقول لراعيك- وقد عرفته رويعي سوء- أتأكل نعمي، أم ماذا تعمل بها؟ فتجعل ما تبتدئ به وتجعله أصل كلامك وأساسه هو الذي صحّ عندك من أكله وفساده، وترمي بقولك: أم ماذا تعمل بها، مع علمك أنه لا يعمل بها إلا الأكل؛ لتبهته وتعلمه علمك بأنه لا يجيء منه إلا أكلها، وأنه لا يقدر أن يدعي الحفظ والإصلاح؛ لما شهر من خلاف ذلك. أو أراد: أما كان لكم عمل في الدنيا إلا الكفر والتكذيب بآيات الله، أم ماذا كنتم تعملون من غير ذلك؟ يعني أنه لم يكن لهم عمل غيره، كأنهم لم يخلقوا إلا للكفر والمعصية، وإنما خلقوا للإيمان والطاعة: يخاطبون بهذا قبل كبهم في النار ثم يكبون فيها، وذلك قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَوَقَعَ القول عَلَيْهِم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يريد أن العذاب الموعود يغشاهم بسبب ظلمهم، وهو التكذيب بآيات الله، فيشغلهم عن النطق والاعتذار، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هذا يَوْمُ لاَ يَنطِقُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/77/35">[المرسلات: 35]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-86">أَلَمْ يَرَوْا أَنَّا جَعَلْنَا اللَّيْلَ لِيَسْكُنُوا فِيهِ وَالنَّهَارَ مُبْصِرًا إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/86" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:86"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.ZJR83">جعل الإبصار للنهار وهو لأهله.</p><p id="92.OOWzL">فإن قلت: ما للتقابل لم يراع في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِيَسْكُنُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُبْصِراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حيث كان أحدهما علة والآخر حالاً؟ قلت: هو مراعي من حيث المعنى، وهكذا النظم المطبوع غير المتكلف؛ لأن معنى مبصراً: ليبصروا فيه طرق التقلب في المكاسب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-87">وَيَوْمَ يُنْفَخُ فِي الصُّورِ فَفَزِعَ مَنْ فِي السَّمَاوَاتِ وَمَنْ فِي الْأَرْضِ إِلَّا مَنْ شَاءَ اللَّهُ وَكُلٌّ أَتَوْهُ دَاخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/87" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:87"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.ymE9X">فإن قلت: لم قيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَفَزِعَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دون فيفزع؟ قلت: لنكتة وهي الإشعار بتحقق الفزع وثبوته وأنه كائن لا محالة، واقع على أهل السموات والأرض؛ لأنّ الفعل الماضي يدل على وجود الفعل وكونه مقطوعاً به. والمراد فزعهم عند النفخة الأولى حين يصعقون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ مَن شَآءَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلا من ثبت الله قلبه من الملائكة، قالوا: هم جبريل، وميكائيل، وإسرافيل، وملك الموت- عليهم السلام. وقيل: الشهداء.</span></p><p id="92.LgjPx">وعن الضحاك: الحور، وخزنة النار، وحملة العرش.</p><p id="92.mpoe6">وعن جابر: منهم موسى عليه السلام، لأنه صعق مرّة. ومثله قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَنُفِخَ فِي الصور فَصَعِقَ مَن فِي السماوات وَمَن فِي الأرض إِلاَّ مَن شَآء الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/39/68">[الزمر: 68]</a> . وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أتوه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأتاه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ودخرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، فالجمع على المعنى والتوحيد على اللفظ. والداخر والدخر: الصاغر. وقيل: مع الإتيان حضورهم الموقف بعد النفخة الثانية. ويجوز أن يراد رجوعهم إلى أمره وانقيادهم له.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:88-90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-88">وَتَرَى الْجِبَالَ تَحْسَبُهَا جَامِدَةً وَهِيَ تَمُرُّ مَرَّ السَّحَابِ صُنْعَ اللَّهِ الَّذِي أَتْقَنَ كُلَّ شَيْءٍ إِنَّهُ خَبِيرٌ بِمَا تَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/88" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:88"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-89">مَنْ جَاءَ بِالْحَسَنَةِ فَلَهُ خَيْرٌ مِنْهَا وَهُمْ مِنْ فَزَعٍ يَوْمَئِذٍ آَمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/89" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:89"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-90">وَمَنْ جَاءَ بِالسَّيِّئَةِ فَكُبَّتْ وُجُوهُهُمْ فِي النَّارِ هَلْ تُجْزَوْنَ إِلَّا مَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/90" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:90"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جَامِدَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من جمد في مكانه إذا لم يبرح. تجمع الجبال فتسير كما تسير الريح السحاب، فإذا نظر إليها الناظر حسبها واقفه ثابتة في مكان واحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهِىَ تَمُرُّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مرّاً حثيثاً كما يمر السحاب. وهكذا الأجرام العظام المتكاثرة العدد: إذا تحرّكت لا تكاد تتبين حركتها، كما قال النابغة في وصف جيش:</span></p><p/><center><span class="manzoma">بِأَرْعَنَ مِثْلِ الطَّوْدِ تَحْسَبُ أَنَّهُمْ ** وُقُوفٌ لِحَاجٍ وَالرِّكَابُ تَهَمْلَجُ<br/></span></center><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صُنْعَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من المصادر المؤكدة، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَعَدَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/95">[النساء: 95]</a> . و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صِبْغَةَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/138">[البقرة: 138]</a> إلا أن مؤكده محذوف، وهو الناصب ليوم ينفخ، والمعنى: ويوم ينفخ في الصور وكان كيت وكيت أثاب الله المحسنين وعاقب المجرمين، ثم قال: صنع الله، يريد به: الإثابة والمعاقبة. وجعل هذا الصنع من جملة الأشياء التي أتقنها وأتى بها على الحكمة والصواب، حيث قال: صنع الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذى أَتْقَنَ كُلَّ شَيْء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني أن مقابلته الحسنة بالثواب والسيئة بالعقاب: من جملة إحكامه للأشياء وإتقانه لها، وإجرائه لها على قضايا الحكمة أنه عالم بما يفعل العباد وبما يستوجبون عليه، فيكافئهم على حسب ذلك. ثم لخص ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَن جآءَ بالحسنة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى آخر الآيتين، فانظر إلى بلاغة هذا الكلام، وحسن نظمه وترتيبه، ومكانة إضماده، ورصانة تفسيره وأخذ بعضه بحجزة بعض، كأنما أفرغ إفراغاً واحداً ولأمر مّا أعجز القوي وأخرس الشقاشق. ونحو هذا المصدر إذا جاء عقيب كلام، جاء كالشاهد بصحته والمنادي على سداده، وأنه ما كان ينبغي أن يكون إلا كما قد كان. ألا ترى إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صُنْعَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صِبْغَةَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/138">[البقرة: 138]</a> ، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَعَدَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/95">[النساء: 95]</a> و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِطْرَةَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/30/30">[الروم: 30]</a> : بعدما وسمها بإضافتها إليه بسمة التعظيم، كيف تلاها بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذى أَتْقَنَ كُلَّ شَيْء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَنْ أَحْسَنُ مِنَ الله صِبْغَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/138">[البقرة: 138]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا يخلف الله الميعاد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/39/20">[الزمر: 20]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ تَبْدِيلَ لِخَلْقِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/30/30">[الروم: 30]</a> وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تفعلون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، على الخطاب.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلَهُ خَيْرٌ مِّنْهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يريد الإضعاف وأنّ العمل يتقضى والثواب يدوم، وشتان ما بين فعل العبد وفعل السيد. وقيل: فله خير منها، أي: له خير حاصل من جهتها وهو الجنة، وعن ابن عباس؛ الحسنة كلمة الشهادة. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مفتوحاً مع الإضافة؛ لأنه أضيف إلى غير متمكن. ومنصوباً مع تنوين فزع.</span></p><p id="92.nym80">فإن قلت: ما الفرق بين الفزعين؟ قلت: الفزع الأوّل: هو ما لا يخلو منه أحد عند الإحساس بشدّة تقع وهول يفجأ، من رعب وهيبة، وإن كان المحسن يأمن لحاق الضرر به؛ كما يدخل الرجل على الملك بصدر هياب وقلب وجاب وإن كان ساعة إعزاز وتكرمة وإحسان وتولية. وأمّا الثاني: فالخوف من العذاب.</p><p id="92.RJ9BG">فإن قلت: فمن قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّن فَزَعٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتنوين ما معناه؟ قلت: يحتمل معنيين. من فزع واحد وهو خوف العقاب، وأمّا ما يلحق الإنسان من التهيب والرعب لما يرى من الأهوال والعظائم، فلا يخلون منه؛ لأن البشرية تقتضي ذلك. وفي الأخبار والآثار ما يدل عليه. ومن فزع شديد مفرط الشدّة لا يكتنهه الوصف: وهو خوف النار. أمن: يعدي بالجار وبنفسه، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفأمنوا مَكْرَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/99">[الأعراف: 99]</a> . وقيل: السيئة: الإشراك. يعبر عن الجملة بالوجه والرأس والرقبة، فكأنه قيل: فكبوا في النار، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَكُبْكِبُواْ فِيهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/26/94">[الشعراء: 94]</a> ويجوز أن يكون ذكر الوجوه إيذاناً بأنهم يكبون على وجوههم فيها منكوسين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هَلْ تُجْزَوْنَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يجوز فيه الالتفات وحكاية ما يقال لهم عند الكب بإضمار القول.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="27:91-93"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-27-91">إِنَّمَا أُمِرْتُ أَنْ أَعْبُدَ رَبَّ هَذِهِ الْبَلْدَةِ الَّذِي حَرَّمَهَا وَلَهُ كُلُّ شَيْءٍ وَأُمِرْتُ أَنْ أَكُونَ مِنَ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/91" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:91"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-92">وَأَنْ أَتْلُوَ الْقُرْآَنَ فَمَنِ اهْتَدَى فَإِنَّمَا يَهْتَدِي لِنَفْسِهِ وَمَنْ ضَلَّ فَقُلْ إِنَّمَا أَنَا مِنَ الْمُنْذِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/92" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:92"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-27-93">وَقُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ سَيُرِيكُمْ آَيَاتِهِ فَتَعْرِفُونَهَا وَمَا رَبُّكَ بِغَافِلٍ عَمَّا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/93" target="_blank" title="سورة النمل" data-v="27:93"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.gPxkm">أمر رسوله بأن يقول: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أُمِرْتُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أن أخص الله وحده بالعبادة، ولا أتخذ له شريكاً كما فعلت قريش، وأن أكون من الحنفاء الثابتين على ملة الإسلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَنْ أَتْلُوَاْ القرءان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من التلاوة أو من التلوّ كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واتبع مَا يوحى إِلَيْكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/10/109">[يونس: 109]</a> ، <a class="aref" href="/quran/33/2">[الأحزاب: 2]</a> . والبلدة: مكة حرسها الله تعالى: اختصها من بين سائر البلاد بإضافة اسمه إليها؛ لأنها أحبّ بلاده إليه، وأكرمها عليه؛ وأعظمها عنده. وهكذا قال النبي صلى الله عليه وسلم حين خرج في مهاجره، فلما بلغ الحزورة استقبلها بوجهه الكريم فقال:</span><span>«إني أعلم أنك أحب بلاد الله إلى الله. ولولا أن أهلك أخرجوني ما خرجت»</span><span class="orphaned-text">وأشار إليها إشارة تعظيم لها وتقريب، دالاً على أنها موطن نبيه ومهبط وحيه. ووصف ذاته بالتحريم الذي هو خاص وصفها، فأجزل بذلك قسمها في الشرف والعلو، ووصفها بأنها محرّمة لا ينتهك حرمتها إلا ظالم مضادّ لربه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَن يُرِدْ فِيهِ بِإِلْحَادِ بِظُلْمٍ نُّذِقْهُ مِنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/22/25">[الحج: 25]</a> لا يختلى خلاها، ولا يعضد شجرها، ولا ينفر صيدها. واللاجئ إليها آمن. وجعل دخول كل شيء تحت ربوبيته وملكوته كالتابع لدخولها تحتهما. وفي ذلك إشارة إلى أن ملكاً ملك مثل هذه البلدة عظيم الشأن قد ملكها وملك إليها كل شيء: اللهم بارك لنا في سكناها، وآمنا فيها شرَّ كل ذي شرّ، ولا تنقلنا من جوار بيتك إلا إلى دار رحمتك. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">التي حرّمها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. واتل عليهم هذا القرآن: عن أبيّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأن أتل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: عن ابن مسعود.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَمَنِ اهتدى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>باتباعه إياي فيما أنا بصدده من توحيد الله ونفي الأنداد عنه، والدخول في الملة الحنيفية، واتباع ما أنزل عليّ من الوحي؛ فمنفعة اهتدائه راجعة إليه لا إليّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَن ضَلَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولم يتبعني فلا عليّ، وما أنا إلا رسول منذر، وما على الرسول إلا البلاغ. ثم أمره أن يحمد الله على ما خوّله من نعمة النبوّة التي لا توازيها نعمة، وأن يهدّد أعداءه بما سيريهم الله من آياته التي تلجئهم إلى المعرفة، والإقرار بأنها آيات الله. وذلك حين لا تنفعهم المعرفة. يعني في الآخرة. عن الحسن وعن الكلبي: الدخان، وانشقاق القمر. وما حلّ بهم من نقمات الله في الدنيا. وقيل: هو كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَنُرِيهِمْ ءاياتنا فِي الأفاق وفى أَنفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية <a class="aref" href="/quran/41/53">[فصلت: 53]</a> . وكل عمل يعملونه، فالله عالم به غير غافل عنه لأنّ. الغفلة والسهو لا يجوزان على عالم الذات، وهو من وراء جزاء العالمين. قرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تعملون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالتاء والياء.</span></p><p id="92.Ev1G6">عن رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«مَن قرأَ طس سليمانَ كانَ لَهُ مِنَ الأجرِ عشرَ حسناتٍ بِعددٍ مِنْ صدّقَ سليمانَ وكذَب به وهود وشعيبِ وصالحٍ وإبراهيمَ، ويخرجُ منْ قبرِهِ وهو ينادِي لاَ إلهَ إِلاَّ الله»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>