<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة إبراهيم" id="ch15"><h1 id="92.GV3LR">سورة إبراهيم</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="14:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-1">الر كِتَابٌ أَنْزَلْنَاهُ إِلَيْكَ لِتُخْرِجَ النَّاسَ مِنَ الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ بِإِذْنِ رَبِّهِمْ إِلَى صِرَاطِ الْعَزِيزِ الْحَمِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/14/1" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:1"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-14-2">اللَّهِ الَّذِي لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ وَوَيْلٌ لِلْكَافِرِينَ مِنْ عَذَابٍ شَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/2" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:2"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-14-3">الَّذِينَ يَسْتَحِبُّونَ الْحَيَاةَ الدُّنْيَا عَلَى الْآَخِرَةِ وَيَصُدُّونَ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ وَيَبْغُونَهَا عِوَجًا أُولَئِكَ فِي ضَلَالٍ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/3" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:3"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هو كتاب، يعني السورة. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ليخرج الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. والظلمات والنور: استعارتان للضلال والهدى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِإِذْنِ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بتسهيله وتيسيره، مستعار من الإذن الذي هو تسهيل للحجاب، وذلك ما يمنحهم من اللطف والتوفيق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إلى صِرَاطِ العزيز الحميد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بدل من قوله إلى النور بتكرير العامل، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِلَّذِينَ استضعفوا لِمَنْ ءامَنَ مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/75">[الأعراف: 75]</a> ويجوز أن يكون على وجه الاستئناف، كأنه قيل: إلى أي نور؟ فقيل: إلى صراط العزيز الحميد. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عطف بيان للعزيز الحميد؛ لأنه جرى مجرى الأسماء الأعلام لغلبته واختصاصه بالمعبود الذي تحق له العبادة كما غلب النجم في الثريا. وقرئ بالرفع على:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هو الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. الويل: نقيض الوأل، وهو النجاة اسم معنى، كالهلاك؛ إلا أنه لا يشتق منه فعل، إنما يقال: ويلاً له، فينصب نصب المصادر، ثم يرفع رفعها لإفادة معنى الثبات، فيقال: ويل له، كقوله سلام عليك. ولما ذكر الخارجين من ظلمات الكفر إلى نور الإيمان توعد الكافرين بالويل.</span></p><p id="92.4g1xw">فإن قلت: ما وجه اتصال قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنْ عَذَابٍ شَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالويل؟ قلت: لأنّ المعنى أنهم يولولون من عذاب شديد، ويضجون منه، ويقولون: يا ويلاه، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">دَعَوْاْ هُنَالِكَ ثُبُوراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/25/13">[الفرقان: 13]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين يَسْتَحِبُّونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مبتدأ خبره: أولئك في ضلال بعيد ويجوز أن يكون مجروراً صفة للكافرين، ومنصوباً على الذمّ. أو مرفوعاً على أعني الذين يستحبون أو هم الذين يستحبون، والاستحباب: الإيثار والاختيار، وهو استفعال من المحبة؛ لأنّ المؤثر للشيء على غيره كأنه يطلب من نفسه أن يكون أحبّ إِليه وأفضل عندها من الآخر.</span></p><p id="92.bQYjy">وقرأ الحسن <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويصِدّون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بضم الياء وكسر الصاد. يقال: صدّه عن كذا، وأصدّه، قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أُنَاسٌ اصَدُّوا النَّاسَ بِالسَّيْفِ عَنْهُمُ<br/></span></center><p/><p id="92.nYKd0">والهمزة فيه داخلة على صدّ صدوداً، لتنقله من غير التعدّي إلى التعدّي. وأما صدّه، فموضوع على التعدية كمنعه، وليست بفصيحة كأوقفه؛ لأنّ الفصحاء استغنوا بصدّه ووقفه عن تكلف التعدية بالهمزة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَبْغُونَهَا عِوَجًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويطلبون لسبيل الله زيغاً واعوجاجاً، وأن يدلوا الناس على أنها سبيل ناكبة عن الحق غير مستوية، والأصل: ويبغون لها، فحذف الجار وأوصل الفعل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى ضلال بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ضلوا عن طريق الحق، ووقفوا دونه بمراحل.</span></p><p id="92.aXnBw">فإن قلت: فما معنى وصف الضلال بالبعد.</p><p id="92.Aml1v">قلت: هو من الإسناد المجازي، والبعد في الحقيقة للضالّ؛ لأنه هو الذي يتباعد عن الطريق، فوصف به فعله، كما تقول: جدّ جدّه، ويجوز أن يراد: في ضلال ذي بعد. أو فيه بعد: لأنّ الضالّ قد يضلّ عن الطريق مكاناً قريباً وبعيداً.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-4">وَمَا أَرْسَلْنَا مِنْ رَسُولٍ إِلَّا بِلِسَانِ قَوْمِهِ لِيُبَيِّنَ لَهُمْ فَيُضِلُّ اللَّهُ مَنْ يَشَاءُ وَيَهْدِي مَنْ يَشَاءُ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/14/4" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:4"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ بِلِسَانِ قَوْمِهِ لِيُبَيِّنَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ليفقهوا عنه ما يدعوهم إليه، فلا يكون لهم حجة على الله ولا يقولوا: لم نفهم ما خوطبنا به، كما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَوْ جعلناه قُرْءاناً أعْجَمِيّاً لَّقَالُواْ لَوْلاَ فُصّلَتْ ءاياته</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/41/44">[فصلت: 44]</a> فإن قلت: لم يبعث رسول الله صلى الله عليه وسلم إلى العرب وحدهم، وإنما بعث إلى الناس جميعاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل يا أَيُّهَا النَّاس إِنّى رَسُولُ الله إِلَيْكُمْ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/158">[الأعراف: 158]</a> بل إلى الثقلين، وهم على ألسنة مختلفة، فإن لم تكن للعرب حجة فلغيرهم الحجة وإن لم تكن لغيرهم حجة فلو نزل بالعجمية، لم تكن للعرب حجة أيضاً.</span></p><p id="92.zg4Yn">قلت: لا يخلو إمّا أن ينزل بجميع الألسنة أو بواحد منها، فلا حاجة إلى نزوله بجميع الألسنة، لأن الترجمة تنوب عن ذلك وتكفي التطويل فبقي أن ينزل بلسان واحد، فكان أولى الألسنة لسان قوم الرسول؛ لأنهم أقرب إليه، فإذا فهموا عنه وتبينوه وتنوقل عنهم وانتشر. قامت التراجم ببيانه وتفهيمه، كما ترى الحال وتشاهدها من نيابة التراجم في كل أمّة من أمم العجم، مع ما في ذلك من اتفاق أهل البلاد المتباعدة، والأقطار المتنازحة والأمم المختلفة والأجيال المتفاوتة، على كتاب واحد، واجتهادهم في تعلم لفظه وتعلم معانيه، وما يتشعب من ذلك من جلائل الفوائد، وما يتكاثر في إتعاب النفوس وكدّ القرائح فيه، من القرب والطاعات المفضية إلى جزيل الثواب، ولأنه أبعد من التحريف والتبديل، وأسلم من التنازع والاختلاف، ولأنه لو نزل بألسنة الثقلين كلها- مع اختلافها وكثرتها، وكان مستقلاً بصفة الإعجاز في كل واحد منها، وكلم الرسول العربي كل أمّة بلسانها كما كلم أمّته التي هو منها يتلوه عليهم معجزاً- لكان ذلك أمراً قريباً من الإلجاء. ومعنى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِلِسَانِ قَوْمِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بلغة قومه. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بلسن قومه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. واللسن واللسان: كالريش والرياش، بمعنى اللغة. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بلُسن قومه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضم اللام والسين مضمومة أو ساكنة، وهو جمع لسان، كعماد وعمد وعمد على التخفيف. وقيل: الضمير في قومه لمحمد صلى الله عليه وسلم، ورووه عن الضحاك. وأن الكتب كلها نزلت بالعربية، ثم أدّاها كل نبيّ بلغة قومه، وليس بصحيح؛ لأنّ قوله ليبين لهم ضمير القوم وهم العرب، فيؤدّي إلى أن الله أنزل التوراة من السماء بالعربية ليبين للعرب، وهذا معنى فاسد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَيُضِلُّ الله مَن يَشَآءُ وَيَهْدِى مَن يَشَآء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كقوله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَمِنكُمْ كَافِرٌ وَمِنكُمْ مُّؤْمِنٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/64/2">[التغابن: 2]</a> لأنّ الله لا يضلّ إلا من يعلم أنه لن يؤمن. ولا يهدي إلا من يعلم أنه يؤمن. والمراد بالإضلال التخلية ومنع الألطاف، وبالهداية: التوفيق واللطف، فكان ذلك كناية عن الكفر والإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُوَ العزيز</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فلا يغلب على مشيئته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الحكيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فلا يخذل إلا أهل الخذلان، ولا يلطف إلا بأهل اللطف.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-5">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مُوسَى بِآَيَاتِنَا أَنْ أَخْرِجْ قَوْمَكَ مِنَ الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ وَذَكِّرْهُمْ بِأَيَّامِ اللَّهِ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِكُلِّ صَبَّارٍ شَكُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/5" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:5"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنْ أَخْرِجْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمعنى أي أخرج؛ لأنّ الإرسال فيه معنى القول، كأنه قيل: أرسلناه وقلنا له أخرج. ويجوز أن تكون أن الناصبة للفعل، وإنما صلح أن توصل بفعل الأمر، لأنّ الغرض وصلها بما تكون معه في تأويل المصدر وهو الفعل والأمر، وغيره سواء في الفعلية. والدليل على جواز أن تكون الناصبة للفعل: قولهم أوعز إليه بأن أفعل، فأدخلوا عليها حرف الجر. وكذلك التقدير بأن أخرج قومك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَذَكِّرْهُمْ بأيام الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأنذرهم بوقائعه التي وقعت على الأمم قبلهم: قوم نوح وعاد وثمود. ومنه أيام العرب لحروبها وملاحمها، كيوم ذي قار، ويوم الفجار، ويوم قضة وغيرها، وهو الظاهر، وعن ابن عباس رضي الله عنهما: نعماؤه وبلاؤه. فأمّا نعماؤه، فإنه ظلل عليهم الغمام، وأنزل عليهم المنّ والسلوى. وفلق لهم البحر. وأمّا بلاؤه فإهلاك القرون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِّكُلِّ صَبَّارٍ شَكُورٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يصبر على بلاء الله ويشكر نعماءه، فإذا سمع بما أنزل الله من البلاء على الأمم، أو أفاض عليهم من النعم، تنبه على ما يجب عليه من الصبر والشكر واعتبر وقيل: أراد لكل مؤمن، لأنّ الشكر والصبر من سجاياهم، تنبيهاً عليهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-6">وَإِذْ قَالَ مُوسَى لِقَوْمِهِ اذْكُرُوا نِعْمَةَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ أَنْجَاكُمْ مِنْ آَلِ فِرْعَوْنَ يَسُومُونَكُمْ سُوءَ الْعَذَابِ وَيُذَبِّحُونَ أَبْنَاءَكُمْ وَيَسْتَحْيُونَ نِسَاءَكُمْ وَفِي ذَلِكُمْ بَلَاءٌ مِنْ رَبِّكُمْ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/6" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:6"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذْ أَنجَاكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ظرف للنعمة بمعنى الإنعام، أي إنعامه عليكم ذلك الوقت.</span></p><p id="92.9LRlz">فإن قلت: هل يجوز أن ينتصب بعليكم؟ قلت: لا يخلو من أن يكون صلة للنعمة بمعنى الإنعام، أو غير صلة إذا أردت بالنعمة العطية، فإذا كان صلة لم يعمل فيه، وإذا كان غير صلة بمعنى اذكروا نعمة الله مستقرّة عليكم عمل فيه، ويتبين الفرق بين الوجهين أنك إذا قلت: نعمة الله عليكم، فإن جعلته صلة لم يكن كلاماً حتى تقول فائضة أو نحوها، وإلا كان كلاماً، ويجوز أن يكون (إذ) بدلا من نعمة الله، أي: اذكروا وقت إنجائكم، وهو من بدل الاشتمال.</p><p id="92.nqXGJ">فإن قلت: في سورة البقرة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُذَبّحُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وفي الأعراف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَقْتُلُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وههنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيُذَبِّحُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مع الواو، فما الفرق؟ قلت: الفرق أنّ التذبيح حيث طرح الواو جعل تفسيراً للعذاب وبياناً له، وحيث أثبت جعل التذبيح لأنه أوفى على جنس العذاب، وزاد عليه زيادة ظاهرة كأنه جنس آخر.</span></p><p id="92.rgWNp">فإن قلت: كيف كان فعل آل فرعون بلاء من ربهم؟ قلت: تمكينهم وإمهالهم، حتى فعلوا ما فعلوا ابتلاء من الله. ووجه آخر وهو أن ذلك إشارة إلى الإنجاء وهو بلاء عظيم، والبلاء يكون ابتلاء بالنعمة والمحنة جميعاً، قال تعالى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَنَبْلُوكُم بالشر والخير فِتْنَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/35">[الأنبياء: 35]</a> وقال زهير:</span></p><p/><center><span class="manzoma">فَأَبْلاَهُمَا خَيرَ البَلاَءِ الذي يَبْلُوا<br/></span></center><p/><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-7">وَإِذْ تَأَذَّنَ رَبُّكُمْ لَئِنْ شَكَرْتُمْ لَأَزِيدَنَّكُمْ وَلَئِنْ كَفَرْتُمْ إِنَّ عَذَابِي لَشَدِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/7" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:7"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِذْ تَأَذَّنَ رَبُّكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من جملة ما قال موسى لقومه، وانتصابه للعطف على قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نِعْمَةَ الله عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/231">[البقرة: 231]</a> كأنه قيل: وإذ قال موسى لقومه اذكروا نعمة الله عليكم، واذكروا حين تأذن ربكم. ومعنى تأذن ربكم: أذن ربكم. ونظير تأذن وأذن: توعد وأوعد، تفضل وأفضل. ولا بدّ في تفعل من زيادة معنى ليس في أفعل، كأنه قيل: وإذ أذن ربكم إيذاناً بليغاً تنتفي عنده الشكوك وتنزاح الشبه. والمعنى: وإذ تأذن ربكم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَئِن شَكَرْتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أو أجرى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَأَذَّنَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مجرى، قال: لأنه ضرب من القول. وفي قراءة ابن مسعود:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإذ قال ربكم لئن شكرتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، أي لئن شكرتم يا بني إسرائيل ما خولتكم من نعمة الإنجاء وغيرها من النعم بالإيمان الخالص والعمل الصالح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لأَزِيدَنَّكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نعمة إلى نعمة، ولأضاعفن لكم ما آتيتكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَئِن كَفَرْتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وغمطتم ما أنعمت به عليكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ عَذَابِى لَشَدِيدٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لمن كفر نعمتي.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-8">وَقَالَ مُوسَى إِنْ تَكْفُرُوا أَنْتُمْ وَمَنْ فِي الْأَرْضِ جَمِيعًا فَإِنَّ اللَّهَ لَغَنِيٌّ حَمِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/8" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:8"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَالَ موسى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إن كفرتم أنتم يا بني إسرائيل والناس كلهم، فإنما ضررتم أنفسكم وحرمتموها الخير الذي لابد لكم منه وأنتم إليه محاويج، والله غني عن شكركم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَمِيدٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مستوجب للحمد بكثرة أنعمه وأياديه، وإن لم يحمده الحامدون.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-9">أَلَمْ يَأْتِكُمْ نَبَأُ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِكُمْ قَوْمِ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ وَالَّذِينَ مِنْ بَعْدِهِمْ لَا يَعْلَمُهُمْ إِلَّا اللَّهُ جَاءَتْهُمْ رُسُلُهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ فَرَدُّوا أَيْدِيَهُمْ فِي أَفْوَاهِهِمْ وَقَالُوا إِنَّا كَفَرْنَا بِمَا أُرْسِلْتُمْ بِهِ وَإِنَّا لَفِي شَكٍّ مِمَّا تَدْعُونَنَا إِلَيْهِ مُرِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/9" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:9"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين مِن بَعْدِهِمْ لاَ يَعْلَمُهُمْ إِلاَّ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جملة من مبتدأ وخبر، وقعت اعتراضاً: أو عطف الذين من بعدهم على قوم نوح. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ يَعْلَمُهُمْ إِلاَّ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اعتراض. والمعنى: أنهم من الكثرة بحيث لا يعلم عددهم إلا الله.</span></p><p id="92.EjPyR">وعن ابن عباس رضي الله عنهما: بين عدنان وإسماعيل ثلاثون أبا لا يعرفون، وكان ابن مسعود إذا قرأ هذه الآية قال: كذب النسابون، يعني أنهم يدّعون علم الأنساب، وقد نفي الله علمها عن العباد <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَرَدُّواْ أَيْدِيَهُمْ فِي أَفْوَاهِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فعضوها غيظاً وضجراً مما جاءت به الرسل، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَضُّواْ عَلَيْكُمُ الانامل مِنَ الغيظ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/3/119">[آل عمران: 119]</a> أو ضحكاً واستهزاء كمن غلبه الضحك فوضع يده على فيه. أو وأشاروا بأيديهم إلى ألسنتهم وما نطقت به من قولهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّا كَفَرْنَا بِمَا أُرْسِلْتُمْ بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي هذا جوابنا لكم ليس عندنا غيره، إقناطاً لهم من التصديق. ألا ترى إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَرَدُّواْ أَيْدِيَهُمْ فِي أَفْوَاهِهِمْ وَقَالُواْ إِنَّا كَفَرْنَا بِمَا أُرْسِلْتُمْ بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهذا قول قوي. أو وضعوها على أفواههم يقولون للأنبياء: أطبقوا أفواهكم واسكتوا. أو ردّوها في أفواه الأنبياء يشيرون لهم إلى السكوت. أو وضعوها على أفواههم يسكتونهم ولا يذرونهم يتكلمون. وقيل: الأيدي، جمع يد وهي النعمة بمعنى الأيادي، أي: ردوا نعم الأنبياء التي هي أجل النعم من مواعظهم ونصائحهم وما أوحي إليهم من الشرائع والآيات في أفواههم، لأنهم إذا كذبوها ولم يقبلوها، فكأنهم ردوها في أفواههم ورجعوها إلى حيثُ جاءت منه على طريق المثل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مّمَّا تَدْعُونَنَا إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من الإيمان بالله. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تدعونا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بإدغام النون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُرِيبٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>موقع في الريبة أو ذي ريبة، من أرابه، وأراب الرجل، وهي قلق النفس وأن لا تطمئن إلى الأمر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-10">قَالَتْ رُسُلُهُمْ أَفِي اللَّهِ شَكٌّ فَاطِرِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ يَدْعُوكُمْ لِيَغْفِرَ لَكُمْ مِنْ ذُنُوبِكُمْ وَيُؤَخِّرَكُمْ إِلَى أَجَلٍ مُسَمًّى قَالُوا إِنْ أَنْتُمْ إِلَّا بَشَرٌ مِثْلُنَا تُرِيدُونَ أَنْ تَصُدُّونَا عَمَّا كَانَ يَعْبُدُ آَبَاؤُنَا فَأْتُونَا بِسُلْطَانٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/10" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:10"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفِى الله شَكٌّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أدخلت همزة الإنكار على الظرف، لأن الكلام ليس في الشك، إنما هو في المشكوك فيه، وأنه لا يحتمل الشك لظهور الأدلة وشهادتها عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَدْعُوكُمْ لِيَغْفِرَ لَكُمْ مّن ذُنُوبِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي يدعوكم إلى الإيمان ليغفر لكم أو يدعوكم لأجل المغفرة كقوله: دعوته لينصرني، ودعوته ليأكل معي، وقال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">دَعَوْتُ لِمَا نَابنِي مِسْوَرا ** فَلَبَّى فَلَبَّى يَدَيْ مِسْوَرِ<br/></span></center><p/><p id="92.y5VQg">فإن قلت: ما معنى التبعيض في قوله: من ذنوبكم؟ قلت: ما علمته جاء هكذا إلا في خطاب الكافرين، كقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واتقوه وَأَطِيعُونِ يَغْفِرْ لَكُمْ مّن ذُنُوبِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[نوح: 3- 4]،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ياقومنا أَجِيبُواْ دَاعِىَ الله وَءامِنُواْ بِهِ يَغْفِرْ لَكُمْ مّن ذنوبكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[الأحقاف: 31] وقال في خطاب المؤمنين:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هَلْ أَدُلُّكمْ على تجارة تُنجِيكُم مّنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/61/10">[الصف: 10]</a> إلى أن قال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/61/12">[الصف: 12]</a> وغير ذلك مما يقفك عليه الاستقراء، وكان ذلك للتفرقة بين الخطابين، ولئلا يسوي بين الفريقين في الميعاد، وقيل: أريد أنه يغفر لهم ما بينهم وبين الله، بخلاف ما بينهم وبين العباد من المظالم ونحوها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيُؤَخّرْكُمْ إلى أَجَلٍ مُّسَمًّى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى وقت قد سماه الله وبين مقداره، يبلغكموه إن آمنتم، وإلا عاجلكم بالهلاك قبل ذلك الوقت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنْ أَنتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما أنتم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ بَشَرٌ مّثْلُنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا فضل بيننا وبينكم، ولا فضل لكم علينا، فلم تخصون بالنبوّة دوننا، ولو أرسل الله إلى البشر رسلاً لجعلهم من جنس أفضل منهم وهم الملائكة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بسلطان مُّبِينٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بحجة بينة، وقد جاءتهم رسلهم بالبينات والحجج، وإنما أرادوا بالسلطان المبين آية قد اقترحوها تعنتاً ولجاجاً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:11-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-11">قَالَتْ لَهُمْ رُسُلُهُمْ إِنْ نَحْنُ إِلَّا بَشَرٌ مِثْلُكُمْ وَلَكِنَّ اللَّهَ يَمُنُّ عَلَى مَنْ يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ وَمَا كَانَ لَنَا أَنْ نَأْتِيَكُمْ بِسُلْطَانٍ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ وَعَلَى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/14/11" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:11"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-14-12">وَمَا لَنَا أَلَّا نَتَوَكَّلَ عَلَى اللَّهِ وَقَدْ هَدَانَا سُبُلَنَا وَلَنَصْبِرَنَّ عَلَى مَا آَذَيْتُمُونَا وَعَلَى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ الْمُتَوَكِّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/14/12" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:12"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن نَّحْنُ إِلاَّ بَشَرٌ مّثْلُكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تسليم لقولهم، وأنهم بشر مثلهم، يعنون أنهم مثلهم في البشرية وحدها، فأما ما وراء ذلك فما كانوا مثلهم، ولكنهم لم يذكروا فضلهم تواضعاً منهم، واقتصروا على قولهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولكن الله يَمُنُّ على مَن يَشَاء مِنْ عِبَادِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنبوّة، لأنه قد علم أنه لا يختصهم بتلك الكرامة إلا وهم أهل لاختصاصهم بها، لخصائص فيهم قد استؤثروا بها على أبناء جنسهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ بِإِذْنِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أرادوا أن الإتيان بالآية التي اقترحتموها ليس إلينا ولا في استطاعتنا، وما هو إلا أمر يتعلق بمشيئة الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَعَلَى الله فَلْيَتَوَكَّلِ المؤمنون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أمر منهم للمؤمنين كافة بالتوكل، وقصدوا به أنفسهم قصداً أولياً وأمروها به، كأنهم قالوا: ومن حقنا أن نتوكل على الله في الصبر على معاندتكم ومعاداتكم وما يجري علينا منكم. ألا ترى إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا لَنَا أَن لا نَتَوَكَّلَ عَلَى الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ومعناه: وأيّ عذر لنا في أن لا نتوكل عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَدْ هَدَانَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقد فعل بنا ما يوجب توكلنا عليه، وهو التوفيق لهداية كل واحد منا سبيله الذي يجب عليه سلوكه في الدين، فإن قلت: كيف كرّر الأمر بالتوكل؟ قلت: الأول لاستحداث التوكل، وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلْيَتَوَكَّلِ المتوكلون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>معناه فليثبت المتوكلون على ما استحدثوا من توكلهم وقصدهم إلى أنفسهم على ما تقدّم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:13-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-13">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لِرُسُلِهِمْ لَنُخْرِجَنَّكُمْ مِنْ أَرْضِنَا أَوْ لَتَعُودُنَّ فِي مِلَّتِنَا فَأَوْحَى إِلَيْهِمْ رَبُّهُمْ لَنُهْلِكَنَّ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/14/13" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:13"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-14-14">وَلَنُسْكِنَنَّكُمُ الْأَرْضَ مِنْ بَعْدِهِمْ ذَلِكَ لِمَنْ خَافَ مَقَامِي وَخَافَ وَعِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/14/14" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:14"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَنُخْرِجَنَّكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوْ لَتَعُودُنَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ليكونن أحد الأمرين لا محالة، إما إخراجكم إما عودكم حالفين على ذلك.</span></p><p id="92.ymkpe">فإن قلت: كأنهم كانوا على ملتهم حتى يعودوا فيها.</p><p id="92.aRa8b">قلت: معاذ الله، ولكن العود بمعنى الصيرورة، وهو كثير في كلام العرب كثرة فاشية لا تكاد تسمعهم يستعملون صار، ولكن عاد، ما عدت أراه، عاد لا يكلمني، ما عاد لفلان مال. أو خاطبوا به كل رسول ومن آمن به، فغلبوا في الخطاب الجماعة على الواحد <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَنُهْلِكَنَّ الظالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حكاية تقتضي إضمار القول، أو إجراء الإيجاء مجرى القول، لأنه ضرب منه.</span></p><p id="92.x0aQr">وقرأ أبو حيوة: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ليهلكنّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وليسكننكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالياء اعتباراً لأوحى، وأن لفظه لفظ الغيبة، ونحوه قولك: أقسم زيد ليخرجن ولأخرجن. والمراد بالأرض. أرض الظالمين وديارهم، ونحوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأورثنا القوم الذين كانوا يستضعفون مشارق الأرض ومغاربها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/127">[الأعراف: 127]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَوْرَثَكُمْ أَرْضَهُمْ وديارهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/33/27">[الأحزاب: 27]</a> .</span></p><p id="92.63EKP">وعن النبي صلى الله عليه وسلم: <span>«من آذى جاره ورثه الله داره»</span><span class="orphaned-text">ولقد عاينت هذا في مدة قريبة: كان لي خال يظلمه عظيم القرية التي أنا منها ويؤذيني فيه، فمات ذلك العظيم وملكني الله ضيعته، فنظرت يوماً إلى أبناء خالي يتردّدون فيها ويدخلون في دورها ويخرجون ويأمرون وينهون فذكرت قول رسول الله صلى الله عليه وسلم، وحدّثتهم به، وسجدنا شكراً لله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إشارة إلى ما قضى به الله من إهلاك الظالمين وإسكان المؤمنين ديارهم، أي ذلك الأمر حق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِمَنْ خَافَ مَقَامِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>موقفي وهو موقف الحساب، لأنه موقف الله الذي يقف فيه عباده يوم القيامة، أو على إقحام المقام. وقيل: خاف قيامي عليه وحفظي لأعماله. والمعنى أنّ ذلك حق للمتقين، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والعاقبة لِلْمُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/128">[الأعراف: 128]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:15-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-15">وَاسْتَفْتَحُوا وَخَابَ كُلُّ جَبَّارٍ عَنِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/15" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:15"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-14-16">مِنْ وَرَائِهِ جَهَنَّمُ وَيُسْقَى مِنْ مَاءٍ صَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/16" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:16"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-14-17">يَتَجَرَّعُهُ وَلَا يَكَادُ يُسِيغُهُ وَيَأْتِيهِ الْمَوْتُ مِنْ كُلِّ مَكَانٍ وَمَا هُوَ بِمَيِّتٍ وَمِنْ وَرَائِهِ عَذَابٌ غَلِيظٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/17" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:17"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واستفتحوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>واستنصروا الله على أعدائهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن تَسْتَفْتِحُواْ فَقَدْ جَاءكُمُ الفتح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/8/19">[الأنفال: 19]</a> أو استحكموا الله وسألوه القضاء بينهم من الفتاحة وهي الحكومة، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَبَّنَا افتح بَيْنَنَا وَبَيْنَ قَوْمِنَا بالحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/89">[الأعراف: 89]</a> وهو معطوف على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أوحي إليهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واستفتحوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بلفظ الأمر. وعطفه على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لتهلكنّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: أوحى إليهم ربهم وقال لهم لنهلكنّ وقال لهم استفتحوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَخَابَ كُلُّ جَبَّارٍ عَنِيدٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>معناه فنصروا وظفروا وأفلحوا، وخاب كل جبار عنيد، وهم قومهم. وقيل: واستفتح الكفار على الرسل، ظنا منهم بأنهم على الحق والرسل على الباطل، وخاب كل جبار عنيد منهم ولم يفلح باستفتاحه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّن وَرَآئِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من بين يديه. قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">عَسَى الْكَرْبُ الَّذِي أَمْسَيْتَ فِيهِ ** يَكُونُ وَرَاءَهُ فَرَجٌ قَرِيبُ<br/></span></center><p/><p id="92.lKmgB">وهذا وصف حاله وهو في الدنيا، لأنه مرصد لجهنم، فكأنها بين يديه وهو على شفيرها أو وصف حاله في الآخرة حين يبعث ويوقف، فإن قلت: علام عطف <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويسقى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: على محذوف تقديره: من ورائه جهنم يلقى فيها ما يلقى ويسقي من ماء صديد، كأنه أشد عذابها فخصص بالذكر مع قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَأْتِيهِ الموت مِن كُلِّ مَكَانٍ وَمَا هُوَ بِمَيّتٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="92.84eP8">فإن قلت: ما وجه قوله تعالى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن مَّآءٍ صَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: صديد عطف بيان لماء، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويسقى مِن مَّآءٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فأبهمه إبهاماً ثم بينه بقوله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو ما يسيل من جلود أهل النار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَتَجَرَّعُهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يتكلف جرعه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يَكَادُ يُسِيغُهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دخل كاد للمبالغة. يعني: ولا يقارب أن يسيغه، فكيف تكون الإساغة، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَمْ يَكَدْ يَرَاهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/24/40">[النور: 40]</a> أي لم يقرب من رؤيتها فكيف يراها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَأْتِيهِ الموت مِن كُلِّ مَكَانٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كأنّ أسباب الموت وأصنافه كلها قد تألبت عليه وأحاطت به من جميع الجهات، تفظيعاً لما يصيبه من الآلام. وقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّن كُلِّ مَكَانٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من جسده حتى من إبهام رجله. وقيل: من أصل كل شعرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمِن وَرَآئِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ومن بين يديه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَذَابٌ غَلِيظٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي في كل وقت يستقبله يتلقى عذاباً أشدّ مما قبله وأغلظ.</span></p><p id="92.gQY5P">وعن الفضيل: هو قطع الأنفاس وحبسها في الأجساد. ويحتمل أن يكون أهل مكة قد استفتحوا أي استمطروا- والفتح المطر- في سني القحط التي أرسلت عليهم بدعوة رسول الله صلى الله عليه وسلم فلم يسقوا، فذكر سبحانه ذلك، وأنه خيب رجاء كل جبار عنيد وأنه يسقى في جهنم بدل سقياه ماء آخر، وهو صديد أهل النار. واستفتحوا- على هذا التفسير-: كلام مستأنف منقطع عن حديث الرسل وأممهم.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-18">مَثَلُ الَّذِينَ كَفَرُوا بِرَبِّهِمْ أَعْمَالُهُمْ كَرَمَادٍ اشْتَدَّتْ بِهِ الرِّيحُ فِي يَوْمٍ عَاصِفٍ لَا يَقْدِرُونَ مِمَّا كَسَبُوا عَلَى شَيْءٍ ذَلِكَ هُوَ الضَّلَالُ الْبَعِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/14/18" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.ZQDn3">هو مبتدأ محذوف الخبر عند سيبويه، تقديره: وفيما يقص عليك <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَّثَلُ الذين كَفَرُواْ بِرَبّهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والمثل مستعار للصفة التي فيها غرابة وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أعمالهم كَرَمَادٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جملة مستأنفة على تقدير سؤال سائل يقول: كيف مثلهم؟ فقيل: أعمالهم كرماد. ويجوز أن يكون المعنى: مثل أعمال الذين كفروا بربهم. أو هذه الجملة خبراً للمبتدأ، أي صفة الذين كفروا أعمالهم كرماد، كقولك صفة زيد عرضه مصون وما له مبذول، أو يكون أعمالهم بدلاً من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَّثَلُ الذين كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على تقدير: مثل أعمالهم، وكرماد: الخبر وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الرياح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِي يَوْمٍ عَاصِفٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جعل العصف لليوم، وهو لما فيه، وهو الريح أو الرياح، كقولك: يوم ماطر وليلة ساكرة. وإنما السكور لريحها وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">في يوم عاصف</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالإضافة وأعمال الكفرة المكارم التي كانت لهم، من صلة الأرحام وعتق الرقاب، وفداء الأسارى، وعقر الإبل للأضياف، وإغاثة الملهوفين، والإجازة، وغير ذلك من صنائعهم، شبهها في حبوطها وذهابها هباء منثوراً لبنائها على غير أساس من معرفة الله والإيمان به، وكونها لوجهه: برماد طيرته الريح العاصف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَّ يَقْدِرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يوم القيامة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِمَّا كَسَبُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من أعمالهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">على شَيْء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي لا يرون له أثراً من ثواب، كما لا يقدر من الرماد المطير في الريح على شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذلك هُوَ الضلال البعيد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إشارة إلى بعد ضلالهم عن طريق الحق أو عن الثواب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالحكمة والغرض الصحيح والأمر العظيم، ولم يخلقها عبثاً ولا شهوة.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:19-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-19">أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ بِالْحَقِّ إِنْ يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ وَيَأْتِ بِخَلْقٍ جَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/19" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:19"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-14-20">وَمَا ذَلِكَ عَلَى اللَّهِ بِعَزِيزٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/20" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:20"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Z1lrm">وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خالق السموات والأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي هو قادر على أن يعدم الناس ويخلق مكانهم خلقاً آخر على شكلهم أو على خلاف شكلهم، إعلاماً منه باقتداره على إعدام الموجود وإيجاد المعدوم، يقدر على الشيء وجنس ضده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا ذلك عَلَى الله بِعَزِيزٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمتعذر، بل هو هين عليه يسير، لأنه قادر الذات لا اختصاص له بمقدور دون مقدور، فإذا خلص له الداعي إلى شيء وانتفى الصارف، تكوّن من غير توقف: كتحريك أصبعك إذا دعاك إليه داع ولم يعترض دونه صارف، وهذه الآيات بيان لإبعادهم في الضلال وعظيم خطئهم في الكفر بالله، لوضوح آياته الشاهدة له الدالة على قدرته الباهرة وحكمته البالغة وأنه هو الحقيق بأن يعبد، ويخاف عقابه ويرجىثوابه في دار الجزاء.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-21">وَبَرَزُوا لِلَّهِ جَمِيعًا فَقَالَ الضُّعَفَاءُ لِلَّذِينَ اسْتَكْبَرُوا إِنَّا كُنَّا لَكُمْ تَبَعًا فَهَلْ أَنْتُمْ مُغْنُونَ عَنَّا مِنْ عَذَابِ اللَّهِ مِنْ شَيْءٍ قَالُوا لَوْ هَدَانَا اللَّهُ لَهَدَيْنَاكُمْ سَوَاءٌ عَلَيْنَا أَجَزِعْنَا أَمْ صَبَرْنَا مَا لَنَا مِنْ مَحِيصٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/21" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:21"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَبَرَزُواْ للَّهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويبرزون يوم القيامة. وإنما جيء به بلفظ الماضي، لأنّ ما أخبر به عزّ وعلا لصدقه كأنه قد كان ووجد، ونحوه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَنَادَى أصحاب الجنة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/44">[الأعراف: 44]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ونادى أصحاب النار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/50">[الأعراف: 50]</a> ونظائر له. ومعنى بروزهم لله- والله تعالى لا يتوارى عنه شيء حتى يبرز له- أنهم كانوا يستترون من العيون عند ارتكاب الفواحش، ويظنون أن ذلك خاف على الله، فإذا كان يوم القيامة انكشفوا لله عند أنفسهم وعلموا أنّ الله لا يخفى عليه خافية. أو خرجوا من قبورهم فبرزوا لحساب الله وحكمه.</span></p><p id="92.DzN0l">فإن قلت: لما كتب <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الضعفؤا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بواو قبل الهمزة؟ قلت: كتب على لفظ من يفخم الألف قبل الهمزة فيميلها إلى الواو. ونظيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">علمؤا بَنِى إسراءيل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/26/197">[الشعراء: 197]</a> والضعفاء: الأتباع والعوام والذين استكبروا: ساداتهم وكبراؤهم، الذين استتبعوهم واستغووهم وصدوهم عن الاستماع إلى الأنبياء وأتباعهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَبَعًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تابعين: جمع تابع على تبع، كقولهم: خادم وخدم وغائب وغيب أو ذوي تبع. والتبع: الأتباع، يقال: تبعه تبعاً.</span></p><p id="92.3GezP">فإن قلت: أي فرق بين من في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مّنْ عَذَابِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وبينه في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن شَيْء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: الأولى للتبيين، والثانية للتبعيض، كأنه قيل: هل أنتم مغنون عنا بعض الشيء الذي هو عذاب الله. ويجوز أن تكونا للتبعيض معاً، بمعنى هل أنتم مغنون عنا بعض شيء هو بعض عذاب الله، أي: بعض بعض عذاب الله فإن قلت: فما معنى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَوْ هَدَانَا الله لَهَدَيْنَاكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: الذي قال لهم الضعفاء كان توبيخا لهم وعتاباً على استتباعهم واستغوائهم. وقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَهَلْ أَنتُمْ مُّغْنُونَ عَنَّا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من باب التبكيت؛ لأنهم قد علموا أنهم لا يقدرون على الإغناء عنهم، فأجابوهم معتذرين عما كان منهم إليهم: بأن الله لو هداهم إلى الإيمان لهدوهم ولم يضلوهم، إما موركين الذنب في ضلالهم وإضلالهم على الله، كما حكى الله عنهم وقالوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَوْ شَاء الله مَا أَشْرَكْنَا وَلاَ آبَاؤُنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/6/148">[الأنعام: 148]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَوْ شَآء الله مَا عَبَدْنَا مِن دُونِهِ مِن شَيْء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/16/35">[النحل: 35]</a> يقولون ذلك في الآخرة كما كانوا يقولونه في الدنيا. ويدل عليه قوله حكاية عن المنافقين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَبْعَثُهُمُ الله جَمِيعاً فَيَحْلِفُونَ لَهُ كَمَا يَحْلِفُونَ لَكُمْ وَيَحْسَبُونَ أَنَّهُمْ على شَيْء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/58/18">[المجادلة: 18]</a> . وإما أن يكون المعنى: لو كنا من أهل اللطف فلطف بنا ربنا واهتدينا لهديناكم إلى الإيمان. وقيل: معناه لو هدانا الله طريق النجاة من العذاب لهديناكم، أي: لأغنينا عنكم وسلكنا بكم طريق النجاة كما سلكنا بكم طريق الهلكة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَوَاء عَلَيْنَا أَجَزِعْنَا أَمْ صَبَرْنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مستويان علينا الجزع والصبر. والهمزة وأم للتسوية. ونحوه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاصبروا أو لا تصبروا سواءٌ عليكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/52/16">[الطور: 16]</a> وروي أنهم يقولون: تعالوا نجزع، فيجزعون خمسمائة عام فلا ينفعهم، فيقولون: تعالوا نصبر، فيصبرون كذلك ثم يقولون: سواء علينا.</span></p><p id="92.XRQoM">فإن قلت: كيف اتصل قوله سواء علينا بما قبله؟ اتصاله من حيث أنّ عتابهم لهم كان جزعاً مما هم فيه، فقالوا: سواء علينا أجزعنا أم صبرنا، يريدون أنفسهم وإياهم، لاجتماعهم في عقاب الضلالة التي كانوا مجتمعين فيها، يقولون: ما هذا الجزع والتوبيخ، ولا فائدة في الجزع كما لا فائدة في الصبر والأمر من ذلك أطمّ. أو لما قالوا لو هدانا الله طريق النجاة لأغنينا عنكم وأنجيناكم، أتبعوه الإقناط من النجاة فقالوا: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا لَنَا مِن مَّحِيصٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي منجى ومهرب، جزعنا أم صبرنا، ويجوز أن يكون من كلام الضعفاء والمستكبرين جميعاً، كأنه قيل: قالوا جميعاً سواء علينا، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذلك لِيَعْلَمَ أَنّى لَمْ أخنه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/12/52">[يوسف: 52]</a> والمحيص يكون مصدراً كالمغيب والمشيب. ومكاناً كالمبيت والمصيف. ويقال: حاص عنه وجاض، بمعنى واحد.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-22">وَقَالَ الشَّيْطَانُ لَمَّا قُضِيَ الْأَمْرُ إِنَّ اللَّهَ وَعَدَكُمْ وَعْدَ الْحَقِّ وَوَعَدْتُكُمْ فَأَخْلَفْتُكُمْ وَمَا كَانَ لِيَ عَلَيْكُمْ مِنْ سُلْطَانٍ إِلَّا أَنْ دَعَوْتُكُمْ فَاسْتَجَبْتُمْ لِي فَلَا تَلُومُونِي وَلُومُوا أَنْفُسَكُمْ مَا أَنَا بِمُصْرِخِكُمْ وَمَا أَنْتُمْ بِمُصْرِخِيَّ إِنِّي كَفَرْتُ بِمَا أَشْرَكْتُمُونِ مِنْ قَبْلُ إِنَّ الظَّالِمِينَ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/22" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:22"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَمَّا قُضِىَ الأمر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لما قطع الأمر وفرغ منه، وهو الحساب، وتصادر الفريقين ودخول أحدهما الجنة ودخول الآخر النار.</span></p><p id="92.EAO1x">وروي أنّ الشيطان يقوم عند ذلك خطيباً في الأشقياء من الجنّ والإنس فيقول ذلك <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الله وَعَدَكُمْ وَعْدَ الحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو البعث والجزاء على الأعمال فوفى لكم بما وعدكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَوَعَدتُّكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خلاف ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأَخْلَفْتُكُمْ وَمَا كَانَ لِىَ عَلَيْكُمْ مّن سلطان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من تسلط وقهر فأقسركم على الكفر والمعاصي وألجئكم إليها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ أَن دَعَوْتُكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلا دعائي إياكم إلى الضلالة بوسوستي وتزييني، وليس الدعاء من جنس السلطان، ولكنه كقولك: ما تحيتهم إلا الضرب.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلاَ تَلُومُونِى وَلُومُواْ أَنفُسَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حيث اغتررتم بي وأطعتموني إذ دعوتكم، ولم تطيعوا ربكم إذ دعاكم، وهذا دليل على أنّ الإنسان هو الذي يختار الشقاوة أو السعادة ويحصلها لنفسه، وليس من الله إلا التمكين، ولا من الشيطان إلا التزيين. ولو كان الأمر كما تزعم المجبرة لقال: فلا تلوموني ولا أنفسكم، فإنّ الله قضى عليكم الكفر وأجبركم عليه.</span></p><p id="92.BqdXe">فإن قلت: قول الشيطان باطل لا يصح التعلق به.</p><p id="92.xZe9V">قلت: لو كان هذا القول منه باطلاً لبين الله بطلانه وأظهر إنكاره، على أنه لا طائل له في النطق بالباطل في ذلك المقام: ألا ترى إلى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الله وَعَدَكُمْ وَعْدَ الحق وَوَعَدتُّكُمْ فَأَخْلَفْتُكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كيف أتى فيه بالحق والصدق، وفي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ لِىَ عَلَيْكُمْ مّن سلطان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو مثل قول الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ عِبَادِى لَيْسَ لَكَ عَلَيْهِمْ سلطان إِلاَّ مَنِ اتبعك مِنَ الغاوين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/15/42">[الحجر: 42]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَّا أَنَاْ بِمُصْرِخِكُمْ وَمَا أَنتُمْ بِمُصْرِخِىَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا ينجي بعضنا بعضاً من عذاب الله ولا يغيثه. والإصراخ: الإغاثة. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بمصرخي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بكسر الياء وهي ضعيفة، واستشهدوا لها ببيت مجهول:</span></p><p/><center><span class="manzoma">قَالَ لَهَا هَلْ لَكِ يَاتَا في ** قَالَتْ لَهُ مَا أنْتَ بِالمَرْضِي<br/></span></center><p/><p id="92.g8PL0">وكأنه قدّر ياء الإضافة ساكنة وقبلها ياء ساكنة، فحرّكها بالكسر لما عليه أصل التقاء الساكنين، ولكنه غير صحيح، لأنَّ ياء الإضافة لا تكون إلا مفتوحة، حيث قبلها ألف في نحو عصاي، فما بالها وقبلها ياء؟ فإن قلت: جرت الياء الأولى مجرى الحرف الصحيح لأجل الإدغام، فكأنها ياء وقعت ساكنة بعد حرف صحيح ساكن، فحرّكت بالكسر على الأصل.</p><p id="92.26Dar">قلت: هذا قياس حسن، ولكن الاستعمال المستفيض الذي هو بمنزلة الخبر المتواتر تتضاءل إليه القياسات. (ما) في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِمَا أشركتموني</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مصدرية، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متعلقة بأشركتموني، يعني: كفرت اليوم بإشراككم إياي من قبل هذا اليوم، أي في الدنيا، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ القيامة يَكْفُرُونَ بِشِرْكِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/35/14">[فاطر: 14]</a> ومعنى كفره بإشراكهم إياه: تبرؤه منه واستنكاره له، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّا بُرَءاء مّنْكُمْ وَمِمَّا تَعْبُدُونَ مِن دُونِ الله كَفَرْنَا بِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/60/4">[الممتحنة: 4]</a> وقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يتعلق بكفرت. وما موصولة، أي: كفرت من قبل حين أبيت السجود لآدم بالذي أشركتمونيه وهو الله عز وجل، تقول: شركت زيداً، فإذا نقلت بالهمزة قلت: أشركنيه فلان، أي: جعلني له شريكاً. ونحو (ما) هذه (ما) في قولهم: سبحان ما سخركنّ لنا. ومعنى إشراكهم الشيطان بالله: طاعتهم له فيما كان يزينه لهم من عبادة الأوثان وغيرها، وهذا آخر قول إبليس، وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الظالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قول الله عزّ وجلّ، ويحتمل أن يكون من جملة قول إبليس، وإنما حكى الله عز وعلا ما سيقوله في ذلك الوقت، ليكون لطفاً للسامعين في النظر لعاقبتهم والاستعداد لما لابد لهم من الوصول إليه، وأن يتصوّروا في أنفسهم ذلك المقام الذي يقول الشيطان فيه ما يقول، فيخافوا ويعملوا ما يخلصهم منه وينجهم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فلا يلوموني</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالياء على طريقة الالتفات، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى إِذَا كُنتُمْ فِي الفلك وَجَرَيْنَ بِهِم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/10/22">[يونس: 22]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-23">وَأُدْخِلَ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا بِإِذْنِ رَبِّهِمْ تَحِيَّتُهُمْ فِيهَا سَلَامٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/23" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:23"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.ZRYLm">وقرأ الحسن وعمرو بن عبيد: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأدخل الذين آمنوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على فعل المتكلم، بمعنى: وأدخل أنا وهذا دليل على أنه من قول الله، لا من قول إبليس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِإِذْنِ رَبّهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متعلق بأدخل، أي: أدخلتهم الملائكة الجنة بإذن الله وأمره.</span></p><p id="92.LME3J">فإن قلت: فبم يتعلق في القراءة الأخرى، وقولك: وأدخلهم أنا بإذن ربهم، كلام غير ملتئم؟ قلت: الوجه في هذه القراءة أن يتعلق قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِإِذْنِ رَبّهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بما بعده، أي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَحِيَّتُهُمْ فِيهَا سلام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بإذن ربهم، يعني: أن الملائكة يحيونهم بإذن ربهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:24-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-24">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ ضَرَبَ اللَّهُ مَثَلًا كَلِمَةً طَيِّبَةً كَشَجَرَةٍ طَيِّبَةٍ أَصْلُهَا ثَابِتٌ وَفَرْعُهَا فِي السَّمَاءِ</span><a class="vn" href="/quran/14/24" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:24"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-14-25">تُؤْتِي أُكُلَهَا كُلَّ حِينٍ بِإِذْنِ رَبِّهَا وَيَضْرِبُ اللَّهُ الْأَمْثَالَ لِلنَّاسِ لَعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/14/25" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:25"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألم تر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ساكنة الراء، كما قرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من يتق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، وفيه ضعف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ضَرَبَ الله مَثَلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اعتمد مثلاً ووضعه. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَلِمَةً طَيّبَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نصب بمضمر، أي: جعل كلمة طيبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَشَجَرةٍ طَيّبَةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو تفسير لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ضَرَبَ الله مَثَلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كقولك: شرّف الأمير زيداً: كساه حلة، وحمله على فرس. ويجوز أن ينتصب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مثل الذين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَلِمةًَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضرب، أي: ضرب كلمة طيبة مثلاً، بمعنى جعلها مثلاً ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَشَجَرةٍ طَيّبَةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على أنها خبر مبتدأ محذوف، بمعنى هي كشجرة طيبة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَصْلُهَا ثَابِتٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني في الأرض ضارب بعروقه فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَفَرْعُهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأعلاها ورأسها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى السماء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويجوز أن يريد: وفروعها، على الاكتفاء بلفظ الجنس.</span></p><p id="92.ly03x">وقرأ أنس بن مالك <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كشجرة طيبة ثابت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أصلها فإن قلت: أيّ فرق بين القراءتين؟ قلت: قراءة الجماعة أقوى معنى؛ لأنّ في قراءة أنس أجريت الصفة على الشجرة، وإذا قلت: مررت برجل أبوه قائم، فهو أقوى معنى من قولك: مررت برجل قائم أبوه؛ لأنّ المخبر عنه إنما هو الأب لا رجل. والكلمة الطيبة: كلمة التوحيد. وقيل: كل كلمة حسنة كالتسبيحة والتحميدة والاستغفار والتوبة والدعوة.</span></p><p id="92.2JBNx">وعن ابن عباس: شهادة أن لا إله إلا الله. وأما الشجرة فكل شجرة مثمرة طيبة الثمار، كالنخلة وشجرة التين والعنب والرمّان وغير ذلك وعن ابن عمر أنّ رسول الله صلى الله عليه وسلم قال ذات يوم: <span>«إن الله ضرب مثل المؤمن شجرة فأخبروني ما هي»</span><span class="orphaned-text">فوقع الناس في شجر البوادي، وكنت صبياً، فوقع في قلبي أنها النخلة، فهبت رسول الله صلى الله عليه وسلم أن أقولها وأنا أصغر القوم.</span></p><p id="92.XBzX7">وروي: فمنعني مكان عمر واستحييت، فقال لي عمر: يا بنيّ لو كنت قلتها لكانت أحبّ إليّ من حمر النعم، ثم قال رسول الله صلى الله عليه وسلم <span>«ألا إنها النخلة»</span></p><p id="92.2zRk7">وعن ابن عباس رضي الله عنهما: شجرة في الجنة وقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى السماء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>معناه في جهة العلوّ والصعود، ولم يرد المظلة، كقولك في الجبل: طويل في السماء تريد ارتفاعه وشموخه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تُؤْتِى أُكُلَهَا كُلَّ حِينٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تعطي ثمرها كل وقت وقته الله لإثمارها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِإِذْنِ رَبّهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بتيسير خالقها وتكوينه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأن في ضرب الأمثال زيادة إفهام وتذكير وتصوير للمعاني.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-26">وَمَثَلُ كَلِمَةٍ خَبِيثَةٍ كَشَجَرَةٍ خَبِيثَةٍ اجْتُثَّتْ مِنْ فَوْقِ الْأَرْضِ مَا لَهَا مِنْ قَرَارٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/26" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:26"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَشَجَرَةٍ خَبِيثَةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كمثل شجرة خبيثة، أي: صفتها كصفتها. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومثل كلمة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنصب، عطفاً على كلمة طيبة، والكلمة الخبيثة: كلمة الشرك. وقيل: كل كلمة قبيحة. وأمّا الشجرة الخبيثة فكل شجرة لا يطيب ثمرها كشجرة الحنظل والكشوث ونحو ذلك. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اجتثت مِن فَوْقِ الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في مقابلة قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَصْلُهَا ثَابِتٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/14/24">[إبراهيم: 24]</a> ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اجتثت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>استؤصلت، وحقيقة الاجتثاث أخذ الجثة كلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا لَهَا مِن قَرَارٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي استقرار. يقال: قرّ الشيء قراراً، كقولك: ثبت ثباتاً شبه بها القول الذي لم يعضد بحجة، فهو داحض غير ثابت والذي لا يبقى إنما يضمحل عن قريب لبطلانه، من قولهم: الباطل لجلج.</span></p><p id="92.eP39j">وعن قتادة أنه قيل لبعض العلماء: ما تقول في كلمة خبيثة؟ فقال: ما أعلم لها في الأرض مستقراً، ولا في السماء مصعداً، إلا أن تلزم عنق صاحبها حتى يوافي بها القيامة.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-27">يُثَبِّتُ اللَّهُ الَّذِينَ آَمَنُوا بِالْقَوْلِ الثَّابِتِ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَفِي الْآَخِرَةِ وَيُضِلُّ اللَّهُ الظَّالِمِينَ وَيَفْعَلُ اللَّهُ مَا يَشَاءُ</span><a class="vn" href="/quran/14/27" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:27"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">القول الثابت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذي ثبت بالحجة والبرهان في قلب صاحبه وتمكن فيه، فاعتقده واطمأنت إليه نفسه، وتثبيتهم به في الدنيا: أنهم إذا فتنوا في دينهم لم يزلوا، كما ثبت الذين فتنهم أصحاب الأخدود، والذين نشروا بالمناشير ومشطت لحومهم بأمشاط الحديد، وكما ثبت جرجيس وشمسون وغيرهما. وتثبيتهم في الآخرة. أنهم إذا سئلوا عند تواقف الأشهاد عن معتقدهم ودينهم، لم يتلعثموا ولم يبهتوا، ولم تحيرهم أهوال الحشر.</span></p><p id="92.9GoP2">وقيل معناه الثبات عند سؤال القبر.</p><p id="92.6m9qe">وعن البراء ابن عازب رضي الله عنه أن رسول الله صلى الله عليه وسلم: ذكر قبض روح المؤمن فقال: <span>«ثم يعاد روحه في جسده فيأتيه ملكان فيجلسانه في قبره ويقولان له: من ربك؟ وما دينك؟ ومن نبيك؟ فيقول: ربي الله، وديني الإسلام، ونبيي محمد، فينادي مناد من السماء أن صدق عبدي فذلك قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يثبت الله الذين آمنوا بالقول الثابت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيُضِلُّ الله الظالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذين لم يتمسكوا بحجة في دينهم، وإنما اقتصروا على تقليد كبارهم وشيوخهم، كما قلد المشركون آباءهم فقالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّا وَجَدْنآ ءابآءَنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[الزخرف: 22- 23] وإضلالهم في الدنيا أنهم لا يثبتون في مواقف الفتن وتزل أقدامهم أوّل شيء، وهم في الآخرة أضل وأذل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَفْعَلُ الله مَا يَشَآء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ما توجبه الحكمة؛ لأن مشيئة الله تابعة للحكمة، من تثبيت المؤمنين وتأييدهم، وعصمتهم عند ثباتهم وعزمهم، ومن إضلال الظالمين وخذلانهم، والتخلية بينهم وبين شأنهم عند زللهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:28-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-28">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ بَدَّلُوا نِعْمَةَ اللَّهِ كُفْرًا وَأَحَلُّوا قَوْمَهُمْ دَارَ الْبَوَارِ</span><a class="vn" href="/quran/14/28" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:28"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-14-29">جَهَنَّمَ يَصْلَوْنَهَا وَبِئْسَ الْقَرَارُ</span><a class="vn" href="/quran/14/29" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:29"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-14-30">وَجَعَلُوا لِلَّهِ أَنْدَادًا لِيُضِلُّوا عَنْ سَبِيلِهِ قُلْ تَمَتَّعُوا فَإِنَّ مَصِيرَكُمْ إِلَى النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/14/30" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:30"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَدَّلُواْ نِعْمَتَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي شكر نعمة الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كُفْراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأن شكرها الذي وجب عليهم وضعوا مكانه كفراً، فكأنهم غيروا الشكر إلى الكفر وبدلوه تبديلاً، ونحوه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَتَجْعَلُونَ رِزْقَكُمْ أَنَّكُمْ تُكَذّبُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[الواقعة: 82] أي شكر رزقكم حيث وضعتم التكذيب موضعه. ووجه آخر: وهو أنهم بدلوا نفس النعمة كفراً على أنهم لما كفروها سلبوها فبقوا مسلوبي النعمة موصوفين بالكفر، حاصلاً لهم الكفر بدل النعمة. وهم أهل مكة: أسكنهم الله حرمه، وجعلهم قوّام بيته، وأكرمهم بمحمد صلى الله عليه وسلم، فكفروا نعمة الله بدل ما لزمهم من الشكر العظيم. أو أصابهم الله بالنعمة في الرخاء والسعة لإيلافهم الرحلتين، فكفروا نعمته، فضربهم بالقحط سبع سنين، فحصل لهم الكفر بدل النعمة، كذلك حين أسروا وقتلوا يوم بدر وقد ذهبت عنهم النعمة وبقي الكفر طوقاً في أعناقهم، وعن عمر رضي الله عنه: هم الأفجران من قريش: بنو المغيرة وبنو أمية، فأما بنو المغيرة فكفيتموهم يوم بدر. وأما بنو أمية فمتعوا حتى حين. وقيل: هم متنصرة العرب: جبلة بن الأيهم وأصحابه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَحَلُّواْ قَوْمَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ممن تابعهم على الكفر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">دَارَ البوار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دار الهلاك. وعطف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على دار البوار عطف بيان قرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ليضلوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح الياء وضمها.</span></p><p id="92.ZkYAo">فإن قلت: الضلال والإضلال لم يكن غرضهم في اتخاذ الأنداد فما معنى اللام قلت: لما كان الضلال والإضلال نتيجة اتخاذ الأنداد، كما كان الإكرام في قولك: جئتك لتكرمني، نتيجة المجيء، دخلته اللام وإن لم يكن غرضاً، على طريق التشبيه والتقريب <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَمَتَّعُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إيذان بأنهم لانغماسهم في التمتع بالحاضر، وأنهم لا يعرفون غيره ولا يريدونه، مأمورون به، قد أمرهم آمر مطاع لا يسعهم أن يخالفوه ولا يملكون لأنفسهم أمراً دونه، وهو أمر الشهوة. والمعنى: إن دمتم على ما أنتم عليه من الامتثال لأمر الشهوة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِنَّ مَصِيرَكُمْ إِلَى النار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويجوز أن يراد الخذلان والتخلية ونحوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُلْ تَمَتَّعْ بِكُفْرِكَ قَلِيلاً إِنَّكَ مِنْ أصحاب النار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/39/8">[الزمر: 8]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-31">قُلْ لِعِبَادِيَ الَّذِينَ آَمَنُوا يُقِيمُوا الصَّلَاةَ وَيُنْفِقُوا مِمَّا رَزَقْنَاهُمْ سِرًّا وَعَلَانِيَةً مِنْ قَبْلِ أَنْ يَأْتِيَ يَوْمٌ لَا بَيْعٌ فِيهِ وَلَا خِلَالٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/31" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:31"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.7rRvO">المقول محذوف، لأن جواب <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يدل عليه، وتقديره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُل لّعِبَادِىَ الذين ءامَنُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أقيموا الصلاة وأنفقوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُقِيمُواْ الصلاوة وَيُنْفِقُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وجوزوا أن يكون يقيموا وينفقوا، بمعنى: ليقيموا ولينفقوا، ويكون هذا هو المقول، قالوا: وإنما جاز حذف اللام، لأنّ الأمر الذي هو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عوض منه، ولو قيل: يقيموا الصلاة وينفقوا ابتداء بحذف اللام، لم يجز فإن قلت: علام انتصب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سِرّا وَعَلاَنِيَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: على الحال، أي: ذوي سرّ وعلانية، بمعنى: مسرين ومعلنين. أو على الظرف، أي وقتي سر وعلانية، أو على المصدر، أي: إنفاق سر وإنفاق علانية، و المعنى: إخفاء المتطوع به من الصدقات والإعلان بالواجب. والخلال: المخالة.</span></p><p id="92.NmQEX">فإن قلت: كيف طابق الأمر بالإنفاق وصف اليوم بأنه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَّ بَيْعٌ فِيهِ وَلاَ خلال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قلت: من قبل أنّ الناس يخرجون أموالهم في عقود المعاوضات، فيعطون بدلاً ليأخذوا مثله، وفي المكارمات ومهاداة الأصدقاء ليستجروا بهداياهم أمثالها أو خيراً منها. وأمّا الإنفاق لوجه الله خالصاً كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا لأحَدٍ عِندَهُ مِن نّعْمَةٍ تَجْزِى إِلاَّ ابتغاء وَجْهِ رَبّهِ الاعلى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[الليل: 19- 20] فلا يفعله إلا المؤمنون الخلص، فبعثوا عليه ليأخذوا بدله في يوم لا بيع فيه ولا خلال، أي: لا انتفاع فيه بمبايعة ولا بمخالة، ولا بما ينفقون به أموالهم من المعاوضات والمكارمات، وإنما ينتفع فيه بالإنفاق لوجه الله، وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا بيع فيه ولا خلالُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:32-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-32">اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَأَنْزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَخْرَجَ بِهِ مِنَ الثَّمَرَاتِ رِزْقًا لَكُمْ وَسَخَّرَ لَكُمُ الْفُلْكَ لِتَجْرِيَ فِي الْبَحْرِ بِأَمْرِهِ وَسَخَّرَ لَكُمُ الْأَنْهَارَ</span><a class="vn" href="/quran/14/32" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:32"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-14-33">وَسَخَّرَ لَكُمُ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ دَائِبَيْنِ وَسَخَّرَ لَكُمُ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ</span><a class="vn" href="/quran/14/33" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:33"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-14-34">وَآَتَاكُمْ مِنْ كُلِّ مَا سَأَلْتُمُوهُ وَإِنْ تَعُدُّوا نِعْمَةَ اللَّهِ لَا تُحْصُوهَا إِنَّ الْإِنْسَانَ لَظَلُومٌ كَفَّارٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/34" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:34"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مبتدأ، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذى خَلَقَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خبره، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنَ الثمرات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بيان للرزق، أي: أخرج به رزقاً هو ثمرات. ويجوز أن يكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنَ الثمرات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مفعول أخرج، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رِزْقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حالاً من المفعول، أو نصباً على المصدر من أخرج، لأنه في معنى رزق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِأَمْرِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بقوله كن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">دآئِبَينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يدأبان في سيرهما وإنارتهما ودرئهما الظلمات، وإصلاحهما ما يصلحان من الأرض والأبدان والنبات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَسَخَّر لَكُمُ الَّيْلَ والنَّهَارَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يتعاقبان خلفة لمعاشكم وسباتكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وءاتاكم مِّن كُلِّ ما سَأَلْتُمُوهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من للتبعيض، أي آتاكم بعض جميع ما سألتموه، نظراً في مصالحكم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من كلّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتنوين، وما سألتموه نفي ومحله النصب على الحال أي: آتاكم من جميع ذلك غير سائليه، ويجوز أن تكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>موصولة، على: وآتاكم من كل ذلك ما احتجتم إليه ولم تصلح أَحوالكم ومعايشكم إلا به، فكأنكم سألتموه أو طلبتموه بلسان الحال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ تُحْصُوهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا تحصروها ولا تطيقوا عدها وبلوغ آخرها، هذا إذا أرادوا أن يعدوها على الإجمال. وأمّا التفصيل فلا يقدر عليه ولا يعلمه إلا الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَظَلُومٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يظلم النعمة بإغفال شكرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَفَّارٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>شديد الكفران لها.</span></p><p id="92.w4GXj">وقيل ظلوم في الشدّة يشكو ويجزع، كفار في النعمة يجمع ويمنع. والإنسان للجنس، فيتناول الإخبار بالظلم والكفران من يوجدان منه.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:35-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-35">وَإِذْ قَالَ إِبْرَاهِيمُ رَبِّ اجْعَلْ هَذَا الْبَلَدَ آَمِنًا وَاجْنُبْنِي وَبَنِيَّ أَنْ نَعْبُدَ الْأَصْنَامَ</span><a class="vn" href="/quran/14/35" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:35"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-14-36">رَبِّ إِنَّهُنَّ أَضْلَلْنَ كَثِيرًا مِنَ النَّاسِ فَمَنْ تَبِعَنِي فَإِنَّهُ مِنِّي وَمَنْ عَصَانِي فَإِنَّكَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/36" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:36"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هذا البلد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني البلد الحرام، زاده الله أمناً، وكفاه كل باغ وظالم، وأجاب فيه دعوة خليله إبراهيم عليه السلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ءَامِناً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ذا أمن.</span></p><p id="92.k3ND9">فإن قلت: أي فرق بين قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اجعل هذا بَلَدًا آمِنًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[البقرة: 126] وبين قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اجعل هذا البلد ءَامِنًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: قد سأل في الأوّل أن يجعله من جملة البلاد التي يأمن أهلها ولا يخافون، وفي الثاني أن يخرجه من صفة كان عليها من الخوف إلى ضدها من الأمن، كأنه قال: هو بلد مخوف، فاجعله آمناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واجنبنى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأجنبني</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، وفيه ثلاث لغات: جنبه الشر، وجنبه، وأجنبه؛ فأهل الحجاز يقولون: جنبني شره بالتشديد، وأهل نجد جنبني وأجنبني، والمعنى: ثبتنا وأدمنا على اجتناب عبادتها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَبَنِىَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أراد بنيه من صلبه وسئل ابن عيينة: كيف عبدت العرب الأصنام؟ فقال: ما عبد أحد من ولد إسماعيل صنماً، واحتج بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واجنبني وبني</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن نَّعْبُدَ الأصنام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إنما كانت أنصاب حجارة لكل قوم، قالوا: البيت حجر، فحيثما نصبنا حجراً فهو بمنزلة البيت، فكانوا يدورون بذلك الحجر ويسمونه الدوار، فاستحب أن يقال: طاف بالبيت، ولا يقال: دار بالبيت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّهُنَّ أَضْلَلْنَ كَثِيرًا مّنَ الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فأعوذ بك أن تعصمني وبنيَّ من ذلك، وإنما جعلن مضلات؛ لأنّ الناس ضلوا بسببهنّ، فكأنهنّ أضللنهم، كما تقول: فتنتهم الدنيا وغرّتهم، أي افتتنوا بها واغتروا بسببها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَمَن تَبِعَنِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على ملتي وكان حنيفاً مسلماً مثلي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِنَّهُ مِنِّى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي هو بعضي لفرط اختصاصه بي وملابسته لي، وكذلك قوله:</span><span>«من غشنا فليس منا»</span><span class="orphaned-text">أي ليس بعض المؤمنين، على أنّ الغش ليس من أفعالهم وأوصافهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَنْ عَصَانِى فَإِنَّكَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تغفر له ما سلف منه من عصياني إذا بدا له فيه واستحدث الطاعة لي. وقيل: معناه ومن عصاني فيما دون الشرك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-37">رَبَّنَا إِنِّي أَسْكَنْتُ مِنْ ذُرِّيَّتِي بِوَادٍ غَيْرِ ذِي زَرْعٍ عِنْدَ بَيْتِكَ الْمُحَرَّمِ رَبَّنَا لِيُقِيمُوا الصَّلَاةَ فَاجْعَلْ أَفْئِدَةً مِنَ النَّاسِ تَهْوِي إِلَيْهِمْ وَارْزُقْهُمْ مِنَ الثَّمَرَاتِ لَعَلَّهُمْ يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/14/37" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:37"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن ذُرّيَّتِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بعض أولادي وهم إسماعيل ومن ولد منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِوَادٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هو وادي مكة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غَيْرِ ذِى زَرْعٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يكون فيه شيء من زرع قط، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُرْءَاناً عَرَبِيّاً غَيْرَ ذِى عِوَجٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/39/28">[الزمر: 28]</a> بمعنى لا يوجد فيه اعوجاج، ما فيه إلا الاستقامة لا غير.</span></p><p id="92.1d6xo">وقيل للبيت المحرم، لأنّ الله حرم التعرض له والتهاون به، وجعل ما حوله حرماً لمكانه، أو لأنه لم يزل ممنعاً عزيزاً يهابه كل جبار، كالشيء المحرم الذي حقه أن يجتنب، أو لأنه محترم عظيم الحرمة لا يحل انتهاكها، أو لأنه حرّم على الطوفان أي منع منه، كما سُمي عتيقاً لأنه أعتق منه فلم يستول عليه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِيُقِيمُواْ الصلاة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اللام متعلقة بأسكنت، أي: ما أسكنتهم هذا الوادي الخلاء البلقع من كل مرتفق ومرتزق، إلا ليقيموا الصلاة عند بيتك المحرم، ويعمروه بذكرك وعبادتك وما تعمر به مساجدك ومتعبداتك، متبركين بالبقعة التي شرفتها على البقاع، مستسعدين بجوارك الكريم، متقربين إليك بالعكوف عند بيتك، والطواف به، والركوع والسجود حوله، مستنزلين الرحمة التي آثرت بها سكان حرمك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفْئِدَةً مِّنَ الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أفئدة من أفئدة الناس، ومن للتبعيض، ويدل عليه ما روي عن مجاهد: لو قال أفئدة الناس لزحمتكم عليه فارس والروم، وقيل: لو لم يقل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّنَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لازدحموا عليه حتى الروم والترك والهند ويجوز أن يكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّنَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للابتداء، كقولك: القلب مني سقيم، تريد قلبي، فكأنه قيل: أفئدة ناس، وإنما نكرت المضاف إليه في هذا التمثيل لتنكير أفئدة، لأنها في الآية نكرة ليتناول بعض الأفئدة. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">آفدة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بوزن عاقدة. وفيه وجهان، أحدهما: أن يكون من القلب كقولك: آدر، في أدؤر.</span></p><p id="92.50GJy">والثاني: أن يكون اسم فاعلة من أفدت الرحلة إذا عجلت، أي جماعة أو جماعات يرتحلون إليهم ويعجلون نحوهم. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفدة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، وفيه وجهان: أن تطرح الهمزة للتخفيف، وإن كان الوجه أن تخفف بإخراجها بين بين. وأن يكون من أفد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَهْوِى إِلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تسرع إليهم وتطير نحوهم شوقاً ونزاعاً من قوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">يَهْوِي مَخَارِمَهَا هُوِىَّ الأَجْدَلِ<br/></span></center><p/><p id="92.Z1lrm">وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تُهْوَى إليهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، على البناء للمفعول، من هوى إليه وأهواه غيره. وتهوى إليهم، من هوى يهوي إذا أحب، ضمن معنى تنزع فعدّى تعديته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وارزقهم مّنَ الثمرات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مع سكناهم وادياً ما فيه شيء منها، بأن تجلب إليهم من البلاد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ يَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>النعمة في أن يرزقوا أنواع الثمرات حاضرة في واد يباب ليس فيه نجم ولا شجر ولا ماء لا جرم أن الله عز وجلّ أجاب دعوته فجعله حرماً آمناً تجبى إليه. ثمرات كل شيء رزقاً من لدنه، ثم فضله في وجود أصناف الثمار فيه على كل ريف وعلى أخصب البلاد وأكثرها ثماراً، وفي أي بلد من بلاد الشرق والغرب ترى الأعجوبة التي يريكها الله بواد غير ذي زرع، وهي اجتماع البواكير والفواكه المختلفة الأزمان من الربيعية والصيفية والخريفية في يوم واحد، وليس ذلك من آياته بعجيب، متعنا الله بسكنى حرمه، ووفقنا لشكر نعمه، وأدام لنا التشرف بالدخول تحت دعوة إبراهيم عليه السلام، ورزقنا طرفاً من سلامة ذلك القلب السليم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:38-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-38">رَبَّنَا إِنَّكَ تَعْلَمُ مَا نُخْفِي وَمَا نُعْلِنُ وَمَا يَخْفَى عَلَى اللَّهِ مِنْ شَيْءٍ فِي الْأَرْضِ وَلَا فِي السَّمَاءِ</span><a class="vn" href="/quran/14/38" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:38"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-14-39">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي وَهَبَ لِي عَلَى الْكِبَرِ إِسْمَاعِيلَ وَإِسْحَاقَ إِنَّ رَبِّي لَسَمِيعُ الدُّعَاءِ</span><a class="vn" href="/quran/14/39" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:39"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.JqOZ5">النداء المكرر دليل التضرع واللجأ إلى الله تعالى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّكَ تَعْلَمُ مَا نُخْفِى وَمَا نُعْلِنُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تعلم السرَّ كما تعلم العلن علماً لا تفاوت فيه، لأنّ غيباً من الغيوب لا يحتجب عنك. والمعنى: أنك أعلم بأحوالنا وما يصلحنا وما يفسدنا منا، وأنت أرحم بنا وأنصح لنا منا بأنفسنا ولها، فلا حاجة إلى الدعاء والطلب، وإنما ندعوك إظهاراً للعبودية لك، وتخشعاً لعظمتك، وتذللا لعزتك، وافتقاراً إلى ما عندك، واستعجالاً لنيل أياديك، وولهاً إلى رحمتك، وكما يتملق العبد بين يدي سيده، رغبة في إصابة معروفه، مع توفر السيد على حسن الملكة.</span></p><p id="92.oAQd2">وعن بعضهم: أنه رفع حاجته إلى كريم فأبطأ عليه النجح، فأراد أن يذكره فقال: مثلك لا يذكر استقصاراً ولا توهما للغفلة عن حوائج السائلين، ولكن ذا الحاجة لا تدعه حاجته أن لا يتكلم فيها. وقيل: ما تخفي من الوجد لما وقع بيننا من الفرقة، وما نعلن من البكاء والدعاء. وقيل: ما نخفي من كآبة الافتراق، وما نعلن: يريد ما جرى بينه وبين هاجر حين قالت له عند الوداع: إلى من تكلنا؟ قال: إلى الله أكلكم. قالت: الله أمرك بهذا؟ قال: نعم. قالت: إذن لا نخشى، تركتنا إلى كاف <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا يخفى عَلَى الله مِن شَيْء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من كلام الله عز وجل تصديقاً لإبراهيم عليه السلام، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وكذلك يَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/27/34">[النمل: 34]</a> أو من كلام إبراهيم، يعني: وما يخفى على الله الذي هو عالم الغيب من شيء في كل مكان.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للاستغراق، كأنه قيل: وما يخفى عليه شيء ما.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَلَى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَلَى الكبر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمعنى مع كقوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">إنِّي عَلَى مَا تَرَيْنَ مِنْ كِبَرِى ** أَعْلَمُ مِنْ حَيْثُ تُؤْكَلُ الْكَتِفُ<br/></span></center><p/><p id="92.BkK58">وهو في موضع الحال، معناه: وهب لي وأنا كبير وفي حال الكبر. روي أنّ إسماعيل ولد له وهو ابن تسع وتسعين سنة، وولد له إسحاق وهو ابن مائة وثنتي عشرة سنة، وقد روي أنه ولد له إسماعيل لأربع وستين. وإسحاق لتسعين.</p><p id="92.jPqv1">وعن سعيد بن جبير: لم يولد لإبراهيم إلا بعد مائة وسبع عشرة سنة، وإنما ذكر حال الكبر لأنّ المنة بهبة الولد فيها أعظم، من حيث أنها حال وقوع اليأس من الولادة. والظفر بالحاجة على عقب اليأس من أجلّ النعم وأحلاها في نفس الظافر، ولأنّ الولادة في تلك السنّ العالية كانت آية لإبراهيم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ رَبِّى لَسَمِيعُ الدعاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كان قد دعا ربه وسأله الولد، فقال: رب هب لي من الصالحين، فشكر لله ما أكرمه به من إجابته فإن قلت: الله تعالى يسمع كل دعاء، أجابه أو لم يجبه.</span></p><p id="92.gDzXo">قلت: هو من قولك: سمع الملك كلام فلان إذا اعتد به وقبله ومنه: سمع الله لمن حمده وفي الحديث: <span>«ما أذن الله لشيء كإذنه لنبي يتغنى بالقرآن»</span><span class="orphaned-text">فإن قلت: ما هذه الإضافة إضافة السميع إلى الدعاء؟ قلت: إضافة الصفة إلى مفعولها، وأصله لسميع الدعاء. وقد ذكر سيبويه فعيلاً في جملة أبنية المبالغة العاملة عمل الفعل، كقولك: هذا ضروب زيداً، وضراب أخاه، ومنحار إبله، وحذر أموراً، ورحيم أباه ويجوز أن يكون من إضافة فعيل إلى فاعله، ويجعل دعاء الله سميعاً على الإسناد المجازي. والمراد سماع الله.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:40-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-40">رَبِّ اجْعَلْنِي مُقِيمَ الصَّلَاةِ وَمِنْ ذُرِّيَّتِي رَبَّنَا وَتَقَبَّلْ دُعَاءِ</span><a class="vn" href="/quran/14/40" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:40"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-14-41">رَبَّنَا اغْفِرْ لِي وَلِوَالِدَيَّ وَلِلْمُؤْمِنِينَ يَوْمَ يَقُومُ الْحِسَابُ</span><a class="vn" href="/quran/14/41" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:41"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمِن ذُرّيَّتِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وبعض ذرّيتي، عطفاً على المنصوب في اجعلني، وإنما بعض لأنه علم بإعلام الله أنه يكون في ذرّيته كفار، وذلك قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اَ يَنَالُ عَهْدِي الظالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/124">[البقرة: 124]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَتَقَبَّلْ دُعَاءِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي عبادتي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَعْتَزِلُكُمْ وَمَا تَدْعُونَ مِن دُونِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/19/48">[مريم: 48]</a> في قراءة أبيّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولأبويّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="92.oVEmK">وقرأ سعيد بن جبير: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولو الدي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، على الإفراد، يعني أباه، وقرأ الحسن بن علي رضي الله عنهما:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولولديّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني إسماعيل وإسحاق. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لولدي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضم الواو. والولد بمعنى الولد، كالعدم والعدم. وقيل: جمع ولد، كأسد في أسد. وفي بعض المصاحف: ولذرّيتي.</span></p><p id="92.XXwY9">فإن قلت: كيف جاز له أن يستغفر لأبويه وكانا كافرين؟ قلت: هو من مجوّزات العقل لا يعلم امتناع جوازه إلا بالتوقيف. وقيل: أراد بوالديه آدم وحواء وقيل: بشرط الإسلام. ويأباه قوله <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ قَوْلَ إبراهيم لاِبِيهِ لأَسْتَغْفِرَنَّ لَكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/60/4">[الممتحنة: 4]</a> لأنه لو شرط الإسلام لكان استغفاراً صحيحاً لا مقال فيه، فكيف يستثني الاستغفار الصحيح من جملة ما يؤتسى فيه بإبراهيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ الحساب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي يثبت، وهو مستعار من قيام القائم على الرجل، والدليل عليه قولهم: قامت الحرب على ساقها. ونحوه قولهم: ترجلت الشمس: إذا أشرقت وثبت ضوؤها، كأنها قامت على رجل. ويجوز أن يسند إلى الحساب قيام أهله إسناداً مجازياً، أو يكون مثل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واسئل القرية</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/12/82">[يوسف: 82]</a> وعن مجاهد: قد استجاب الله له فيما سأل، فلم يعبد أحد من ولده صنماً بعد دعوته، وجعل البلد آمناً، ورزق أهله من الثمرات. وجعله إماماً، وجعل في ذريته من يقيم الصلاة، وأراه مناسكه، وتاب عليه، وعن ابن عباس رضي الله عنهما أنه قال: كانت الطائف من أرض فلسطين، فلما قال إبراهيم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ربنا إني أسكنت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية <a class="aref" href="/quran/14/37">[إبراهيم: 37]</a> ، رفعها الله فوضعها حيث وضعها رزقاً للحرم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:42-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-42">وَلَا تَحْسَبَنَّ اللَّهَ غَافِلًا عَمَّا يَعْمَلُ الظَّالِمُونَ إِنَّمَا يُؤَخِّرُهُمْ لِيَوْمٍ تَشْخَصُ فِيهِ الْأَبْصَارُ</span><a class="vn" href="/quran/14/42" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:42"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-14-43">مُهْطِعِينَ مُقْنِعِي رُءُوسِهِمْ لَا يَرْتَدُّ إِلَيْهِمْ طَرْفُهُمْ وَأَفْئِدَتُهُمْ هَوَاءٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/43" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:43"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.zZBXW">فإن قلت: يتعالى الله عن السهو والغفلة، فكيف يحسبه رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو أعلم الناس به غافلاً حتى قيل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تَحْسَبَنَّ الله غافلا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: إن كان خطابا لرسول الله صلى الله عليه وسلم ففيه وجهان. أحدهما التثبيت على ما كان عليه من أنه لا يحسب الله غافلاً، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلاَ تَكُونَنَّ مِنَ المشركين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/6/14">[الأنعام: 14]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تَدْعُ مَعَ الله إلها ءاخَرَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/26/213">[الشعراء: 213]</a> ، كما جاء في الأمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيها الذين آمنوا آمنوا بالله ورسوله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/136">[النساء: 136]</a> والثاني: أنّ المراد بالنهي عن حسبانه غافلاً، الإيذان بأنه عالم بما يفعل الظالمون، لا يخفى عليه منه شيء، وأنه معاقبهم على قليله وكثيره على سبيل الوعيد والتهديد كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والله بِمَا تَعْمَلُونَ عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/283">[البقرة: 283]</a> يريد الوعيد. ويجوز أن يراد: ولا تحسبنه يعاملهم معاملة الغافل عما يعملون، ولكن معاملة الرقيب عليهم، المحاسب على النقير والقطمير، وإن كان خطابا لغيره ممن يجوز أن يحسبه غافلاً، لجهله بصفاته، فلا سؤال فيه، وعن ابن عيينة: تسلية للمظلوم وتهديد للظالم، فقيل له من قال هذا؟ فغضب وقال: إنما قاله من علمه وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يؤخرهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنون والياء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَشْخَصُ فِيهِ الابصار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي أبصارهم لا تقرّ في أماكنها من هول ما ترى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُهْطِعِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مسرعين إلى الداعي. وقيل: الإهطاع أن تقبل ببصرك على المرئي تديم النظر إليه لا تطرف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُقْنِعِى رُؤُوسِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>رافعيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ يَرْتَدُّ إِلَيْهِمْ طَرْفُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يرجع إليهم أن يطرفوا بعيونهم، أي: لا يطرفون، ولكن عيونهم مفتوحة ممدودة من غير تحريك للأجفان. أو لا يرجع إليهم نظرهم فينظروا إلى أنفسهم. الهواء: الخلاء الذي لم تشغله الأجرام، فوصف به فقيل: قلب فلان هواء إذا كان جباناً لا قوّة في قلبه ولا جرأة. ويقال للأحمق أيضاً: قلبه هواء. قال زهير:</span></p><p/><center><span class="manzoma">مِنَ الظُّلْمَانِ جُؤْجُؤُهُ هَوَاءُ<br/></span></center><p/><p id="92.4k5Vd">لأنّ النعام مثل في الجبن والحمق. وقال حسان:</p><p/><center><span class="manzoma">فَأَنْتَ مُجَوَّفٌ نَخْبٌ هَوَاءُ<br/></span></center><p/><p id="92.ZnA82">وعن ابن جريج <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَفْئِدَتُهُمْ هَوآءُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صفر من الخير خاوية منه، وقال أبو عبيدة: جوف لا عقول لهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:44-47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-44">وَأَنْذِرِ النَّاسَ يَوْمَ يَأْتِيهِمُ الْعَذَابُ فَيَقُولُ الَّذِينَ ظَلَمُوا رَبَّنَا أَخِّرْنَا إِلَى أَجَلٍ قَرِيبٍ نُجِبْ دَعْوَتَكَ وَنَتَّبِعِ الرُّسُلَ أَوَلَمْ تَكُونُوا أَقْسَمْتُمْ مِنْ قَبْلُ مَا لَكُمْ مِنْ زَوَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/44" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:44"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-14-45">وَسَكَنْتُمْ فِي مَسَاكِنِ الَّذِينَ ظَلَمُوا أَنْفُسَهُمْ وَتَبَيَّنَ لَكُمْ كَيْفَ فَعَلْنَا بِهِمْ وَضَرَبْنَا لَكُمُ الْأَمْثَالَ</span><a class="vn" href="/quran/14/45" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:45"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-14-46">وَقَدْ مَكَرُوا مَكْرَهُمْ وَعِنْدَ اللَّهِ مَكْرُهُمْ وَإِنْ كَانَ مَكْرُهُمْ لِتَزُولَ مِنْهُ الْجِبَالُ</span><a class="vn" href="/quran/14/46" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:46"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-14-47">فَلَا تَحْسَبَنَّ اللَّهَ مُخْلِفَ وَعْدِهِ رُسُلَهُ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ ذُو انْتِقَامٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/47" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:47"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَأْتِيهِمُ العذاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مفعول ثان لأنذر وهو يوم القيامة. ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَخّرْنَا إلى أَجَلٍ قَرِيبٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ردّنا إلى الدنيا وأمهلنا إلى أمد وحدّ من الزمان قريب، نتدارك ما فرطنا فيه من إجابة دعوتك واتباع رسلك. أو أريد باليوم: يوم هلاكهم بالعذاب العاجل، أو يوم موتهم معذبين بشدّة السكرات ولقاء الملائكة بلا بشرى، وأنهم يسألون يومئذ أن يؤخرهم ربهم إلى أجل قريب، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَوْلا أَخَّرْتَنِى إلى أَجَلٍ قَرِيبٍ فَأَصَّدَّقَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/63/10">[المنافقون: 10]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوَ لَمْ تَكُونُواْ أَقْسَمْتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على إرادة القول، وفيه وجهان: أن يقولوا ذلك بطرا وأشراً، ولما استولى عليهم من عادة الجهل والسفه، وأن يقولوه بلسان الحال حيث بنوا شديداً وأمّلوا بعيداً و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا لَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جواب القسم، وإنما جاء بلفظ الخطاب لقوله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَقْسَمْتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولو حكى لفظ المقسمين لقيل: ما لنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مّن زَوَالٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والمعنى أقسمتم أنكم باقون في الدنيا لا تزالون بالموت والفناء، وقيل: لا تنتقلون إلى دار أخرى يعني كفرهم بالبعث، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَقْسَمُواْ بالله جَهْدَ أيمانهم لاَ يَبْعَثُ الله مَن يَمُوتُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/16/38">[النحل: 38]</a> يقال: سكن الدار وسكن فيها. ومنه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَسَكَنتُمْ فِي مساكن الذين ظَلَمُواْ أَنفُسَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنّ السكنى من السكون الذي هو اللبث، والأصل تعدّيه بفي، كقولك: قرّ في الدار وغنى فيها وأقام فيها، ولكنه لما نقل إلى سكون خاص تصرف فيه فقيل: سكن الدار كما قيل: تبوأها وأوطنها. ويجوز أن يكون: سكنوا من السكون، أي: قرّوا فيها واطمأنوا طيبي النفوس، سائرين سيرة من قبلهم في الظلم والفساد، لا يحدّثونها بما لقي الأوّلون من أيام الله وكيف كان عاقبة ظلمهم، فيعتبروا ويرتدعوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَتَبَيَّنَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالإخبار والمشاهدة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَيْفَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أهلكناهم وانتقمنا منهم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ونبين لكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالنون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَضَرَبْنَا لَكُمُ الأمثال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي صفات ما فعلوا وما فعل بهم، وهي في الغرابة كالأمثال المضروبة لكل ظالم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَدْ مَكَرُواْ مَكْرَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي مكرهم العظيم الذي استفرغوا فيه جهدهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَعِندَ الله مَكْرُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يخلو إمّا أن يكون مضافاً إلى الفاعل كالأوّل، على معنى: ومكتوب عند الله مكرهم، فهو مجازيهم عليه بمكر هو أعظم منه، أو يكون مضافاً إلى المفعول على معنى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَعِندَ الله مَكْرُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذي يمكرهم به، وهو عذابهم الذي يستحقونه يأتيهم به من حيث لا يشعرون ولا يحتسبون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِن كَانَ مَكْرُهُمْ لِتَزُولَ مِنْهُ الجبال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وإن عظم مكرهم وتبالغ في الشدة، فضرب زوال الجبال منه مثلاً لتفاقمه وشدته، أي: وإن كان مكرهم مسوى لإزالة الجبال، معداً لذلك، وقد جعلت إن نافية واللام مؤكدة لها، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ الله لِيُضِيعَ إيمانكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/143">[البقرة: 143]</a> والمعنى: ومحال أن تزول الجبال بمكرهم، على أنّ الجبال مثل لآيات الله وشرائعه، لأنها بمنزلة الجبال الراسية ثباتاً وتمكناً.</span></p><p id="92.mL89Y">وتنصره قراءة ابن مسعود: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما كان مكرهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لتزول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بلام الابتداء، على:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِن كَانَ مَكْرُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من الشدّة بحيث تزول منه الجبال وتنقلع من أماكنها.</span></p><p id="92.5Zg40">وقرأ علي وعمر رضي الله عنهما: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإن كاد مكرهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُخْلِفَ وَعْدِهِ رُسُلَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّا لَنَنصُرُ رُسُلَنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/40/51">[غافر: 51]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَتَبَ الله لاَغْلِبَنَّ أَنَاْ وَرُسُلِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/58/21">[المجادلة: 21]</a> ، فإن قلت: هلا قيل: مخلف رسله وعده؟ ولم قدم المعفول الثاني على الأول؟ قلت: قدم الوعد ليعلم أنه لا يخلف الوعد أصلاً، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الله لاَ يُخْلِفُ الميعاد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/3/9">[آل عمران: 9]</a> ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رُسُلَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ليؤذن أنه إذا لم يخلف وعده أحداً- وليس من شأنه إخلاف المواعيد- كيف يخلفه رسله الذين هم خيرته وصفوته؟ وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مخلف وعدَه رسلهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بحرّ الرسل ونصب الوعد. وهذه في الضعف كمن قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَتْلَ أولادهم شُرَكَائِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/6/137">[الأنعام: 137]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">العزيز</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>غالب لا يماكر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذُو انتقام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأوليائه من أعدائه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:48-51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-48">يَوْمَ تُبَدَّلُ الْأَرْضُ غَيْرَ الْأَرْضِ وَالسَّمَوَاتُ وَبَرَزُوا لِلَّهِ الْوَاحِدِ الْقَهَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/14/48" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:48"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-14-49">وَتَرَى الْمُجْرِمِينَ يَوْمَئِذٍ مُقَرَّنِينَ فِي الْأَصْفَادِ</span><a class="vn" href="/quran/14/49" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:49"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-14-50">سَرَابِيلُهُمْ مِنْ قَطِرَانٍ وَتَغْشَى وُجُوهَهُمُ النَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/14/50" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:50"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-14-51">لِيَجْزِيَ اللَّهُ كُلَّ نَفْسٍ مَا كَسَبَتْ إِنَّ اللَّهَ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/14/51" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:51"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَ تُبَدَّلُ الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>انتصابه على البدل من يوم يأتيهم. أو على الظرف للانتقام. والمعنى: يوم تبدّل هذه الأرض التي تعرفونها أرضاً أخرى غير هذه المعروفة، وكذلك السموات. والتبديل: التغيير، وقد يكون في الذوات كقولك: بدّلت الدراهم دنانير ومنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بدلناهم جُلُوداً غَيْرَهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/56">[النساء: 56]</a> و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بدّلناهم بجنتيهم جنتين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/34/16">[سبأ: 16]</a> وفي الأوصاف، كقولك: بذلت الحلقة خاتماً، إذا أذبتها وسويتها خاتماً، فنقلتها من شكل إلى شكل، ومنه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأُوْلَئِكَ يُبَدّلُ الله سَيّئَاتِهِمْ حسنات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/25/70">[الفرقان: 70]</a> واختلف في تبديل الأرض والسموات، فقيل: تبدّل أوصافها فتسير عن الأرض جبالها وتفجر بحارها. وتسوّى فلا يرى فيها عوج ولا أمت وعن ابن عباس: هي تلك الأرض وإنما تغير، وأنشد:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَمَا النَّاسُ بِالنَّاسِ عَهِدْتَهُم ** وَلاَ الدَّارُ بِالدَّارِ الّتِي كُنْتَ تَعْلَم<br/></span></center><p/><p id="92.aZOwW">وتبدّل السماء بانتثار كواكبها، وكسوف شمسها، وخسوف قمرها، وانشقاقها، وكونها أبواباً. وقيل: يخلق بدلها أرض وسموات أخر.</p><p id="92.KqR3y">وعن ابن مسعود وأنس: يحشر الناس على أرض بيضاء لم يخطئ عليها أحد خطيئة.</p><p id="92.ggAz9">وعن علي رضي الله عنه تبدّل أرضاً من فضة، وسموات من ذهب.</p><p id="92.vZOWG">وعن الضحاك: أرضاً من فضة بيضاء كالصحائف. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم نبدّل الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالنون.</span></p><p id="92.4NEVd">فإن قلت: كيف قال <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الواحد القهار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: هو كقوله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لّمَنِ الملك اليوم لِلَّهِ الواحد القهار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/40/16">[غافر: 16]</a> لأنّ الملك إذا كان لواحد غلاب لا يغالب ولا يعازّ فلا مستغاث لأحد إلى غيره ولا مستجار، كان الأمر في غاية الصعوبة والشدّة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُقْرِنِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قرن بعضهم مع بعض. أو مع الشياطين. أو قرنت أيديهم إلى أرجلهم مغللين. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى الأصفاد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إمّا أن يتعلق بمقرّنين، أي: يقرنون في الأصفاد. وإمّا أن لا يتعلق به، فيكون المعنى: مقرّنين مصفدين. والأصفاد: القيود وقيل الأغلال، وأنشد لسلامة بن جندل:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَزَيْدُ الْخَيْلِ قَدْ لاَقَى صِفَادا ** يَعَضُّ بِسَاعِدٍ وَبِعَظْمِ سَاقِ<br/></span></center><p/><p id="92.QGa8A">القطران: فيه ثلاث لغات: قطران، وقطران وقطران: بفتح القاف وكسرها مع سكون الطاء، وهو ما يتحلب من شجر يسمى الأبهل فيطبخ، فتهنأ به الإبل الجربى، فيحرق الجرب بحرّه وحدّته، والجلد، وقد تبلغ حرارته الجوف، ومن شأنه أن يسرع في اشتغال النار، وقد يستسرج به، وهو أسود اللون منتن الريح، فتطلى به جلود أهل النار حتى يعود طلاؤه لهم كالسرابيل وهي القمص، لتجتمع عليهم الأربع: لذع القطران. وحرقته، وإسراع النار في جلودهم، واللون الوحش، ونتن الريح. على أن التفاوت بين القطرانين كالتفاوت بين النارين، وكل ما وعده الله أو وعد به في الآخرة، فبينه وبين ما نشاهد من جنسه ما لا يقادر قدره، وكأنه ما عندنا منه إلا الأسامي والمسميات ثمة، فبكرمه الواسع نعوذ من سخطه، ونسأله التوفيق فيما ينجينا من عذابه، وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من قطران</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والقطر: النحاس أو الصفر المذاب. والآني: المتناهي حرّه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وتغشى وُجُوهَهُمْ النار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفَمَن يَتَّقِى بِوَجْهِهِ سُوء العذاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/39/24">[الزمر: 24]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَ يُسْحَبُونَ فِي النار على وُجُوهِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/54/48">[القمر: 48]</a> لأن الوجه أعز موضع في ظاهر البدن وأشرفه، كالقلب في باطنه، ولذلك قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَطَّلِعُ عَلَى الافئدة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/104/7">[الهمزة: 7]</a> وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وتغشى وجوههم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بمعنى تتغشى: أي يفعل بالمجرمين ما يفعل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِيَجْزِىَ الله كُلَّ نَفْسٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مجرمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَّا كَسَبَتْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أو كل نفس من مجرمة ومطيعة لأنه إذا عاقب المجرمين لإجرامهم علم أنه يثيب المطيعين لطاعتهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="14:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-14-52">هَذَا بَلَاغٌ لِلنَّاسِ وَلِيُنْذَرُوا بِهِ وَلِيَعْلَمُوا أَنَّمَا هُوَ إِلَهٌ وَاحِدٌ وَلِيَذَّكَّرَ أُولُو الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/14/52" target="_blank" title="سورة إبراهيم" data-v="14:52"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هذا بلاغ لّلنَّاسِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كفاية في التذكير والموعظة، يعني بهذا ما وصفه من قوله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تَحْسَبَنَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَرِيعُ الحساب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/3/169">[آل عمران: 169]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلِيُنذَرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>معطوف على محذوف، أي لينصحوا ولينذروا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بهذا البلاغ. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولينذروا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح الياء من نذر به إذا علمه واستعدّ له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلِيَعْلَمُواْ أَنَّمَا هُوَ إله وَاحِدٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنهم إذا خافوا ما أنذروا به، دعتهم المخافة إلى النظر حتى يتوصلوا إلى التوحيد، لأنّ الخشية أمّ الخير كله. عن رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«من قرأ سورة إبراهيم أُعطى من الأجر عشر حسنات بعدد كل من عبد الأصنام وعدد من لم يعبد»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/><p/></div></div></div></div></body></html>