<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة التكاثر" id="ch103"><h1 id="92.bOrva">سورة التكاثر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="102:1-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-102-1" data-v="102:1">أَلْهَاكُمُ التَّكَاثُرُ</span><a class="vn" href="/quran/102/1" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-102-2" data-v="102:2">حَتَّى زُرْتُمُ الْمَقَابِرَ</span><a class="vn" href="/quran/102/2" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-102-3" data-v="102:3">كَلَّا سَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/102/3" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-102-4" data-v="102:4">ثُمَّ كَلَّا سَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/102/4" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-102-5" data-v="102:5">كَلَّا لَوْ تَعْلَمُونَ عِلْمَ الْيَقِينِ</span><a class="vn" href="/quran/102/5" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-102-6" data-v="102:6">لَتَرَوُنَّ الْجَحِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/102/6" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-102-7" data-v="102:7">ثُمَّ لَتَرَوُنَّهَا عَيْنَ الْيَقِينِ</span><a class="vn" href="/quran/102/7" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-102-8" data-v="102:8">ثُمَّ لَتُسْأَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنِ النَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/102/8" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.nLDV6">ألهاه عن كذا وأقهاه: إذا شغله. و<span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">التكاثر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>التباري في الكثرة والتباهي بها، وأن يقول هؤلاء: نحن أكثر، وهؤلاء: نحن أكثر. روي أن بني عبد مناف وبني سهم تفاخروا أيهم أكثر عدداً، فكثرهم بنو عبد مناف فقالت بنو سهم: إن البغي أهلكنا في الجاهلية فعادّونا بالأحياء والأموات، فكثرتهم بنو سهم. والمعنى: أنكم تكاثرتم بالأحياء حتى إذا استوعبتم عددهم صرتم إلى المقابر فتكاثرتم بالأموات: عبر عن بلوغهم ذكر الموتى بزيارة المقابر تهكماً بهم. وقيل: كانوا يزورون المقابر فيقولون: هذا قبر فلان وهذا قبر فلان عند تفاخرهم. والمعنى: ألهاكم ذلك- وهو مما لا يعينكم ولا يجدي عليكم في دنياكم وآخرتكم- عما يعينكم من أمر الدين الذي هو أهم وأعني من كل مهم. أو أراد ألهاكم التكاثر بالأموال والأولاد إلى أن متم وقبرتم. منفقين أعماركم في طلب الدنيا والاستباق إليها والتهالك عليها، إلى أن أتاكم الموت لا همّ لكم غيرها، عما هو أولى بكم من السعي لعاقبتكم والعمل لآخرتكم. وزيارة القبور: عبارة عن الموت. قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">لَنْ يُخْلِصَ الْعَامَ خَلِيلٌ عِشْراً ** ذَاقَ الضِّمَادَ أَوْ يَزُورَ الْقَبْرا<br/></span></center><p/><p id="92.349eG">وقال:</p><p/><center><span class="manzoma">زَارَ الْقُبُورَ أَبُو مَالِكٍ ** فَأَصْبَحَ أَلأمَّ زُوَّارِهَا<br/></span></center><p/><p id="92.VZQYA">وقرأ ابن عباس: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أألهاكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ على الاستفهام الذي معناه التقرير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَلاَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ردع وتنبيه على أنه لا ينبغي للناظر لنفسه أن تكون الدنيا جميع همه ولا يهتم بدينه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إنذار ليخافوا فيتنبهوا من غفلتهم. والتكرير: تأكيد للردع والأنذار عليهم. و(ثم) دلالة على أن الإنذار الثاني أبلغ من الأوّل وأشد، كما تقول للمنصوح: أقول لك ثم أقول لك: لا تفعل، والمعنى: سوف تعلمون الخطأ فيما أنتم عليه إذا عاينتم ما قدّامكم من هول لقاء الله، وإنّ هذا التنبيه نصيحة لكم ورحمة عليكم. ثم كرّر التنبيه أيضاً وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَّوْ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>محذوف الجواب، يعني: لو تعلمون ما بين أيديكم علم الأمر اليقين، أي: كعلمكم ما تستيقنونه من الأمور التي وكلتم بعملها هممكم: لفعلتم ما لا يوصف ولا يكتنه؛ ولكنكم ضلال جهلة؛ ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَتَرَوُنَّ الجحيم (6)</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فبين لهم ما أنذرهم منه وأوعدهم به؛ وقد مرّ ما في إيضاح الشيء بعد إبهامه من تفخيمه وتعظيمه، وهو جواب قسم محذوف، والقسم لتوكيد الوعيد، وأن ما أوعدوا به ما لا مدخل فيه للريب؛ وكرره معطوفاً بثم تغليظاً في التهديد وزيادة في التهويل. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لترؤن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالهمز وهي مستكرهة.</span></p><p id="92.OWNPB">فإن قلت: لم استكرهت والواو المضمومة قَلَبَهَا همزة قياس مطرد؟ قلت: ذاك في الواو التي ضمتها لازمة، وهذه عارضة لالتقاء الساكنين. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لترون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولترونها: على البناء للمفعول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَيْنَ اليقين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: الرؤية التي هي نفس اليقين وخالصته.</span></p><p id="92.AXvbB">ويجوز أن يراد بالرؤية: العلم والإبصار <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَنِ النعيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عن اللهو والتنعم الذي شغلكم الالتذاذ به عن الدين وتكاليفه.</span></p><p id="92.KYkra">فإن قلت: ما النعيم الذي يسئل عنه الإنسان ويعاتب عليه؟ فما من أحد إلاّ وله نعيم؟ قلت: هو نعيم من عكف همته على استيفاء اللذات، ولم يعش إلاّ ليأكل الطيب ويلبس اللين، ويقطع أوقاته باللهو والطرب، لا يعبأ بالعلم والعمل، ولا يحمّل نفسه مشاقهما؛ فأما من تمتع بنعمة الله وأرزاقه التي لم يخلقها إلاّ لعباده، وتقوّى بها على دراسة العلم والقيام بالعمل، وكان ناهضاً بالشكر: فهو من ذاك بمعزل؛ وإليه أشار رسول الله صلى الله عليه وسلم فيما يروي: أنه أكل هو وأصحابه تمر وشربوا عليه ماء فقال: <span>«الحمد لله الذي أطعمنا وسقانا وجعلنا مسلمين»</span></p><p id="92.Ev1G6">عن رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«من قرأ ألهاكم التكاثر لم يحاسبه الله بالنعيم الذي أنعم به عليه في دار الدنيا، وأعطي من الأجر كأنما قرأ ألف آية»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/><p/></div></div></div></div></body></html>