<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الجمعة" id="ch63"><h1 id="92.A9eAB">سورة الجمعة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="62:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-62-1" data-v="62:1">يُسَبِّحُ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ الْمَلِكِ الْقُدُّوسِ الْعَزِيزِ الْحَكِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/62/1" target="_blank" title="سورة الجمعة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-62-2" data-v="62:2">هُوَ الَّذِي بَعَثَ فِي الْأُمِّيِّينَ رَسُولًا مِنْهُمْ يَتْلُو عَلَيْهِمْ آَيَاتِهِ وَيُزَكِّيهِمْ وَيُعَلِّمُهُمُ الْكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَإِنْ كَانُوا مِنْ قَبْلُ لَفِي ضَلَالٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/62/2" target="_blank" title="سورة الجمعة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-62-3" data-v="62:3">وَآَخَرِينَ مِنْهُمْ لَمَّا يَلْحَقُوا بِهِمْ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/62/3" target="_blank" title="سورة الجمعة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-62-4" data-v="62:4">ذَلِكَ فَضْلُ اللَّهِ يُؤْتِيهِ مَنْ يَشَاءُ وَاللَّهُ ذُو الْفَضْلِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/62/4" target="_blank" title="سورة الجمعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.rEPpl">قرئت صفات الله عزّ وعلا بالرفع على المدح، كأنه قيل: هو الملك القدوس، ولو قرئت منصوبة لكان وجها، كقول العرب: الحمد لله أهل الحمد. الأمي: منسوب إلى أمّة العرب، لأنهم كانوا لا يكتبون ولا يقرؤون من بين الأمم. وقيل: بدأت الكتابة بالطائف، أخذوها من أهل الحيرة، وأهل الحيرة من أهل الأنبار. ومعنى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَعَثَ فِي الأميين رَسُولاً مّنْهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بعث رجلاً أمياً في قوم أميين، كما جاء في حديث شعياء: أني أبعث أعمى في عميان، وأميّاً في أميين وقيل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">منهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مّنْ أَنفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/9/128">[التوبة: 128]</a> يعلمون نسبه وأحواله. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">في الأمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بحذف ياءي النسب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَتْلُو عَلَيْهِمْ ءاياته</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقرؤها عليهم مع كونه أميّاً مثلهم لم تعهد منه قراءة ولم يعرف بتعلم، وقراءة أمي بغير تعلم أية بينة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيُزَكّيهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويطهرهم من الشرك وخبائث الجاهلية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيُعَلّمُهُمُ الكتاب والحكمة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>القرآن والسنة. وإن في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِن كَانُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هي المخففة من الثقيلة واللام دليل عليها، أي: كانوا في ضلال لا ترى ضلالاً أعظم منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَءاخَرِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مجرور عطف على الأميين، يعني: أنه بعثه في الأميين الذين على عهده، وفي آخرين من الأميين لم يلحقوا بهم بعد وسيلحقون بهم، وهم الذين بعد الصحابة رضي الله عنهم. وقيل: [1172] لما نزلت قيل: من هم يا رسول الله، فوضع يده على سلمان ثم قال:</span><span>«لو كان الإيمان عند الثريا لتناوله رجال من هؤلاء»</span><span class="orphaned-text">وقيل: هم الذين يأتون من بعدهم إلى يوم القيامة، ويجوز أن ينتصب عطفاً على المنصوب في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيُعَلّمُهُمُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: يعلمهم ويعلم آخرين؛ لأن التعليم إذا تناسق إلى آخر الزمان كان كله مستنداً إلى أوّله، فكأنه هو الذي تولى كل ما وجد منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُوَ العزيز الحكيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في تمكينه رجلاً أميّاً من ذلك الأمر العظيم، وتأييده عليه، واختياره إياه من بين كافة البشر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الفضل الذي أعطاه محمداً وهو أن يكون نبي أبناء عصره، ونبي أبناء العصور الغوابر. هو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَضْلُ الله يُؤْتِيهِ مَن يَشَاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إعطاءه وتقتضيه حكمته.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="62:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-62-5" data-v="62:5">مَثَلُ الَّذِينَ حُمِّلُوا التَّوْرَاةَ ثُمَّ لَمْ يَحْمِلُوهَا كَمَثَلِ الْحِمَارِ يَحْمِلُ أَسْفَارًا بِئْسَ مَثَلُ الْقَوْمِ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآَيَاتِ اللَّهِ وَاللَّهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/62/5" target="_blank" title="سورة الجمعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.MZMex">شبه اليهود- في أنهم حملة التوراة وقرّاؤها وحفاظ ما فيها، ثم إنهم غير عاملين بها ولا منتفعين بآياتها، وذلك أنّ فيها نعت رسول الله صلى الله عليه وسلم والبشارة به ولم يؤمنوا به- بالحمار حمل أسفاراً، أي كتباً كباراً من كتب العلم، فهو يمشي بها ولا يدري منها إلا ما يمر بجنبيه وظهره من الكد والتعب. وكل من علم ولم يعمل بعلمه فهذا مثله، وبئس المثل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِئْسَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مثلاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَثَلُ القوم الذين كَذَّبُواْ بئايات الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهم اليهود الذين كذبوا بآيات الله الدالة على صحة نبوّة محمد صلى الله عليه وسلم. ومعنى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حُمّلُواْ التوراة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: كلفوا علمها والعمل بها،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَمْ يَحْمِلُوهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ثم لم يعملوا بها، فكأنهم لم يحملوها. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حملوا التوراة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، أي حملوها ثم لم يحملوها في الحقيقة لفقد العمل. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يحمل الأسفار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فإن قلت: (يحمل) ما محله؟ قلت: النصب على الحال، أو الجر على الوصف؛ لأنّ الحمار كاللئيم في قوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَلَقَدْ أَمُرُّ عَلَى اللَّئِيمِ يَسُبُّنِي<br/></span></center><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="62:6-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-62-6" data-v="62:6">قُلْ يَا أَيُّهَا الَّذِينَ هَادُوا إِنْ زَعَمْتُمْ أَنَّكُمْ أَوْلِيَاءُ لِلَّهِ مِنْ دُونِ النَّاسِ فَتَمَنَّوُا الْمَوْتَ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/62/6" target="_blank" title="سورة الجمعة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-62-7" data-v="62:7">وَلَا يَتَمَنَّوْنَهُ أَبَدًا بِمَا قَدَّمَتْ أَيْدِيهِمْ وَاللَّهُ عَلِيمٌ بِالظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/62/7" target="_blank" title="سورة الجمعة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-62-8" data-v="62:8">قُلْ إِنَّ الْمَوْتَ الَّذِي تَفِرُّونَ مِنْهُ فَإِنَّهُ مُلَاقِيكُمْ ثُمَّ تُرَدُّونَ إِلَى عَالِمِ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ فَيُنَبِّئُكُمْ بِمَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/62/8" target="_blank" title="سورة الجمعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.QG12q">هاد يهود: إذا تهود <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوْلِيَاء لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كانوا يقولون. نحن أبناء الله وأحباؤه، أي: إن كان قولكم حقاً وكنتم على ثقة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَتَمَنَّوُاْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على الله أن يميتكم وينقلكم سريعاً إلى دار كرامته التي أعدّها لأوليائه، ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يَتَمَنَّونَهُ أَبَداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بسبب ما قدّموا من الكفر، وقد قال لهم رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«والذي نفسي بيده لا يقولها أحد منكم إلا غص بريقه»</span><span class="orphaned-text">فلولا أنهم كانوا موقنين بصدق رسول الله صلى الله عليه وسلم لتمنوا، ولكنهم علموا أنهم لو تمنوا لماتوا من ساعتهم ولحقهم الوعيد، فما تمالك أحد منهم أن يتمنى؛ وهي إحدى المعجزات. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فتمنوا الموت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بكسر الواو، تشبيهاً بلو استطعنا. ولا فرق بين (لا) و (لن) في أن كل واحدة منهما نفي للمستقبل، إلا أن في (لن) تأكيداً وتشديداً ليس في (لا) فأتى مرّة بلفظ التأكيد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَن يَتَمَنَّوْهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[البقرة: 95] ومرّة بغير لفظه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يَتَمَنَّونَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/62/7">[الجمعة: 7]</a> ثم قيل لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الموت الذى تَفِرُّونَ مِنْهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولا تجسرون أن تتمنوه خيفة أن تؤخذوا بوبال كفركم؛ لا تفوتونه وهو ملاقيكم لا محالة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثُمَّ تُرَدُّونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى الله فيجازيكم بما أنتم أهله من العقاب.</span></p><p id="92.Pqybd">وقرأ زيد بن علي رضي الله عنه: إنه ملاقيكم. وفي قراءة ابن مسعود: تفرون منه ملاقيكم، وهي ظاهرة. وأما التي بالفاء، فلتضمن الذي معنى الشرط، وقد جعل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الموت الذى تَفِرُّونَ مِنْهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كلاماً برأسه في قراءة زيد، أي: إن الموت هو الشيء الذي تفرّون منه، ثم استؤنف: إنه ملاقيكم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="62:9-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-62-9" data-v="62:9">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا إِذَا نُودِيَ لِلصَّلَاةِ مِنْ يَوْمِ الْجُمُعَةِ فَاسْعَوْا إِلَى ذِكْرِ اللَّهِ وَذَرُوا الْبَيْعَ ذَلِكُمْ خَيْرٌ لَكُمْ إِنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/62/9" target="_blank" title="سورة الجمعة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-62-10" data-v="62:10">فَإِذَا قُضِيَتِ الصَّلَاةُ فَانْتَشِرُوا فِي الْأَرْضِ وَابْتَغُوا مِنْ فَضْلِ اللَّهِ وَاذْكُرُوا اللَّهَ كَثِيرًا لَعَلَّكُمْ تُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/62/10" target="_blank" title="سورة الجمعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم الجمعة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يوم الفوج المجموع، كقولهم: ضحكة، للمضحوك منه. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يوم الجمعة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بفتح الميم: يوم الوقت الجامع، كقولهم: ضحكة، ولعنة، ولعبة؛ ويوم الجمعة تثقيل للجمعة، كما قيل: عسرة في عسر. وقرئ: بهن جميعاً.</span></p><p id="92.KMjmD">فإن قلت: من في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن يَوْمِ الجمعة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما هي؟ قلت: هي بيان لإذا وتفسير له. والنداء: الأذان. وقالوا: المراد به الأذان عند قعود الإمام على المنبر، وقد: كان لرسول الله صلى الله عليه وسلم مؤذن واحد، فكان إذا جلس على المنبر أذن على باب المسجد؛ فإذا نزل أقام للصلاة، ثم كان أبو بكر وعمر رضي الله عنهما على ذلك؛ حتى إذا كان عثمان وكثر الناس وتباعدت المنازل زاد مؤذناً آخر، فأمر بالتأذين الأوّل على داره التي تسمى زوراء، فإذا جلس على المنبر: أذن المؤذن الثاني، فإذا نزل أقام للصلاة، فلم يعب ذلك عليه. وقيل: أول من سماها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جمعة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كعب بن لؤي، وكان يقال لها: العروبة. وقيل: إنّ الأنصار قالوا: لليهود يوم يجتمعون فيه كل سبعة أيام، وللنصارى مثل ذلك؛ فهلموا نجعل لنا يوم نجتمع فيه فنذكر الله فيه ونصلى. فقالوا: يوم السبت لليهود، ويوم الأحد للنصارى، فاجعلوا يوم العروبة فاجتمعوا إلى سعد بن زرارة فصلى بهم يومئذٍ ركعتين وذكرهم، فسموه يوم الجمعة لاجتماعهم فيه، فأنزل الله آية الجمعة، فهي أوّل جمعة، كانت في الإسلام وأما أوّل جمعة جمعها رسول الله صلى الله عليه وسلم، فهي: أنه لما قدم المدينة مهاجراً نزل قباء على بني عمرو بن عوف، وأقام بها يوم الاثنين والثلاثاء والأربعاء والخميس، وأسس مسجدهم، ثم خرج يوم الجمعة عامداً المدينة فأدركته صلاة الجمعة في بني سالم بن عوف في بطن واد لهم، فخطب وصلى الجمعة.</span></p><p id="92.3e4Yl">وعن بعضهم: قد أبطل الله قول اليهود في ثلاث: افتخروا بأنهم أولياء الله وأحباؤه، فكذبهم في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَتَمَنَّوُاْ الموت إِن كُنْتُمْ صادقين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وبأنهم أهل الكتاب والعرب لا كتاب لهم فشبههم بالحمار يحمل أسفاراً؛ وبالسبت وأنه ليس للمسلمين مثله فشرع الله لهم الجمعة.</span></p><p id="92.63EKP">وعن النبي صلى الله عليه وسلم: <span>«خير يوم طلعت فيه الشمس يوم الجمعة، فيه خلق آدم، وفيه أدخل الجنة، وفيه أهبط إلى الأرض، وفيه تقوم الساعة، وهو عند الله يوم المزيد»</span><span class="orphaned-text">وعنه عليه السلام:</span><span>«أتاني جبريل وفي كفه مرآة بيضاء وقال: هذه الجمعة يعرضها عليك ربك لتكون لك عيداً ولأمتك من بعدك، وهو سيد الأيام عندنا، ونحن ندعوه إلى الآخرة يوم المزيد»</span><span class="orphaned-text">وعنه صلى الله عليه وسلم:</span><span>«إنّ لله تعالى في كل جمعة ستمائة ألف عتيق من النار»</span></p><p id="92.bxQDd">وعن كعب: إنّ الله فضل من البلدان: مكة، ومن الشهور: رمضان، ومن الأيام: الجمعة. وقال عليه الصلاة والسلام: <span>«من مات يوم الجمعة كتب الله له أجر شهيد، ووقي فتنة القبر»</span><span class="orphaned-text">وفي الحديث:</span><span>«إذا كان يوم الجمعة قعدت الملائكة على أبواب المسجد بأيديهم صحف من فضة وأقلام من ذهب، يكتبون الأوِّل فالأوَّل على مراتبهم»</span><span class="orphaned-text">وكانت الطرقات في أيام السلف وقت السحر وبعد الفجر مغتصة بالمبكرين إلى الجمعة يمشون بالسرج. وقيل: أوّل بدعة أحدثت في الإسلام: ترك البكور إلى الجمعة.</span></p><p id="92.DE5AZ">وعن ابن مسعود: أنه بكر فرأى ثلاثة نفر سبقوه، فاغتم وأخذ يعاتب نفسه يقول: أراك رابع أربعة وما رابع أربعة بسعيد. ولا تقام الجمعة عند أبي حنيفة رضي الله عنه إلا في مصر جامع، لقوله عليه السلام: <span>«لا جمعة ولا تشريق ولا فطر ولا أضحى إلا في مصر جامع»</span><span class="orphaned-text">والمصر الجامع: ما أقيمت فيه الحدود ونفذت فيه الأحكام، ومن شروطها الإمام أو من يقوم مقامه، لقوله عليه السلام:</span><span>«فمن تركها وله إمام عادل أو جائر... الحديث»</span><span class="orphaned-text">وقوله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«أربع إلى الولاة: الفيء، والصدقات، والحدود، والجمعات»</span><span class="orphaned-text">فإن أمّ رجل بغير إذن الإمام أو من ولاه من قاض أو صاحب شرطة: لم يجز؛ فإن لم يكن الاستئذان فاجتمعوا على واحد فصلى بهم: جاز، وهي تنعقد بثلاثة سوى الإمام. وعند الشافعي بأربعين. ولا جمعة على المسافرين والعبيد والنساء والمرضى والزمنى، ولا على الأعمى عند أبي حنيفة، ولا على الشيخ الذي لا يمشي إلا بقائد.</span></p><p id="92.p68j9">وقرأ عمر وابن عباس وابن مسعود وغيرهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فامضوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="92.10R1z">وعن عمر رضي الله عنه أنه سمع رجلاً يقرأ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاسعوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. فقال: من أقرأك هذا؟ قال أبيّ بن كعب، فقال: لا يزال يقرأ بالمنسوخ، لو كانت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاسعوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لسعيت حتى يسقط ردائي. وقيل: المراد بالسعي القصد دون العدو، والسعي: التصرف في كل عمل. ومنه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلَمَّا بَلَغَ مَعَهُ السعى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/37/102">[الصافات: 102]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأن لَّيْسَ للإنسان إِلاَّ مَا سعى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/53/39">[النجم: 39]</a> وعن الحسن: ليس السعي على الأقدام، ولكنه على النيات والقلوب. وذكر محمد بن الحسن رحمه الله في موطئه: أن عمر سمع الإقامة وهو بالبقيع فأسرع المشي. قال محمد: وهذا لا بأس به ما لم يجهد نفسه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إلى ذِكْرِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى الخطبة والصلاة، ولتسمية الله الخطبة ذكراً له قال أبو حنيفة رحمه الله: إن اقتصر الخطيب على مقدار يسمى ذكر الله كقوله: الحمد لله، سبحان الله: جاز.</span></p><p id="92.rkZ0B">وعن عثمان أنه صعد المنبر فقال: الحمد لله وأرتج عليه، فقال: إن أبا بكر وعمر كانا يعدّان لهذا المقام مقالاً، وإنكم إلى إمام فعال أحوج منكم إلى إمام قوّال، وستأتيكم الخطب، ثم نزل، وكان ذلك بحضرة الصحابة ولم ينكر عليه أحد.</p><p id="92.BK7eN">وعند صاحبيه والشافعي: لابد من كلام يسمى خطبة.</p><p id="92.WWZxw">فإن قلت: كيف يفسر ذكر الله بالخطبة وفيها ذكر غير الله؟ قلت: ما كان من ذكر رسول الله صلى الله عليه وسلم والثناء عليه وعلى خلفائه الراشدين وأتقياء المؤمنين والموعظة والتذكير فهو في حكم ذكر الله، فأمّا ما عدا ذلك من ذكر الظلمة وألقابهم والثناء عليهم والدعاء لهم، وهم أحقاء بعكس ذلك؛ فمن ذكر الشيطان وهو من ذكر الله على مراحل، وإذا قال المنصت للخطبة لصاحبه (صه) فقد لغا، أفلا يكون الخطيب الغالي في ذلك لاغياً، نعوذ بالله من غربة الإسلام ونكد الأيام. أراد الأمر بترك ما يذهل عن ذكر الله من شواغل الدنيا، وإنما خص البيع من بينها لأن يوم الجمعة يوم يهبط الناس فيه من قراهم وبواديهم، وينصبون إلى المصر من كل أوب ووقت هبوطهم واجتماعهم واغتصاص الأسواق بهم إذا انتفخ النهار وتعالى الضحى ودنا وقت الظهيرة، وحينئذٍ تحرّ التجارة ويتكاثر البيع والشراء، فلما كان ذلك الوقت مظنة الذهول بالبيع عن ذكر الله والمضي إلى المسجد، قيل لهم: بادروا تجارة الآخرة، واتركوا تجارة الدنيا، واسعوا إلى ذكر الله الذي لا شيء أنفع منه وأربح <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَذَرُواْ البيع</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذي نفعه يسير وربحه مقارب.</span></p><p id="92.R3N26">فإن قلت: فإذا كان البيع في هذا الوقت مأموراً بتركه محرماً، فهل هو فاسد؟ قلت: عامّة العلماء على أن ذلك لا يوجب فساد البيع. قالوا: لأنّ البيع لم يحرم لعينه، ولكن لما فيه من الذهول عن الواجب، فهو كالصلاة في الأرض المغصوبة والثوب المغصوب، والوضوء بماء مغصوب، وعن بعض الناس: أنه فاسد. ثم أطلق لهم ما حظر عليهم بعد قضاء الصلاة من الانتشار وابتغاء الربح، مع التوصية بإكثار الذكر، وأن لا يلهيهم شيء من تجارة ولا غيرها عنه، وأن تكون هممهم في جميع أحوالهم وأوقاتهم موكلة به لا ينفضون عنه، لأنّ فلاحهم فيه وفوزهم منوط به، وعن ابن عباس: لم يؤمروا بطلب شيء من الدنيا، إنما هو عيادة المرضى وحضور الجنائز وزيارة أخ في الله: وعن الحسن وسعيد بن المسيب: طلب العلم، وقيل: صلاة التطوّع: وعن بعض السلف أنه كان يشغل نفسه بعد الجمعة بشيء من أمور الدنيا نظراً في هذه الآية.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="62:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-62-11" data-v="62:11">وَإِذَا رَأَوْا تِجَارَةً أَوْ لَهْوًا انْفَضُّوا إِلَيْهَا وَتَرَكُوكَ قَائِمًا قُلْ مَا عِنْدَ اللَّهِ خَيْرٌ مِنَ اللَّهْوِ وَمِنَ التِّجَارَةِ وَاللَّهُ خَيْرُ الرَّازِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/62/11" target="_blank" title="سورة الجمعة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.0ydaB">روي: أن أهل المدينة أصابهم جوع وغلاء شديد، فقدم دحية بن خليفة بتجارة من زيت الشام والنبي صلى الله عليه وسلم يخطب يوم الجمعة؛ فقاموا إليه، خشوا أن يسبقوا إليه، فما بقي معه إلا يسير. قيل: ثمانية، وأحد عشر، واثنا عشر، وأربعون، فقال عليه السلام: <span>«والذي نفس محمد بيده، لو خرجوا جميعاً لأضرم الله عليهم الوادي ناراً»</span><span class="orphaned-text">وكانوا إذا أقبلت العير استقبلوها بالطبل والتصفيق، فهو المراد باللهو، وعن قتادة: فعلوا ذلك ثلاث مرات في كل مقدم عير.</span></p><p id="92.0plPj">فإن قلت: فإن افتق تفرق الناس عن الإمام في صلاة الجمعة كيف يصنع؟ قلت: إن بقي وحده أو مع أقل من ثلاثة، فعند أبي حنيفة: يستأنف الظهر إذا نفروا عنه قبل الركوع. وعند صاحبيه: إذا كبر وهم معه مضى فيها. وعند زفر: إذا نفروا قبل التشهد بطلت.</p><p id="92.4NEVd">فإن قلت: كيف قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلَيْهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقد ذكر شيئين؟ قلت: تقديره إذا رأوا تجارة انفضوا إليها، أو لهوا انفضوا إليه؛ فحذف أحدهما لدلالة المذكور عليه، وكذلك قراءة من قرأ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">انفضوا إليه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. وقراءة من قرأ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لهوا أو تجارة انفضوا إليها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إليهما</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="92.Ev1G6">عن رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«من قرأ سورة الجمعة أعطي من الأجر عشر حسنات بعدد من أتى الجمعة وبعدد من لم يأتها في أمصار المسلمين»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>