<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الفاتحة" id="ch1"><h1 id="92.Mo3NJ">سورة الفاتحة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="1:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-1-1" data-v="1:1">بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/1/1" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.7Jlna">قرّاء المدينة والبصرة والشأم وفقهاؤها على أنّ التسمية ليست بآية من الفاتحة ولا من غيرها من السور، وإنما كتبت للفصل والتبرك بالابتداء بها، كما بدئ بذكرها في كل أمر ذي بال، وهو مذهب أبي حنيفة- رحمه الله- ومن تابعه، ولذلك لا يجهر بها عندهم في الصلاة. وقرّاء مكة والكوفة وفقهاؤهما على أنها آية من الفاتحة ومن كل سورة، وعليه الشافعي وأصحابه رحمهم الله، ولذلك يجهرون بها. وقالوا: قد أثبتها السلف في المصحف مع توصيتهم بتجريد القرآن، ولذلك لم يثبتوا <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">آَمِينٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فلولا أنها من القرآن لما أثبتوها.</span></p><p id="92.vkP6R">وعن ابن عباس: <span>«من تركها فقد ترك مائة وأربع عشرة آية من كتاب الله تعالى»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="92.neG8O">فإن قلت: بم تعلقت الباء؟ قلت: بمحذوف تقديره: بسم الله اقرأ أو أتلو؛ لأنّ الذي يتلو التسمية مقروء، كما أنّ المسافر إذا حلّ أو ارتحل فقال: بسم الله والبركات، كان المعنى: بسم الله أحل وبسم الله أرتحل؛ وكذلك الذابح وكل فاعل يبدأ في فعله؛ ب (بسم الله) كان مضمراً ما جعل التسمية مبدأ له. ونظيره في حذف متعلق الجارّ قوله عزّ وجلّ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">في تسع آّيات إلى فرعون وقومه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/27/12">[النمل: 12]</a> ، أي اذهب في تسع آيات. وكذلك قول العرب في الدعاء للمعرس: بالرفاء والبنين، وقول الأعرابي: باليمن والبركة، بمعنى أعرست، أو نكحت. ومنه قوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">فقُلْتُ إلى الطَّعام فقَالَ مِنْهُم ** فَرِيقٌ نحْسُدُ الإِنْسَ الطَّعَامَا<br/></span></center><p/><p id="92.on9O0">فإن قلت: لم قدّرت المحذوف متأخراً؟ قلت: لأنّ الأهم من الفعل والمتعلق به هو المتعلق به؛ لأنهم كانوا يبدءون بأسماء آلهتهم فيقولون: باسم اللات، باسم العزى، فوجب أن يقصد الموحد معنى اختصاص اسم الله عزّ وجلّ بالابتداء، وذلك بتقديمه وتأخير الفعل كما فعل في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِيَّاكَ نَعْبُدُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، حيث صرح بتقديم الاسم إرادة للاختصاص. والدليل عليه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِسْمِ الله مَجْرَاهَا وَمُرْسَاهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/11/41">[هود: 41]</a> .</span></p><p id="92.OMDvr">فإن قلت: فقد قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اقرأ باسم رَبّكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/96/1">[العلق: 1]</a> ، فقدّم الفعل.</span></p><p id="92.2ZAgd">قلت: هناك تقديم الفعل أوقع لأنها أوّل سورة نزلت فكان الأمر بالقراءة أهم.</p><p id="92.OaGgd">فإن قلت: ما معنى تعلق اسم الله بالقراءة؟ قلت: فيه وجهان: أحدهما أن يتعلق بها تعلق القلم بالكتبة في قولك: كتبت بالقلم، على معنى أنّ المؤمن لما اعتقد أنّ فعله لا يجيء معتداً به في الشرع، واقعاً على السنة حتى يصدر بذكر اسم الله لقوله عليه الصلاة والسلام: <span>«كل أمر ذي بال لم يبدأ فيه باسم الله فهو أبتر»</span><span class="orphaned-text">إلا كان فعلا كلا فعل، جعل فعله مفعولاً باسم الله كما يفعل الكتب بالقلم.</span></p><p id="92.1PW8e">والثاني أن يتعلق بها تعلق الدهن بالإنبات في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَنبُتُ بالدهن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/23/20">[المؤمنون: 20]</a> على معنى: متبرّكاً بسم الله أقرأ، وكذلك قول الداعي للمعرس: بالرفاء والبنين، معناه أعرست ملتبساً بالرفاء والبنين، وهذا الوجه أعرب وأحسن؛ فإن قلت: فكيف قال الله تبارك وتعالى متبركاً باسم الله أقرأ؟ قلت: هذا مقول على ألسنة العباد، كما يقولُ الرجل الشعر على لسان غيره، وكذلك:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الحمد للَّهِ رَبّ العالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى آخره، وكثير من القرآن على هذا المنهاج، ومعناه تعليم عباده كيف يتبركون باسمه، وكيف يحمدونه ويمجدونه ويعظمونه.</span></p><p id="92.d7brE">فإن قلت: من حق حروف المعاني التي جاءت على حرف واحد أن تبنى على الفتحة التي هي أخت السكون، نحو كاف التشبيه ولام الابتداء وواو العطف وفائه وغير ذلك، فما بال لام الإضافة وبائها بنيتا على الكسر؟ قلت: أما اللام فللفصل بينها وبين لام الابتداء، وأما الباء فلكونها لازمة للحرفية والجر، والاسم أحد الأسماء العشرة التي بنوا أوائلها على السكون، فإذا نطقوا بها مبتدئين زادوا همزة، لئلا يقع ابتداؤهم بالساكن إذا كان دأبهم أن يبتدئوا بالمتحرك ويقفوا على الساكن، لسلامة لغتهم من كل لكنة وبشاعة، ولوضعها على غاية من الإحكام والرصانة، وإذا وقعت في الدرج لم تفتقر إلى زيادة شيء. ومنهم من لم يزدها واستغنى عنها بتحريك الساكن، فقال: سم وسم. قال:</p><p/><center><span class="manzoma">بِاسْمِ الذِي في كلِّ سُورةٍ سِمُهْ<br/></span></center><p/><p id="92.7yWBE">وهو من الأسماء المحذوفة الأعجاز: كيد ودم، وأصله: سمو، بدليل تصريفه: كأسماء، وسمي، وسميت، واشتقاقه من السمو، لأنّ التسمية تنويه بالمسمى وإشادة بذكره، ومنه قيل للقب النبز: من النبز بمعنى النبر، وهو رفع الصوت. والنبز قشر النخلة الأعلى.</p><p id="92.Ma75v">فإن قلت: فلم حذفت الألف في الخط وأثبتت في قوله: باسم ربك؟ قلت: قد اتبعوا في حذفها حكم الدرج دون الابتداء الذي عليه وضع الخط لكثرة الاستعمال، وقالوا: طُوِّلَتِ الباء تعويضاً من طرح الألف.</p><p id="92.mV6Dw">وعن عمر بن عبد العزيز أنه قال لكاتبه: طوّل الباء وأظهر السنات ودوّر الميم. و(الله) أصله الإله. قال:</p><p/><center><span class="manzoma">مَعَاذَ الإِلهِ أَنْ تَكُونَ كظَبْيَةٍ<br/></span></center><p/><p id="92.5b8kd">ونظيره: الناس، أصله الأناس. قال:</p><p/><center><span class="manzoma">إنَّ المَنايَا يَطَّلِعْـ ** ـنَ عَلَى الأنَاسِ الآمِنِينَا<br/></span></center><p/><p id="92.BB85y">فحذفت الهمزة وعوّض منها حرف التعريف، ولذلك قيل في النداء: يا ألله بالقطع، كما يقال: يا إله، والإله من أسماء الأجناس كالرجل والفرس اسم يقع على كل معبود بحق أو باطل، ثم غلب على المعبود بحق، كما أن النجم اسم لكل كوكب ثم غلب على الثريا، وكذلك السنة على عام القحط، والبيت على الكعبة، والكتاب على كتاب سيبويه. وأما (الله) بحذف الهمزة فمختص بالمعبود بالحق، لم يطلق على غيره. ومن هذا الاسم اشتق: تأله، وأله، واستأله. كما قيل: استنوق، واستحجر، في الاشتقاق من الناقة والحجر.</p><p id="92.PQ4KP">فإن قلت: أاسم هو أم صفة؟ قلت: بل اسم غير صفة، ألا تراك تصفه ولا تصف به، لا تقول: شيء إله، كما لا تقول: شيء رجل.</p><p id="92.mPED8">وتقول: إله واحد صمد، كما تقول: رجل كريم خير. وأيضاً فإنّ صفاته تعالى لابد لها من موصوف تجرى عليه، فلو جعلتها كلها صفات بقيت غير جارية على اسم موصوف بها وهذا محال.</p><p id="92.qw6bz">فإن قلت: هل لهذا الاسم اشتقاق؟ قلت: معنى الاشتقاق أن ينتظم الصيغتين فصاعداً معنى واحد، وصيغة هذا الاسم وصيغة قولهم: أله، إذا تحير، ومن أخواته: دله، وعله، ينتظمهما معنى التحير والدهشة، وذلك أنّ الأوهام تتحير في معرفة المعبود وتدهش الفطن، ولذلك كثر الضلال، وفشا الباطل، وقل النظر الصحيح.</p><p id="92.ax89V">فإن قلت: هل تفخم لأمه؟ قلت: نعم قد ذكر الزجاج أنّ تفخيمها سنة، وعلى ذلك العرب كلهم، وإطباقهم عليه دليل أنهم ورثوه كابراً عن كابر. و(الرحمن) فعلان من رحم، كغضبان وسكران، من غضب وسكر، وكذلك (الرحيم) فعيل منه، كمريض وسقيم، من مرض وسقم، وفي (الرحمن) من المبالغة ما ليس في (الرحيم)، ولذلك قالوا: رحمن الدنيا والآخرة، ورحيم الدنيا، ويقولون: إنّ الزيادة في البناء لزيادة المعنى. وقال الزّجّاج في الغضبان: هو الممتلئ غضباً. ومما طنّ على أذني من ملح العرب أنهم يسمون مركباً من مراكبهم بالشقدف؟ وهو مركب خفيف ليس في ثقل محامل العراق، فقلت في طريق الطائف منهم لرجل ما اسم هذا المحمل؟ أردت المحمل العراقي فقال: أليس ذاك اسمه الشقدف؟ قلت: بلى، فقال: هذا اسمه الشقنداف، فزاد في بناء الاسم لزيادة المسمى، وهو من الصفات الغالبة كالدبران، والعيوق، والصعق لم يستعمل في غير الله عزّ وجلّ، كما أنّ (الله) من الأسماء الغالبة. وأما قول بني حنيفة في مسيلمة: رحمان اليمامة، وقول شاعرهم فيه:</p><p/><center><span class="manzoma">وأَنْتَ غَيْثُ الوَرَى لا زِلْتَ رَحْمَانَا<br/></span></center><p/><p id="92.WovQD">فباب من تعنتهم في كفرهم.</p><p id="92.evLmJ">فإن قلت: كيف تقول: الله رحمن، أتصرفه أم لا؟ قلت: أقيسه على أخواته من بابه، أعني: نحو عطشان، وغرثان، وسكران، فلا أصرفه.</p><p id="92.KJa9m">فإن قلت: قد شرط في امتناع صرف فعلان أن يكون فعلان فعلى واختصاصه بالله يحظر أن يكون فعلان فعلى، فلم تمنعه الصرف؟ قلت: كما حظر ذلك أن يكون له مؤنث على فعلى كعطشى فقد حظر أن يكون له مؤنث على فعلانة كندمانة، فإذاً لا عبرة بامتناع التأنيث للاختصاص العارض فوجب الرجوع إلى الأصل قبل الاختصاص وهو القياس على نظائره.</p><p id="92.MqVDp">فإن قلت: ما معنى وصف الله تعالى بالرحمة ومعناها العطف والحنوّ ومنها الرحم لانعطافها على ما فيها؟ قلت: هو مجاز عن إنعامه على عباده؛ لأنّ الملك إذا عطف على رعيته ورق لهم أصابهم بمعروفه وإنعامه، كما أنه إذا أدركته الفظاظة والقسوة عنف بهم ومنعهم خيره ومعروفه.</p><p id="92.nqXK0">فإن قلت: فلم قدّم ما هو أبلغ من الوصفين على ما هو دونه، والقياس الترقي من الأدنى إلى الأعلى كقولهم: فلان عالم نحرير، وشجاع باسل، وجواد فياض؟ قلت: لما قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الرَّحْمَنِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فتناول جلائل النعم وعظائمها وأصولها، أردفه (الرحيم) كالتتمة والرديف ليتناول ما دقّ منها ولطف.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="1:2-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-1-2" data-v="1:2">الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/1/2" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-1-3" data-v="1:3">الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/1/3" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.0k97p">الحمد والمدح أخوان، وهو الثناء والنداء على الجميل من نعمة وغيرها. تقول: حمدت الرجل على إنعامه، وحمدته على حسبه وشجاعته. وأمّا الشكر فعلى النعمة خاصة وهو بالقلب واللسان والجوارح قال:</p><p/><center><span class="manzoma">أَفَادَتْكُمُ النَّعْمَاءُ منِّي ثلاثة ** يَدِي ولِسَانِي والضَّمِيرَ المُحَجَّبَا<br/></span></center><p/><p id="92.LkEK6">والحمد باللسان وحده، فهو إحدى شعب الشكر، ومنه قوله عليه الصلاة والسلام: <span>«الحمد رأس الشكر، ما شكر الله عبد لم يحمده»</span><span class="orphaned-text">وإنما جعله رأس الشكر؛ لأنّ ذكر النعمة باللسان والثناء على موليها، أشيع لها وأدلّ على مكانها من الاعتقاد وآداب الجوارح لخفاء عمل القلب، وما في عمل الجوارح من الاحتمال، بخلاف عمل اللسان وهو النطق الذي يفصح عن كلّ خفي ويجلي كل مشتبه.</span></p><p id="92.pp4nN">والحمد نقيضه الذمّ، والشكر نقيضه الكفران، وارتفاع الحمد بالابتداء وخبره الظرف الذي هو (لله) وأصله النصب الذي هو قراءة بعضهم بإضمار فعله على أنه من المصادر التي تنصبها العرب بأفعال مضمرة في معنى الإخبار، كقولهم: شكراً، وكفراً، وعجباً، وما أشبه ذلك، ومنها: سبحانك، ومعاذ الله، ينزلونها منزلة أفعالها ويسدّون بها مسدّها، لذلك لا يستعملونها معها ويجعلون استعمالها كالشريعة المنسوخة، والعدل بها عن النصب إلى الرفع على الابتداء للدلالة على ثبات المعنى واستقراره. ومنه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَالُواْ سلاما قَالَ سلام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/11/69">[هود: 69]</a> ، رفع السلام الثاني للدلالة على أنّ إبراهيم عليه السلام حياهم بتحية أحسن من تحيتهم؛ لأن الرفع دال على معنى ثبات السلام لهم دون تجدّده وحدوثه. والمعنى: نحمد الله حمداً، ولذلك قيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؛ لأنه بيان لحمدهم له، كأنه قيل: كيف تحمدون؟ فقيل: إياك نعبد.</span></p><p id="92.L2lDM">فإن قلت: ما معنى التعريف فيه؟ قلت: هو نحو التعريف في أرسلها العراك، وهو تعريف الجنس، ومعناه الإشارة إلى ما يعرفه كل أحد من أنّ الحمد ما هو، والعراك ما هو، من بين أجناس الأفعال. والاستغراق الذي يتوهمه كثير من الناس وهم منهم.</p><p id="92.yVAqv">وقرأ الحسن البصري: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الحمد ِللَّهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بكسر الدال لإتباعها اللام.</span></p><p id="92.XJZAW">وقرأ إبراهيم بن أبي عبلة: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الحمد ِللَّهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضم اللام لإتباعها الدال، والذي جسرهما على ذلك والإتباع إنما يكون في كلمة واحدة كقولهم منحدر الجبل ومغيرة تنزل الكلمتين منزلة كلمة لكثرة استعمالهما مقترنتين، وأشف القراءتين قراءة إبراهيم حيث جعل الحركة البنائية تابعة للإعرابية التي هي أقوى، بخلاف قراءة الحسن.</span></p><p id="92.5pQPv">الرب: المالك. ومنه قول صفوان لأبي سفيان: لأن يربني رجل من قريش أحب إليّ من أن يربني رجل من هوازن. تقول: ربه يربه فهو رب، كما تقول: نمّ عليه ينمّ فهو نمّ. ويجوز أن يكون وصفاً بالمصدر للمبالغة كما وصف بالعدل، ولم يطلقوا الرب إلا في الله وحده، وهو في غيره على التقيد بالإضافة، كقولهم: رب الدار، ورب الناقة، وقوله تعالى:</p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ارجع إلى رَبّكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/12/50">[يوسف: 50]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّهُ رَبّى أَحْسَنَ مَثْوَايَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/12/23">[يوسف: 23]</a> .</span></p><p id="92.7oP7K">وقرأ زيد بن علي رضي الله عنهما: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَبِّ العالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنصب على المدح وقيل بما دل عليه الحمد لله كأنه قيل: نحمد الله رب العالمين.</span></p><p id="92.vnwbk">العالم: اسم لذوي العلم من الملائكة والثقلين، وقيل: كل ما علم به الخالق من الأجسام والأعراض.</p><p id="92.7pG5r">فإن قلت: لم جمع؟ قلت: ليشمل كل جنس مما سمي به.</p><p id="92.mZJW5">فإن قلت: هو اسم غير صفة، وإنما تجمع بالواو والنون صفات العقلاء أو ما في حكمها من الأعلام.</p><p id="92.JbYxG">قلت: ساغ ذلك لمعنى الوصفية فيه وهي الدلالة على معنى العلم.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="1:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-1-4" data-v="1:4">مَالِكِ يَوْمِ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/1/4" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ملك يوم الدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، ومالك وملك بتخفيف اللام.</span></p><p id="92.NNebK">وقرأ أبو حنيفة رضي الله عنه: مَلَكَ يومَ الدين، بلفظ الفعل ونصب اليوم، وقرأ أبو هريرة رضي الله عنه: مالكَ بالنصب.</p><p id="92.rYKex">وقرأ غيره: مَلَك، وهو نصب على المدح؛ ومنهم من قرأ: مالكٌ، بالرفع. وملك: هو الاختيار، لأنه قراءة أهل الحرمين، ولقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لّمَنِ الملك اليوم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/40/16">[غافر: 16]</a> ، ولقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَلِكِ الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/114/2">[الناس: 2]</a> ، ولأن الملك يعم والملك يخص. ويوم الدين: يوم الجزاء. ومنه قولهم:</span><span>«كما تدين تدان»</span><span class="orphaned-text">. وبيت الحماسة:</span></p><p/><center><span class="manzoma">ولَمْ يَبْقَ سِوَى العُدْوَا ** نِ دِنَّاهمْ كما دَانُوا<br/></span></center><p/><p id="92.7Jv7x">فإن قلت: ما هذه الإضافة؟ قلت: هي إضافة اسم الفاعل إلى الظرف على طريق الإتساع، مُجرى مجرى المفعول به كقولهم: يا سارق الليلة أهل الدار، والمعنى على الظرفية. ومعناه: مالك الأمر كله في يوم الدين، كقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لّمَنِ الملك اليوم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/40/16">[غافر: 16]</a> .</span></p><p id="92.1myvz">فإن قلت: فإضافة اسم الفاعل إضافة غير حقيقة فلا تكون معطية معنى التعريف، فكيف ساغ وقوعه صفة للمعرفة؟ قلت: إنما تكون غير حقيقية إذا أريد باسم الفاعل الحال أو الاستقبال، فكان في تقدير الانفصال، كقولك: مالك الساعة، أو غداً. فأمّا إذا قصد معنى الماضي، كقولك: هو مالك عبده أمس، أو زمان مستمرّ، كقولك: زيد مالك العبيد، كانت الإضافة حقيقية، كقولك: مولى العبيد، وهذا هو المعنى في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مالك يَوْمِ الدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، ويجوز أن يكون المعنى: ملك الأمور يوم الدين، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَنَادَى أصحاب الجنة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/44">[الأعراف: 44]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ونادى أصحاب الاعراف</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/48">[الأعراف: 48]</a> ، والدليل عليه قراءة أبي حنيفة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَلَكَ يومَ الدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، وهذه الأوصاف التي أجريت على الله سبحانه من كونه رباً مالكاً للعالمين لا يخرج منهم شيء من ملكوته وربوبيته، ومن كونه منعماً بالنعم كلها الظاهرة والباطنة والجلائل والدقائق، ومن كونه مالكاً للأمر كله في العاقبة يوم الثواب والعقاب بعد الدلالة على اختصاص الحمد به وأنه به حقيق في قوله: الحمد لله دليل على أنّ من كانت هذه صفاته لم يكن أحد أحق منه بالحمد والثناء عليه بما هو أهله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="1:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-1-5" data-v="1:5">إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ</span><a class="vn" href="/quran/1/5" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إيا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ضمير منفصل للمنصوب، واللواحق التي تلحقه من الكاف والهاء والياء في قولك: إياك، وإياه، وإياي، لبيان الخطاب والغيبة والتكلم، ولا محل لها من الإعراب، كما لا محل للكاف في أرأيتك، وليست بأسماء مضمرة، وهو مذهب الأخفش وعليه المحققون، وأما ما حكاه الخليل عن بعض العرب:</span><span>«إذا بلغ الرجل الستين فإياه وإيا الشواب»</span><span class="orphaned-text">فشيء شاذ لا يعوّل عليه، وتقديم المفعول لقصد الاختصاص، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُلْ أَفَغَيْرَ الله تَأْمُرُونّى أَعْبُدُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/39/64">[الزمر: 64]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُلْ أَغَيْرَ الله أَبْغِى رَبّا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/6/164">[الأنعام: 164]</a> . والمعنى نخصك بالعبادة، ونخصك بطلب المعونة. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إياك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بتخفيف الياء، وأياك بفتح الهمزة والتشديد، وهياك بقلب الهمزة هاء. قال طفيل الغنوي:</span></p><p/><center><span class="manzoma">فهَيَّاكَ والأَمْرَ الَّذِي إنّ تَرَاحَبَتْ ** مَوَارِدُهُ ضاقَتْ عليْكَ مَصادِرُه<br/></span></center><p/><p id="92.G7dON">والعبادة أقصى غاية الخضوع والتذلل. ومنه: ثوب ذو عبدة إذا كان في غاية الصفاقة وقوّة النسج، ولذلك لم تستعمل إلا في الخضوع لله تعالى، لأنه مولى أعظم النعم فكان حقيقاً بأقصى غاية الخضوع.</p><p id="92.18yVa">فإن قلت: لم عدل عن لفظ الغيبة إلى لفظ الخطاب؟ قلت: هذا يسمى الالتفات في علم البيان قد يكون من الغيبة إلى الخطاب، ومن الخطاب إلى الغيبة، ومن الغيبة إلى التكلم، كقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى إِذَا كُنتُمْ فِي الفلك وَجَرَيْنَ بِهِم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/10/22">[يونس: 22]</a> . وقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والله الذى أَرْسَلَ الرياح فَتُثِيرُ سحابا فَسُقْنَاهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/35/9">[فاطر: 9]</a> . وقد التفت امرؤ القيس ثلاث التفاتات في ثلاثة أبيات:</span></p><p/><center><span class="manzoma">تَطَاوَلَ لَيْلُكَ بالأَثْمَدِ ** ونَامَ الخَلِيُّ ولَم تَرْقُد<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">وبَاتَ وباتَتْ لَهُ لَيْلةٌ ** كلَيْلَةِ ذِي العائرِ الأرْمَدِ<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">وذلك مِنْ نَبَإ جَاءَني ** وخبِّرْتُهُ عنْ أَبي الأَسوَدِ<br/></span></center><p/><p id="92.ymGVD">وذلك على عادة افتتانهم في الكلام وتصرفهم فيه، ولأنّ الكلام إذا نقل من أسلوب إلى أسلوب، كان ذلك أحسن تطرية لنشاط السامع، وإيقاظاً للإصغاء إليه من إجرائه على أسلوب واحد، وقد تختص مواقعه بفوائد. ومما اختص به هذا الموضع: أنه لما ذكر الحقيق بالحمد، وأجرى عليه تلك الصفات العظام، تعلق العلم بمعلوم عظيم الشأن حقيق بالثناء وغاية الخضوع والاستعانة في المهمات، فخوطب ذلك المعلوم المتميز بتلك الصفات، فقيل: إياك يا من هذه صفاته نخص بالعبادة والاستعانة، لا نعبد غيرك ولا نستعينه، ليكون الخطاب أدل على أنّ العبادة له لذلك التميز الذي لا تحق العبادة إلا به.</p><p id="92.Mkjxg">فإن قلت: لم قرنت الاستعانة بالعبادة؟ قلت: ليجمع بين ما يتقرّب به العباد إلى ربهم وبين ما يطلبونه ويحتاجون إليه من جهته.</p><p id="92.O0YVD">فإن قلت: فلم قدّمت العبادة على الاستعانة؟ قلت: لأنّ تقديم الوسيلة قبل طلب الحاجة ليستوجبوا الإجابة إليها.</p><p id="92.OAQNn">فإن قلت: لم أطلقت الاستعانة؟ قلت: ليتناول كل مستعان فيه، والأحسن أن تراد الاستعانة به وبتوفيقه على أداء العبادة، ويكون قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اهدنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بياناً للمطلوب من المعونة، كأنه قيل: كيف أعينكم؟ فقالوا: اهدنا الصراط المستقيم، وإنما كان أحسن لتلاؤم الكلام وأخذ بعضه بحجزة بعض.</span></p><p id="92.Pmwg2">وقرأ ابن حبيش: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نستعين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بكسر النون.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="1:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-1-6" data-v="1:6">اهْدِنَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/1/6" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.wxdGM">هدى أصله أن يتعدى باللام أو بإلى، كقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ هذا االقرآن يِهْدِى لِلَّتِى هِىَ أَقْوَمُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/17/9">[الإسراء: 9]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِنَّكَ لَتَهْدِى إلى صراط مُّسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/42/52">[الشورى: 52]</a> ، فعومل معاملة اختار في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واختار موسى قَوْمَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/155">[الأعراف: 155]</a> . ومعنى طلب الهداية وهم مهتدون طلب زيادة الهدى بمنح الإلطاف، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين اهتدوا زَادَهُمْ هُدًى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/47/17">[محمد: 17]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين جاهدوا فِينَا لَنَهْدِيَنَّهُمْ سُبُلَنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/29/69">[العنكبوت: 69]</a> .</span></p><p id="92.dZe4O">وعن علي وأبيّ رضي الله عنهما: اهدنا ثبتنا، وصيغة الأمر والدعاء واحدة، لأنّ كل واحد منهما طلب، وإنما يتفاوتان في الرتبة.</p><p id="92.EAxyB">وقرأ عبد الله: أرشدنا.</p><p id="92.A6br8">(السراط): الجادّة، من سرط الشيء إذا ابتلعه، لأنه يسترط السابلة إذا سلكوه، كما سمي: لقماً، لأنه يلتقمهم. والصراط من قلب السين صاداً لأجل الطاء، كقوله: (مصيطر)، في (مسيطر)، وقد تشم الصاد صوت الزاي، وقرئ بهنّ جميعاً، وفصاحهنّ إخلاص الصاد، وهي لغة قريش وهي الثابتة في الإمام، ويجمع سرطاً، نحو كتاب وكتب، ويذكر ويؤنث كالطريق والسبيل، والمراد طريق الحق وهو ملة الإسلام.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="1:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-1-7" data-v="1:7">صِرَاطَ الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ غَيْرِ الْمَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ وَلَا الضَّالِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/1/7" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صِرَاطَ الذين أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بدل من الصراط المستقيم، وهو في حكم تكرير العامل، كأنه قيل: اهدنا الصراط المستقيم، اهدنا صراط الذين أنعمت عليهم، كما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين استضعفوا * لِمَنْ ءامَنَ مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/75">[الأعراف: 75]</a> ، فإن قلت: ما فائدة البدل؟ وهلا قيل: اهدنا صراط الذين أنعمت عليهم؟ قلت: فائدته التوكيد لما فيه من التثنية والتكرير، والإشعار بأنّ الطريق المستقيم بيانه وتفسيره: صراط المسلمين؛ ليكون ذلك شهادة لصراط المسلمين بالاستقامة على أبلغ وجه وآكده، كما تقول: هل أدلك على أكرم الناس وأفضلهم؟ فلان؛ فيكون ذلك أبلغ في وصفه بالكرم والفضل من قولك: هل أدلك على فلان الأكرم الأفضل، لأنك ثنيت ذكره مجملاً أوّلاً، ومفصلاً ثانياً، وأوقعت فلاناً تفسيراً وإيضاحاً للأكرم الأفضل فجعلته علماً في الكرم والفضل، فكأنك قلت: من أراد رجلاً جامعاً للخصلتين فعليه بفلان، فهو المشخص المعين لاجتماعهما فيه غير مدافع ولا منازع. والذين أنعمت عليهم: هم المؤمنون، وأطلق الإنعام ليشمل كل إنعام؛ لأنّ من أُنعم عليه بنعمة الإسلام لم تبق نعمة إلا أصابته واشتملت عليه.</span></p><p id="92.MEa1l">وعن ابن عباس: هم أصحاب موسى قبل أن يغيروا، وقيل هم الأنبياء.</p><p id="92.a9OvR">وقرأ ابن مسعود: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صراط من أنعمت عليهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غَيْرِ المغضوب عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بدل من الذين أنعمت عليهم، على معنى أنّ المنعم عليهم: هم الذين سلموا من غضب الله والضلال، أو صفة على معنى أنهم جمعوا بين النعمة المطلقة وهي نعمة الإيمان، وبين السلامة من غضب الله والضلال.</span></p><p id="92.65B8X">فإن قلت: كيف صح أن يقع <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غَيْرِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صفة للمعرفة وهو لا يتعرّف وإن أضيف إلى المعارف؟ قلت:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا توقيت فيه كقوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَلَقَدْ أَمُرُّ على اللَّئِيمِ يَسُبُّني<br/></span></center><p/><p id="92.bXwR6">ولأنّ المغضوب عليهم والضالين خلاف المنعم عليهم، فليس في غير إذاً الإبهام الذي يأبى عليه أن يتعرّف، وقرئ بالنصب على الحال؛ وهي قراءة رسول الله صلى الله عليه وسلم وعمر بن الخطاب، ورويت عن ابن كثير، وذو الحال الضمير في عليهم، والعامل أنعمت، وقيل المغضوب عليهم: هم اليهود؛ لقوله عز وجل: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَن لَّعَنَهُ الله وَغَضِبَ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/5/60">[المائدة: 60]</a> . والضالون: هم النصارى؛ لقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَدْ ضَلُّواْ مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/5/77">[المائدة: 77]</a> ، فإن قلت ما معنى غضب الله؟ قلت: هو إرادة الانتقام من العصاة، وإنزال العقوبة بهم، وأن يفعل بهم ما يفعله الملك إذا غضب على من تحت يده نعوذ بالله من غضبه، ونسأله رضاه ورحمته.</span></p><p id="92.zXQJ5">فإن قلت: أي فرق بين <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الأولى و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الثانية؟ قلت: الأولى محلها النصب على المفعولية، والثانية محلها الرفع على الفاعلية.</span></p><p id="92.xJKAE">فإن قلت: لم دخلت (لا) في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ الضالين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: لما في غير من معنى النفي، كأنه قيل: لا المغضوب عليهم ولا الضالين. وتقول: أنا زيداً غير ضارب. مع امتناع قولك أنا زيداً مثل ضارب، لإنه بمنزلة قولك: أنا زيداً لا ضارب.</span></p><p id="92.qOb3k">وعن عمر وعلي رضي الله عنهما أنهما قرآ: وغير الضالين.</p><p id="92.brJnj">وقرأ أيوب السختياني: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولا الضألين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالهمزة، كما قرأ عمرو بن عبيد:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولا جأن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهذه لغة من جد في الهرب من التقاء الساكنين. ومنها ما حكاه أبو زيد من قولهم: شأبة، ودأبة. آمين: صوت سمي به الفعل الذي هو استجب، كما أنّ (رويد، وحيهل، وهلم) أصوات سميت بها الأفعال التي هي (أمهل، وأسرع، وأقبل).</span></p><p id="92.pVMeY">وعن ابن عباس: سألت رسول الله صلى الله عليه وسلم عن معنى آمين فقال: (افعل) وفيه لغتان: مدّ ألفه، وقصرها. قال:</p><p/><center><span class="manzoma">وَيَرْحَمُ اللَّهُ عَبْداً قالَ آمِينَا<br/></span></center><p/><p id="92.349eG">وقال:</p><p/><center><span class="manzoma">أَمِينَ فَزَادَ اللَّهُ ما بَيْنَنَا بُعْدَاً<br/></span></center><p/><p id="92.63EKP">وعن النبي صلى الله عليه وسلم: <span>«لقنني جبريل عليه السلام آمين عند فراغي من قراءة فاتحة الكتاب»</span><span class="orphaned-text">وقال:</span><span>«إنه كالختم على الكتاب»</span><span class="orphaned-text">وليس من القرآن بدليل أنه لم يثبت في المصاحف.</span></p><p id="92.MMxrq">وعن الحسن: لا يقولها الإمام لأنه الداعي.</p><p id="92.3KpAa">وعن أبي حنيفة رحمه الله مثله، والمشهور عنه وعن أصحابه أنه يخفيها. وروى الإخفاء عبد الله بن مغفل وأنس عن رسول الله صلى الله عليه وسلم. وعند الشافعي يجهر بها.</p><p id="92.zMa5A">وعن وائل بن حجر: أنّ النبي صلى الله عليه وسلم كان إذا قرأ: ولا الضالين، قال آمين ورفع بها صوته.</p><p id="92.7JxjQ">وعن رسول الله صلى الله عليه وسلّم قال لأبيّ بن كعب: <span>«ألا أخبرك بسورة لم ينزل في التوراة والإنجيل والقرآن مثلها؟»</span><span class="orphaned-text">قلت: بلى يا رسول الله. قال:</span><span>«فاتحة الكتاب إنها السبع المثاني والقرآن العظيم الذي أوتيته»</span><span class="orphaned-text">. وعن حذيفة بن اليمان أنّ النبي صلى الله عليه وسلم قال:</span><span>«إنّ القوم ليبعث الله عليهم العذاب حتماً مقضياً فيقرأ صبيّ من صبيانهم في الكتاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الْحَمْدُ للَّهِ رَبّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيسمعه الله تعالى فيرفع عنهم بذلك العذاب أربعين سنة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>