<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المزمل" id="ch74"><h1 id="92.N4N9Y">سورة المزمل</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="73:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-73-1" data-v="73:1">يَا أَيُّهَا الْمُزَّمِّلُ</span><a class="vn" href="/quran/73/1" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-73-2" data-v="73:2">قُمِ اللَّيْلَ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/2" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-73-3" data-v="73:3">نِصْفَهُ أَوِ انْقُصْ مِنْهُ قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/3" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-73-4" data-v="73:4">أَوْ زِدْ عَلَيْهِ وَرَتِّلِ الْقُرْآَنَ تَرْتِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/4" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">المزمل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>المتزمّل، وهو الذي تزمّل في ثيابه: أي تلفف بها، بإدغام التاء في الزاي: ونحوه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">المدثر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في المتدثر وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">المتزمّل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على الأصل: والمزمل بتخفيف الزاي وفتح الميم وكسرها. على أنه اسم فاعل أو مفعول، من زمله، وهو الذي زمله غيره أو زمل نفسه؛ وكان رسول الله صلى الله عليه وسلم نائماً بالليل متزملاً في قطيعة فنبه ونودي بما يهجن إليه الحالة التي كان عليها من التزمل في قطيفته واستعداده للاستثقال في النوم، كما يفعل من لا يهمه أمر ولا يعنيه شأن. ألا ترى إلى قول ذي الرمّة:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَكَائِنْ تَخَطَّتْ نَاقتِي مِنْ مَفَازَةٍ ** وَمِنْ نَائِمٍ عَنْ لَيْلِهَا مُتَزَمِّلِ<br/></span></center><p/><p id="92.1w4Mg">يريد: الكسلان المتقاعس الذي لا ينهض في معاظم الأمور وكفايات الخطوب، ولا يحمل نفسه المشاق والمتاعب، ونحوه:</p><p/><center><span class="manzoma">فَأَنْتَ بِهِ حُوشَ الْفُؤَادِ مُبَطَّناً ** سُهُداً إذَا مَا نَامَ لَيْلُ الْهَوْجَلِ<br/></span></center><p/><p id="92.KRvgW">وفي أمثالهم:</p><p/><center><span class="manzoma">أَوْرَدَهَا سَعْدٌ وَسَعْدٌ مُشْتَمِلْ ** مَا هكَذَا تُورَدُ يَا سَعْدُ الإِبِلْ<br/></span></center><p/><p id="92.rOzZ4">فذمه بالاشتمال بكسائه، وجعل ذلك خلاف الجلد والكيس، وأمر بأن يختار على الهجود التهجد، وعلى التزمل التشمر، والتخفف للعبادة والمجاهدة في الله، لا جرم أنّ رسول الله صلى الله عليه وسلم قد تشمر لذلك مع أصحابه حق التشمر، وأقبلوا على إحياء لياليهم، ورفضوا له الرقاد والدعة، وتجاهدوا فيه حتى انتفخت أقدامهم واصفرت ألوانهم، وظهرت السيمى في وجوههم وترامى أمرهم إلى حد رحمهم له ربهم. فخفف عنهم. وقيل: كان متزملا في مرط لعائشة يصلي، فهو على هذا ليس بتهجين، بل هو ثناء عليه وتحسين لحاله التي كان عليها، وأمر بأن يدوم على ذلك ويواظب عليه.</p><p id="92.vzwLR">وعن عائشة رضي اللَّه عنها: أنها سئلت ما كان تزميله؟ قالت: كان مرطا طوله أربع عشرة ذراعاً نصفه علي وأنا نائمة ونصفه عليه وهو يصلي، فسئلت: ما كان؟ قالت: والله ما كان خزاً ولا قزاً ولا مرعزي ولا إبريسما ولا صوفاً: كان سداه شعراً ولحمته وبراً. وقيل: دخل على خديجة، وقد جَثَتْ فرقا أول ما أتاه جبريل وبوادره ترعد، فقال: زملوني زملوني، وحسب أنه عرض له؛ فبينا هو على ذلك إذ ناداه جبريل: يا أيها المزمل.</p><p id="92.PgNw3">وعن عكرمة: أنّ المعنى: يا أيها الذي زمل أمراً عظيماً، أي: حمله، والزمل: الحمل. وازدمله: احتمله وقرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قم الليل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضم الميم وفتحها. قال عثمان بن جنى: الغرض بهذه الحركة التبلغ بها هرباً من التقاء الساكنين، فبأي الحركات تحرّك فقد وقع الغرض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نِّصْفَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بدل من الليل. وإلا قليلاً: استثناء من النصف، كأنه قال: قم أقل من نصف الليل. والضمير في منه وعليه للنصف، والمعنى التخيير بين أمرين؛ بين أن يقوم أقل من نصف الليل على البت، وبين أن يختار أحد الأمرين وهما النقصان من النصف والزيادة عليه.</span></p><p id="92.ALBzN">وإن شئت جعلت نصفه بدلا من قليلاً، وكان تخييراً بين ثلاث: بين قيام النصف بتمامه، وبين قيام الناقص منه وبين قيام الزائد عليه؛ وإنما وصف النصف بالقلة بالنسبة إلى الكل، وإن شئت قلت: لما كان معنى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُمِ اليل إِلاَّ قَلِيلاً نِّصْفَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إذا أبدلت النصف من الليل، قم أقل من نصف الليل، رجع الضمير في منه وعليه إلى الأقل من النصف، فكأنه قيل: قم أقل من نصف الليل. أو: قم أنقص من ذلك الأقل أو أزيد منه قليلاً. فيكون التخيير فيما وراء النصف بينه وبين الثلث. ويجوز إذا أبدلت نصفه من قليلا وفسرته به أن تجعل قليلاً الثاني بمعنى نصف النصف: وهو الربع، كأنه قيل أو انقص منه قليلاً نصفه. وتجعل المزيد على هذا القليل، أعني الربع، نصف الربع كأنه قيل: أو زد عليه قليلاً نصفه. ويجوز أن تجعل الزيادة لكونها مطلقة تتمة الثلث، فيكون تخييراً بين النصف والثلث والربع.</span></p><p id="92.XDbqg">فإن قلت: أكان القيام فرضاً أم نفلاً؟ قلت: عن عائشة رضي اللَّه عنها أنّ الله جعله تطوّعاً بعد أن كان فريضة.</p><p id="92.OwYqD">وقيل كان فرضاً قبل أن تفرض الصلوات الخمس، ثم نسخ بهنّ إلا ما تطوّعوا به.</p><p id="92.w7GMy">وعن الحسن: كان قيام ثلث الليل فريضة، وكانوا على ذلك سنة. وقيل: كان واجباً، وإنما وقع التخيير في المقدار، ثم نسخ بعد عشر سنين.</p><p id="92.vVjy8">وعن الكلبي: كان يقوم الرجل حتى يصبح مخافة أن لا يحفظ ما بين النصف والثلث والثلثين؛ ومنهم من قال: كان نفلاً بدليل التخيير في المقدار، ولقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمِنَ اليل فَتَهَجَّدْ بِهِ نَافِلَةً لَّكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/17/79">[الإسراء: 79]</a> ، ترتيل القرآن: قراءته على ترسل وتؤدة بتبيين الحروف وإشباع الحركات، حتى يجيء المتلوّ منه شبيها بالثغر المرتل: وهو المفلج المشبه بنور الأقحوان، وألا بهذّه هذا ولا يسرده سرداً، كما قال عمر رضي الله عنه: شر السير الحقحقة. وشر القراءة الهذرمة، حتى يشبه المتلو في تتابعه الثغر الألص. وسئلت عائشة رضي الله عنها عن قراءة رسول الله صلى الله عليه وسلم؟ فقالت: لا كسردكم هذا، لو أراد السامع أن يعد حروفه لعدها و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَرْتِيلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تأكيد في إيجاب الأمر به، وأنه ما لابد منه للقارئ.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="73:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-73-5" data-v="73:5">إِنَّا سَنُلْقِي عَلَيْكَ قَوْلًا ثَقِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/5" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Dawzk">هذه الآية اعتراض، ويعني بالقول الثقيل: القرآن وما فيه من الأوامر والنواهي التي هي تكاليف شاقة ثقيلة على المكلفين، وخاصة على رسول اللَّه صلى الله عليه وسلم لأنه متحملها بنفسه ومحملها أمته؛ فهي أثقل عليه وأبهظ له وأراد بهذا الاعتراض: أن ما كلفه من قيام الليل من جملة التكاليف الثقيلة الصعبة التي ورد بها القرآن، لأنّ الليل وقت السبات والراحة والهدوء فلا بد لمن أحياه من مضادة لطبعه ومجاهدة لنفسه.</p><p id="92.WAaLZ">وعن ابن عباس رضي الله عنه: كان إذا نزل عليه الوحي ثقل عليه وتربد له جلده.</p><p id="92.qq8jY">وعن عائشة رضي اللَّه عنها: رأيته ينزل عليه الوحي في اليوم الشديد البرد فيفصم عنه وإنّ جبينه ليرفضُّ عرقاً.</p><p id="92.4gEG4">وعن الحسن: ثقيل في الميزان. وقيل: ثقيل على المنافقين. وقيل: كلام له وزن ورجحان ليس بالسفساف.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="73:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-73-6" data-v="73:6">إِنَّ نَاشِئَةَ اللَّيْلِ هِيَ أَشَدُّ وَطْئًا وَأَقْوَمُ قِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/6" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نَاشِئَةَ اليل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>النفس الناشئة بالليل، التي تنشأ من مضجعها إلى العبادة، أي: تنهض وترتفع، من نشأت السحابة: إذا ارتفعت، ونشأ من مكانه ونشز: إذا نهض، قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">نَشَأْنَا إلى خُوصٍ بَرَى نَيَّهَا السُّرَى ** وَأَلْصَقَ مِنْهَا مُشْرِفَاتِ الْقَمَاحِدِ<br/></span></center><p/><p id="92.4oOKN">وقيام الليل، على أن الناشئة مصدر من نشأ إذا قام ونهض على فاعلة: كالعاقبة ويدل عليه ما روى عن عبيد بن عمير: قلت لعائشة: رجل قام من أوّل الليل، أتقولين له قام ناشئة؟ قالت لا؛ إنما الناشئة القيام بعد النوم. ففسرت الناشئة بالقيام عن المضجع أو العبادة التي تنشأ بالليل، أي: تحدث، وترتفع. وقيل: هي ساعات الليل كلها؛ لأنها تحدث واحدة بعد أخرى. وقيل: الساعات الأول منه.</p><p id="92.vo1GR">وعن علي بن الحسين رضي اللَّه عنهما أنه كان يصلي بين المغرب والعشاء ويقول: أما سمعتم قول الله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ نَاشِئَةَ اليل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هذه ناشئة الليل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هِىَ أَشَدُّ وَطْأً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هي خاصة دون ناشئة النهار، أشدّ مواطأة يواطئ قلبها لسانها: إن أردت النفس. أو يوطئ فيها قلب القائم لسانه: إن أردت القيام أو العبادة أو الساعات. أو أشدّ موافقة لما يراد من الخشوع والإخلاص.</span></p><p id="92.9AGeD">وعن الحسن: أشدّ موافقة بين السر والعلانية، لانقطاع رؤية الخلائق. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أشدّ وطأ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالفتح والكسر. والمعنى: أشد ثبات قدم وأبعد من الزلل. أو أثقل وأغلظ على المصلي من صلاة النهار، من قوله عليه السلام:</span><span>«اللهم اشدد وطأتك على مضر»</span><span class="orphaned-text"/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَقْوَمُ قِيلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأسد مقالا وأثبت قراءة لهدوّ الأصوات.</span></p><p id="92.wj4rz">وعن أنس رضي الله عنه أنه قرأ: وأصوب قيلا، فقيل له: يا أبا حمزة، إنما هي: وأقوم؛ فقال: إنّ أقوم وأصوب وأهيأ واحد. وروى أبو زيد الأنصاري عن أبي سرار الغنوي أنه كان يقرأ: فحاسوا، بحاء غير معجمة، فقيل له: إنما هو <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جاسوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/17/5">[الإسراء: 5]</a> بالجيم، فقال: وجاسوا وحاسوا واحد.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="73:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-73-7" data-v="73:7">إِنَّ لَكَ فِي النَّهَارِ سَبْحًا طَوِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/7" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَبْحاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تصرفاً وتقلباً في مهماتك وشواغلك، ولا تفرغ إلا بالليل؛ فعليك بمناجاة الله التي تقتضي فراغ البال وانتفاء الشواغل. وأما القراءة بالخاء فاستعارة من سبخ الصوف، وهو نفشه ونشر أجزائه؛ لانتشار الهم وتفرّق القلب بالشواغل، كلفه قيام الليل، ثم ذكر الحكمة فيما كلفه منه: وهو أن الليل أعون على المواطأة وأشد للقراءة، لهدوّ الرجل وخفوت الصوت، وأنه أجمع للقلب وأضم لنشر الهم من النهار؛ لأنه وقت تفرق الهموم وتوزع الخواطر والتقلب في حوائج المعاش والمعاد. وقيل: فراغاً وسعة لنومك وتصرفك في حوائجك وقيل: إن فاتك من الليل شيء فلك في النهار فراغ تقدر على تداركه فيه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="73:8-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-73-8" data-v="73:8">وَاذْكُرِ اسْمَ رَبِّكَ وَتَبَتَّلْ إِلَيْهِ تَبْتِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/8" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-73-9" data-v="73:9">رَبُّ الْمَشْرِقِ وَالْمَغْرِبِ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ فَاتَّخِذْهُ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/9" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-73-10" data-v="73:10">وَاصْبِرْ عَلَى مَا يَقُولُونَ وَاهْجُرْهُمْ هَجْرًا جَمِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/10" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واذكر اسم رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ودم على ذكره في ليلك ونهارك، واحرص عليه، وذكر الله يتناول كل ما كان من ذكر طيب: تسبيح، وتهليل، وتكبير، وتمجيد، وتوحيد، وصلاة، وتلاوة قرآن، ودراسة علم، وغير ذلك مما كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يستغرق به ساعة ليله ونهاره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَتَبَتَّلْ إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وانقطع إليه.</span></p><p id="92.Za5Eb">فإن قلت: كيف قيل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَبْتِيلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مكان تبتلا؟ قلت: لأن معنى تبتل بتل نفسه، فجيء به على معناه مراعاة لحق الفواصل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَّبُّ المشرق والمغرب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قرئ مرفوعاً على المدح، ومجروراً على البدل من ربك.</span></p><p id="92.0B4qo">وعن ابن عباس: على القسم بإضمار حرف القسم، كقولك: الله لأفعلنّ، وجوابه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ إله إِلاَّ هُوَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كما تقول: والله لا أحد في الدار إلا زيد.</span></p><p id="92.VZQYA">وقرأ ابن عباس <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رب المشارق والمغارب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاتخذه وَكِيلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مسبب على التهليلة؛ لأنه هو وحده هو الذي يجب لتوحده بالربوبية أن توكل إليه الأمور.</span></p><p id="92.zn7Dm">وقيل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكِيلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: كفيلاً بما وعدك من النصر والإظهار. الهجر الجميل: أن يجانبهم بقلبه وهواه، ويخالفهم مع حسن المخالفة والمداراة والإغضاء وترك المكافأة.</span></p><p id="92.9dWGz">وعن أبي الدرداء رضي الله عنه: إنا لنكشر في وجوه قوم ونضحك إليهم، وإن قلوبنا لتقليهم وقيل: هو منسوخ بآية السيف.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="73:11-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-73-11" data-v="73:11">وَذَرْنِي وَالْمُكَذِّبِينَ أُولِي النَّعْمَةِ وَمَهِّلْهُمْ قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/11" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-73-12" data-v="73:12">إِنَّ لَدَيْنَا أَنْكَالًا وَجَحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/73/12" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-73-13" data-v="73:13">وَطَعَامًا ذَا غُصَّةٍ وَعَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/73/13" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-73-14" data-v="73:14">يَوْمَ تَرْجُفُ الْأَرْضُ وَالْجِبَالُ وَكَانَتِ الْجِبَالُ كَثِيبًا مَهِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/14" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.gDVly">إذا عرف الرجل من صاحبه أنه مستهم بخطب يريد أن يكفاه، أو بعدوّ يشتهي أن ينتقم له منه وهو مضطلع بذلك مقتدر عليه قال: ذرني وإياه أي: لا تحتاج إلى الظفر بمرادك ومشتهاك، إلا أن تخلى بيني وبينه بأن تكل أمره إليّ وتستكفينيه، فإنّ فيّ ما يفرغ بالك ويجلي همك، وليس ثم منع حتى يطلب إليه أن يذره وإياه إلا ترك الاستكفاء والتفويض، كأنه إذا لم يكل أمره إليه، فكأنه منعه منه؛ فإذا وكله إليه فقد أزال المنع وتركه وإياه، وفيه دليل على الوثوق بأنه يتمكن من الوفاء بأقصى ما تدور حوله أمنية المخاطب وبما يزيد عليه النعمة:- بالفتح- التنعم، وبالكسر: الإنعام وبالضم: المسرة؛ يقال: نعم، ونعمة عين، وهم صناديد قريش، وكانوا أهل تنعم وترفه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ لَدَيْنَآ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما يضاد تنعمهم من أنكال: وهي القيود الثقال، عن الشعبي. إذا ارتفعوا استفلت بهم. الواحد: نكل ونكل. ومن جحيم: وهي النار الشديدة الحر والاتقاد. ومن طعام ذي غصة وهو الذي ينشب في الحلوق فلا يساغ يعني الضريع وشجر الزقوم. ومن عذاب أليم من سائر العذاب فلا ترى موكولاً إليه أمرهم موذوراً بينه وبينهم ينتقم منهم بمثل ذلك الانتقام.</span></p><p id="92.5WDJO">وروي: أنّ النبي صلى الله عليه وسلم قرأ هذه الآية فصعق.</p><p id="92.wdAEQ">وعن الحسن: أنه أمسى صائماً. فأتي بطعام، فعرضت له هذه الآية؛ فقال: ارفعه، ووضع عنده الليلة الثانية، فعرضت له، فقال: ارفعه، وكذلك الليلة الثالثة، فأخبر ثابت البناني ويزيد الضبي ويحيى البكاء، فجاؤا فلم يزالوا به حتى شرب شربة من سويق <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَرْجُفُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منصوب بما في لدينا. والرجفة. الزلزلة والزعزعة الشديدة. والكثيب: الرمل المجتمع من كثب الشيء إذا جمعه، كأنه فعيل بمعنى مفعول في أصله. ومنه الكثبة من اللبن، قالت الضائنة: أجز جفالا وأحلب كثباً عجالا، أي: كانت مثل رمل مجتمع هيل هيلا، أي: نثر وأسيل.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="73:15-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-73-15" data-v="73:15">إِنَّا أَرْسَلْنَا إِلَيْكُمْ رَسُولًا شَاهِدًا عَلَيْكُمْ كَمَا أَرْسَلْنَا إِلَى فِرْعَوْنَ رَسُولًا</span><a class="vn" href="/quran/73/15" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-73-16" data-v="73:16">فَعَصَى فِرْعَوْنُ الرَّسُولَ فَأَخَذْنَاهُ أَخْذًا وَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/16" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.XRrly">الخطاب لأهل مكة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">شاهدا عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يشهد عليكم يوم القيامة بكفركم وتكذيبكم.</span></p><p id="92.orVWv">فإن قلت: لم نكر الرسول ثم عرف؟ قلت: لأنه أراد: أرسلنا إلى فرعون بعض الرسل، فلما أعاده، وهو معهود بالذكر أدخل لام التعريف إشارة إلى المذكور بعينه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَبِيلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ثقيلاً غليظاً، من قولهم: كلأ وبيل وخم لا يستمرأ لثقله. والوبيل: العصا الضخمة ومنه: الوابل للمطر العظيم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="73:17-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-73-17" data-v="73:17">فَكَيْفَ تَتَّقُونَ إِنْ كَفَرْتُمْ يَوْمًا يَجْعَلُ الْوِلْدَانَ شِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/73/17" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-73-18" data-v="73:18">السَّمَاءُ مُنْفَطِرٌ بِهِ كَانَ وَعْدُهُ مَفْعُولًا</span><a class="vn" href="/quran/73/18" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مفعول به، أي: فكيف تقون أنفسكم يوم القيامة وهو له، إن بقيتم على الكفر. ولم تؤمنوا وتعملوا صالحاً. ويجوز أن يكون ظرفاً، أي: فكيف لكم بالتقوى في يوم القيامة إن كفرتم في الدنيا ويجوز أن ينتصب بكفرتم على تأويل جحدتم، أي فكيف تتقون الله وتخشونه إن جحدتم يوم القيامة والجزاء، أن تقوى الله خوف عقابه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَجْعَلُ الولدان شِيباً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مثل في الشدة يقال في اليوم الشديد: يوم يشيب نواصي الأطفال والأصل فيه: أنّ الهموم والأحزان إذا تفاقمت على الإنسان أسرع فيه الشيب. قال أبو الطيب:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَالْهَمُّ يَخْتَرِمُ الْجَسِيمَ نَحَافَةً ** وَيُشِيبُ نَاصِيَةَ الصَّبِيِّ وَيُهْرِمُ<br/></span></center><p/><p id="92.y1NZQ">وقد مرّ بي في بعض الكتب أن رجلاً أمسى فاحم الشعر كحنك الغراب. وأصبح وهو أبيض الرأس واللحية كالثغامة، فقال: أريت القيامة والجنة والنار في المنام، ورأيت الناس يقادون في السلاسل إلى النار، فمن هول ذلك أصبحت كما ترون. ويجوز أن يوصف اليوم بالطول. وأنّ الأطفال يبلغون فيه أوان الشيخوخة والشيب <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">السَّمَآءُ مُنفَطِرٌ بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وصف لليوم بالشدّة أيضاً. وأنّ السماء على عظمها وإحكامها تنفطر فيه، فما ظنك بغيرها من الخلائق. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">منفطر ومتفطر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والمعنى: ذات انفطار. أو على تأويل السماء بالسقف أو على تأويل السماء شيء منفطر والباء في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مثلها في قولك: فطرت العود بالقدوم فانفطر به، يعني: أنها تنفطر بشدة ذلك اليوم وَهَوْله كما ينفطر الشيء بما يفطر به. ويجوز أن يراد السماء مثقلة به إثقالاً يؤدّي إلى انفطارها لعظمه عليها وخشيتها من وقوعه، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثَقُلَتْ فِي السموات والأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/187">[الأعراف: 187]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَعْدَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من إضافة المصدر إلى المفعول، والضمير لليوم. ويجوز أن يكون مضافاً إلى الفاعل وهو الله عز وعلا، ولم يجر له ذكر لكونه معلوماً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="73:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-73-19" data-v="73:19">إِنَّ هَذِهِ تَذْكِرَةٌ فَمَنْ شَاءَ اتَّخَذَ إِلَى رَبِّهِ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/73/19" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ هذه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآيات الناطقة بالوعيد الشديد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَذْكِرَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>موعظة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَمَن شَآءَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اتعظ بها. واتخذ سبيلاً إلى الله بالتقوى والخشية. ومعنى اتخاذ السبيل إليه: التقرّب والتوسل بالطاعة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="73:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-73-20" data-v="73:20">إِنَّ رَبَّكَ يَعْلَمُ أَنَّكَ تَقُومُ أَدْنَى مِنْ ثُلُثَيِ اللَّيْلِ وَنِصْفَهُ وَثُلُثَهُ وَطَائِفَةٌ مِنَ الَّذِينَ مَعَكَ وَاللَّهُ يُقَدِّرُ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ عَلِمَ أَنْ لَنْ تُحْصُوهُ فَتَابَ عَلَيْكُمْ فَاقْرَءُوا مَا تَيَسَّرَ مِنَ الْقُرْآَنِ عَلِمَ أَنْ سَيَكُونُ مِنْكُمْ مَرْضَى وَآَخَرُونَ يَضْرِبُونَ فِي الْأَرْضِ يَبْتَغُونَ مِنْ فَضْلِ اللَّهِ وَآَخَرُونَ يُقَاتِلُونَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ فَاقْرَءُوا مَا تَيَسَّرَ مِنْهُ وَأَقِيمُوا الصَّلَاةَ وَآَتُوا الزَّكَاةَ وَأَقْرِضُوا اللَّهَ قَرْضًا حَسَنًا وَمَا تُقَدِّمُوا لِأَنْفُسِكُمْ مِنْ خَيْرٍ تَجِدُوهُ عِنْدَ اللَّهِ هُوَ خَيْرًا وَأَعْظَمَ أَجْرًا وَاسْتَغْفِرُوا اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/73/20" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أدنى من ثُلُثَىِ الَّيْلِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أقل منهما؛ وإنما استعير الأدنى وهو الأقرب للأقل؛ لأن المسافة بين الشيئين إذا دنت: قل ما بينهما من الأحياز؛ وإذا بعدت كثر ذلك. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ونصفه وثلثه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنصب على أنك تقوم أقل من الثلثين، وتقوم النصف والثلث: وهو مطابق لما مرّ في أوّل السورة: من التخيير بين قيام النصف بتمامه وبين قيام الناقص منه- وهو الثلث- وبين قيام الزائد عليه- وهو الأدنى من الثلثين. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ونصفه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، وثلثه: بالجرّ، أي: تقوم أقل من الثلثين وأقل من النصف والثلث، وهو مطابق للتخيير بين النصف: وهو أدنى من الثلثين والثلث: وهو أدنى من النصف. والربع: وهو أدنى من الثلث، وهو الوجه الأخير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَطَآئِفَةٌ مِّنَ الذين مَعَكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويقوم ذلك جماعة من أصحابك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والله يُقَدّرُ اليل والنهار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولا يقدر على تقدير الليل والنهار ومعرفة مقادير ساعاتهما إلا الله وحده؛ وتقديم اسمه عز وجل مبتدأ مبنياً عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يقدّر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، هو الدال على معنى الاختصاص بالتقدير؛ والمعنى: إنكم لا تقدرون عليه، والضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَّن تُحْصُوهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لمصدر يقدّر، أي علم أنه لا يصح منكم ضبط الأوقات ولا يتأتى حسابها بالتعديل والتسوية، إلا أن تأخذوا بالأوسع للاحتياط: وذلك شاق عليكم بالغ منكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَتَابَ عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عبارة عن الترخيص في ترك القيام المقدّر. كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَتَابَ عَلَيْكُمْ وَعَفَا عَنكُمْ فالن باشروهن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/187">[البقرة: 187]</a> والمعنى: أنه رفع التبعة في تركه عنكم، كما يرفع التبعة عن التائب. وعبر عن الصلاة بالقراءة؛ لأنها بعض أركانها، كما عبر عنها بالقيام والركوع والسجود يريد: فصلوا ما تيسر عليكم، ولم يتعذر من صلاة الليل؛ وهذا ناسخ للأوّل، ثم نسخا جميعاً بالصلوات الخمس. وقيل: هي قراءة القرآن بعينها؛ قيل: يقرأ مائة آية ومن قرأ مائة آية في ليلة لم يحاجه القرآن، وقيل: من قرأ مائة آية كتب من القانتين. وقيل: خمسين آية. وقد بين الحكمة في النسخ. وهي تعذر القيام على المرضى، والضاربين في الأرض للتجارة، والمجاهدين في سبيل الله. وقيل: سوّى الله بين المجاهدين والمسافرين لكسب الحلال.</span></p><p id="92.XD9OV">وعن عبد الله بن مسعود رضي الله عنه: أيما رجل جلب شيئاً إلى مدينة من مدائن المسلمين صابراً محتسباً، فباعه بسعر يومه: كان عند الله من الشهداء.</p><p id="92.8z53d">وعن عبد الله بن عمر: ما خلق الله موتة أموتها بعد القتل في سبيل الله أحب إليّ من أن أموت بين شعبتي رجل: أضرب في الأرض أبتغى من فضل الله. و<span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَلِمَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>استئناف على تقدير السؤال عن وجه النسخ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَقِيمُواْ الصلاة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني المفروضة والزكاة الواجبة وقيل: زكاة الفطر؛ لأنه لم يكن بمكة زكاة. وإنما وجبت بعد ذلك. ومن فسرها بالزكاة الواجبة جعل آخر السورة مدنيا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَقْرِضُواُ الله قَرْضاً حَسَناً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يجوز أن يريد: سائر الصدقات وأن يريد: أداء الزكاة على أحسن وجه: من إخراج أطيب المال وأعوده على الفقراء، ومراعاة النية وابتغاء وجه الله، والصرف إلى المستحق، وأن يريد: كل شيء يفعل من الخير مما يتعلق بالنفس والمال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خَيْرًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ثاني مفعولي وجد.</span></p><p id="92.VaZB2">وهو فصل. وجاز وإن لم يقع بين معرفتين. لأنّ أفعل من أشبه في امتناعه من حرف التعريف المعرفة.</p><p id="92.Ogz85">وقرأ أبو السمال <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هو خير وأعظم أجراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع على الابتداء والخبر.</span></p><p id="92.Ev1G6">عن رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«من قرأ سورة المزمّل دفع الله عنه العسر في الدنيا والآخرة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>