<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الطلاق" id="ch66"><h1 id="92.MbGz0">سورة الطلاق</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="65:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-65-1">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ إِذَا طَلَّقْتُمُ النِّسَاءَ فَطَلِّقُوهُنَّ لِعِدَّتِهِنَّ وَأَحْصُوا الْعِدَّةَ وَاتَّقُوا اللَّهَ رَبَّكُمْ لَا تُخْرِجُوهُنَّ مِنْ بُيُوتِهِنَّ وَلَا يَخْرُجْنَ إِلَّا أَنْ يَأْتِينَ بِفَاحِشَةٍ مُبَيِّنَةٍ وَتِلْكَ حُدُودُ اللَّهِ وَمَنْ يَتَعَدَّ حُدُودَ اللَّهِ فَقَدْ ظَلَمَ نَفْسَهُ لَا تَدْرِي لَعَلَّ اللَّهَ يُحْدِثُ بَعْدَ ذَلِكَ أَمْرًا</span><a class="vn" href="/quran/65/1" target="_blank" title="سورة الطلاق" data-v="65:1"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-65-2">فَإِذَا بَلَغْنَ أَجَلَهُنَّ فَأَمْسِكُوهُنَّ بِمَعْرُوفٍ أَوْ فَارِقُوهُنَّ بِمَعْرُوفٍ وَأَشْهِدُوا ذَوَيْ عَدْلٍ مِنْكُمْ وَأَقِيمُوا الشَّهَادَةَ لِلَّهِ ذَلِكُمْ يُوعَظُ بِهِ مَنْ كَانَ يُؤْمِنُ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآَخِرِ وَمَنْ يَتَّقِ اللَّهَ يَجْعَلْ لَهُ مَخْرَجًا</span><a class="vn" href="/quran/65/2" target="_blank" title="سورة الطلاق" data-v="65:2"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-65-3">وَيَرْزُقْهُ مِنْ حَيْثُ لَا يَحْتَسِبُ وَمَنْ يَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ فَهُوَ حَسْبُهُ إِنَّ اللَّهَ بَالِغُ أَمْرِهِ قَدْ جَعَلَ اللَّهُ لِكُلِّ شَيْءٍ قَدْرًا</span><a class="vn" href="/quran/65/3" target="_blank" title="سورة الطلاق" data-v="65:3"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.2zw2J">خص النبي صلى الله عليه وسلم بالنداء وعم بالخطاب؛ لأنّ النبي إمام أمّته وقدوتهم، كما يقال لرئيس القوم وكبيرهم: يا فلان افعلوا كيت وكيت، إظهاراً لتقدّمه واعتباراً لترؤسه، وأنه مدرهُ قومه ولسانهم، والذي يصدرون عن رأيه ولا يستبدون بأمر دونه، فكان هو وحده في حكم كلهم، وسادّاً مسدّ جميعهم. ومعنى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذَا طَلَّقْتُمُ النسآء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إذا أردتم تطليقهنّ وهممتم به على تنزيل المقبل على الأمر المشارف له منزلة الشارع فيه: كقوله عليه السلام:</span><span>«من قتل قتيلاً فله سلبه»</span><span class="orphaned-text">ومنه كان الماشي إلى الصلاة والمنتظر لها في حكم المصلي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَطَلِّقُوهُنَّ لِعِدَّتِهِنَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فطلقوهن مستقبلات لعدتهن، كقولك: أتيته لليلة بقيت من المحرم، أي: مستقبلاً لها. وفي قراءة رسول الله صلى الله عليه وسلم: في قُبلِ عدتهنّ، وإذا طلقت المرأة في الطهر المتقدم للقرء الأوّل من أقرائها، فقد طلقت مستقبلة لعدتها. والمراد: أن يطلقن في طهر لم يجامعن فيه، ثم يخلين حتى تنقضى عدّتهن. وهذا أحسن الطلاق وأدخله في السنة وأبعده من الندم، ويدل عليه ما روي عن إبراهيم النخعي أنّ أصحاب رسول الله صلى الله عليه وسلم كانوا يستحبون أن لا يطلقوا أزواجهم للسنة إلا واحدة، ثم لا يطلقوا غير ذلك حتى تنقضي العدّة، وكان أحسن عندهم من أن يطلق الرجل ثلاثاً في ثلاثة أطهار. وقال مالك بن أنس رضي الله عنه: لا أعرف طلاق السنة إلا واحدة، وكان يكره الثلاث مجموعة كانت أو متفرقة. وأما أبو حنيفة وأصحابه فإنما كرهوا ما زاد على الواحد في طهر واحد، فأما مفرقاً في الأطهار فلا؛ لما روى عن رسول الله صلى الله عليه وسلم أنه قال لابن عمر حين طلق امرأته وهي حائض:</span><span>«ما هكذا أمرك الله، إنما السنة أن تستقبل الطهر استقبالاً، وتطلقها لكل قرء تطليقة»</span><span class="orphaned-text">وروى أنه قال لعمر:</span><span>«مر ابنك فليراجعها، ثم ليدعها حتى تحيض ثم تطهر، ثم ليطلقها إن شاء؛ فتلك العدّة التي أمر الله أن تطلق لها النساء»</span><span class="orphaned-text">. وعند الشافعي رضي الله عنه: لا بأس بإرسال الثلاث، وقال: لا أعرف في عدد الطلاق سنة ولا بدعة وهو مباح. فما لك تراعي في طلاق السنة الواحدة والوقت؛ وأبو حنيفة يراعي التفريق والوقت؛ والشافعي يراعي الوقت وحده.</span></p><p id="92.bL1l2">فإن قلت: هل يقع الطلاق المخالف للسنة؟ قلت: نعم، وهو آثم؛ لما روي عن النبي صلى الله عليه وسلم: أنّ رجلاً طلق امرأته ثلاثاً بين يديه، فقال لا <span>«أتلعبون بكتاب الله وأنا بين أظهركم»</span><span class="orphaned-text">وفي حديث ابن عمر أنه قال: يا رسول الله، أرأيت لو طلقتها ثلاثاً، فقال له:</span></p><p><span>«إذن عصيت وبانت منك امرأتك»</span><span class="orphaned-text">وعن عمر رضي الله عنه: أنه كان لا يؤتى برجل طلق امرأته ثلاثاً إلا أوجعه ضرباً. وأجاز ذلك عليه.</span></p><p id="92.3KBL8">وعن سعيد بن المسيب وجماعة من التابعين: أنّ من خالف السنة في الطلاق فأوقعه في حيض أو ثلث لم يقع، وشبهوه بمن وكل غيره بطلاق السنة فخالف.</p><p id="92.59YzQ">فإن قلت: كيف تطلق للسنة التي لا تحيض لصغر أو كبر أو حمل وغير المدخول بها؟ قلت: الصغيرة والآيسة والحامل كلهن عند أبي حنيفة وأبي يوسف يفرق عليهن الثلاث في الأشهر، وخالفما محمد وزفر في الحامل فقالا: لا تطلق للسنة إلا واحدة. وأما غير المدخول بها فلا تطلق للسنة إلا واحدة، ولا يراعي الوقت.</p><p id="92.eMxpn">فإن قلت: هل يكره أن تطلق المدخول بها واحدة بائنة؟ قلت: اختلفت الرواية فيه عن أصحابنا. والظاهر الكراهة.</p><p id="92.8veA0">فإن قلت: قوله إذا طلقتم النساء عام يتناول المدخول بهن وغير المدخول بهن من ذوات الأقراء والآيسات والصغائر والحوامل، فكيف صحّ تخصيصه بذوات الأقراء المدخول بهن؟ قلت: لا عموم ثم ولا خصوص، ولكن النساء اسم جنس للإناث من الإنس، وهذه الجنسية معنى قائم في كلهن وفي بعضهن، فجاز أن يراد بالنساء هذاوذاك، فلما قيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَطَلِّقُوهُنَّ لِعِدَّتِهِنَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>علم أنه أطلق على بعضهنّ وهنّ المدخول بهن من المعتدات بالحيض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَحْصُواْ العدة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>واضبطوها بالحفظ وأكملوها ثلاثة أقراء مستقبلات كوامل لا نقصان فيهن،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ تُخْرِجُوهُنَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حتى تنقضي عدتهنّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن بُيُوتِهِنَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من مساكنهنّ التي يسكنها قبل العدة، وهي بيوت الأزواج؛ وأضيفت إليهنّ لاختصاصها بهنّ من حيث السكنى.</span></p><p id="92.dg5ln">فإن قلت: ما معنى الجمع بين إخراجهم أو خروجهن؟ قلت: معنى الإخراج: أن لا يخرجهن البعولة غضباً عليهن وكراهة لمساكنتهن، أو لحاجة لهم إلى المساكن، وأن لا يأذنوا لهنّ في الخروج إذا طلبن ذلك، إيذاناً بأنّ إذنهم لا أثر له في رفع الحظر، ولا يخرجن بأنفسهن إن أردن ذلك <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ أَن يَأْتِينَ بِفَاحِشَةٍ مُّبَيِّنَةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قرئ: بفتح للياء وكسرها. قيل: هي الزنا، يعني إلا أن يزنين فيخرجن لإقامة الحد عليهن وقيل: إلا أن يطلقن على النشوز، والنشوز يسقط حقهن في السكنى. وقيل: إلا أن يبذون فيحل إخراجهنّ لبذائهنّ؛ وتؤكده قراءة أبي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إلا أن يفحش عليكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقيل: خروجها قبل انقضاء العدة فاحشة في نفسه. الأمر الذي يحدثه الله: أن يقلب قلبه من بغضها إلى محبتها، ومن الرغبة عنها إلى الرغبة فيها. ومن عزيمة الطلاق إلى الندم عليه فيراجعها. والمعنى: فطلقوهنّ لعدتهن وأحصوا العدة، لعلكم ترغبون وتندمون فتراجعون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِذَا بَلَغْنَ أَجَلَهُنَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو آخر العدة وشارفته، فأنتم بالخيار: إن شئتم فالرجعة والإمساك بالمعروف والإحسان، وإن شئتم فترك الرجعة والمفارقة واتقاء الضرار وهو أن يراجعها في آخر عدتها ثم يطلقها تطويلاً للعدة عليها وتعذيباً لها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَشْهِدُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني عند الرجعة والفرقة جميعاً.</span></p><p id="92.rzld5">وهذا الإشهاد مندوب إليه عند أبي حنيفة كقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَشْهِدُواْ إِذَا تَبَايَعْتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/282">[البقرة: 282]</a> وعند الشافعي: هو واجب في الرجعة مندوب إليه في الفرقة. وقيل: فائدة الإشهاد أن لا يقع بينهما التجاحد، وأن لا يتهم في إمساكها، ولئلا يموت أحدهما فيدعي الباقي ثبوت الزوجية ليرث</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّنكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال الحسن: من المسلمين.</span></p><p id="92.Ge3xR">وعن قتادة: من أحراركم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لوجهه خالصاً، وذلك أن تقيموها لا للشهود له ولا للمشهود عليه، ولا لغرض من الأغراض سوى إقامة الحق ودفع الظلم، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كُونُواْ قَوَّامِينَ بالقسط شُهَدَاء للَّهِ وَلَوْ عَلَى أَنفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/135">[النساء: 135]</a> أي:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذَلِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الحث على إقامة الشهادة لوجه الله ولأجل القيام بالقسط،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُوعَظُ بِهِ... وَمَن يَتَّقِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يجوز أن تكون جملة اعتراضية مؤكدة لما سبق من إجراء أمر الطلاق على السنة، وطريقه الأحسن والأبعد من الندم، ويكون المعنى: ومن يتق الله فطلق للسنة ولم يضار المعتدة ولم يخرجها من مسكنها واحتاط فأشهد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَجْعَلْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَّهُ مَخْرَجاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مما في شأن الأزواج من الغموم والوقوع في المضايق، ويفرج عنه وينفس ويعطه الخلاص</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَرْزُقْهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من وجه لا يخطره بباله ولا يحتسبه إن أوفى المهر وأدى الحقوق والنفقات وقل ماله.</span></p><p id="92.63EKP">وعن النبي صلى الله عليه وسلم: <span>«أنه سئل عمن طلق ثلاثاً أو ألفاً، هل له من مخرج؟ فتلاها»</span><span class="orphaned-text">وعن ابن عباس أنه سئل عن ذلك فقال: لم تتق الله فلم يجعل لك مخرجا، بانت منك بثلاث والزيادة إثم في عنقك. ويجوز أن يجاء بها على سبيل الاستطراد عند ذكر قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذَلِكُمْ يُوعَظُ بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني: ومن يتق الله يجعل له مخرجاً ومخلصاً من غموم الدنيا والآخرة.</span></p><p id="92.VQ1EV">وعن النبي صلى الله عليه وسلم: أنه قرأها فقال: <span>«مخرجاً من شبهات الدنيا ومن غمرات الموت ومن شدائد يوم القيامة»</span><span class="orphaned-text">وقال عليه السلام:</span><span>«إني لأعلم آية لو أخذ الناس بها لكفتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَن يَتَّقِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فما زال يقرؤها ويعيدها»</span><span class="orphaned-text">وروى: أنّ عوف بن مالك الأشجعي أسر المشركون ابناً له يسمى سالماً. فأتى رسول الله فقال: أسر ابني وشكا إليه الفاقة؛ فقال: ما أمسى عند آل محمد إلا مدّ فاتق الله واصبر وأكثر من قول لا حول ولا قوة إلا بالله، ففعل فبينا هو في بيته إذ قرع ابنه الباب ومعه مائة من الإبل تغفل عنها العدو فاستاقها، فنزلت هذه الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بالغ أَمْرِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي يبلغ ما يريد لا يفوته مراد ولا يعجزه مطلوب. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بالغ أمره</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالإضافة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وبالغ أمره</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع، أيّ: نافذ أمره وقرأ المفضل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بالغاً أمره</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، على أنّ قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَدْ جَعَلَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خبر إن، وبالغاً حال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَدْراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تقديراً وتوقيتاً. وهذا بيان لوجوب التوكل على الله، وتفويض الأمر إليه؛ لأنه إذا علم أنّ كل شيء من الرزق ونحوه لا يكون إلا بتقديره وتوقيته: لم يبق إلا التسليم للقدر والتوكل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="65:4-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-65-4">وَاللَّائِي يَئِسْنَ مِنَ الْمَحِيضِ مِنْ نِسَائِكُمْ إِنِ ارْتَبْتُمْ فَعِدَّتُهُنَّ ثَلَاثَةُ أَشْهُرٍ وَاللَّائِي لَمْ يَحِضْنَ وَأُولَاتُ الْأَحْمَالِ أَجَلُهُنَّ أَنْ يَضَعْنَ حَمْلَهُنَّ وَمَنْ يَتَّقِ اللَّهَ يَجْعَلْ لَهُ مِنْ أَمْرِهِ يُسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/65/4" target="_blank" title="سورة الطلاق" data-v="65:4"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-65-5">ذَلِكَ أَمْرُ اللَّهِ أَنْزَلَهُ إِلَيْكُمْ وَمَنْ يَتَّقِ اللَّهَ يُكَفِّرْ عَنْهُ سَيِّئَاتِهِ وَيُعْظِمْ لَهُ أَجْرًا</span><a class="vn" href="/quran/65/5" target="_blank" title="سورة الطلاق" data-v="65:5"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.2rv0N">روي أن ناساً قالوا: قد عرفنا عدة ذوات الأقراء، فما عدة اللائي لا يحضن؛ فنزلت: فمعنى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنِ ارتبتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: إن أشكل عليكم حكمهن وجهلتم كيف يعتددن فهذا حكمهنّ، وقيل: إن ارتبتم في ذم البالغات مبلغ اليأس وقد قدروه بستين سنة وبخمس وخمسين، أهو دم حيض أو استحاضة؟</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَعِدَّتُهُنَّ ثلاثة أَشْهُرٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وإذا كانت هذه عدة المرتاب بها، فغير المرتاب بها أولى بذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والائى لَمْ يَحِضْنَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هن الصغائر. والمعنى: فعدتهن ثلاثة أشهر، فحذف لدلالة المذكور عليه. اللفظ مطلق في أولات الأحمال، فاشتمل على المطلقات والمتوفى عنهن. وكان ابن مسعود وأبيّ وأبو هريرة وغيرهم لا يفرقون.</span></p><p id="92.gKLr8">وعن علي وابن عباس: عدة الحامل المتوفى عنها أبعد الأجلين.</p><p id="92.AE1X0">وعن عبد الله: من شاء لاعنته أنّ سورة النساء القصرى نزلت بعد التي في البقرة، يعني: أنّ هذا اللفظ مطلق في الحوامل. وروت أم سلمة: أنّ سبيعة الأسلمية ولدت بعد وفاة زوجها بليال، فذكرت ذلك لرسول الله صلى الله عليه وسلم فقال لها: <span>«قد حللت فانكحي»</span><span class="orphaned-text"/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَجْعَل لَّهُ مِنْ أَمْرِهِ يُسْراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ييسر له من أمره ويحلل له من عقده بسبب التقوى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذَلِكَ أَمْرُ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يريد ما علم من حكم هؤلاء المعتدات. والمعنى: ومن يتق الله في العمل بما أنزل الله من هذه الأحكام وحافظ على الحقوق الواجبة عليه مما ذكر من الإسكان وترك الضرار والنفقة على الحوامل وإيتاء أجر المرضعات وغير ذلك: استوجب تكفير السيئات والأجر العظيم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="65:6-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-65-6">أَسْكِنُوهُنَّ مِنْ حَيْثُ سَكَنْتُمْ مِنْ وُجْدِكُمْ وَلَا تُضَارُّوهُنَّ لِتُضَيِّقُوا عَلَيْهِنَّ وَإِنْ كُنَّ أُولَاتِ حَمْلٍ فَأَنْفِقُوا عَلَيْهِنَّ حَتَّى يَضَعْنَ حَمْلَهُنَّ فَإِنْ أَرْضَعْنَ لَكُمْ فَآَتُوهُنَّ أُجُورَهُنَّ وَأْتَمِرُوا بَيْنَكُمْ بِمَعْرُوفٍ وَإِنْ تَعَاسَرْتُمْ فَسَتُرْضِعُ لَهُ أُخْرَى</span><a class="vn" href="/quran/65/6" target="_blank" title="سورة الطلاق" data-v="65:6"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-65-7">لِيُنْفِقْ ذُو سَعَةٍ مِنْ سَعَتِهِ وَمَنْ قُدِرَ عَلَيْهِ رِزْقُهُ فَلْيُنْفِقْ مِمَّا آَتَاهُ اللَّهُ لَا يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْسًا إِلَّا مَا آَتَاهَا سَيَجْعَلُ اللَّهُ بَعْدَ عُسْرٍ يُسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/65/7" target="_blank" title="سورة الطلاق" data-v="65:7"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَسْكِنُوهُنَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وما بعده: بيان لما شرط من التقوى في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَن يَتَّقِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كأنه قيل: كيف نعمل بالتقوى في شأن المعتدات؟ فقيل: اسكنوهن.</span></p><p id="92.n9R75">فإن قلت: من في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنْ حَيْثُ سَكَنتُم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما هي؟ قلت: هي من التبعيضية مبعضها محذوف معناه: أسكنوهن مكاناً من حيث سكنتم، أي بعض مكان سكناكم، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَغُضُّواْ مِنْ أبصارهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/24/30">[النور: 30]</a> أي بعض أبصارهم. قال قتادة: إن لم يكن إلا بيت واحد، فأسكنها في بعض جوانبه.</span></p><p id="92.1OV3z">فإن قلت: فقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من وجدكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: هو عطف بيان لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنْ حَيْثُ سَكَنتُم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وتفسير له، كأنه قيل: أسكنوهن مكاناً من مسكنكم مما تطيقونه. والوجد: الوسع والطاقة. وقرئ بالحركات الثلاث. والسكنى والنفقة: واجبتان لكل مطلقة. وعند مالك والشافعي: ليس للمبتوتة إلا السكنى ولا نفقة لها.</span></p><p id="92.e1xld">وعن الحسن وحماد: لا نفقة لها ولا سكنى؛ لحديث فاطمة بنت قيس: أن زوجها أبتّ طلاقها، فقال لها رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«لا سكنى لك ولا نفقة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="92.1dJVY">وعن عمر رضي الله عنه: لا ندع كتاب ربنا وسنة نبينا لقول امرأة لعلها نسيت أو شبه لها: سمعت النبي صلى الله عليه وسلم: <span>«لها السكنى والنفقة»</span><span class="orphaned-text"/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تُضَارُّوهُنَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولا تستعملوا معهن الضرار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِتُضَيِّقُواْ عَلَيْهِنَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في المسكن ببعض الأسباب: من إنزال من لا يوافقهن، أو يشغل مكانهن، أو غير ذلك، حتى تضطروهن إلى الخروج. وقيل: هو أن يراجعها إذا بقي من عدتها يومان ليضيق عليها أمرها. وقيل: هو أن يلجئها إلى أن تفتدي منه.</span></p><p id="92.8wQRW">فإن قلت: فإذا كانت كل مطلقة عندكم تجب لها النفقة، فما فائدة الشرط في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِن كُنَّ أولات حَمْلٍ فَأَنفِقُواْ عَلَيْهِنَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قلت: فائدته أن مدة الحمل ربما طالت فظن ظان أن النفقة تسقط إذا مضى مقدار عدة الحائل، فنفى ذلك الوهم.</span></p><p id="92.4e4PE">فإن قلت: فما تقول في الحامل المتوفى عنها؟ قلت: مختلف فيها؛ فأكثرهم على أنه لا نفقة لها، لوقوع الإجماع على أنّ من أجبر الرجل على النفقة عليه من امرأة أو ولد صغير لا يجب أن ينفق عليه من ماله بعد موته، فكذلك الحامل.</p><p id="92.V42EJ">وعن علي وعبد الله وجماعة: أنهم أوجبوا نفقتها <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِنْ أَرْضَعْنَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني هؤلاء المطلقات إن أرضعن لكم ولداً من غيرهنّ أو منهنّ بعد انقطاع عصمة الزوجية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَئَاتُوهُنَّ أُجُورَهُنَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حكمهن في ذلك حكم الأظار، ولا يجوز عند أبي حنيفة وأصحابه رضي الله عنهم الاستئجار إذا كان الولد منهم ما لم يبنّ. ويجوز عند الشافعي. الائتمار بمعنى التآمر، كالاشتوار بمعنى التشاور. يقال: ائتمر القوم وتآمروا، إذا أمر بعضهم بعضاً.</span></p><p id="92.23l26">والمعنى: وليأمر بعضكم بعضاً، والخطاب للآباء والأمهات <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِمَعْرُوفٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بجميل وهو المسامحة، وأن لا يماكس الأب ولا تعاسر الأم؛ لأنه ولدهما معا، وهما شريكان فيه وفي وجوب الإشفاق عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِن تَعَاسَرْتُمْ فَسَتُرْضِعُ لَهُ أخرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فستوجد ولا تعوز مرضعة غير الأم ترضعه؛ وفيه طرف من معاتبة الأم على المعاسرة، كما تقول لمن تستقضيه حاجة فيتوانى: سيقضيها غيرك، تريد: لن تبقى غير مقضية وأنت ملوم، وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي للأب، أي: سيجد الأب غير معاسرة ترضع له ولده إن عاسرته أمه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِيُنفِقْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كل واحد من الموسر والمعسر ما بلغه وسعه يريد: ما أمر به من الإنفاق على المطلقات والمرضعات، كما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَتّعُوهُنَّ عَلَى الموسع قَدَرُهُ وَعَلَى المقتر قَدْرُهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/236">[البقرة: 236]</a> وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لينفق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنصب، أي شرعنا ذلك لينفق.</span></p><p id="92.BKyNr">وقرأ ابن أبي عبلة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قدّر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَيَجْعَلُ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>موعد لفقراء ذلك الوقت بفتح أبواب الرزق عليهم، أو لفقراء الأزواج إن أنفقوا ما قدروا عليه ولم يقصروا.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="65:8-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-65-8">وَكَأَيِّنْ مِنْ قَرْيَةٍ عَتَتْ عَنْ أَمْرِ رَبِّهَا وَرُسُلِهِ فَحَاسَبْنَاهَا حِسَابًا شَدِيدًا وَعَذَّبْنَاهَا عَذَابًا نُكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/65/8" target="_blank" title="سورة الطلاق" data-v="65:8"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-65-9">فَذَاقَتْ وَبَالَ أَمْرِهَا وَكَانَ عَاقِبَةُ أَمْرِهَا خُسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/65/9" target="_blank" title="سورة الطلاق" data-v="65:9"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-65-10">أَعَدَّ اللَّهُ لَهُمْ عَذَابًا شَدِيدًا فَاتَّقُوا اللَّهَ يَا أُولِي الْأَلْبَابِ الَّذِينَ آَمَنُوا قَدْ أَنْزَلَ اللَّهُ إِلَيْكُمْ ذِكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/65/10" target="_blank" title="سورة الطلاق" data-v="65:10"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-65-11">رَسُولًا يَتْلُو عَلَيْكُمْ آَيَاتِ اللَّهِ مُبَيِّنَاتٍ لِيُخْرِجَ الَّذِينَ آَمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ مِنَ الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ وَمَنْ يُؤْمِنْ بِاللَّهِ وَيَعْمَلْ صَالِحًا يُدْخِلْهُ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا قَدْ أَحْسَنَ اللَّهُ لَهُ رِزْقًا</span><a class="vn" href="/quran/65/11" target="_blank" title="سورة الطلاق" data-v="65:11"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَتَتْ عَنْ أَمْرِ رَبِّهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أعرضت عنه على وجه العتوّ والعناد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حِسَاباً شَدِيداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالاستقصاء والمناقشة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَذَاباً نُّكْراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نكرا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منكراً عظيماً، والمراد: حساب الآخرة وعذابها وما يذوقون فيها من الوبال ويلقون من الخسر، وجيء به على لفظ الماضي، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَنَادَى أصحاب الجنة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/44">[الأعراف: 44]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ونادى أصحاب النار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/50">[الأعراف: 50]</a> ونحو ذلك؛ لأنّ المنتظر من وعد الله ووعيده ملقى في الحقيقة، وما هو كائن فكأن قد كان. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَعَدَّ الله لَهُمْ عَذَاباً شَدِيداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تكرير للوعيد وبيان لكونه مترقباً، كأنه قال: أعد الله لهم هذا العذاب فليكن لكم ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ياأولي الألباب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من المؤمنين لطفاً في تقوى الله وحذر عقابه. ويجوز أن يراد إحصاء السيئات، واستقصاؤها عليهم في الدنيا، وإثباتها في صحائف الحفظة، وما أصيبوا به من العذاب في العاجل؛ وأن يكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَتَتْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وما عطف عليه: صفة للقرية. وأعد الله لهم: جواباً لكأين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَسُولاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هو جبريل صلوات الله عليه: أبدل من ذكرا، لأنه وصف بتلاوة آيات الله، فكان إنزاله في معنى إنزال الذكر فصح إبداله منه. أو أريد بالذكر: الشرف، من قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ لَذِكْرٌ لَّكَ وَلِقَوْمِكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/43/44">[الزخرف: 44]</a> فأبدل منه، كأنه في نفسه شرف: إما لأنه شرف للمنزل عليه، وإما لأنه ذو مجد وشرف عند الله، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عِندَ ذِى العرش مَكِينٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/81/20">[التكوير: 20]</a> أو جعل لكثرة ذكره لله وعبادته كأنه ذكر. أو أريد: ذا ذكر، أي ملكاً مذكوراً في السموات وفي الأمم كلها. أو دل قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنزَلَ الله إِلَيْكُمْ ذِكْراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/65/10">[الطلاق: 10]</a> على: أرسل فكأنه قيل: أرسل رسولا؛ أو أعمل ذكراً في رسولا إعمال المصدر في المفاعيل، أي: أنزل الله أن ذكر رسولا أو ذكره رسولا. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رسول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، على: هو رسول. أنزله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لّيُخْرِجَ الذين ءَامَنُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بعد إنزاله، أي ليحصل لهم ما هم عليه الساعة من الإيمان والعمل الصالح: لأنهم كانوا وقت إنزاله غير مؤمنين، وإنما آمنوا بعد الإنزال والتبليغ. أو ليخرج الذين عرف منهم أنهم يؤمنون. قرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يدخله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالياء والنون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَدْ أَحْسَنَ الله لَهُ رِزْقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيه معنى التعجب والتعظيم، لما رزق المؤمن من الثواب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="65:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-65-12">اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ سَبْعَ سَمَوَاتٍ وَمِنَ الْأَرْضِ مِثْلَهُنَّ يَتَنَزَّلُ الْأَمْرُ بَيْنَهُنَّ لِتَعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ وَأَنَّ اللَّهَ قَدْ أَحَاطَ بِكُلِّ شَيْءٍ عِلْمًا</span><a class="vn" href="/quran/65/12" target="_blank" title="سورة الطلاق" data-v="65:12"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الله الذى خَلَقَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مبتدأ وخبر. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مثلهنّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنصب، عطفاً على سبع سموات؛ وبالرفع على الابتداء، وخبره: من الأرض. قيل: ما في القرآن آية تدل على أن الأرضين سبع إلا هذه. وقيل: بين كل سماءين مسيرة خمسمائة عام، وغلظ كل سماء كذلك، والأرضون مثل السموات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَتَنَزَّلُ الأمر بَيْنَهُنَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي يجري أمر الله وحكمه بينهن، وملكه ينفذ فيهن.</span></p><p id="92.A6aYo">وعن قتادة: في كل سماء وفي كل أرض خلق من خلقه وأمر من أمره وقضاء من قضائه. وقيل: هو ما يدبر فيهنّ من عجائب تدبيره. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ينزل الأمر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، وعن ابن عباس: أن نافع بن الأزرق سأله هل تحت الأرضين خلق؟ قال: نعم. قال: فما الخلق؟ قال: إما ملائكة أو جنّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لتعلموا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قرئ بالتاء والياء.</span></p><p id="92.ER0Ym">عن رسول الله صلى الله عليه وآله وسلم: <span>«من قرأ سورة الطلاق مات على سنة رسول الله صلى الله عليه وسلم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>