<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المؤمنون" id="ch24"><h1 id="92.WBO2E">سورة المؤمنون</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="23:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-1" data-v="23:1">قَدْ أَفْلَحَ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/1" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-2" data-v="23:2">الَّذِينَ هُمْ فِي صَلَاتِهِمْ خَاشِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/2" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَدْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نقيضه (لما) هي تثبت المتوقع و (لما) تنفيه، ولا شكّ أن المؤمنين كانوا متوقعين لمثل هذه البشارة وهي الإخبار بثبات الفلاح لهم، فخوطبوا بما دلّ على ثبات ما توقعوه. والفلاح: الظفر بالمراد، وقيل: البقاء في الخير. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفْلَحَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دخل في الفلاح، كأبشر: دخل في البشارة. ويقال: أفلحه: أصاره إلى الفلاح. وعليه قراءة طلحة بن مصرِّف: أفلح، على البناء للمفعول. وعنه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفلحوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على: أكلوني البراغيث. أو على الإبهام والتفسير. وعنه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أفلح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضمة بغير واو، اجتزاء بها عنها، كقوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">فَلَوْ أَنَّ الاطِبَّا كَانَ حَوْلِي<br/></span></center><p/><p id="92.8G6NA">فإن قلت: ما المؤمن؟ قلت: هو في اللغة المصدق. وأما في الشريعة فقد اختلف فيه على قولين، أحدهما: أنّ كل من نطق بالشهادتين مواطئاً قلبه لسانه فهو مؤمن. والآخر أنه صفة مدح لا يستحقها إلاّ البرّ التقيّ دون الفاسق الشقيّ.</p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خاشعون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الخشوع في الصلاة: خشية القلب وإلباد البصر عن قتادة: وهو إلزامه موضع السجود.</span></p><p id="92.wR4zQ">وعن النبي صلى الله عليه وسلم: أنه كان يصلي رافعاً بصره إلى السماء، فلما نزلت هذه الآية رمى ببصره نحو مسجده، وكان الرجل من العلماء إذا قام إلى الصلاة هاب الرحمن أن يشدّ بصره إلى شيء، أو يحدث نفسه بشأن من شأن الدنيا. وقيل: هو جمع الهمة لها، والإعراض عما سواها. ومن الخشوع: أن يستعمل الآداب، فيتوقى كفّ الثوب، والعبث بجسده وثيابه والالتفات، والتمطي، والتثاؤب، والتغميض، وتغطية الفم، والسدل، والفرقعة، والتشبيك، والاختصار، وتقليب الحصا. روي عن النبي صلى الله عليه وسلم: أنه أبصر رجلاً يعبث بلحيته في الصلاة فقال: <span>«لو خشع قلبه خشعت جوارحه»</span><span class="orphaned-text">ونظر الحسن إلى رجل يعبث بالحصا وهو يقول: اللَّهم زوّجني الحور العين، فقال: بئس الخاطب أنت! تخطب وأنت تعبث.</span></p><p id="92.EM8Lo">فإن قلت: لم أضيفت الصلاة إليهم؟ قلت: لأنّ الصلاة دائرة بين المصلي والمصلى له، فالمصلي هو المنتفع بها وحده، وهي عدّته وذخيرته فهي صلاته: وأمّا المصلى له، فغنيّ متعال عن الحاجة إليها والانتفاع بها.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-3" data-v="23:3">وَالَّذِينَ هُمْ عَنِ اللَّغْوِ مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/3" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.zW7rZ">اللغو: ما لا يعنيك من قول أو فعل، كاللعب والهزل وما توجب المروءة إلغاءه وإطراحه يعني أنّ بهم من الجدّ ما يشغلهم عن الهزل.</p><p id="92.4nMRO">لما وصفهم بالخشوع في الصلاة، أتبعه الوصف بالإعراض عن اللغو، ليجمع لهم الفعل والترك الشاقين على الأنفس اللذين هما قاعدتا بناء التكليف.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-4" data-v="23:4">وَالَّذِينَ هُمْ لِلزَّكَاةِ فَاعِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/4" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.gm5jo">الزكاة اسم مشترك بين عين ومعنى، فالعين: القدر الذي يخرجه المزكي من النصاب إلى الفقير والمعنى: فهل المزكي الذي هو التزكية، وهو الذي أراده الله، فجعل المزكين فاعلين له ولا يسوغ فيه غيره، لأنه ما من مصدر إلا يعبر عن معناه بالفعل ويقال لمحدثه فاعل، تقول للضارب: فاعل الضرب، وللقاتل: فاعل القتل، وللمزكي: فاعل التزكية. وعلى هذا الكلام كله والتحقيق فيه أنك تقول في جميع الحوادث: من فاعل هذا؟ فيقال لك: فاعله الله أو بعض الخلق. ولم يمتنع الزكاة الدالة على العين أن يتعلق بها فاعلون، لخروجها من صحة أن يتناولها الفاعل، ولكن لأنّ الخلق ليسوا بفاعليها. وقد أنشد لأمية ابن أبي الصلت:</p><p/><center><span class="manzoma">الْمُطْمِعُونَ الطَّعَامَ فِي السَّنَةِ ** الأَزْمَةِ وَالْفَاعِلُونَ لِلزَّكَوَاتِ<br/></span></center><p/><p id="92.rX1br">ويجوز أن يراد بالزكاة: العين، ويقدر مضاف محذوف وهو الأداء، وحمل البيت على هذا أصحّ، لأنها فيه مجموعة.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:5-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-5" data-v="23:5">وَالَّذِينَ هُمْ لِفُرُوجِهِمْ حَافِظُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/5" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-6" data-v="23:6">إِلَّا عَلَى أَزْوَاجِهِمْ أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُمْ فَإِنَّهُمْ غَيْرُ مَلُومِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/6" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-7" data-v="23:7">فَمَنِ ابْتَغَى وَرَاءَ ذَلِكَ فَأُولَئِكَ هُمُ الْعَادُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/7" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">على أزواجهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في موضع الحال، أي الأوّالين على أزواجهم: أو قوّامين عليهنّ، من قولك: كان فلان على فلانة فمات عنها فخلف عليها فلان. ونظيره: كان زياد على البصرة، أي: والياً عليها. ومنه قولهم: فلانة تحت فلان، ومن ثمة سميت المرأة فراشاً: والمعنى: أنهم لفروجهم حافظون في كافة الأحوال، إلا في حال تزوّجهم أو تسريهم، أو تعلق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">على</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمحذوف يدلّ عليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غَيْرُ مَلُومِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/70/30">[المعارج: 30]</a> كأنه قيل: يلامون إلا على أزواجهم، أي: يلامون على كل مباشر إلا على ما أطلق لهم، فإنهم غير ملومين عليه. أو تجعله صلة لحافظين، من قولك: احفظ عليّ عنان فرسي، على تضمينه معنى النفي، كما ضمن قولهم: نشدتك بالله إلا فعلت معنى ما طلبت منك إلا فعلك.</span></p><p id="92.v7Jne">فإن قلت: هلاقيل: من ملكت؟ قلت: لأنه أريد من جنس العقلاء ما يجري مجرى غير العقلاء وهم الإناث جعل المستثنى حداً أوجب الوقوف عنده، ثم قال: فمن أحدث ابتغاء وراء هذا الحدّ مع فسحته واتساعه، وهو إباحة أربع من الحرائر، ومن الإماء ما شئت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأُوْلَئِكَ هُمُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الكاملون في العدوان المتناهون فيه.</span></p><p id="92.ryXzE">فإن قلت: هل فيه دليل على تحريم المتعة؟ قلت: لا؛ لأنّ المنكوحة نكاح المتعة من جملة الأزواج إذا صحّ النكاح.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-8" data-v="23:8">وَالَّذِينَ هُمْ لِأَمَانَاتِهِمْ وَعَهْدِهِمْ رَاعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/8" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Z1lrm">وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لأمانتهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>سمى الشيء المؤتمن عليه والمعاهد عليه أمانة وعهداً. ومنه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الله يَأْمُرُكُمْ أَن تُؤدُّواْ الأمانات إِلَى أَهْلِهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/58">[النساء: 58]</a> وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَتَخُونُواْ أماناتكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/8/27">[الأنفال: 27]</a> وإنما تؤدّى العيون لا المعاني، ويخان المؤتمن عليه، لا الأمانة في نفسها. والراعي: القائم على الشيء بحفظ وإصلاح كراعي الغنم وراعي الرعية. ويقال: من راعي هذا الشيء؟ أي متوليه وصاحبه: ويحتمل العموم في كل ما ائتمنوا عليه وعوهدوا من جهة الله تعالى ومن جهة الخلق، والخصوص فيما حملوه من أمانات الناس وعهودهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-9" data-v="23:9">وَالَّذِينَ هُمْ عَلَى صَلَوَاتِهِمْ يُحَافِظُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/9" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Z1lrm">وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">على صلاتهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="92.zNYqB">فإن قلت: كيف كرّر ذكر الصلاة أوّلاً وآخراً؟ قلت: هما ذكران مختلفان فليس بتكرير. وصفوا أَوّلاً بالخشوع في صلاتهم، وآخراً بالمحافظة عليها. وذلك أن لا يسهوا عنها، ويؤدّوها في أوقاتها، ويقيموا أركنها، ويوكلوا نفوسهم بالاهتمام بها وبما ينبغي أن تتمّ به أوصافها. وأيضاً فقد وحدت أولاً ليفاد الخشوع في جنس الصلاة أي صلاة كانت، وجمعت آخراً لتفاد المحافظة على أعدادها: وهي الصلوات الخمس، والوتر، والسنن المرتبة مع كل صلاة وصلاة الجمعة، والعيدين، والجنازة، والاستسقاء، والكسوف والخسوف، وصلاة الضحى، والتهجد وصلاة التسبيح، وصلاة الحاجة. وغيرها من النوافل.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:10-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-10" data-v="23:10">أُولَئِكَ هُمُ الْوَارِثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/10" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-11" data-v="23:11">الَّذِينَ يَرِثُونَ الْفِرْدَوْسَ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/11" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.nr9QD">أي <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أولئك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الجامعون لهذه الأوصاف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هُمُ الوارثون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الأحقاء بأن يسمّوا ورّاثاً دون من عداهم، ثم ترجم الوارثين بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين يَرِثُونَ الفردوس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فجاء بفخامة وجزالة لإرثهم لا تخفى على الناظر. ومعنى الإرث: ما مرّ في سورة مريم. أنث الفردوس على تأويل الجنة، وهو: البستان الواسع الجامع لأصناف الثمر. روي أنّ الله عزّ وجلّ بنى جنة الفردوس لبنة من ذهب ولبنة من فضة، وجعل خلالها المسك والأذفر. وفي رواية: ولبنة من مسك مذرّي وغرس فيها من جيد الفاكهة وجيد الريحان.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:12-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-12" data-v="23:12">وَلَقَدْ خَلَقْنَا الْإِنْسَانَ مِنْ سُلَالَةٍ مِنْ طِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/12" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-13" data-v="23:13">ثُمَّ جَعَلْنَاهُ نُطْفَةً فِي قَرَارٍ مَكِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/13" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-14" data-v="23:14">ثُمَّ خَلَقْنَا النُّطْفَةَ عَلَقَةً فَخَلَقْنَا الْعَلَقَةَ مُضْغَةً فَخَلَقْنَا الْمُضْغَةَ عِظَامًا فَكَسَوْنَا الْعِظَامَ لَحْمًا ثُمَّ أَنْشَأْنَاهُ خَلْقًا آَخَرَ فَتَبَارَكَ اللَّهُ أَحْسَنُ الْخَالِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/14" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.VaqMk">السلالة: الخلاصة؛ لأنها تسلّ من بين الكدر، وفعالة، بناء للقلة كالقلامة والقمامة.</p><p id="92.Dp8ox">وعن الحسن: ماء بين ظهراني الطين.</p><p id="92.9EgAX">فإن قلت: ما الفرق بين من ومن؟ قلت: الأوّل للابتداء، والثاني للبيان، كقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنَ الأوثان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/22/30">[الحج: 30]</a> .</span></p><p id="92.WAB0g">فإن قلت: ما معنى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جَعَلْنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الإنسان نطفة؟ قلت: معناه أنه خلق جوهر الإنسان أوّلاً طيناً، ثم جعل جوهره بعذ ذلك نطفة. القرار: المستقرّ، والمراد الرحم. وصفت بالمكانة التي هي صفة المستقرّ فيها، كقولك. طريق سائر. أو بمكانتها في نفسها؛ لأنها مكنت بحيث هي وأحرزت. قرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عظماً فكسونا العظم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عظاماً فكسونا العظام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عظماً فكسونا العظم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وضع الواحد مكان الجمع لزوال اللبس؛ لأنّ الإنسان ذو عظام كثيرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خَلْقاً ءاخَرَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي خلقاً مبايناً للخلق الأوّل مباينة ما أبعدها، حيث جعله حيواناً وكان جماداً، وناطقاً وكان أبكم، وسميعاً وكان أصمّ، وبصيراً وكان أكمه، وأودع باطنه وظاهره بل كل عضو من أعضائه وكل جزء من أجزائه عجائب فطرة وغرائب حكمة لا تدرك بوصف الواصف ولا تبلغ بشرح الشارح: وقد احتجّ به أبو حنيفة فيمن غصب بيضة فأفرخت عنده قال: يضمن البيضة ولا يرد الفرخ: لأنه خلق أخر سوى البيضة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَتَبَارَكَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فتعالى أمره في قدرته وعلمه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَحْسَنُ الخالقين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: أحسن المقدّرين تقديراً، فترك ذكر المميز لدلالة الخالقين عليه. ونحوه: طرح المأذون فيه في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أُذِنَ لِلَّذِينَ يقاتلون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/22/39">[الحج: 39]</a> لدلالة الصلة.</span></p><p id="92.kO0py">وروي عن عمر رضي الله عنه: أنّ رسول الله صلى الله عليه وسلم لما بلغ قوله خلقاً آخر، قال: <span>«فتبارك الله أحسن الخالقين»</span><span class="orphaned-text">وروي: أنّ عبد الله بن سعد بن أبي سرح كان يكتب للنبي صلى الله عليه وسلم، فنطق بذلك قبل إملائه، فقال: له النبي صلى الله عليه وسلم:</span><span>«اكتب، هكذا نزلت»</span><span class="orphaned-text">فقال: عبد الله: إن كان محمد نبياً يوحى إليه فأنا نبيّ يوحى إليّ، فلحق بمكة كافراً، ثم أسلم يوم الفتح.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:15-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-15" data-v="23:15">ثُمَّ إِنَّكُمْ بَعْدَ ذَلِكَ لَمَيِّتُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/15" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-16" data-v="23:16">ثُمَّ إِنَّكُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ تُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/16" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.3eBKW">قرأ ابن أبي عبلة وابن محيصن: لمائتون. والفرق بين الميت والمائت: أنّ الميت كالحيّ صفة ثابتة. وأمّا المائت، فيدلّ على الحدوث. تقول: زيد مائت الآن، ومائت غداً، كقولك يموت. ونحوهما: ضيق وضائق، وفي قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَضَائِقٌ بِهِ صَدْرُكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/11/12">[هود: 12]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَمَيِّتُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جعل الإماتة التي هي إعدام الحياة، والبعث الذي هو إعادة ما يفنيه ويعدمه: دليلين أيضاً على اقتدار عظيم بعد الإنشاء والاختراع.</span></p><p id="92.DG9BN">فإن قلت: فإذاً لا حياة إلا حياة الإنشاء وحياة البعث.</p><p id="92.QVGMo">قلت: ليس في ذكر الحياتين نفي الثالثة وهي حياة القبر، كما لو ذكرت ثلثي ما عندك وطويت ذكر ثلثه لم يكن دليلاً على أن الثلث ليس عندك. وأيضاً فالغرض ذكر هذه الأجناس الثلاثة: الإنشاء والإماتة والإعادة، والمطوي ذكرها من جنس الإعادة.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-17" data-v="23:17">وَلَقَدْ خَلَقْنَا فَوْقَكُمْ سَبْعَ طَرَائِقَ وَمَا كُنَّا عَنِ الْخَلْقِ غَافِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/17" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.jgPqp">الطرائق: السموات، لأنه طورق بعضها فوق بعض كمطارقة النعل، وكل شيء فوقه مثله فهو طريقة: أو لأنها طرق الملائكة ومتقلباتهم: وقيل: الأفلاك؛ لأنها طرائق الكواكب فيها مسيرها: أراد بالخلق السموات، كأنه قال: خلقناهم فوقهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا كُنَّا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عنها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غافلين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعن حفظها وإمساكها أن تقع فوقهم بقدرتنا: أو أراد به الناس وأنه أنما خلقها فوقهم ليفتح عليهم الأرزاق والبركات منها، وينفعهم بأنواع منافعها، وما كان غافلاً عنهم وما يصلحهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-18" data-v="23:18">وَأَنْزَلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً بِقَدَرٍ فَأَسْكَنَّاهُ فِي الْأَرْضِ وَإِنَّا عَلَى ذَهَابٍ بِهِ لَقَادِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/18" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِقَدَرٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بتقدير يسلمون معه من المضرة، ويصلون إلى المنفعة. أو بمقدار ما علمناه من حاجاتهم ومصالحهم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأَسْكَنَّاهُ فِي الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَسَلَكَهُ يَنَابِيعَ فِي الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/39/21">[الزمر: 21]</a> وقيل: جعلناه ثابتاً في الأرض. وقيل: إنها خمسة أنهار: سيحون نهر الهند. وجيحون: نهر بلخ، ودجلة والفرات: نهرا العراق. والنيل: نهر مصر، أنزلها الله من عين واحدة من عيون الجنة، فاستودعها الجبال، وأجراها في الأرض، وجعل فيها منافع للناس في أصناف معيشهم. وكما قدر على أنزاله فهو قادر على رفعه وإزالته. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">على ذَهَابٍ بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من أوقع النكرات وأحزها للمفصل. والمعنى: على وجه من وجوه الذهاب به وطريق من طرقه. وفيه إيذان باقتدار المذهب، وأنه لا يتعايى عليه شيء إذا أراده، وهو أبلغ في الإيعاد، من قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُلْ أَرَءيْتُمْ إِنْ أَصْبَحَ مَاؤُكُمْ غَوْراً فَمَن يَأْتِيكُمْ بِمَاء مَّعِينٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/67/30">[الملك: 30]</a> فعلى العباد أن يستعظموا النعمة في الماء ويقيدوها بالشكر الدائم، ويخافوا نفارها إذا لم تشكر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:19-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-19" data-v="23:19">فَأَنْشَأْنَا لَكُمْ بِهِ جَنَّاتٍ مِنْ نَخِيلٍ وَأَعْنَابٍ لَكُمْ فِيهَا فَوَاكِهُ كَثِيرَةٌ وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/19" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-20" data-v="23:20">وَشَجَرَةً تَخْرُجُ مِنْ طُورِ سَيْنَاءَ تَنْبُتُ بِالدُّهْنِ وَصِبْغٍ لِلْآَكِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/20" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.WRLWZ">خصّ هذه الأنواع الثلاثة، لأنها أكرم الشجر وأفضلها وأجمعها للمنافع. ووصف النخل والعنب بأن ثمرهما جامع بين أمرين: بأنه فاكهة يتفكه بها، وطعام يؤكل رطباً ويابساً، رطباً وعنباً، وتمراً وزبيباً. والزيتون بأنّ دهنه صالح للاستصباح والاصطباغ جميعاً، ويجوز أن يكون قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من قولهم: يأكل فلان من حرفة يحترفها، ومن ضيعة يغتلها ومن تجارة يتربح بها: يعنون أنها طعمته وجهته التي منها يحصل رزقه، كأنه قال: وهذه الجنات وجوه أرزاقكم ومعايشكم، منها ترتزقون وتتعيشون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَشَجَرَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عطف على جنات. وقرئت مرفوعة على الابتداء، أي: ومما أنشيء لكم شجرة و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طُورِ سَيْنَآءَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وطور سنين، لا يخلو إما أن يضاف فيه الطور إلى بقعة اسمها سيناء وسينون، وإمّا أن يكون اسماً للجبل مركباً من مضاف ومضاف إليه، كامريء القيس، وكبعلبك، فيمن أضاف. فمن كسر سين سيناء فقد منع الصرف للتعريف والعجمة أو التأنيث؛ لأنها بقعة، وفعلاء لا يكون ألفه للتأنيث كعلباء وحرباء. ومن فتح فلم يصرف؛ لأنّ الألف للتأنيث كصحراء. وقيل: هو جبل فلسطين. وقيل: بين مصر وإيلة. ومنه نودي موسى عليه السلام.</span></p><p id="92.xDEnb">وقرأ الأعمش: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سينا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على القصر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بالدهن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في موضع الحال، أي: تنبت وفيها الدهن. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تنبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وفيه وجهان، أحدهما: أن أنبت بمعنى نبت. وأنشد لزهير:</span></p><p/><center><span class="manzoma">رَأَيْتُ ذَوِي الْحَاجَاتِ حَوْلَ بُيُوتِهِم ** قَطِيناً لَهُمْ حَتَّى إذَا أَنْبَتَ الْبَقْلُ<br/></span></center><p/><p id="92.BnMR7">والثاني: أنّ مفعوله محذوف، أي: تنبت زيتونها وفيه الزيت. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تنبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضم التاء وفتح الباء، وحكمه حكم تنبت.</span></p><p id="92.nEp2d">وقرأ ابن مسعود: تخرج الدهن وصبع الآكلين. وغيره: تخرج بالدهن: وفي حرف أبيّ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تثمر الدهن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعن بعضهم: تنبت بالدهان.</span></p><p id="92.xDEnb">وقرأ الأعمش: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وصبغاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وصباغ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ونحوهما: دبغ ودباغ. والصبغ: الغمس للائتدام. وقيل: هي أوّل شجرة نبتت بعد الطوفان، ووصفها الله تعالى بالبركة في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُوقَدُ مِن شَجَرَةٍ مباركة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/24/35">[النور: 35]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:21-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-21" data-v="23:21">وَإِنَّ لَكُمْ فِي الْأَنْعَامِ لَعِبْرَةً نُسْقِيكُمْ مِمَّا فِي بُطُونِهَا وَلَكُمْ فِيهَا مَنَافِعُ كَثِيرَةٌ وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/21" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-22" data-v="23:22">وَعَلَيْهَا وَعَلَى الْفُلْكِ تُحْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/22" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تسقيكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بتاء مفتوحة، أي: تسقيكم الأنعام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي تتعلق بها منافع من الركوب والحمل وغير ذلك، كما تتعلق بما لا يؤكل لحمه من الخيل والبغال والحمير. وفيها منفعة زائدة، وهي الأكل الذي هو انتفاع بذواتها، والقصد بالأنعام إلى الإبل لأنها هي المحمول عليها في العادة، وقرنها بالفلك التي هي السفائن لأنها سفائن البرّ. قال ذو الرمّة:</span></p><p/><center><span class="manzoma">سَفِينَةُ بَرٍّ تَحْتَ خَدِّي زِمَامُهَا<br/></span></center><p/><p id="92.vpPN7">يريد صيدحه.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:23-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-23" data-v="23:23">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا نُوحًا إِلَى قَوْمِهِ فَقَالَ يَا قَوْمِ اعْبُدُوا اللَّهَ مَا لَكُمْ مِنْ إِلَهٍ غَيْرُهُ أَفَلَا تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/23" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-24" data-v="23:24">فَقَالَ الْمَلَأُ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ قَوْمِهِ مَا هَذَا إِلَّا بَشَرٌ مِثْلُكُمْ يُرِيدُ أَنْ يَتَفَضَّلَ عَلَيْكُمْ وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لَأَنْزَلَ مَلَائِكَةً مَا سَمِعْنَا بِهَذَا فِي آَبَائِنَا الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/24" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-25" data-v="23:25">إِنْ هُوَ إِلَّا رَجُلٌ بِهِ جِنَّةٌ فَتَرَبَّصُوا بِهِ حَتَّى حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/25" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غَيْرُهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع على المحل، وبالجرّ على اللفظ، والجملة استئناف تجري مجرى التعليل للأمر بالعبادة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفَلاَ تَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أفلا تخافون أن ترفضوا عبادة الله الذي هو ربكم وخالقكم ورازقكم، وشكر نعمته التي لا تحصونها واجب عليكم، ثم تذهبوا فتعبدوا غيره مما ليس من استحقاق العبادة في شيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن يَتَفَضَّلَ عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أن يطلب الفضل عليكم ويرأسكم، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَتَكُونَ لَكُمَا الكبرياء فِي الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/10/78">[يونس: 78]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بهذا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إشارة إلى نوح عليه السلام، أو إلى ما كلمهم به من الحثّ على عبادة الله، أي: ما سمعنا بمثل هذا الكلام، أو بمثل هذا الذي يدعي وهو بشر أنه رسول الله، وما أعجب شأن الضلال لم يرضوا للنبوة ببشر وقد رضوا للإلهية بحجر: وقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَّا سَمِعْنَا بهذا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يدلّ على أنهم وآباؤهم كانوا في فترة متطاولة. أو تكذبوا في ذلك لأنهماكهم في الغي، وتشمرهم لأن يدفعوا الحق بما أمكنهم وبما عنّ لهم، من غير تمييز منهم بين صدق وكذب. ألا تراهم: كيف جننوه وقد علموا أنه أرجح الناس عقلاً وأوزنهم قولاً. والجِنة: الجنون أو الجنّ، أي: به جنّ يخبلونه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى حِينٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي احتملوه واصبروا عليه إلى زمان، حتى ينجلي أمره عن عاقبة، فإن أفاق من جنونه وإلا قتلتموه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:26-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-26" data-v="23:26">قَالَ رَبِّ انْصُرْنِي بِمَا كَذَّبُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/26" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-27" data-v="23:27">فَأَوْحَيْنَا إِلَيْهِ أَنِ اصْنَعِ الْفُلْكَ بِأَعْيُنِنَا وَوَحْيِنَا فَإِذَا جَاءَ أَمْرُنَا وَفَارَ التَّنُّورُ فَاسْلُكْ فِيهَا مِنْ كُلٍّ زَوْجَيْنِ اثْنَيْنِ وَأَهْلَكَ إِلَّا مَنْ سَبَقَ عَلَيْهِ الْقَوْلُ مِنْهُمْ وَلَا تُخَاطِبْنِي فِي الَّذِينَ ظَلَمُوا إِنَّهُمْ مُغْرَقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/27" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-28" data-v="23:28">فَإِذَا اسْتَوَيْتَ أَنْتَ وَمَنْ مَعَكَ عَلَى الْفُلْكِ فَقُلِ الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي نَجَّانَا مِنَ الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/28" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-29" data-v="23:29">وَقُلْ رَبِّ أَنْزِلْنِي مُنْزَلًا مُبَارَكًا وَأَنْتَ خَيْرُ الْمُنْزِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/29" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-30" data-v="23:30">إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ وَإِنْ كُنَّا لَمُبْتَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/30" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.WP0Ov">في نصرته إهلاكهم، فكأنه قال: أهلكهم بسبب تكذيبهم إياي، أو انصرني بدل ما كذبوني، كما تقول: هذا بذاك، أي بدل ذاك ومكانه. والمعنى: أبدلني من غمّ تكذيبهم، سلوة النصرة عليهم، أو انصرني بإنجاز ما وعدتهم من العذاب، وهو ما كذبوه فيه حين قال لهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنّى أَخَافُ عَلَيْكُمْ عَذَابَ يَوْمٍ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/59">[الأعراف: 59]</a> ، <a class="aref" href="/quran/26/135">[الشعراء: 135]</a> ، <a class="aref" href="/quran/46/21">[الأحقاف: 21]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِأَعْيُنِنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بحفظنا وكلاءتنا، كأن معه من الله حفاظاً يكلؤونه بعيونهم، لئلا يتعرض له ولا يفسد عليه مفسد عمله. ومنه قولهم: عليه من الله عين كالئة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَوَحْيِنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي نأمرك كيف تصنع ونعلمك. روي أنه أوحى إليه أن يصنعها على مثال جؤجؤ الطائر. روي أنه قيل لنوح عليه السلام: إذا رأيت الماء يفور من التنور فاركب أنت ومن معك في السفينة، فلما نبع الماء من التنور أخبرته امرأته فركب. وقيل: كان تنور آدم عليه السلام، وكان من حجارة، فصار إلى نوح. واختلف في مكانه، فعن الشعبي: في مسجد الكوفة عن يمين الداخل مما يلي باب كندة، وكان نوح عمل السفينة وسط المسجد. وقيل: بالشام بموضع يقال له: عين وردة. وقيل: بالهند.</span></p><p id="92.MnO4e">وعن ابن عباس رضي الله عنه: التنور وجه الأرض.</p><p id="92.klkAo">وعن قتادة: أشرف موضع في الأرض، أي أعلاه.</p><p id="92.4Nkqx">وعن علي رضي الله عنه: فار التنور: طلع الفجر. وقيل: معناه أن فوران التنور كان عند تنوير الفجر. وقيل: هو مثل كقولهم: حمي الوطيس. والقول هو الأوّل. يقال: سلك فيه: دخله. وسلك غيره، وأسلكه. قال:</p><p/><center><span class="manzoma">حَتَّى إذَا أَسْلَكُوهُمْ فِي قَتَائِدِهِ<br/></span></center><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن كُلِّ زَوْجَيْنِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من كلّ أمتي زوجين، وهما أَمة الذكر وأمّة الأنثى، كالجمال، والنوق، والحصن والرماك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اثنين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>واحدين مزدوجين، كالجمل والناقة، والحصان والرمكة: روي أنه لم يحمل إلا ما يلد ويبيض. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من كل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتنوين، أي: من كل أمّة زوجين. واثنين: تأكيد وزيادة بيان.</span></p><p id="92.zlLy7">جيء بعلى مع سبق الضارّ، كما جيء باللام مع سبق النافع. قال الله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين سَبَقَتْ لَهُمْ مّنَّا الحسنى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/101">[الأنبياء: 101]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ سَبَقَتْ كَلِمَتُنَا لِعِبَادِنَا المرسلين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/37/171">[الصافات: 171]</a> ، ونحو قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَهَا مَا كَسَبَتْ وَعَلَيْهَا مَا اكتسبت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/286">[البقرة: 286]</a> وقول عمر رضي الله عنه: ليتها كانت كفافاً، لا عليَّ ولا لي.</span></p><p id="92.b9wvb">فإن قلت: لم نهاه عن الدعاء لهم بالنجاة؟ قلت: لما تضمنته الآية من كونهم ظالمين، وإيجاب الحكمة أن يغرقوا لا محالة، لما عرف من المصلحة في إغراقهم، والمفسدة في استبقائهم، وبعد أن أملى لهم الدهر المتطاول فلم يزيدوا إلا ضلالاً، ولزمتهم الحجّة البالغة لم يبق إلا أن يجعلوه عبرة للمعتبرين. ولقد بالغ في ذلك حيث أتبع النهي عنه، الأمر بالحمد على هلاكهم والنجاة منهم، كقوله:</p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَقُطِعَ دَابِرُ القوم الذين ظَلَمُواْ والحمد للَّهِ رَبّ العالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/6/45">[الأنعام: 45]</a> ، ثم أمره أن يدعوه بدعاء هو أهم وأنفع له، وهو طلب أن ينزله في السفينة أو في الأرض عند خروجه منها، منزلاً يبارك له فيه ويعطيه الزيادة في خير الدارين، وأن يشفع الدعاء بالثناء عليه المطابق لمسألته، وهو قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَنتَ خَيْرُ المنزلين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="92.Kkl4W">فإن قلت: هلا قيل: فقولوا: لقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِذَا استويت أَنتَ وَمَن مَّعَكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنه في معنى: فإذا استويتم؟ قلت: لأنه نبيهم وإمامهم، فكان قوله قولهم، مع ما فيه من الإشعار بفضل النبوّة وإظهار كبرياء الربوبية، وأن رتبة تلك المخاطبة لا يترقى إليها إلا ملك أو نبيّ. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">منزلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمعنى إنزالاً، أو موضع إنزال، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ليدخلهم مدخلاً يرضونه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هي المخففة من الثقيلة، واللام هي الفارقة بين النافية وبينها في المعنى، وإن الشأن والقصة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كُنَّا لَمُبْتَلِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي مصيبين قوم نوح ببلاء عظيم وعقاب شديد. أو مختبرين بهذه الآيات عبادنا لننظر من يعتبر ويذّكر، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ تركناها ءايَةً فَهَلْ مِن مُّدَّكِرٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/54/15">[القمر: 15]</a></span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:31-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-31" data-v="23:31">ثُمَّ أَنْشَأْنَا مِنْ بَعْدِهِمْ قَرْنًا آَخَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/31" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-32" data-v="23:32">فَأَرْسَلْنَا فِيهِمْ رَسُولًا مِنْهُمْ أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ مَا لَكُمْ مِنْ إِلَهٍ غَيْرُهُ أَفَلَا تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/32" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَرْناً ءَاخَرِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هم عاد قوم هود: عن ابن عباس رضي الله عنهما. وتشهد له حكاية الله تعالى قول هود:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واذكروا إِذْ جَعَلَكُمْ خُلَفَاء مِن بَعْدِ قَوْمِ نُوحٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/69">[الأعراف: 69]</a> ومجيء قصة هود على أثر قصة نوح في سورة الأعراف وسورة هود والشعراء.</span></p><p id="92.qA6aD">فإن قلت: حق أرسل أن يعدّى بإلى، كأخواته التي هي: وجه، وأنفذ، وبعث. فما باله عدّي في القرآن بإلى تارة، وبقي أخرى، كقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ أَرْسَلْنَاكَ فِي أُمَّةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/13/30">[الرعد: 30]</a> ، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا أَرْسَلْنَا فِي قَرْيَةٍ مّن نَّذِيرٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/34/34">[سبأ: 34]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأَرْسَلْنَا فِيهِمْ رَسُولاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي في عاد. وفي موضع آخر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإلى عَادٍ أَخَاهُمْ هُودًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/65">[الأعراف: 65]</a> ، <a class="aref" href="/quran/11/50">[هود: 50]</a> ؟ قلت: لم يعدّ بفي كما عدّي بإلى، ولم يجعل صلة مثله، ولكن الأمّة أو القرية جعلت موضعاً للإرسال، كما قال رؤبة:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أَرْسَلْتُ فِيهَا مُصْعَباً ذَا إقْحَامْ<br/></span></center><p/><p id="92.PjaEg">وقد جاء (بعث) على ذلك في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَوْ شِئْنَا لَبَعَثْنَا فِي كُلّ قَرْيَةٍ نَّذِيراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/25/51">[الفرقان: 51]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مفسرة لأرسلنا، أي: قلنا لهم على لسان الرسول:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اعبدوا الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:33-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-33" data-v="23:33">وَقَالَ الْمَلَأُ مِنْ قَوْمِهِ الَّذِينَ كَفَرُوا وَكَذَّبُوا بِلِقَاءِ الْآَخِرَةِ وَأَتْرَفْنَاهُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا مَا هَذَا إِلَّا بَشَرٌ مِثْلُكُمْ يَأْكُلُ مِمَّا تَأْكُلُونَ مِنْهُ وَيَشْرَبُ مِمَّا تَشْرَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/33" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-34" data-v="23:34">وَلَئِنْ أَطَعْتُمْ بَشَرًا مِثْلَكُمْ إِنَّكُمْ إِذًا لَخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/34" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.6pVNW">فإن قلت: ذكر مقال قوم هود في جوابه في سورة الأعراف وسورة هود بغير واو: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَالَ الملا الذين كَفَرُواْ مِن قَوْمِهِ إِنَّا لَنَرَاكَ فِي سَفَاهَةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/66">[الأعراف: 66]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَالُواْ يا هُودٍ مَا جِئْتَنَا بِبَيّنَةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/11/53">[هود: 53]</a> وههنا مع الواو، فأي فرق بينهما؟ قلت: الذي بغير واو على تقدير سؤال سائل قال: فما قال قومه؟ فقيل له: قالوا كيت وكيت. وأما الذي مع الواو، فعطف لما قالوه على ما قاله. ومعناه: أنه اجتمع في الحصول هذا الحق وهذا الباطل، وشتان بينهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِلِقَاء الأخرة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بلقاء ما فيها من الحساب والثواب والعقاب، كقولك: يا حبذا جوار مكة: أي جوار الله في مكة.</span></p><p id="92.q75p0">حذف الضمير، والمعنى: من مشروبكم، أو حذف منه لدلالة ما قبله عليه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>واقع في جزاء الشرط وجواب للذين قاولوهم من قومهم، أي: تخسرون عقولكم وتغبنون في آرائكم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:35-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-35" data-v="23:35">أَيَعِدُكُمْ أَنَّكُمْ إِذَا مِتُّمْ وَكُنْتُمْ تُرَابًا وَعِظَامًا أَنَّكُمْ مُخْرَجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/35" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-36" data-v="23:36">هَيْهَاتَ هَيْهَاتَ لِمَا تُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/36" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-37" data-v="23:37">إِنْ هِيَ إِلَّا حَيَاتُنَا الدُّنْيَا نَمُوتُ وَنَحْيَا وَمَا نَحْنُ بِمَبْعُوثِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/37" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-38" data-v="23:38">إِنْ هُوَ إِلَّا رَجُلٌ افْتَرَى عَلَى اللَّهِ كَذِبًا وَمَا نَحْنُ لَهُ بِمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/38" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.qLxDa">ثنى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنَّكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للتوكيد، وحسن ذلك لفصل ما بين الأوّل والثاني بالظرف. ومخرجون: خبر عن الأول. أو جعل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنَّكُمْ مُّخْرَجُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مبتدأ، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذَا مِتٌّمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خبراً، على معنى: إخراجكم إذا متم، ثم أخبر بالجملة عن إنكم، أو رفع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنكم مخرجون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفعل هو جزاء للشرط، كأنه قيل: إذا متم وقع إخراجكم. ثم أوقعت الجملة الشرطية خبراً عن إنكم. وفي قراءة ابن مسعود:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أيعدكم إذا متم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هيهات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالفتح والكسر والضم، كلها بتنوين وبلا تنوين، وبالسكون على لفظ الوقف فإن قلت: ما توعدون هو المستبعد، ومن حقه أن يرتفع بهيهات، كما ارتفع في قوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">فَهَيْهَاتَ هَيْهَاتَ العَقِيقُ وَأَهْلُهُ<br/></span></center><p/><p id="92.OY42k">فما هذه اللام: قلت قال الزجاج في تفسيره: البعدُ لما توعدون، أو بعدٌ لما توعدون فيمن نوّن فنزله منزلة المصدر. وفيه وجه آخر: وهو أن يكون اللام لبيان المستبعد ما هو بعد التصويت بكلمة الاستبعاد، كما جاءت اللام في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هيت لك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/12/23">[يوسف: 23]</a> لبيان المهيت به.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنْ هِىَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هذا ضمير لا يعلم ما يعني به إلا بما يتلوه من بيانه. وأصله إن الحياة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ حَيَاتُنَا الدنيا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ثم وضع</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هِىَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>موضع الحياة، لأنّ الخبر يدلّ عليها ويبينها. ومنه: هي النفس تتحمل ما حملت، وهي العرب تقول ما شاءت. والمعنى: لا حياة إلا هذه الحياة؛ لأن (إن) النافية دخلت على (هي) التي في معنى الحياة الدالة على الجنس فنفتها، فوازنت (لا) التي نفت ما بعدها نفي الجنس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نَمُوتُ وَنَحْيَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي يموت بعض ويولد بعض، ينقرض قرن ويأتي قرن آخر، ثم قالوا: ما هو إلا مفتر على الله فيما يدعيه من استنبائه له، وفيما بعدنا من البعث، وما نحن بمصدقين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:39-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-39" data-v="23:39">قَالَ رَبِّ انْصُرْنِي بِمَا كَذَّبُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/39" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-40" data-v="23:40">قَالَ عَمَّا قَلِيلٍ لَيُصْبِحُنَّ نَادِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/40" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-41" data-v="23:41">فَأَخَذَتْهُمُ الصَّيْحَةُ بِالْحَقِّ فَجَعَلْنَاهُمْ غُثَاءً فَبُعْدًا لِلْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/41" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَلِيلٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صفة للزمان، كقديم وحديث، في قولك: ما رأيته قديماً ولا حديثاً. وفي معناه: عن قريب. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>توكيد قلة المدّة وقصرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الصيحة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صيحة جبريل عليه السلام: صاح عليهم فدمّرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالوجوب؛ لأنهم قد استوجبوا الهلاك. أو بالعدل من الله، من قولك: فلان يقضي بالحق إذا كان عادلاً في قضاياه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فجعلناهم غُثَآءً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>شبههم في دمارهم بالغثاء: وهو حميل السيل مما بلي واسودّ من العيدان والورق. ومنه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَجَعَلَهُ غُثَاء أحوى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/87/5">[الأعلى: 5]</a> وقد جاء مشدّداً في قول امريء القيس:</span></p><p/><center><span class="manzoma">مِنَ السَّيْلِ وَالْغُثَّاءِ فَلْكَةُ مِغْزَلِ<br/></span></center><p/><p id="92.r0G8d">بعداً، وسحقاً، ودفراً ونحوها؛ مصادر موضوعة مواضع أفعالها، وهي من جملة المصادر التي قال سيبويه: نصبت بأفعال لا يستعمل إظهارها. ومعنى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَبُعْدًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: بعدوا، أي: هلكوا يقال: بعد بعداً وبعداً، نحو رشد رشداً ورشداً. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لّلْقَوْمِ الظالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بيان لمن دعي عليه بالبعد، نحو:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هَيْتَ لَكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/12/23">[يوسف: 23]</a> . و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِمَا تُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/23/36">[المؤمنون: 36]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:42-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-42" data-v="23:42">ثُمَّ أَنْشَأْنَا مِنْ بَعْدِهِمْ قُرُونًا آَخَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/42" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-43" data-v="23:43">مَا تَسْبِقُ مِنْ أُمَّةٍ أَجَلَهَا وَمَا يَسْتَأْخِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/43" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُرُوناً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قوم صالح ولوط وشعيب وغيرهم.</span></p><p id="92.LqPE6">وعن ابن عباس رضي الله عنهما: بني إسرائيل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَجَلَهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الوقت الذي حدّ لهلاكها وكتب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-44" data-v="23:44">ثُمَّ أَرْسَلْنَا رُسُلَنَا تَتْرَى كُلَّ مَا جَاءَ أُمَّةً رَسُولُهَا كَذَّبُوهُ فَأَتْبَعْنَا بَعْضَهُمْ بَعْضًا وَجَعَلْنَاهُمْ أَحَادِيثَ فَبُعْدًا لِقَوْمٍ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/44" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تترى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فعلى: الألف للتأنيث؛ لأن الرسل جماعة. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تترىً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالتنوين، والتاء بدل من الواو، كما في: تولج، وتيقور، أي: متواترين واحداً بعد واحد، من الوتر وهو الفرد: أضاف الرسل إليه تعالى وإلى أممهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ جَاءتْهُمْ رُسُلُنَا بالبينات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/5/32">[المائدة: 32]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ جَاءتْهُمْ رُسُلُهُم بالبينات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/101">[الأعراف: 101]</a> لأنّ الإضافة تكون الملابسة، والرسول ملابس المرسل والمرسل إليه جميعاً بالملابسة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأَتْبَعْنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الأمم أو القرون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَعْضُهُم بَعْضاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في الإهلاك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وجعلناهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أخباراً يسمر بها ويتعجب منها. الأحاديث: تكون اسم جمع للحديث. ومنه: أحاديث رسول الله صلى الله عليه وسلم. وتكون جمعاً للأحدوثة: التي هي مثل الأضحوكة والألعوبة والأعجوبة. وهي: مما يتحدّث به الناس تلهياً وتعجباً، وهو المراد ههنا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:45-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-45" data-v="23:45">ثُمَّ أَرْسَلْنَا مُوسَى وَأَخَاهُ هَارُونَ بِآَيَاتِنَا وَسُلْطَانٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/45" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-46" data-v="23:46">إِلَى فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِ فَاسْتَكْبَرُوا وَكَانُوا قَوْمًا عَالِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/46" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.NV3lp">فإن قلت: ما المراد بالسلطان المبين؟ قلت: يجوز أن تراد العصا، لأنها كانت أمّ آيات موسى وأُولاها، وقد تعلقت بها معجزات شتى: من انقلابها حية، وتلقفها ما أفكته السحرة، وانفلاق البحر، وانفجار العيون من الحجر بضربهما بها، وكونها حارساً، وشمعة، وشجرة خضراء مثمرة، ودلوا ورشاء. وجعلت كأنها ليست بعضها لما استبدت به من الفضل، فلذلك عطفت عليها كقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَجِبْرِيلَ وميكال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/98">[البقرة: 98]</a> ويجوز أن تراد الآيات أنفسها، أي: هي آيات وحجّة بيّنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عالين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متكبرين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ فِرْعَوْنَ عَلاَ فِي الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/4">[القصص: 4]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ يُرِيدُونَ عُلُوّاً فِي الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/83">[القصص: 83]</a> أو متطاولين على الناس قاهرين بالبغي والظلم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:47-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-47" data-v="23:47">فَقَالُوا أَنُؤْمِنُ لِبَشَرَيْنِ مِثْلِنَا وَقَوْمُهُمَا لَنَا عَابِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/47" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-48" data-v="23:48">فَكَذَّبُوهُمَا فَكَانُوا مِنَ الْمُهْلَكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/48" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.OOQK1">البشر يكون واحداً وجمعاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَشَراً سَوِيّاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/19/17">[مريم: 17]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِبَشَرَيْنِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِمَّا تَرَيِنَّ مِنَ البشر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/19/26">[مريم: 26]</a> و (مثل) و (غير) يوصف بهما: الاثنان، والجمع، والمذكر، والمؤنث:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ إِذاً مّثْلُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/140">[النساء: 140]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمِنَ الأرض مِثْلَهُنَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/65/12">[الطلاق: 12]</a> ويقال أيضاً: هما مثلاه، وهم أمثاله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين تَدْعُونَ مِن دُونِ الله عِبَادٌ أَمْثَالُكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/194">[الأعراف: 194]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَوْمُهُمَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني بني إسرائيل، كأنهم يعبدوننا خضوعاً وتذللاً. أو لأنه كان يدعي الإلهية فادعى للناس العبادة، وأن طاعتهم له عبادة على الحقيقة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-49" data-v="23:49">وَلَقَدْ آَتَيْنَا مُوسَى الْكِتَابَ لَعَلَّهُمْ يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/49" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُوسَى الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي قوم موسى التوراة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعملون بشرائعها ومواعظها، كما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">على خَوْفٍ مّن فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/10/83">[يونس: 83]</a> يريد آل فرعون، وكما يقولون: هاشم، وثقيف، وتميم، ويراد قومهم. ولا يجوز أن يرجع الضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى فرعون وملئه، لأنّ التوراة إنما أوتيها بنو إسرائيل بعد إغراق فرعون وملئه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ ءاتَيْنَا مُوسَى الكتاب مِن بَعْدِ مَا أَهْلَكْنَا القرون الأولى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/43">[القصص: 43]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-50" data-v="23:50">وَجَعَلْنَا ابْنَ مَرْيَمَ وَأُمَّهُ آَيَةً وَآَوَيْنَاهُمَا إِلَى رَبْوَةٍ ذَاتِ قَرَارٍ وَمَعِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/50" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.aKvQj">فإن قلت: لو قيل آيتين هل كان يكون له وجه؟ قلت: نعم، لأنّ مريم ولدت من غير مسيس، وعيسى روح من الله ألقي إليها، وقد تكلم في المهد وكان يحيي الموتى مع معجزات أخر، فكان آية من غير وجه، واللفظ محتمل للتثنية على تقدير <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَا ابن مَرْيَمَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>آية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأُمَّهُ ءَايَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ثم حذفت الأولى لدلالة الثانية عليها. الربوة والرباوة في رائهما الحركات. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ربوة ورباوة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالضم. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رباوة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالكسر وهي الأرض المرتفعة. قيل: هي إيليا أرض بيت المقدس، وأنها كبد الأرض وأقرب الأرض إلى السماء بثمانية عشر ميلا ً عن كعب. وقيل: دمشق وغوطتها.</span></p><p id="92.xORNl">وعن الحسن: فلسطين والرملة.</p><p id="92.Rnq5y">وعن أبي هريرة: الزموا هذه الرملة رملة فلسطين، فإنها الربوة التي ذكرها الله. وقيل: مصر. والقرار: المستقرّ من أرض مستوية منبسطة.</p><p id="92.ENLxd">وعن قتادة: ذات ثمار وماء، يعني أنه لأجل الثمار: يستقرّ فيها ساكنوها. والمعين: الماء الظاهر الجاري على وجه الأرض. وقد اختلف في زيادة ميمه وأصالته، فوجه من جعله مفعولاً أنه مدرك بالعين لظهوره، من عانه: إذا أدركه بعينه، نحو: ركبه، إذا ضربته بركبته. ووجه من جعله فعيلاً: أنه نفاع بظهوره وجريه، من الماعون: وهو المنفعة.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-51" data-v="23:51">يَا أَيُّهَا الرُّسُلُ كُلُوا مِنَ الطَّيِّبَاتِ وَاعْمَلُوا صَالِحًا إِنِّي بِمَا تَعْمَلُونَ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/23/51" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yDLNR">هذا النداء والخطاب ليسا على ظاهرهما، وكيف والرسل إنما أرسلوا متفرّقين في أزمنة مختلفة. وإنما المعنى: الإعلام بأنّ كلّ رسول في زمانه نودي لذلك ووصى به، ليعتقد السامع أنّ أمراً نودي له جميع الرسل ووصوا به، حقيق أن يؤخذ به ويعمل عليه. والمراد بالطيبات: ما حلّ وطاب. وقيل: طيبات الرزق حلال وصاف وقوام، فالحلال: الذي لا يعصى الله فيه، والصافي: الذي لا ينسى الله فيه، والقوام: ما يمسك النفس ويحفظ العقل. أو أريد ما يستطاب ويستلذ من المآكل والفواكه. ويشهد له مجيئه على عقب قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وآويناهما إلى ربوة ذات قرار ومعين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/23/50">[المؤمنون: 50]</a> ويجوز أن يقع هذا الإعلام عند إيواء عيسى ومريم إلى الربوة، فذكر على سبيل الحكاية، أي: أويناهما وقلنا لهما هذا، أي: أعلمناهما أنّ الرسل كلهم خوطبوا بهذا، فكلا مما رزقناكما واعملا صالحاً اقتداء بالرسل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-52" data-v="23:52">وَإِنَّ هَذِهِ أُمَّتُكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً وَأَنَا رَبُّكُمْ فَاتَّقُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/52" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.kMgBk">قرئ: (وإنّ) بالكسر على الاستئناف. وأَنّ بمعنى ولأنّ. وأن مخففة من الثقيلة، و<span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أُمَّتُكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مرفوعة معها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-53" data-v="23:53">فَتَقَطَّعُوا أَمْرَهُمْ بَيْنَهُمْ زُبُرًا كُلُّ حِزْبٍ بِمَا لَدَيْهِمْ فَرِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/53" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Z1lrm">وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">زُبُراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جمع زبور، أي: كتباً مختلفة، يعني: جعلوا دينهم أدياناً، وزبراً قطعاً: استعيرت من زبر الفضة والحديد، وزبراً: مخففة الباء، كرسل في رسل، أي: كلّ فرقة من فرق هؤلاء المختلفين المتقطعين دينهم، فرح بباطله، مطمئنّ النفس، معتقد أنه على الحق.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-54" data-v="23:54">فَذَرْهُمْ فِي غَمْرَتِهِمْ حَتَّى حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/54" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.6JMRP">الغمرة. الماء الذي يغمر القامة فضربت مثلاً لما هم مغمورون فيه من جهلهم وعمايتهم. أو شبهوا باللاعبين في غمرة الماء لما هم عليه من الباطل. قال:</p><p/><center><span class="manzoma">كَأَنَّنِي ضَارِبٌ فِي غَمْرَةٍ لَعِبُ<br/></span></center><p/><p id="92.ZJ4Wk">وعن علي رضي الله عنه: في غمراتهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى حِينٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى أن يقتلوا أو يموتوا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:55-56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-55" data-v="23:55">أَيَحْسَبُونَ أَنَّمَا نُمِدُّهُمْ بِهِ مِنْ مَالٍ وَبَنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/55" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-56" data-v="23:56">نُسَارِعُ لَهُمْ فِي الْخَيْرَاتِ بَلْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/56" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.rWp02">سلى رسول الله صلى الله عليه وسلم وسلم بذلك، ونهى عن الاستعجال بعذابهم والجزع من تأخيره. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يمدّهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويسارع، ويسرع، بالياء، والفاعل الله سبحانه وتعالى. ويجوز في: يسارع، ويسرع: أن يتضمن ضمير الممدّ به. ويسارع، مبنياً للمفعول. والمعنى: أنّ هذا الإمداد ليس إلا استدراجاً لهم إلى المعاصي، واستجراراً إلى زيادة الإثم، وهم يحسبونه مسارعة لهم في الخيرات، وفيما لهم فيه نفع وإكرام، ومعاجلة بالثواب قبل وقته. ويجوز أن يراد في جزاء الخيرات كما يفعل بأهل الخير من المسلمين. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>استدراك لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَيَحْسَبُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني: بل هم أشباه البهائم لا فطنة بهم ولا شعور، حتى يتأملوا ويتفكروا في ذلك: أهو استدراج، أم مسارعة في الخير؟ فإن قلت: أين الراجع من خبر أنّ لها اسمها إذا لم يستكن فيه ضميره؟ قلت: هو محذوف تقديره: نسارع به، ويسارع به، ويسارع الله به، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ ذَلِكَ مِنْ عَزْمِ الأمور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/42/43">[الشورى: 43]</a> أي إن ذلك منه، وذلك لاستطالة الكلام مع أمن الإلباس.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:57-61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-57" data-v="23:57">إِنَّ الَّذِينَ هُمْ مِنْ خَشْيَةِ رَبِّهِمْ مُشْفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/57" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-58" data-v="23:58">وَالَّذِينَ هُمْ بِآَيَاتِ رَبِّهِمْ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/58" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-59" data-v="23:59">وَالَّذِينَ هُمْ بِرَبِّهِمْ لَا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/59" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-60" data-v="23:60">وَالَّذِينَ يُؤْتُونَ مَا آَتَوْا وَقُلُوبُهُمْ وَجِلَةٌ أَنَّهُمْ إِلَى رَبِّهِمْ رَاجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/60" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-61" data-v="23:61">أُولَئِكَ يُسَارِعُونَ فِي الْخَيْرَاتِ وَهُمْ لَهَا سَابِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/61" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُؤْتُونَ مَا ءَاتَواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعطون ما أعطوا، وفي قراءة رسول الله صلى الله عليه وسلم وعائشة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يأتون ما أتوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، أي يفعلون ما فعلوا. وعنها أنها قالت:</span><span>«قلت: يا رسول الله، هو الذي يزني ويسرق ويشرب الخمر وهو على ذلك يخاف الله؟ قال: لا يا ابنة الصدّيق، ولكن هو الذي يصلي ويصوم ويتصدق وهو على ذلك يخاف الله أن لا يقبلَ مِنْهُ»</span><span class="orphaned-text">.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يسارعون فِي الخيرات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يحتمل معنيين، أحدهما: أن يراد يرغبون في الطاعات أشدّ الرغبة فيبادرونها.</span></p><p id="92.EYM7q">والثاني: أنهم يتعجلون في الدنيا المنافع ووجوه الإكرام، كما قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاتاهم الله ثَوَابَ الدنيا وَحُسْنَ ثَوَابِ الأخرة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/3/148">[آل عمران: 148]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وآتيناه أجره في الدنيا وإنه في الآخرة لمن الصالحين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/29/27">[العنكبوت: 27]</a> لأنهم إذا سورع بها لهم، فقد سارعوا في نيلها وتعجلوها، وهذا الوجه أحسن طباقاً للآية المتقدمة، لأنّ فيه إثبات ما نفي عن الكفار للمؤمنين. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يسرعون في الخيرات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَهَا سابقون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي فاعلون السبق لأجلها أو سابقون الناس لأجلها، أو إياها سابقون، أي: ينالونها قبل الآخرة حيث عجلت لهم في الدنيا. ويجوز أن يكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَهَا سابقون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خبراً بعد خبر. ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُمْ لَهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كمعنى قوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أَنْتَ لَهَا أَحْمَدُ مِنْ بَيْنِ الْبَشَرِ<br/></span></center><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:62-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-62" data-v="23:62">وَلَا نُكَلِّفُ نَفْسًا إِلَّا وُسْعَهَا وَلَدَيْنَا كِتَابٌ يَنْطِقُ بِالْحَقِّ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/62" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-63" data-v="23:63">بَلْ قُلُوبُهُمْ فِي غَمْرَةٍ مِنْ هَذَا وَلَهُمْ أَعْمَالٌ مِنْ دُونِ ذَلِكَ هُمْ لَهَا عَامِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/63" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.7AG26">يعني أن هذا الذي وصف به الصالحين غير خارج من حدّ الوسع والطاقة، وكذلك كل ما كلفه عباده وما عملوه من الأعمال فغير ضائع عنده، بل هو مثبت لديه في كتاب، يريد اللوح، أو صحيفة الأعمال ناطق بالحق لا يقرؤون منه يوم القيامة إلا ما هو صدق وعدل، لا زيادة فيه ولا نقصان ولا يظلم منهم أحد. أو أراد أن الله لا يكلف إلا الوسع، فإن لم يبلغ المكلف أن يكون على صفة هؤلاء السابقين بعد أن يستفرغ وسعه ويبذل طاقته فلا عليه، ولدينا كتاب فيه عمل السابق والمقتصد، ولا نظلم أحداً ولا نحطه دون درجته، بل قلوب الكفرة في غفلة غامرة لها <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنْ هذا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي مما عليه هؤلاء الموصوفون من المؤمنين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَهُمْ أعمال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متجاوزة متخطية لذلك، أي: لما وصف به المؤمنون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هُمْ لَهَا عاملون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>معتادون وبها ضارون، لا يفطمون عنها حتى يأخذهم الله بالعذاب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:64-67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-64" data-v="23:64">حَتَّى إِذَا أَخَذْنَا مُتْرَفِيهِمْ بِالْعَذَابِ إِذَا هُمْ يَجْأَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/64" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-65" data-v="23:65">لَا تَجْأَرُوا الْيَوْمَ إِنَّكُمْ مِنَّا لَا تُنْصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/65" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-66" data-v="23:66">قَدْ كَانَتْ آَيَاتِي تُتْلَى عَلَيْكُمْ فَكُنْتُمْ عَلَى أَعْقَابِكُمْ تَنْكِصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/66" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-67" data-v="23:67">مُسْتَكْبِرِينَ بِهِ سَامِرًا تَهْجُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/67" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.g7j3M">حتى هذه هي التي يبتدأ بعدها الكلام، والكلام: الجملة الشرطية، والعذاب. قتلهم يوم بدر. أو الجوع حين دعا عليهم رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: <span>«اللَّهم اشدد وطأتك على مضر واجعلها عليهم سنين كسني يوسف»</span><span class="orphaned-text">فابتلاهم الله بالقحط حتى أكلوا الجيف والكلاب والعظام المحترقة والقدّ والأولاد. الجؤار: الصراخ باستغاثة قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">جَئَّارُ سَاعَاتِ النِّيَامِ لِرَبِّهِ<br/></span></center><p/><p id="92.gk25Q">أي يقال لهم حينئذ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ تَجْئَرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فإن الجؤار غير نافع لكم،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّنَّا لاَ تُنصَرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا تغاثون ولا تمنعون منا أو من جهتنا، لا يلحقكم نصر ومغوثة. قالوا: الضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للبيت العتيق أو للحرم، كانوا يقولون: لا يظهر علينا أحد لأنا أهل الحرم. والذي سوّغ هذا الأضمار شهرتهم بالاستكبار بالبيت، وأنه لم تكن لهم مفخرة إلا أنهم ولاته والقائمون به. ويجوز أن يرجع إلى آياتي، إلا أنه ذكر لأنها في معنى كتابي، ومعنى استكبارهم بالقرآن: تكذيبهم به استكباراً. ضمن مستكبرين معنى مكذبين، فعدّي تعديته. أو يحدث لكم استماعه استكباراً وعتوّاً، فأنتم مستكبرون بسببه، أو تتعلق الباء بسامراً، أي: يسمرون بذكر القرآن وبالطعن فيه، وكانوا يجتمعون حول البيت بالليل يسمرون. وكانت عامة سمرهم ذكر القرآن وتسميته سحراً وشعراً وسبّ رسول الله صلى الله عليه وسلم. أو يتهجرون. والسامر: نحو الحاضر في الإطلاق على الجمع. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سمراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سماراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وتهجرون وتهجرون، من أهجر في منطقه إذا أفحش. والهجر- بالضم-: الفحش، ومن هجر الذي هو مبالغة في هجر إذا هذي. والهجر- بالفتح-: الهذيان.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:68-70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-68" data-v="23:68">أَفَلَمْ يَدَّبَّرُوا الْقَوْلَ أَمْ جَاءَهُمْ مَا لَمْ يَأْتِ آَبَاءَهُمُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/68" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-69" data-v="23:69">أَمْ لَمْ يَعْرِفُوا رَسُولَهُمْ فَهُمْ لَهُ مُنْكِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/69" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-70" data-v="23:70">أَمْ يَقُولُونَ بِهِ جِنَّةٌ بَلْ جَاءَهُمْ بِالْحَقِّ وَأَكْثَرُهُمْ لِلْحَقِّ كَارِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/70" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">القول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>القرآن، يقول: أفلم يتدبروه ليعلموا أنه الحق المبين فيصدّقوا به وبمن جاء به، بل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جَآءَهُمْ مَّا لَمْ يَأْتِ ءابَاءهُمُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فلذلك أنكروه واستبدعوه، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِتُنذِرَ قَوْماً مَّا أُنذِرَ ءابَاؤُهُمْ فَهُمْ غافلون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/36/6">[يس: 6]</a> أو ليخافوا عنه تدبر آياته وأقاصيصه مثل ما نزل بمن قبلهم من المكذبين، أم جاءهم من الأمن ما لم يأت أباءهم حين خافوا الله فآمنوا به وبكتبه ورسله وأطاعوه؟ وآباؤهم: إسماعيل وأعقابه من عدنان وقحطان.</span></p><p id="92.63EKP">وعن النبي صلى الله عليه وسلم: <span>«لا تسبُّوا مضرَ ولا ربيعةَ فإنّهمَا كانَا مسلمينَ، ولا تسبُّوا قساً فإنّه كان مسلمَاً، ولا تسبُّوا الحارثَ بنَ كعبٍ ولا أَسدَ بنَ خُزيمةَ ولا تميمَ بنَ مرَّ. فإنهم كانُوا على الإسلامِ، وما شككْتُم فيه من شيء فلا تشكُّوا في أن تبَعاً كان مسلماً»</span><span class="orphaned-text">وروي في أنّ ضبة كان مسلماً، وكان على شرطة سليمان بن داود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمْ لَمْ يَعْرِفُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>محمداً وصحة نسبه، وحلوله في سطة هاشم، وأمانته، وصدقه، وشهامته، وعقله واتسامه بأنه خير فتيان قريش، والخطبة التي خطبها أبو طالب في نكاح خديجة بنت خويلد، كفى برغائها منادياً.</span></p><p id="92.mM1Wa">الجنة: الجنون وكانوا يعلمون أنه بريء منها وأنه أرجحهم عقلاً وأثقبهم ذهناً، ولكنه جاءهم بما خالف شهواتهم وأهواءهم، ولم يوافق ما نشأوا عليه، وسيط بلحومهم ودمائهم من اتباع الباطل، ولم يجدوا له مردّاً ولا مدفعاً لأنه الحق الأبلج والصراط المستقيم، فأَخلدوا إلى البهت وعوّلوا على الكذب من النسبة إلى الجنون والسحر والشعر.</p><p id="92.M4oW8">فإن قلت: قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَكْثَرُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيه أن أقلهم كانوا لا يكرهون الحق.</span></p><p id="92.XA7zM">قلت: كان فيهم من يترك الإيمان به أنفة واستنكافاً من توبيخ قومه وأن يقولوا صبأ وترك دين آبائه، لا كراهة للحق، كما يحكى عن أبي طالب.</p><p id="92.Vr4OP">فإن قلت: يزعم بعض الناس أنّ أبا طالب صحّ إسلامه.</p><p id="92.P4mra">قلت: يا سبحان الله، كأن أبا طالب كان أخمل أعمام رسول الله صلى الله عليه وسلم، حتى يشتهر إسلام حمزة والعباس رضي الله عنهما، ويخفى إسلام أبي طالب.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-71" data-v="23:71">وَلَوِ اتَّبَعَ الْحَقُّ أَهْوَاءَهُمْ لَفَسَدَتِ السَّمَوَاتُ وَالْأَرْضُ وَمَنْ فِيهِنَّ بَلْ أَتَيْنَاهُمْ بِذِكْرِهِمْ فَهُمْ عَنْ ذِكْرِهِمْ مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/71" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.825PN">دلّ بهذا على عظم شأن الحق، وأنّ السموات والأرض ما قامت ولا من فيهنّ إلا به، فلو اتبع أهواءهم لانقلب باطلاً، ولذهب ما يقوم به العالم فلا يبقى له بعده قوام. أو أراد أنّ الحق الذي جاء به محمد صلى الله عليه وسلم وهو الإسلام، لو اتبع أهواءهم وانقلب شركاً، لجاء الله بالقيامة ولأهلك العالم ولم يؤخر.</p><p id="92.4691g">وعن قتادة: أنّ الحق هو الله. ومعناه: لو كان الله إلها يتبع أهواءهم ويأمر بالشرك والمعاصي، لما كان إلها ولكان شيطاناً، ولما قدر أن يمسك السموات والأرض <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِذِكْرِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي بالكتاب الذي هو ذكرهم، أي: وعظهم أو وصيتهم وفخرهم: أو بالذكر الذي كانوا يتمنونه ويقولون: لو أنّ عندنا ذكراً من الأوّلين لكنا عباد الله المخلصين. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بذكراهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-72" data-v="23:72">أَمْ تَسْأَلُهُمْ خَرْجًا فَخَرَاجُ رَبِّكَ خَيْرٌ وَهُوَ خَيْرُ الرَّازِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/72" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خراجا فخراج</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خرجاً فخرج</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خرجا فخراج</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو ما تخرجه إلى الإمام من زكاة أرضك. وإلى كل عامل من أجرته وجُعله. وقيل: الخرج: ما تبرعت به. والخراج: ما لزمك أداؤه. والوجه أنّ الخرج أخصّ من الخراج، كقولك: خراج القرية، وخرج الكردة، زيادة اللفظ لزيادة المعنى؛ ولذلك حسنت قراءة من قرأ: خرجاً فخراج ربك، يعني: أم تسألهم على هدايتك لهم قليلاً من عطاء الخلق، فالكثير من عطاء الخالق خير.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:73-74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-73" data-v="23:73">وَإِنَّكَ لَتَدْعُوهُمْ إِلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/23/73" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-74" data-v="23:74">وَإِنَّ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِالْآَخِرَةِ عَنِ الصِّرَاطِ لَنَاكِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/74" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.N8MWX">قد ألزمهم الحجّة في هذه الآيات وقطع معاذيرهم وعللهم بأن الذي أُرسل إليهم رجل معروف أمره وحاله، مخبور سرّه وعلنه، خليق بأن يجتبى مثله للرسالة من بين ظهرانيهم، وأنه لم يعرض له حتى يدعى بمثل هذه الدعوى العظيمة بباطل، ولم يجعل ذلك سلماً إلى النيل من دنياهم واستعطاء أَموالهم، ولم يدعهم إلا إلى دين الإسلام الذي هو الصراط المستقيم، مع إبراز المكنون من أدوائهم وهو إخلالهم بالتدبر والتأمل، واستهتارهم بدين الآباء الضُّلاَّل من غير براهان، وتعللهم بأنه مجنون بعد ظهور الحق وثبات التصديق من الله بالمعجزات والآيات النيرة، وكراهتهم للحق، وإعراضهم عما فيه حظهم من الذكر، يحتمل أنّ هؤلاء وصفتهم أنهم لا يؤمنون بالآخرة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لناكبون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي عادلون عن هذا الصراط المذكور، وهو قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إلى صراط مُّسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأن كل من لا يؤمن بالآخرة فهو عن القصد ناكب.</span></p><p id="92.Ap5gw">لما أسلم ثمامة بن أثال الحنفي ولحق باليمامة ومنع الميرة من أهل مكة وأخذهم الله بالسنين حتى أكلوا العلهز جاء أبو سفيان إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال له: أنشدك الله والرحم ألست تزعم أنك بعثت رحمة للعالمين فقال: بلى، فقال: قتلت الآباء بالسيف، والأبناء بالجوع.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:75-77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-75" data-v="23:75">وَلَوْ رَحِمْنَاهُمْ وَكَشَفْنَا مَا بِهِمْ مِنْ ضُرٍّ لَلَجُّوا فِي طُغْيَانِهِمْ يَعْمَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/75" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-76" data-v="23:76">وَلَقَدْ أَخَذْنَاهُمْ بِالْعَذَابِ فَمَا اسْتَكَانُوا لِرَبِّهِمْ وَمَا يَتَضَرَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/76" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-77" data-v="23:77">حَتَّى إِذَا فَتَحْنَا عَلَيْهِمْ بَابًا ذَا عَذَابٍ شَدِيدٍ إِذَا هُمْ فِيهِ مُبْلِسُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/77" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.3GpJg">والمعنى: لو كشف الله عنهم هذا الضرّ وهو الهزال والقحط الذي أصابهم برحمته عليهم ووجدوا الخصب؛ لارتدوا إلى ما كانوا عليه من الاستكبار وعداوة رسول الله صلى الله عليه وسلم والمؤمنين وإفراطهم فيها، ولذهب عنهم هذا الإبلاس وهذا التملق بين يديه ويسترحمونه، واستشهد على ذلك بأنا أخذناهم أوّلاً بالسيوف وبما جرى عليهم يوم بدر من قتل صناديدهم وأسرهم، فما وجدت منهم بعد ذلك استكانة ولا تضرّع، حتى فتحنا عليهم باب الجوع الذي هو أشدّ من الأسر والقتل وهو أطمّ العذاب، فأبسلوا الساعة وخضعت رقابهم، وجاء أعتاهم وأشدّهم شكيمة في العناد يستعطفك. أو محناهم بكل محنة من القتل والجوع فما رؤي فيهم لين مقادة وهم كذلك، حتى إذا عذبوا بنار جهنم فحينئذ يبلسون، كقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَقُومُ الساعة يُبْلِسُ المجرمون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/30/12">[الروم: 12]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا يُفَتَّرُ عَنْهُمْ وَهُمْ فِيهِ مُبْلِسُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/43/75">[الزخرف: 75]</a> . والإبلاس: اليأس من كل خير. وقيل: السكوت مع التحير.</span></p><p id="92.yyKVv">فإن قلت: ما وزن استكان؟ قلت: استفعل من الكون، أي: انتقل من كون إلى كون، كما قيل: استحال، إذا انتقل من حال إلى حال. ويجوز أن يكون افتعل من السكون أشبعت فتحة عينه، كما جاء: بمنتزاح.</p><p id="92.48L1A">فإن قلت: هلا قيل: وما تضرّعوا. أو: فما يستكينون؟ قلت: لأنّ المعنى: محناهم فما وجدت منهم عقيب المحنة استكانة. وما من عادة هؤلاء أن يستكينوا ويتضرّعوا حتى يفتح عليهم باب العذاب الشديد. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فتحنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:78-80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-78" data-v="23:78">وَهُوَ الَّذِي أَنْشَأَ لَكُمُ السَّمْعَ وَالْأَبْصَارَ وَالْأَفْئِدَةَ قَلِيلًا مَا تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/78" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-79" data-v="23:79">وَهُوَ الَّذِي ذَرَأَكُمْ فِي الْأَرْضِ وَإِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/79" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-80" data-v="23:80">وَهُوَ الَّذِي يُحْيِي وَيُمِيتُ وَلَهُ اخْتِلَافُ اللَّيْلِ وَالنَّهَارِ أَفَلَا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/80" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.wAPkR">إنما خصّ السمع والأبصار والأفئدة، لأنه يتعلق بها من المنافع الدينية والدنيوية ما لا يتعلق بغيرها. ومقدمة منافعها أن يعملوا أسماعهم وأبصارهم في آيات الله وأفعاله، ثم ينظروا ويستدلوا بقلوبهم. ومن لم يعملها فيما خلفت له فهو بمنزلة عادمها، كما قال الله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَمَا أغنى عَنْهُمْ سَمْعُهُمْ وَلاَ أبصارهم وَلاَ أَفْئِدَتُهُمْ مّن شَيْء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/46/26">[الأحقاف: 26]</a> إذ كانوا يجحدون بآيات الله، ومقدمة شكر النعمة فيها الإقرار بالمنعم بها، وأن لا يجعل له ندّ ولا شريك، (قليلاً ما تشكرون) أي: تشكرون شكراً قليلاً، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَّا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مزيدة للتأكيد بمعنى حقاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذَرَأَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خلقكم وبثكم بالتناسل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تجمعون يوم القيامة بعد تفرّقكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَهُ اختلاف اليل والنهار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي هو مختص به وهو متوليه، ولا يقدر على تصريفهما غيره. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يعقلون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالياء عن أبي عمرو.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:81-83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-81" data-v="23:81">بَلْ قَالُوا مِثْلَ مَا قَالَ الْأَوَّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/81" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-82" data-v="23:82">قَالُوا أَئِذَا مِتْنَا وَكُنَّا تُرَابًا وَعِظَامًا أَئِنَّا لَمَبْعُوثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/82" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-83" data-v="23:83">لَقَدْ وُعِدْنَا نَحْنُ وَآَبَاؤُنَا هَذَا مِنْ قَبْلُ إِنْ هَذَا إِلَّا أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/83" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.MgBOX">أي: قال أهل مكة كما قال الكفار قبلهم. الأساطير: جمع أسطار: جمع سطر. قال رؤبة:</p><p/><center><span class="manzoma">إنِّي وَأَسْطَارٌ سُطِرْنَ سَطْرَاً<br/></span></center><p/><p id="92.lQOjY">وهي ما كتبه الأوّلون مما لا حقيقة له. وجمع أسطورة أوفق.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:84-89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-84" data-v="23:84">قُلْ لِمَنِ الْأَرْضُ وَمَنْ فِيهَا إِنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/84" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-85" data-v="23:85">سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ أَفَلَا تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/85" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-86" data-v="23:86">قُلْ مَنْ رَبُّ السَّمَاوَاتِ السَّبْعِ وَرَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/23/86" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-87" data-v="23:87">سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ أَفَلَا تَتَّقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/87" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-88" data-v="23:88">قُلْ مَنْ بِيَدِهِ مَلَكُوتُ كُلِّ شَيْءٍ وَهُوَ يُجِيرُ وَلَا يُجَارُ عَلَيْهِ إِنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/88" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-89" data-v="23:89">سَيَقُولُونَ لِلَّهِ قُلْ فَأَنَّى تُسْحَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/89" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.519wy">أي: أجيبوني عما استعلمتكم منه إن كان عندكم فيه علم، وفي استهانة بهم وتجويز لفرط جهالتهم بالديانات: أن يجهلوا مثل هذا الظاهر البين. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تذكرون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بحذف التاء الثانية ومعناه: أفلا تتذكرون فتعلموا أنّ من فطر الأرض، ومن فيها اختراعاً، كان قارداً على إعادة الخلق، وكان حقيقاً بأن لا يشرك به بعض خلقه في الربوبية. قرئ: الأوّل باللام لا غير. والأخيران باللام، وهو هكذا في مصاحف أهل الحرمين والكوفة والشام، وبغير اللام وهو هكذا في مصاحف أهل البصرة، فباللام على المعنى؛ لأن قولك من ربه، ولمن هو في معنى واحد، وبغير اللام على اللفظ. ويجوز قراءة الأوّل بغير لام، ولكنها لم تثبت في الرواية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفَلاَ تَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أفلا تخافونه فلا تشركوا به وتعصوا رسله. أجرت فلاناً على فلان: إذا أغثته منه ومنعته، يعني: وهو يغيث من يشاء ممن يشاء، ولا يغيث أحد منه أحداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تُسْحَرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تخدعون عن توحيده وطاعته. والخادع: هو الشيطان والهوى.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:90-92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-90" data-v="23:90">بَلْ أَتَيْنَاهُمْ بِالْحَقِّ وَإِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/90" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-91" data-v="23:91">مَا اتَّخَذَ اللَّهُ مِنْ وَلَدٍ وَمَا كَانَ مَعَهُ مِنْ إِلَهٍ إِذًا لَذَهَبَ كُلُّ إِلَهٍ بِمَا خَلَقَ وَلَعَلَا بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ سُبْحَانَ اللَّهِ عَمَّا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/91" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-92" data-v="23:92">عَالِمِ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ فَتَعَالَى عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/92" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Z1lrm">وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أتيتهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أُتيتهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالفتح والضم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بالحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بأن نسبة الولد إليه محال والشرك باطل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُمْ لكاذبون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حيث يدعون له ولداً ومعه شريكاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَّذَهَبَ كُلُّ إله بِمَا خَلَقَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لانفرد كل واحد من الآلهة بخلقه الذي خلقه واستبدّ به، ولرأيتم ملك كل واحد منهم متميزاً من ملك الآخرين، ولغلب بعضهم بعضاً كما ترون حال ملوك الدنيا ممالكهم متمايزة وهم متغالبون، وحين لن تروا أثراً لتمايز الممالك وللتغالب، فاعلموا أنه إله واحد بيده ملكوت كل شيء.</span></p><p id="92.VEx8e">فإن قلت: إذاً لا تدخل إلاّ على كلام هو جزاء وجواب، فكيف وقع قوله لذهب جزاء وجواباً ولم يتقدمه شرط ولا سؤال سائل؟ قلت: الشرط محذوف تقديره: ولو كان معه آلهة. وإنما حذف لدلالة قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ مَعَهُ مِنْ إله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عليه. وهو جواب لمن معه المحاجة من المشركين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَمَّا يَصِفُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من الأنداد والأولاد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عالم الغيب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالجرّ صفة لله. وبالرفع: خبر مبتدأ محذوف.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:93-95"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-93" data-v="23:93">قُلْ رَبِّ إِمَّا تُرِيَنِّي مَا يُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/93" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-94" data-v="23:94">رَبِّ فَلَا تَجْعَلْنِي فِي الْقَوْمِ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/94" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-95" data-v="23:95">وَإِنَّا عَلَى أَنْ نُرِيَكَ مَا نَعِدُهُمْ لَقَادِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/95" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.2LAzK">ما والنون: مؤكدتان، أي: إن كان لابد من أن تريني ما تعدهم من العذاب في الدنيا أو في الآخرة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلاَ تَجْعَلْنِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قريناً لهم ولا تعذبني بعذابهم. عن الحسن: أخبره الله أن له في أمته نقمة ولم يخبره أفي حياته أم بعد موته، فأمره أن يدعو بهذا الدعاء.</span></p><p id="92.PmRy9">فإن قلت: كيف يجوز أن يجعل الله نبيه المعصوم مع الظالمين، حتى يطلب أن لا يجعله معهم؟ قلت: يجوز أن يسأل العبد ربه ما علم أنه يفعله، وأن يستعيذ به مما علم أنه لا يفعله، إظهاراً للعبودية وتواضعاً لربه، وإخباتاً له. واستغفاره صلى الله عليه وسلم إذا قام من مجلسه سبعين مرة أو مائة مرة لذلك، وما أحسن قول الحسن في قول أبي بكر الصديق رضي الله عنهما: <span>«وليتكم ولست بخيركم»</span><span class="orphaned-text">: كان يعلم أنه خيرهم، ولكن المؤمن يهضم نفسه. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إما ترئنهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالهمز مكان تريني؛ كما قرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فإما ترئن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لترؤن الجحيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهي ضعيفة. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَّبِّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مرتين قبل الشرط وقبل الجزاء حثّ على فضل تضرع وجؤار. وكانوا ينكرون الموعد بالعذاب ويضحكون منه واستعجالهم له لذلك، فقيل لهم: إن الله قادر على إنجاز ما وعد إن تأملتم، فما وجه هذا الإنكار؟.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:96"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-96" data-v="23:96">ادْفَعْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ السَّيِّئَةَ نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/96" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Eerkz">هو أبلغ من أن يقال: بالحسنة السيئة لما فيه من التفضيل، كأنه قال: ادفع بالحسنى السيئة. والمعنى: الصفح عن إساءتهم ومقابلتها بما أمكن من الإحسان، حتى إذا اجتمع الصفح والإحسان وبذل الاستطاعة فيه: كانت حسنة مضاعفة بإزاء سيئة. وهذه قضية قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بالتى هِىَ أَحْسَنُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="92.pdRWa">وعن ابن عباس رضي الله عنهما: هي شهادة إن لا إله إلاّ الله. والسيئة: الشرك.</p><p id="92.yv3g6">وعن مجاهد: السلام: يسلم عليه إذا لقيه.</p><p id="92.28Z41">وعن الحسن: الإغضاء والصفح. وقيل: هي منسوخة بآية السيف. وقيل: محكمة؛ لأنّ المداراة محثوث عليها ما لم تؤدّ إلى ثلم دين وإزراء بمروءة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِمَا يَصِفُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بما يذكرونه من أحوالك بخلاف صفتها. أو بوصفهم لك وسوء ذكرهم، والله أعلم بذلك منكم وأقدر على جزائهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:97-98"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-97" data-v="23:97">وَقُلْ رَبِّ أَعُوذُ بِكَ مِنْ هَمَزَاتِ الشَّيَاطِينِ</span><a class="vn" href="/quran/23/97" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-98" data-v="23:98">وَأَعُوذُ بِكَ رَبِّ أَنْ يَحْضُرُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/98" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Xdr06">الهمز: النخس. والهمزات: جمع المرّة منه. ومنه: مهماز الرائض. والمعنى: أنّ الشياطين يحثّون الناس على المعاصي ويغرونهم عليها، كما تهمز الراضة الدواب حثاً لها على المشي. ونحو الهمز الأزّ في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَؤُزُّهُمْ أَزّاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/19/83">[مريم: 83]</a> أمر بالتعوّذ من نخساتهم بلفظ المبتهل إلى ربه، المكرّر لندائه، وبالتعوّذ من أن يحضروه أصلاً ويحوموا حوله.</span></p><p id="92.K1a8A">وعن ابن عباس رضي الله عنهما: عند تلاوة القرآن.</p><p id="92.rK2gb">وعن عكرمة: عند النزع.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:99-100"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-99" data-v="23:99">حَتَّى إِذَا جَاءَ أَحَدَهُمُ الْمَوْتُ قَالَ رَبِّ ارْجِعُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/99" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-100" data-v="23:100">لَعَلِّي أَعْمَلُ صَالِحًا فِيمَا تَرَكْتُ كَلَّا إِنَّهَا كَلِمَةٌ هُوَ قَائِلُهَا وَمِنْ وَرَائِهِمْ بَرْزَخٌ إِلَى يَوْمِ يُبْعَثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/100" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يتعلق بيصفون، أي: لا يزالون على سوء الذكر إلى هذا الوقف. والآية فاصلة بينهما على وجه الاعتراض والتأكيد للإغضاء عنهم، مستعيناً بالله على الشيطان أن يستزله عن الحلم ويغريه على الانتصار منهم. أو على قوله: وإنهم لكاذبون.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قال رب %ارحبون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خطاب الله بلفظ الجمع للتعظيم، كقوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">فَإنْ شِئْتُ حَرَّمْتُ النِّسَاءَ سِوَاكُمُ<br/></span></center><p/><p id="92.XXkxV">وقوله:</p><p/><center><span class="manzoma">أَلاَ فَارْحَمُونِي يَا إلهَ مُحَمَّدٍ<br/></span></center><p/><p id="92.DEWnX">إذا أيقن بالموت واطلع على حقيقة الأمر، أدركته الحسرة على ما فرّط فيه من الإيمان والعمل الصالح فيه، فسأل ربه الرجعة وقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَعَلّى أَعْمَلُ صالحا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في الإيمان الذي تركته، والمعنى: لعلي آتي بما تركته من الإيمان، وأعمل فيه صالحاً، كما تقول: لعلي أبني على أُس، تريد: أُأسس أُساً وأبني عليه. وقيل: فيما تركت من المال.</span></p><p id="92.63EKP">وعن النبي صلى الله عليه وسلم: <span>«إذا عاينَ المُؤمنَ الملائكةُ قالُوا: نرجعُك إلى الدُّنيا، فيقولُ: إلى دارِ الهمومِ والأحزان! بل قدوماً إلى اللَّهِ. وأَمّا الكافرُ فيقولُ: ربِّ ارجعون»</span><span class="orphaned-text"/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَلاَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ردعٌ عن طلب الرجعة، وإنكار واستبعاد.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّهَا كَلِمَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والمراد بالكلمة: الطائفة من الكلام المنتظم بعضها مع بعض، وهي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَعَلِّى أَعْمَلُ صالحا فِيمَا تَرَكْتُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هُوَ قَائِلُهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا محالة، لا يخليها ولا يسكت عنها لاستيلاء الحسرة عليه وتسلط الندم. أو هو قائلها وحده لا يجاب إليها ولا تسمع منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمِن وَرَائِهِمْ بَرْزَخٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والضمير للجماعة. أي: أمامهم حائل بينهم وبين الرجعة إلى يوم البعث، وليس المعنى: أنهم يرجعون يوم البعث، وإنما هو إقناط كلي لما علم أنه لا رجعة يوم البعث إلاّ إلى الآخرة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:101"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-101" data-v="23:101">فَإِذَا نُفِخَ فِي الصُّورِ فَلَا أَنْسَابَ بَيْنَهُمْ يَوْمَئِذٍ وَلَا يَتَسَاءَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/101" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.9PBlg">الصور بفتح الواو عن الحسن. والصور بالكسر والفتح عن أبي رزين. وهذا دليل لمن فسر الصور بجمع الصورة، ونفي الأنساب: يحتمل أن التقاطع يقع بينهم حيث يتفرّقون معاقبين ومثابين، ولا يكون التواصل بينهم والتآلف إلاّ بالأعمال، فتلغوا الأنساب وتبطل، وأنه لا يعتد بالأنساب لزوال التعاطف والتراحم بين الأقارب، إذ يفرّ المرء من أخيه وأمّه وأبيه وصاحبته وبنيه.</p><p id="92.oPb8W">وعن ابن مسعود: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا يسَّاءلون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بإدغام التاء في السين.</span></p><p id="92.bMAyn">فإن قلت: قد ناقض هذا ونحو قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يَسْئَلُ حَمِيمٌ حَمِيماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/70/10">[المعارج: 10]</a> قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَقْبَلَ بَعْضُهُمْ على بَعْضٍ يَتَسَاءلُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/37/27">[الصافات: 27]</a> ، <a class="aref" href="/quran/52/25">[الطور: 25]</a> ، وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَتَعَارَفُونَ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/10/45">[يونس: 45]</a> فكيف التوفيق بينهما؟ قلت: فيه جوابان، أحدهما: أنّ يوم القيامة مقداره خمسون ألف سنة، ففيه أزمنة وأحوال مختلفة يتساءلون ويتعارفون في بعضها، وفي بعضها لا يفطنون لذلك لشدّة الهول والفزع، والثاني: أنّ التناكر يكون عند النفخة الأولى، فإذا كانت الثانية قاموا فتعارفوا وتساءلوا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:102-104"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-102" data-v="23:102">فَمَنْ ثَقُلَتْ مَوَازِينُهُ فَأُولَئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/102" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-103" data-v="23:103">وَمَنْ خَفَّتْ مَوَازِينُهُ فَأُولَئِكَ الَّذِينَ خَسِرُوا أَنْفُسَهُمْ فِي جَهَنَّمَ خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/103" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-104" data-v="23:104">تَلْفَحُ وُجُوهَهُمُ النَّارُ وَهُمْ فِيهَا كَالِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/104" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.jeW86">عن ابن عباس: الموازين: جمع موزون؟ وهي الموزونات من الأعمال: أي الصالحات، التي لها وزن وقدر عند الله، من قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلا نُقِيمُ لَهُمْ يَوْمَ القيامة وَزْناً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/18/105">[الكهف: 105]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى جَهَنَّمَ خالدون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بدل من خسروا أنفسهم، ولا محلّ للبدل والمبدل منه؛ لأنّ الصلة لا محلّ لها. أو خبر بعد خبر لأولئك. أو خبر مبتدأ محذوف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَلْفَحُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تسفع. وقال الزجاج: اللفح والنفح واحد، إلاّ أنّ اللفح أشدّ تأثيراً. والكلوح: أن تتقلص الشفتان وتتشمرا عن الأسنان، كما ترى الرؤوس المشوية.</span></p><p id="92.7x3YV">وعن مالك بن دينار: كان سبب توبة عتبة الغلام أنه مرّ في السوق برأس أخرج من التنور فغشي عليه ثلاثة أيام وليالهنّ.</p><p id="92.l02RJ">وروي عن النبي صلى الله عليه وسلم أنه قال: <span>«تشويهِ النارُ فتقلصُ شفتُه العُليا حتَّى تبلغَ وسطَ رأسِهِ، وتسترخِي شفتُه السفَلى حتى تبلغَ سرّتَه»</span><span class="orphaned-text">وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كلحون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:105-108"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-105" data-v="23:105">أَلَمْ تَكُنْ آَيَاتِي تُتْلَى عَلَيْكُمْ فَكُنْتُمْ بِهَا تُكَذِّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/105" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-106" data-v="23:106">قَالُوا رَبَّنَا غَلَبَتْ عَلَيْنَا شِقْوَتُنَا وَكُنَّا قَوْمًا ضَالِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/106" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-107" data-v="23:107">رَبَّنَا أَخْرِجْنَا مِنْهَا فَإِنْ عُدْنَا فَإِنَّا ظَالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/107" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-108" data-v="23:108">قَالَ اخْسَئُوا فِيهَا وَلَا تُكَلِّمُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/108" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غَلَبَتْ عَلَيْنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ملكتنا، من قولك: غلبني فلان على كذا، إذا أخذه منك وامتلكه. والشقاوة سوء العاقبة التي علم الله أنهم يستحقونها بسوء أعمالهم. قرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">شِقْوَتُنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وشقاوتنا بفتح الشين وكسرها فيهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اخسئوا فِيهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ذلوا فيها وانزجروا كما تنزجر الكلاب إذا زجرت. يقال: خسأ الكلب وخسأ بنفسه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تُكَلّمُونِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في رفع العذاب، فإنه لا يرفع ولا يخفف. قيل: هو آخر كلام يتكلمون به، ثم لا كلام بعد ذلك إلا الشهيق والزفير والعواء كعواء الكلاب لا يفهمون ولا يُفهمون.</span></p><p id="92.v940K">وعن ابن عباس: إنّ لهم ست دعوات: إذا دخلوا النار قالوا: ألف سنة: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَبَّنَا أَبْصَرْنَا وَسَمِعْنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/32/12">[السجدة: 12]</a> فيجابون:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَقَّ القول مِنْى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/32/12">[السجدة: 12]</a> ، فينادُون ألفاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَبَّنَا أَمَتَّنَا اثنتين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/40/11">[غافر: 11]</a> ، فيجابون:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذَلِكُم بِأَنَّهُ إِذَا دُعِىَ الله وَحْدَهُ كَفَرْتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/40/12">[غافر: 12]</a> ، فينادون ألفاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَنَادَوْاْ يامالك لِيَقْضِ عَلَيْنَا رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/43/77">[الزخرف: 77]</a> ، فيجابون:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ ماكثون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/43/77">[الزخرف: 77]</a> : فينادون ألفاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَبَّنَا أَخّرْنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/14/44">[إبراهيم: 44]</a> ، فيجابون:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوَ لَمْ تَكُونُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، فينادون ألفاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَبَّنَا أَخْرِجْنَا نَعْمَلْ صالحا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/35/37">[فاطر: 37]</a> ، فيجابون:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوَ لَمْ نُعَمّرْكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/35/37">[فاطر: 37]</a> ، فينادون:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَبّ ارجعون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/23/99">[المؤمنون: 99]</a> ، فيجابون:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اخسئوا فِيهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/23/108">[المؤمنون: 108]</a> .</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:109-111"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-109" data-v="23:109">إِنَّهُ كَانَ فَرِيقٌ مِنْ عِبَادِي يَقُولُونَ رَبَّنَا آَمَنَّا فَاغْفِرْ لَنَا وَارْحَمْنَا وَأَنْتَ خَيْرُ الرَّاحِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/109" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-110" data-v="23:110">فَاتَّخَذْتُمُوهُمْ سِخْرِيًّا حَتَّى أَنْسَوْكُمْ ذِكْرِي وَكُنْتُمْ مِنْهُمْ تَضْحَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/110" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-111" data-v="23:111">إِنِّي جَزَيْتُهُمُ الْيَوْمَ بِمَا صَبَرُوا أَنَّهُمْ هُمُ الْفَائِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/111" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.oWokG">في حرف أبيّ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنه كان فريق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالفتح، بمعنى: لأنه.</span></p><p id="92.1r7oQ">السخريّ- بالضم والكسر-: مصدر سخر كالسخر، إلا أن في ياء النسب زيادة قوّة في الفعل، كما قيل الخصوصية في الخصوص.</p><p id="92.drLxJ">وعن الكسائي والفراء: أنّ المكسور من الهزء، والمضموم من السخرة والعبودية، أي: تسخروهم واستعبدوهم، والأوّل مذهب الخليل وسيبويه. قيل: هم الصحابة وقيل: أهل الصفة خاصة. ومعناه: اتخذتموهم هزؤاً وتشاغلتم بهم ساخرين <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى أَنسَوْكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بتشاغلكم بهم على تلك الصفة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذِكْرِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فتركتموه، أي: تركتم أن تذكروني فتخافوني في أوليائي. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالفتح، والكسر استئناف، أي: قد فازوا حيث صبروا، فجزوا بصبرهم أحسن الجزاء. وبالفتح على أنه مفعول جزيتهم، كقولك جزيتهم فوزهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:112-114"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-112" data-v="23:112">قَالَ كَمْ لَبِثْتُمْ فِي الْأَرْضِ عَدَدَ سِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/112" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-113" data-v="23:113">قَالُوا لَبِثْنَا يَوْمًا أَوْ بَعْضَ يَوْمٍ فَاسْأَلِ الْعَادِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/113" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-114" data-v="23:114">قَالَ إِنْ لَبِثْتُمْ إِلَّا قَلِيلًا لَوْ أَنَّكُمْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/114" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في مصاحف أهل الكوفة. وقل: في مصاحف أهل الحرمين والبصرة والشام؛ ففي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَالَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ضمير الله أو المأمور بسؤالهم من الملائكة، وفي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ضمير الملك أو بعض رؤساء أهل النار.</span></p><p id="92.1NAVb">استقصروا مدّة لبثهم في الدنيا بالإضافة إلى خلودهم ولما هم فيه من عذابها، لأنّ الممتحن يستطيل أيام محنته ويستقصر ما مرّ عليه من أيام الدعة إليها. أو لأنهم كانوا في سرور، وأيام السرور قصار، أو لأنّ المنقضي في حكم ما لم يكن، وصدقهم الله في تقالهم لسني لبثهم في الدنيا ووبخهم على غفلتهم التي كانوا عليها. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فسل العادّين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والمعنى: لا نعرف من عدد تلك السنين إلاّ أنا نستقله ونحسبه يوماً أو بعض يوم؛ لما نحن فيه من العذاب، وما فينا أن نعدّها كم هي، فسل من فيه أن يعدّ، ومن يقدر أن يلقي إليه فكره. وقيل: فسل الملائكة الذين يعدّون أعمار العباد ويحصون أعمالهم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">العادين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتخفيف، أي: الظلمة، فإنهم يقولون كما نقول. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">العاديين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: القدماء المعمرين، فإنهم يستقصرونها، فكيف بمن دونهم؟ وعن ابن عباس: أنساهم ما كانوا فيه من العذاب بين النفختين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="23:115-118"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-23-115" data-v="23:115">أَفَحَسِبْتُمْ أَنَّمَا خَلَقْنَاكُمْ عَبَثًا وَأَنَّكُمْ إِلَيْنَا لَا تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/115" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-116" data-v="23:116">فَتَعَالَى اللَّهُ الْمَلِكُ الْحَقُّ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْكَرِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/23/116" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-117" data-v="23:117">وَمَنْ يَدْعُ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آَخَرَ لَا بُرْهَانَ لَهُ بِهِ فَإِنَّمَا حِسَابُهُ عِنْدَ رَبِّهِ إِنَّهُ لَا يُفْلِحُ الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/117" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-23-118" data-v="23:118">وَقُلْ رَبِّ اغْفِرْ وَارْحَمْ وَأَنْتَ خَيْرُ الرَّاحِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/118" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَبَثاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حال، أي: عابثين، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَعِبِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أو مفعول له، أي: ما خلقناكم للعبث، ولم يدعنا إلى خلقكم إلاّ حكمة اقتضت ذلك، وهي: أن نتعبكم ونكلفكم المشاقّ من الطاعات وترك المعاصي، ثم نرجعكم من دار التكليف إلى دار الجزاء، فنثيب المحسن ونعاقب المسيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَنَّكُمْ إِلَيْنَا لاَ تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>معطوف على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنَّمَا خلقناكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويجوز أن يكون معطوفاً على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَبَثاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: للعبث، ولترككم غير مرجوعين. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ترجعون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح التاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذي يحق له الملك؛ لأنّ كل شيء منه وإليه. أو الثابت الذي لا يزول ولا يزول ملكه. وصف العرش بالكرم لأنّ الرحمة تنزل منه والخير والبركة. أو لنسبته إلى أكرم الأكرمين، كما يقال: بيت كريم، إذا كان ساكنوه كراماً. وقرئ: الكريم، بالرفع. ونحوه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذُو العرش المجيد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/85/15">[البروج: 15]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ بُرْهَانَ لَهُ بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا لَمْ يُنَزّلْ بِهِ سلطانا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/3/115">[آل عمران: 115]</a> وهي صفة لازمة، نحو قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَطِيرُ بِجَنَاحَيْهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/6/38">[الأنعام: 38]</a> جيء بها للتوكيد لا أن يكون في الآلهة ما يجوز أن يقوم عليه برهان. ويجوز أن يكون اعتراضاً بين الشرط والجزاء؛ كقولك: من أحسن إلى زيد لا أحق بالإحسان منه، فالله مثيبه. وقرئ: أنه لا يفلح بفتح الهمزة. ومعناه: حسابه عدم الفلاح، والأصل: حسابه أنه لا يفلح هو، فوضع الكافرون موضع الضمير لأنّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنْ يَدُعُّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في معنى الجمع، وكذلك (حِسَابُهُ.... إِنَّهُ لاَ يُفْلِحُ) في معنى: (حسابهم أنهم لا يفلحون).</span></p><p id="92.eyKMm">جعل فاتحة السورة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَدْ أَفْلَحَ المؤمنون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأورد في خاتمتها:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّهُ لاَ يُفْلِحُ الكافرون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فشتان ما بين الفاتحة والخاتمة.</span></p><p id="92.Ev1G6">عن رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«مَنْ قَرَأَ سورةَ المؤمنونَ بشّرتْهُ الملائكةُ بالروحِ والريحانِ وما تقرُّ به عينُه عند نزولِ ملكِ الموتِ»</span></p><p id="92.KoKX5">وروي: أنّ أوّل سورة قد أفلح وآخرها من كنوز العرش، من عمل بثلاث آيات من أوّلها، واتعظ بأربع آيات من آخرها: فقد نجا وأفلح.</p><p id="92.6ZLqW">وعن عمر بن الخطاب رضي الله عنه: كان رسول الله صلى الله عليه وسلم إذا نزل عليه الوحي يسمع عنده دويّ كدويّ النحل، فمكثنا ساعة، فاستقبل القبلة ورفع يده وقال: <span>«اللَّهم زدنا ولا تنقصنا، وأكرمنا ولا تهنا، وأعطنا ولا تحرمنا، وآثرنا ولا تؤثر علينا، وارض عنا وأرضنا»</span><span class="orphaned-text">ثم قال:</span><span>«لقد أنزلت عليّ عشر آيات من أقامهنّ دخل الجنة»</span><span class="orphaned-text">، ثم قرأ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَدْ أَفْلَحَ المؤمنون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حتى ختم العشر.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>