<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة التوبة" id="ch10"><h1 id="92.Zr0PR">سورة التوبة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="9:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-1" data-v="9:1">بَرَاءَةٌ مِنَ اللَّهِ وَرَسُولِهِ إِلَى الَّذِينَ عَاهَدْتُمْ مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/1" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-2" data-v="9:2">فَسِيحُوا فِي الْأَرْضِ أَرْبَعَةَ أَشْهُرٍ وَاعْلَمُوا أَنَّكُمْ غَيْرُ مُعْجِزِي اللَّهِ وَأَنَّ اللَّهَ مُخْزِي الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/2" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَرَآءَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خبر مبتدأ محذوف أي هذه براءة و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّنَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لابتداء الغاية، متعلق بمحذوف وليس بصلة، كما في قولك: برئت من الدين. والمعنى: هذه براءة واصلة من الله ورسوله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلَى الذين عَاهَدْتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كما يقال: كتاب من فلان إلى فلان. ويجوز أن يكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَرَآءَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مبتدأ لتخصيصها بصفتها، والخبر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلَى الذين عَاهَدْتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كما تقول: رجل من بني تميم في الدار وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">براءة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنصب، على: اسمعوا براءة وقرأ أهل نجران</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بكسر النون والوجه الفتح مع لام التعريف لكثرته. والمعنى أن الله ورسوله قد برئا من العهد الذي عاهدتم به المشركين وأنه منبوذ إليهم.</span></p><p id="92.nG6ZV">فإن قلت: لم علقت البراءة بالله ورسوله والمعاهدة بالمسلمين؟ قلت: قد أذن الله في معاهدة المشركين أوّلاً فاتفق المسلمون مع رسول الله صلى الله عليه وسلم وعاهدوهم، فلما نقضوا العهد أوجب الله تعالى النبذ إليهم، فخوطب المسلمون بما تجّدد من ذلك فقيل لهم: اعلموا أنّ الله ورسوله قد برئا مما عاهدتم به المشركين.</p><p id="92.32DqQ">وروي أنهم عاهدوا المشركين من أهل مكة وغيرهم من العرب، فنكثوا إلا ناساً منهم وهم بنو ضمرة وبنو كنانة فنبذ العهد إلى الناكثين، وأمروا أن يسيحوا في الأرض أربعة أشهر آمنين أين شاؤا لا يتعرض لهم، وهي الأشهر الحرم في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِذَا انسلخ الأشهر الحرم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وذلك لصيانة الأشهر الحرم من القتل والقتال فيها.</span></p><p id="92.3lGj0">وكان نزولها سنة تسع من الهجرة وفتح مكة سنة ثمان، وكان الأمير فيها عتاب بن أسيد، فأمّر رسول الله صلى الله عليه وسلم أبا بكر رضي الله عنه على موسم سنة تسع، ثم أتبعه علياً رضي الله عنه راكب العضباء ليقرأها على أهل الموسم، فقيل له: لو بعثت بها إلى أبي بكر رضي الله عنه؟ فقال: لا يؤدي عني إلا رجل مني، فلما دنا عليّ سمع أبو بكر الرغاء، فوقف، وقال: هذا رغاء ناقة رسول الله صلى الله عليه وسلم، فلما لحقه قال: أمير أو مأمور؟ قال: مأمور.</p><p id="92.X4AGq">وروي: أنّ أبا بكر لما كان ببعض الطريق هبط جبريل عليه السلام فقال: يا محمد، لا يبلغنّ رسالتك إلا رجل منك، فأرسل علياً، فرجع أبو بكر رضي الله عنهما إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: يا رسول الله، أشيء نزل من السماء قال: <span>«نعم، فسر وأنت على الموسم، وعليّ ينادي بالآي»</span><span class="orphaned-text">فلما كان قبل التروية خطب أبو بكر رضي الله عنه وحدثهم عن مناسكهم، وقام علي رضي الله عنه يوم النحر عند جمرة العقبة فقال: يا أيها الناس، إني رسول رسول الله إليكم. فقالوا: بماذا؟ فقرأ عليهم ثلاثين أو أربعين آية.</span></p><p id="92.E1p4Z">وعن مجاهد رضي الله عنه ثلاثة عشرة آية، ثم قال: أمرت بأربع: <span>«أن لا يقرب البيت بعد هذا العام مشرك، ولا يطوف بالبيت عريان، ولا يدخل الجنة إلا كل نفس مؤمنة، وأن يتم إلى كل ذي عهد عهده»</span><span class="orphaned-text">فقالوا عند ذلك يا علي، أبلغ ابن عمك أنا قد نبذنا العهد وراء ظهورنا، وأنه ليس بيننا وبينه عهد إلا طعن بالرماح وضرب بالسيوف. وقيل: إنما أمر أن لا يبلغ عنه إلا رجل منه؛ لأنّ العرب عادتها في نقض عهودها أن يتولى ذلك على القبيلة رجل منها، فلو تولاه أبو بكر رضي الله عنه. لجاز أن يقولوا هذا خلاف ما يعرف فينا من نقض العهود فأزيحت علتهم بتولية ذلك علياً رضي الله عنه فإن قلت: الأشهر الأربعة ما هي؟ قلت: عن الزهري رضي الله عنه أنّ براءة نزلت في شوال، فهي أربعة أشهر: شوّال، وذو القعدة، وذو الحجة، والمحرّم، وقيل هي عشرون من ذي الحجة، والمحرّم، وصفر، وشهر ربيع الأوّل، وعشر من شهر ربيع الآخر. وكانت حرماً؛ لأنهم أُومنوا فيها وحرّم قتلهم وقتالهم. أو على التغليب؛ لأنّ ذا الحجة والمحرّم منها. وقيل: لعشر من ذي القعدة إلى عشر من ربيع الأول؛ لأنّ الحج في تلك السنة كان في ذلك الوقت للنسيء الذي كان فيهم، ثم صار في السنة الثانية من ذي الحجة. فإن قلت ما وجه إطباق أكثر العلماء على جواز مقاتلة المشركين في الأشهر الحرم وقد صانها الله تعالى عن ذلك؟ قلت: قالوا قد نسخ وجوب الصيانة وأبيح قتال المشركين فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غَيْرُ مُعْجِزِي الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا تفوتونه وإن أمهلكم، وهو مخزيكم: أي مذلكم في الدنيا بالقتل وفي الآخرة بالعذاب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-3" data-v="9:3">وَأَذَانٌ مِنَ اللَّهِ وَرَسُولِهِ إِلَى النَّاسِ يَوْمَ الْحَجِّ الْأَكْبَرِ أَنَّ اللَّهَ بَرِيءٌ مِنَ الْمُشْرِكِينَ وَرَسُولُهُ فَإِنْ تُبْتُمْ فَهُوَ خَيْرٌ لَكُمْ وَإِنْ تَوَلَّيْتُمْ فَاعْلَمُوا أَنَّكُمْ غَيْرُ مُعْجِزِي اللَّهِ وَبَشِّرِ الَّذِينَ كَفَرُوا بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/3" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَذَانٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ارتفاعه كارتفاع براءة على الوجهين، ثم الجملة معطوفة على مثلها، ولا وجه لقول من قال: إنه معطوف على براءة، كما لا يقال: عمرو معطوف على زيد، في قولك: زيد قائم، وعمرو قاعد، والأذان: بمعنى الإيذان وهو الإعلام، كما أنّ الأمان والعطاء بمعنى الإيمان والإعطاء.</span></p><p id="92.oWjbO">فإن قلت: أي فرق بين معنى الجملة الأولى والثانية؟ قلت: تلك إخبار بثبوت البراءة. وهذه إخبار بوجوب الإعلام بما ثبت.</p><p id="92.xJxN7">فإن قلت: لم علقت البراءة بالذين عوهدوا من المشركين وعلق الأذان بالناس؟ قلت: لأنّ البراءة مختصة بالمعاهدين والناكثين منهم، وأمّا الأذان فعام لجميع الناس من عاهد ومن لم يعاهد، ومن نكث من المعاهدين ومن لم ينكث <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَ الحج الأكبر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يوم عرفة. وقيل: يوم النحر؛ لأنّ فيه تمام الحج ومعظم أفعاله، من الطواف. والنحر، والحلق، والرمي.</span></p><p id="92.mE6rZ">وعن علي رضي الله عنه: أن رجلاً أخذ بلجام دابته فقال: ما الحج الأكبر؟ قال يومك هذا. خل عن دابتي.</p><p id="92.aEbWm">وعن ابن عمر رضي الله عنهما: أنّ رسول الله صلى الله عليه وسلم وقف يوم النحر عند الجمرات في حجة الوداع فقال <span>«هذا يوم الحج الأكبر»</span><span class="orphaned-text">ووصف الحج بالأكبر لأنّ العمرة تسمى الحج الأصغر، أو جعل الوقوف بعرفة هو الحج الأكبر لأنه معظم واجباته؛ لأنه إذا فات فات الحج، وكذلك إن أريد به يوم النحر؛ لأن ما يفعل فيه معظم أفعال الحج- فهو الحج الأكبر.</span></p><p id="92.v7kBE">وعن الحسن رضي الله عنه: سمي يوم الحج الأكبر لاجتماع المسلمين والمشركين فيه وموافقته لأعياد أهل الكتاب، ولم يتفق ذلك قبله ولا بعده، فعظم على قلب كل مؤمن وكافر. حذفت الباء التي هي صلة الأذان تخفيفاً وقرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنّ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالكسر لأنّ الأذان في معنى القول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَرَسُولُهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عطف على المنوي في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَرِيء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أو على محل (إن) المكسورة واسمها وقرئ بالنصب، عطفاً على اسم إن أو لأنّ الواو بمعنى مع: أي بريء معه منهم، وبالجرّ على الجوار. وقيل: على القسم، كقوله: لعمرك. ويحكى أن أعرابياً سمع رجلاً يقرؤها فقال: إن كان الله بريئاً من رسوله فأنا منه بريء، فلببه الرجل إلى عمر، فحكى الأعرابي قراءته، فعندها أمر عمر رضي الله عنه بتعلم العربية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِن تُبْتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من الكفر والغدر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَهُوَ خَيْرٌ لَّكُمْ وَإِن تَوَلَّيْتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عن التوبة، أو ثبتم على التولي والإعراض عن الإسلام والوفاء فاعلموا أنكم غير سابقين الله تعالى ولا فائتين أخذه وعقابه.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-4" data-v="9:4">إِلَّا الَّذِينَ عَاهَدْتُمْ مِنَ الْمُشْرِكِينَ ثُمَّ لَمْ يَنْقُصُوكُمْ شَيْئًا وَلَمْ يُظَاهِرُوا عَلَيْكُمْ أَحَدًا فَأَتِمُّوا إِلَيْهِمْ عَهْدَهُمْ إِلَى مُدَّتِهِمْ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/4" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.MRVpy">فإن قلت: مم استثنى قوله <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ الذين عاهدتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: وجهه أن يكون مستثنى من قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَسِيحُواْ فِي الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/9/2">[التوبة: 2]</a> لأن الكلام خطاب للمسلمين. ومعناه: براءة من الله ورسوله إلى الذين عاهدتم من المشركين. فقولوا لهم سيحوا، إلا الذين عاهدتم منهم ثم لم ينقضوا فأتموا إليهم عهدهم والاستثناء بمعنى الاستدراك، وكأنه قيل بعد أن أمروا في الناكثين، ولكن الذين لم ينكثوا فأتموا إليهم عهدهم، ولا تجروهم مجراهم، ولا تجعلوا الوفيَّ كالغادر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الله يُحِبُّ المتقين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني أنّ قضية التقوى أن لا يسوّي بين القبيلين فاتقوا الله في ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَمْ يَنقُصُوكُمْ شَيْئاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لم يقتلوا منكم أحداً ولم يضروكم قط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَمْ يظاهروا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولم يعاونوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عدوّاً، كما عدت بنو بكر على خزاعة عيبة رسول الله صلى الله عليه وسلم، وظاهرتهم قريش بالسلاح حتى وفد عمرو بن سالم الخزاعي على رسول الله صلى الله عليه وسلم فأنشد:</span></p><p/><center><span class="manzoma">لاَهُمَّ إنِّي نَاشِدٌ مُحَمَّدَا ** حِلْفَ أبِينَا وَأبِيكَ الأتْلَدَا<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">إن قُرَيْشاً أَخْلَفُوكَ الْمَوْعِدَا ** وَنَقَضُوا ذِمَامكَ الْمُؤَكَّدَا<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">هُمْ بَيَّتُونَا بِالْحَطِيمِ هُجَّدا ** وَقَتَلُونَا رُكَّعاً وَسُجَّدَا<br/></span></center><p/><p id="92.j1jYm">فقال عليه الصلاة والسلام: <span>«لا نصرت إن لم أنصركم»</span><span class="orphaned-text">وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لم ينقضوكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالضاد معجمة أي لم ينقضوا عهدكم. ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأَتِمُّواْ إِلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فأدّوه إليهم تامّاً كاملاً. قال ابن عباس رضي الله عنه: بقي لحيّ من كنانة من عهدهم تسعة أشهر، فأتمّ إليهم عهدهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-5" data-v="9:5">فَإِذَا انْسَلَخَ الْأَشْهُرُ الْحُرُمُ فَاقْتُلُوا الْمُشْرِكِينَ حَيْثُ وَجَدْتُمُوهُمْ وَخُذُوهُمْ وَاحْصُرُوهُمْ وَاقْعُدُوا لَهُمْ كُلَّ مَرْصَدٍ فَإِنْ تَابُوا وَأَقَامُوا الصَّلَاةَ وَآَتَوُا الزَّكَاةَ فَخَلُّوا سَبِيلَهُمْ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/5" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.ZjpAY">انسلخ الشهر، كقولك انجرد الشهر، وسنة جرداء. و<span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الاشهر الحرم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>التي أبيح فيها للناكثين أن يسيحوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاقتلوا المشركين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني الذين نقضوكم وظاهروا عليكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَيْثُ وَجَدتُّمُوهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من حلٍّ أو حرم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَخُذُوهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأسروهم. والأخيذ: الأسير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واحصروهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقيدوهم وامنعوهم من التصرف في البلاد.</span></p><p id="92.XOP0J">وعن ابن عباس رضي الله عنه: حصرهم أن يحال بينهم وبين المسجد الحرام <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كُلَّ مَرْصَدٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كلّ ممرّ مجتاز ترصدونهم به، وانتصابه على الظرف كقوله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لأقْعُدَنَّ لَهُمْ صراطك المستقيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/16">[الأعراف: 16]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَخَلُّواْ سَبِيلَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فأطلقوا عنهم بعد الأسر والحصر. أو فكفوا عنهم ولا تتعرّضوا لهم كقوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">خَلِّ السَّبِيلَ لِمَنْ يَبْنِي الْمَنَارَ بِهِ<br/></span></center><p/><p id="92.4GnWe">وعن ابن عباس رضي الله عنه: دعوهم وإتيان المسجد الحرام <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الله غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يغفر لهم ما سلف من الكفر والغدر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-6" data-v="9:6">وَإِنْ أَحَدٌ مِنَ الْمُشْرِكِينَ اسْتَجَارَكَ فَأَجِرْهُ حَتَّى يَسْمَعَ كَلَامَ اللَّهِ ثُمَّ أَبْلِغْهُ مَأْمَنَهُ ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/6" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَحَدٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مرتفع بفعل الشرط مضمراً يفسره الظاهر، تقديره: وإن استجارك أحد استجارك ولا يرتفع بالابتداء، لأنّ (إن) من عوامل الفعل لا تدخل على غيره. والمعنى: وإن جاءك أحد من المشركين بعد انقضاء الأشهر لا عهد بينك وبينه ولا ميثاق، فاستأمنك ليسمع ما تدعو إليه من التوحيد والقرآن، وتبين ما بعثت له فأمّنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى يَسْمَعَ كَلاَمَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويتدبره ويطلع على حقيقة الأمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَبْلِغْهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بعد ذلك داره التي يأمن فيها إن لم يسلم. ثم قاتله إن شئت من غير غدر ولا خيانة، وهذا الحكم ثابت في كل وقت.</span></p><p id="92.wzxY7">وعن الحسن رضي الله عنه: هي محكمة إلى يوم القيامة.</p><p id="92.4yzB7">وعن سعيد بن جبير: جاء رجل من المشركين إلى عليّ رضي الله عنه فقال: إن أراد الرجل منا أن يأتي محمداً بعد انقضاء هذا الأجل يسمع كلام الله، أو يأتيه لحاجة قتل؟ قال: لا، لأنّ الله تعالى يقول: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِنْ أَحَدٌ مّنَ المشركين استجارك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية.</span></p><p id="92.15R7v">وعن السُدّي والضحاك رضي الله عنهما: هي منسوخة بقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاقتلوا المشركين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/9/5">[التوبة: 5]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ذلك الأمر، يعني الأمر بالإجارة في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأَجِرْهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>سبب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قوم جهلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَّ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما الإسلام وما حقيقة ما تدعو إليه، فلا بدّ من إعطائهم الأمان حتى يسمعوا ويفهموا الحق.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:7-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-7" data-v="9:7">كَيْفَ يَكُونُ لِلْمُشْرِكِينَ عَهْدٌ عِنْدَ اللَّهِ وَعِنْدَ رَسُولِهِ إِلَّا الَّذِينَ عَاهَدْتُمْ عِنْدَ الْمَسْجِدِ الْحَرَامِ فَمَا اسْتَقَامُوا لَكُمْ فَاسْتَقِيمُوا لَهُمْ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/7" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-8" data-v="9:8">كَيْفَ وَإِنْ يَظْهَرُوا عَلَيْكُمْ لَا يَرْقُبُوا فِيكُمْ إِلًّا وَلَا ذِمَّةً يُرْضُونَكُمْ بِأَفْوَاهِهِمْ وَتَأْبَى قُلُوبُهُمْ وَأَكْثَرُهُمْ فَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/8" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَيْفَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>استفهام في معنى الاستنكار والاستبعاد؛ لأن يكون للمشركين عهد عند رسول الله صلى الله عليه وسلم، وهم أضداد وغرة صدورهم، يعني: محال أن يثبت لهؤلاء عهد فلا تطمعوا في ذلك ولا تحدثوا به نفوسكم ولا تفكروا في قتلهم. ثم استدرك ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ الذين عاهدتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ولكن الذين عاهدتم منهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عِندَ المسجد الحرام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولم يظهر منهم نكث كبني كنانة وبني ضمرة، فتربصوا أمرهم ولا تقاتلوهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَمَا استقاموا لَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على العهد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاستقيموا لَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على مثله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الله يُحِبُّ المتقين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني أن التربص بهم من أعمال المتقين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَيْفَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تكرار لاستبعاد ثبات المشركين على العهد، وحذف الفعل لكونه معلوماً كما قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَخَبَّرْتُمَانِي أَنَّمَا الْمَوْتُ بِالْقُرَى ** فَكَيْف وَهَاتَا هَضْبَة وَقَليبُ<br/></span></center><p/><p id="92.4j1D2">يريد: فكيف مات. أي: كيف يكون لهم عهد <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حالهم أنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ إِن يَظْهَرُواْ عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بعد ما سبق لهم من تأكيد الأيمان والمواثيق، لم ينظروا في حلف ولا عهد ولم يبقوا عليكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ يَرْقُبُواْ فِيكُمْ إِلاًّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يراعوا حلفاً. وقيل: قرابة. وأنشد لحسان رضي الله عنه:</span></p><p/><center><span class="manzoma">لَعَمْرُكَ إنَّ إلَّكَ مِنْ قُرَيْش ** كَإلِّ السَّقْبِ مِنْ رَأَلِ النَّعَامِ<br/></span></center><p/><p id="92.5Aw9q">وقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاًّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلها وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إيلا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بمعناه وقيل: جبرئيل، وجبرئل، من ذلك. وقيل: منه اشتق الآل بمعنى القرابة، كما اشتقت الرحم من الرحمن، والوجه ان اشتقاق الإلّ بمعنى الحلف، لأنهم إذا تماسحوا وتحالفوا رفعوا به أصواتهم وشهروه، من الأل وهو الجؤار، وله أليل: أي أنين يرفع به صوته. ودعت ألليها: إذا ولولت، ثم قيل لكل عهد وميثاق: إلّ. وسميت به القرابة، لأن القرابة عقدت بين الرجلين ما لا يعقده الميثاق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُرْضُونَكُم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كلام مبتدأ في وصف حالهم من مخالفة الظاهر الباطن، مقرّر لاستبعاد الثبات منهم على العهد. وإباء القلوب مخالفة ما فيها من الأضغان، لما يجرونه على ألسنتهم من الكلام الجميل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَكْثَرُهُمْ فاسقون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متمرّدون خلعاء لا مروءة تزعهم، ولا شمائل مرضية تردعهم، كما يوجد ذلك في بعض الكفرة، من التفادي عن الكذب والنكث، والتعفف عما يثلم العرض ويجرّ أحدوثة السوء.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:9-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-9" data-v="9:9">اشْتَرَوْا بِآَيَاتِ اللَّهِ ثَمَنًا قَلِيلًا فَصَدُّوا عَنْ سَبِيلِهِ إِنَّهُمْ سَاءَ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/9" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-10" data-v="9:10">لَا يَرْقُبُونَ فِي مُؤْمِنٍ إِلًّا وَلَا ذِمَّةً وَأُولَئِكَ هُمُ الْمُعْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/10" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اشتروا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>استبدلوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بآيات الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالقرآن والإسلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثَمَناً قَلِيلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو اتباع الأهواء والشهوات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَصَدُّواْ عَن سَبِيلِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فعدلوا عنه أو صرفوا غيرهم. وقيل: هم الأعراب الذين جمعهم أبو سفيان وأطعمهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هُمُ المعتدون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>المجاوزون الغاية في الظلم والشرارة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-11" data-v="9:11">فَإِنْ تَابُوا وَأَقَامُوا الصَّلَاةَ وَآَتَوُا الزَّكَاةَ فَإِخْوَانُكُمْ فِي الدِّينِ وَنُفَصِّلُ الْآَيَاتِ لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/11" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِن تَابُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عن الكفر ونقض العهد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِخوَانُكُمْ فِي الدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فهم إخوانكم على حذف المبتدأ، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فإن لم تعلموا آباءهم فإخوانكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/33/5">[الأحزاب: 5]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَنُفَصّلُ الايات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ونبينها. وهذا اعتراض، كأنه قيل: وإن من تأمّل تفصيلها فهو العالم بعثاً وتحريضاً على تأمّل ما فصل من أحكام المشركين المعاهدين، وعلى المحافظة عليها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-12" data-v="9:12">وَإِنْ نَكَثُوا أَيْمَانَهُمْ مِنْ بَعْدِ عَهْدِهِمْ وَطَعَنُوا فِي دِينِكُمْ فَقَاتِلُوا أَئِمَّةَ الْكُفْرِ إِنَّهُمْ لَا أَيْمَانَ لَهُمْ لَعَلَّهُمْ يَنْتَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/12" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَطَعَنُواْ فِي دِينِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وثلبوه وعابوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فقاتلوا أَئِمَّةَ الكفر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقاتلوهم، فوضع أئمة الكفر موضع ضميرهم: إشعاراً بأنهم إذا نكثوا في حال الشرك تمرّداً وطغياناً وطرحاً لعادات الكرام الأوفياء من العرب، ثم آمنوا وأقاموا الصلاة وآتوا الزكاة وصاروا إخواناً للمسلمين في الدين، ثم رجعوا فارتدوا عن الإسلام ونكثوا ما بايعوا عليه من الإيمان والوفاء بالعهود، وقعدوا يطعنون في دين الله ويقولون ليس دين محمدبشيء، فهم أئمة الكفر وذوو الرياسة والتقدم فيه، لا يشق كافر غبارهم. وقالوا: إذا طعن الذمي في دين الإسلام طعناً ظاهراً، جاز قتله؛ لأن العهد معقود معه على أن لا يطعن، فإذا طعن فقد نكث عهده وخرج من الذمّة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ لا أيمان لَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جمع يمين: وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا إيمان لهم، أي لا إسلام لهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أو لا يعطون الأمان بعد الردّة والنكث، ولا سبيل إليه، فإن قلت: كيف أثبت لهم الإيمان في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِن نَّكَثُواْ أيمانهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ثم نفاها عنهم؟ قلت: أراد أيمانهم التي أظهروها ثم قال لا إيمان لهم على الحقيقة، وأيمانهم ليست بأيمان. وبه استشهد أبو حنيفة رحمه الله على أن يمين الكافر لا تكون يميناً. وعند الشافعي رحمه الله: يمينهم يمين. وقال: معناه أنهم لا يوفون بها، بدليل أنه وصفها بالنكث</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ يَنتَهُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متعلق بقوله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فقاتلوا أَئِمَّةَ الكفر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ليكن غرضكم في مقاتلتهم بعد ما وجد منهم ما وجد من العظائم أن تكون المقاتلة سبباً في انتهائهم عما هم عليه. وهذا من غاية كرمه وفضله وعوده على المسيء بالرحمة كلما عاد.</span></p><p id="92.z23zk">فإن قلت: كيف لفظ أئمة؟ قلت: همزة بعدها همزة بين بين، أي: بين مخرج الهمزة والياء. وتحقيق الهمزتين قراءة مشهورة، وإن لم تكن بمقبولة عند البصريين. وأما التصريح بالياء فليس بقراءة. ولا يجوز أن تكون قراءة. ومن صرح بها فهو لاحن محرف.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-13" data-v="9:13">أَلَا تُقَاتِلُونَ قَوْمًا نَكَثُوا أَيْمَانَهُمْ وَهَمُّوا بِإِخْرَاجِ الرَّسُولِ وَهُمْ بَدَءُوكُمْ أَوَّلَ مَرَّةٍ أَتَخْشَوْنَهُمْ فَاللَّهُ أَحَقُّ أَنْ تَخْشَوْهُ إِنْ كُنْتُمْ مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/13" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَلاَ تقاتلون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دخلت الهمزة على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ تقاتلون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تقريراً بانتفاء المقاتلة. ومعناه: الحضّ عليها على سبيل المبالغة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نَّكَثُواْ أيمانهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>التي حلفوها في المعاهدة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهَمُّواْ بِإِخْرَاجِ الرسول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من مكة حين تشاوروا في أمره بدار الندوة، حتى أذن الله تعالى له في الهجرة، فخرج بنفسه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُم بَدَءوكُمْ أَوَّلَ مَرَّةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: وهم الذين كانت منهم البداءة بالمقاتلة، لأن رسول الله صلى الله عليه وسلم جاءهم أولاً بالكتاب المنير وتحداهم به، فعدلوا عن المعارضة لعجزهم عنها إلى القتال فهم البادءون بالقتال والبادئ أظلم، فما يمنعكم من أن تقاتلوهم بمثله، وأن تصدموهم بالشرّ كما صدموكم؟ وبخهم بترك مقاتلتهم وحضّهم عليها، ثم وصفهم بما يوجب الحضّ عليها. ويقرر أن من كان في مثل صفاتهم من نكث العهد وإخراج الرسول والبدء بالقتال من غير موجب، حقيق بأن لا تترك مصادمته، وأن يوبخ من فرط فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَتَخْشَوْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تقرير بالخشية منهم وتوبيخ عليها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فالله أَحَقُّ أَن تَخْشَوْهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فتقاتلوا أعداءه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن كُنتُم مُّؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني أن قضية الإيمان الصحيح أن لا يخشى المؤمن إلاّ ربه، ولا يبالي بمن سواه، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يَخْشَوْنَ أَحَداً إِلاَّ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/33/39">[الأحزاب: 39]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:14-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-14" data-v="9:14">قَاتِلُوهُمْ يُعَذِّبْهُمُ اللَّهُ بِأَيْدِيكُمْ وَيُخْزِهِمْ وَيَنْصُرْكُمْ عَلَيْهِمْ وَيَشْفِ صُدُورَ قَوْمٍ مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/14" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-15" data-v="9:15">وَيُذْهِبْ غَيْظَ قُلُوبِهِمْ وَيَتُوبُ اللَّهُ عَلَى مَنْ يَشَاءُ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/15" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قاتلوهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ووعدهم- ليثبت قلوبهم ويصحح نياتهم- أنه يعذبهم بأيديهم قتلاً، ويخزيهم أسراً، ويوليهم النصر والغلبة عليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَشْفِ صُدُورَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>طائفة من المؤمنين، وهم خزاعة، قال ابن عباس رضي الله عنه: هم بطون من اليمن وسبأ قدموا مكة فأسلموا، فلقوا من أهلها أذى شديداً، فبعثوا إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم يشكون إليه، فقال:</span><span>«أبشروا فإن الفرج قريب»</span><span class="orphaned-text"/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيُذْهِبْ غَيْظَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قلوبكم لما لقيتم منهم من المكروه، وقد حصّل الله لهم هذه المواعيد كلها، فكان ذلك دليلاً على صدق رسول الله صلى الله عليه وسلم وصحة نبوته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَتُوبُ الله على مَن يَشَاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ابتداء كلام، وإخبار بأن بعض أهل مكة يتوب عن كفره، وكان ذلك أيضاً، فقد أسلم ناس منهم وحسن إسلامهم، وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويتوب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنصب بإضمار (إن) ودخول التوبة في جملة ما أجيب به الأمر من طريق المعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والله عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعلم ما سيكون كما يعلم ما قد كان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يفعل إلاّ ما اقتضته الحكمة.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-16" data-v="9:16">أَمْ حَسِبْتُمْ أَنْ تُتْرَكُوا وَلَمَّا يَعْلَمِ اللَّهُ الَّذِينَ جَاهَدُوا مِنْكُمْ وَلَمْ يَتَّخِذُوا مِنْ دُونِ اللَّهِ وَلَا رَسُولِهِ وَلَا الْمُؤْمِنِينَ وَلِيجَةً وَاللَّهُ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/16" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منقطعة، ومعنى الهمزة فيها التوبيخ على وجود الحسبان. والمعنى: أنكم لا تتركون على ما أنتم عليه، حتى يتبين الخلص منكم، وهم الذين جاهدوا في سبيل الله لوجه الله، ولم يتخذوا وليجة أي بطانة، من الذين يضادّون رسول الله صلى الله عليه وسلم والمؤمنين رضوان الله عليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَمَّا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>معناها التوقع، وقد دلّت على أن تبين ذلك، وإيضاحه متوقع كائن، وأن الذين لم يخلصوا دينهم لله يميز بينهم وبين المخلصين. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَتَّخِذُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>معطوف على جاهدوا، داخل في حيز الصلة، كأنه قيل: ولما يعلم الله المجاهدين منكم المخلصين غير المتخذين وليجة من دون الله. والوليجة: فعيلة من ولج، كالدخيلة من دخل. والمراد بنفي العلم نفي المعلوم، كقول القائل. ما علم الله مني ما قيل فيّ، يريد: ما وجد ذلك مني.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-17" data-v="9:17">مَا كَانَ لِلْمُشْرِكِينَ أَنْ يَعْمُرُوا مَسَاجِدَ اللَّهِ شَاهِدِينَ عَلَى أَنْفُسِهِمْ بِالْكُفْرِ أُولَئِكَ حَبِطَتْ أَعْمَالُهُمْ وَفِي النَّارِ هُمْ خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/17" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا كَانَ لِلْمُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما صحّ لهم ما استقام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن يَعْمُرُواْ مساجد الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني المسجد الحرام، لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَعِمَارَةَ المسجد الحرام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأما القراءة بالجمع ففيها وجهان، أحدهما: أن يراد المسجد الحرام، وإنما قيل مساجد لأنه قبلة المساجد كلها وإمامها؛ فعامره كعامر جميع المساجد، ولأن كل بقعة منه مسجد.</span></p><p id="92.EeGDW">والثاني: أن يراد جنس المساجد، وإذا لم يصلحوا لأن يعمروا جنسها، دخل تحت ذلك أن لا يعمروا المسجد الحرام الذي هو صدر الجنس ومقدمته وهو آكد، لأنّ طريقته طريقة الكناية، كما لو قلت: فلان لا يقرأ كتب الله، كنت أنفى لقراءته القرآن من تصريحك بذلك. و<span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">شاهدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حال من الواو في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَعْمُرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والمعنى: ما استقام لهم أن يجمعوا بين أمرين متنافيين: عمارة متعبدات الله، مع الكفر بالله وبعبادته. ومعنى شهادتهم على أنفسهم بالكفر: ظهور كفرهم وأنهم نصبوا أصنامهم حول البيت، وكانوا يطوفون عراة ويقولون: لا نطوف عليها بثياب قد أصبنا فيها المعاصي، وكلما طافوا بها شوطاً سجدوا لها. وقيل: هو قولهم لبيك لا شريك لك إلاّ شريك هو لك تملكه وما ملك. وقيل: قد أقبل المهاجرون والأنصار على أسارى بدر فعيروهم بالشرك، فطفق عليّ بن أبي طالب رضي الله عنه يوبخ العباس بقتال رسول الله صلى الله عليه وسلم وقطيعة الرحم، وأغلظ له في القول. فقال العباس: تذكرون مساوينا وتكتمون محاسننا. فقال: أو لكم محاسن؟ قالوا: نعم ونحن أفضل منكم أجراً. إنا لنعمر المسجد الحرام. ونحجب الكعبة، ونسقي الحجيج ونفك العاني، فنزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَبِطَتْ أعمالهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>التي هي العمارة والحجابة والسقاية وفك العناة. وإذا هدم الكفر أو الكبيرة الأعمال الثابتة الصحيحة إذا تعقبها، فما ظنك بالمقارن. وإلى ذلك أشار في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">شاهدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حيث جعله حالاً عنهم ودلّ على أنهم قارنون بين العمارة والشهادة بالكفر على أنفسهم في حال واحدة، وذلك محال غير مستقيم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-18" data-v="9:18">إِنَّمَا يَعْمُرُ مَسَاجِدَ اللَّهِ مَنْ آَمَنَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآَخِرِ وَأَقَامَ الصَّلَاةَ وَآَتَى الزَّكَاةَ وَلَمْ يَخْشَ إِلَّا اللَّهَ فَعَسَى أُولَئِكَ أَنْ يَكُونُوا مِنَ الْمُهْتَدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/18" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّمَا يَعْمُرُ مساجد الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ بالتوحيد: أي: إنما تستقيم عمارة هؤلاء وتكون معتداً بها، والعمارة تتناول رمّ ما استرمّ منها، وقمها وتنظيفها، وتنويرها بالمصابيح، وتعظيمها، واعتيادها للعبادة والذكر، ومن الذكر درس العلم، بل هو أجلّه وأعظمه، وصيانتها مما لم تبن له المساجد من أحاديث الدنيا فضلاً عن فضول الحديث، وعن النبي صلى الله عليه وسلم:</span><span>«يأتي في آخر الزمان ناس من أمتي يأتون المساجد فيقعدون فيها حلقاً ذكرهم الدنيا وحب الدنيا لا تجالسوهم فليس لله بهم حاجة»</span><span class="orphaned-text">وفي الحديث:</span><span>«الحديث في المسجد يأكل الحسنات كما تأكل البهيمة الحشيش»</span><span class="orphaned-text">وقال عليه الصلاة و السلام:</span><span>«قال الله تعالى: إن بيوتي في أرضي المساجد، وإن زوّاري فيها عمارها، فطوبى لعبد تطهر في بيته ثم زارني في بيتي، فحق على المزور أن يكرم زائره»</span><span class="orphaned-text">وعنه عليه الصلاة و السلام:</span><span>«من ألف المسجد ألفه الله»</span><span class="orphaned-text">وقال عليه الصلاة و السلام:</span><span>«إذا رأيتم الرجل يعتاد المساجد فاشهدوا له بالإيمان»</span><span class="orphaned-text">وعن أنس رضي الله عنه: (من أسرج في مسجد سراجاً لم تزل الملائكة وحملة العرش تستغفر له ما دام في ذلك المسجد ضوؤه).</span></p><p id="92.ZYMQ5">فإن قلت: هلاّ ذكر الإيمان برسول الله صلى الله عليه وسلم؟ قلت: لما علم وشهر أن الإيمان بالله تعالى قرينته الإيمان بالرسول عليه الصلاة والسلام لاشتمال كلمة الشهادة والأذان، والإقامة وغيرها عليهما مقترنين مزدوجين كأنهما شيء واحد غير منفك أحدهما عن صاحبه، انطوى تحت ذكر الإيمان بالله تعالى الإيمان بالرسول عليه الصلاة و السلام. وقيل: دلّ عليه بذكر إقامة الصلاة وإيتاء الزكاة؟ فإن قلت: كيف قيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَمْ يَخْشَ إِلاَّ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والمؤمن يخشى المحاذير، ولا يتمالك أن لا يخشاها؟ قلت: هي الخشية والتقوى في أبواب الدين، وأن لا يختار على رضا الله غيره لتوقع مخوف، وإذا اعترضه أمران: أحدهما حقّ الله، والآخر حق نفسه أن يخاف الله، فيؤثر حقّ الله على حقّ نفسه. وقيل: كانوا يخشون الأصنام ويرجونها، فأريد نفي تلك الخشية عنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فعسى أُوْلَئِكَ أَن يَكُونُواْ مِنَ المهتدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تبعيد للمشركين عن مواقف الاهتداء وحسن لأطماعهم من الانتفاع بأعمالهم التي استعظموها وافتخروا بها وأملوا عاقبتها، بأن الذين آمنوا وضموا إلى إيمانهم العمل بالشرائع مع استشعار الخشية والتقوى، اهتداؤهم دائر بين عسى ولعل، فما بال المشركين يقطعون أنهم مهتدون ونائلون عند الله الحسنى. وفي هذا الكلام ونحوه لطف للمؤمنين في ترجيح الخشية على الرجاء ورفض الاغترار بالله تعالى.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-19" data-v="9:19">أَجَعَلْتُمْ سِقَايَةَ الْحَاجِّ وَعِمَارَةَ الْمَسْجِدِ الْحَرَامِ كَمَنْ آَمَنَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآَخِرِ وَجَاهَدَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ لَا يَسْتَوُونَ عِنْدَ اللَّهِ وَاللَّهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/19" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.zW2GZ">السقاية والعمارة: مصدران من سقى وعمر، كالصيانة والوقاية. ولا بدّ من مضاف محذوف تقديره <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَجَعَلْتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أهل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سِقَايَةَ الحاج وَعِمَارَةَ المسجد الحرام كَمَنْ ءامَنَ بالله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تصدقه قراءة (ابن الزبير وأبي وجزة السعدي) وكان من القراء:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سقاة الحاج وعمرة المسجد الحرام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، والمعنى إنكار أن يشبه المشركون بالمؤمنين، وأعمالهم المحبطة بأعمالهم المثبتة، وأن يسوي بينهم. وجعل تسويتهم ظلماً بعد ظلمهم بالكفر.</span></p><p id="92.N2KWE">وروي أن المشركين قالوا لليهود: نحن سقاة الحجيج وعمار المسجد الحرام، أفنحن أفضل أم محمد وأصحابه؟ فقالت لهم اليهود: أنتم أفضل. وقيل: إن علياً رضي الله عنه قال للعباس: يا عمّ ألا تهاجرون، ألا تلحقون برسول الله صلى الله عليه وسلم. فقال: ألست في أفضل من الهجرة: أسقي حاجّ بيت الله، وأعمر المسجد الحرام، فلما نزلت قال العباس: ما أراني إلاّ تارك سقايتنا. فقال عليه السلام: <span>«أقيموا على سقايتكم فإن لكم فيها خيراً»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:20-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-20" data-v="9:20">الَّذِينَ آَمَنُوا وَهَاجَرُوا وَجَاهَدُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنْفُسِهِمْ أَعْظَمُ دَرَجَةً عِنْدَ اللَّهِ وَأُولَئِكَ هُمُ الْفَائِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/20" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-21" data-v="9:21">يُبَشِّرُهُمْ رَبُّهُمْ بِرَحْمَةٍ مِنْهُ وَرِضْوَانٍ وَجَنَّاتٍ لَهُمْ فِيهَا نَعِيمٌ مُقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/21" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-22" data-v="9:22">خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا إِنَّ اللَّهَ عِنْدَهُ أَجْرٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/22" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.ljm8E">هم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَعْظَمُ دَرَجَةً عِندَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من أهل السقاية والعمارة عندكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأُوْلَئِكَ هُمُ الفائزون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا أنتم والمختصون بالفوز دونكم وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يبشرهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتخفيف والتثقيل، وتنكير المبشر به لوقوعه وراء صفة الواصف وتعريف المعرّف.</span></p><p id="92.RkBd5">وعن ابن عباس رضي الله عنه: هي في المهاجرين خاصة.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:23-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-23" data-v="9:23">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا لَا تَتَّخِذُوا آَبَاءَكُمْ وَإِخْوَانَكُمْ أَوْلِيَاءَ إِنِ اسْتَحَبُّوا الْكُفْرَ عَلَى الْإِيمَانِ وَمَنْ يَتَوَلَّهُمْ مِنْكُمْ فَأُولَئِكَ هُمُ الظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/23" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-24" data-v="9:24">قُلْ إِنْ كَانَ آَبَاؤُكُمْ وَأَبْنَاؤُكُمْ وَإِخْوَانُكُمْ وَأَزْوَاجُكُمْ وَعَشِيرَتُكُمْ وَأَمْوَالٌ اقْتَرَفْتُمُوهَا وَتِجَارَةٌ تَخْشَوْنَ كَسَادَهَا وَمَسَاكِنُ تَرْضَوْنَهَا أَحَبَّ إِلَيْكُمْ مِنَ اللَّهِ وَرَسُولِهِ وَجِهَادٍ فِي سَبِيلِهِ فَتَرَبَّصُوا حَتَّى يَأْتِيَ اللَّهُ بِأَمْرِهِ وَاللَّهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/24" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Le2AY">وكان قبل فتح مكة من آمن لم يتمّ إيمانه إلاّ بأن يهاجر ويصارم أقاربه الكفرة ويقطع موالاتهم. فقالوا: يا رسول الله: إن نحن اعتزلنا من خالفنا في الدين قطعنا آباءنا وأبناءنا وعشائرنا وذهبت تجارتنا وهلكت أموالنا وخربت ديارنا، وبقينا ضائعين، فنزلت، فهاجروا، فجعل الرجل يأتيه ابنه أو أبوه أو أخوه أو بعض أقاربه فلا يلتفت إليه ولا ينزله ولا ينفق عليه، ثم رخص لهم بعد ذلك. وقيل: نزلت في التسعة الذين ارتدّوا ولحقوا بمكة فنهى الله تعالى عن موالاتهم.</p><p id="92.63EKP">وعن النبيّ صلى الله عليه وسلم: <span>«لا يطعم أحدكم طعم الإيمان حتى يحبّ في الله ويبغض في الله: حتى يحبّ في الله أبعد الناس، ويبغض في الله أقرب الناس إليه»</span><span class="orphaned-text">وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عشيرتكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عشيراتكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="92.px1Dd">وقرأ الحسن: وعشائركم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَتَرَبَّصُواْ حتى يَأْتِىَ الله بِأَمْرِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعبيد عن ابن عباس هو فتح مكة وعن الحسن هي عقوبة عاجلة أو آجلة. وهذه آية شديدة لا ترى أشدّ منها، كأنها تنعى على الناس ما هم عليه من رخاوة عقد الدين، واضطراب حبل اليقين، فلينصف أورع الناس وأتقاهم من نفسه، هل يجد عنده من التصلب في ذات الله والثبات على دين الله ما يستحب له دينه على الآباء والأبناء والإخوان والعشائر والمال والمساكن وجميع حظوظ الدنيا ويتجرد منها لأجله؟ أم يزوي الله عنه أحقر شيء منها بمصلحته فلا يدري أي طرفيه أطول؟ ويغويه الشيطان عن أجلّ حظ من حظوظ الدين، فلا يبالي كأنما وقع على أنفه ذباب فطيره؟.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:25-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-25" data-v="9:25">لَقَدْ نَصَرَكُمُ اللَّهُ فِي مَوَاطِنَ كَثِيرَةٍ وَيَوْمَ حُنَيْنٍ إِذْ أَعْجَبَتْكُمْ كَثْرَتُكُمْ فَلَمْ تُغْنِ عَنْكُمْ شَيْئًا وَضَاقَتْ عَلَيْكُمُ الْأَرْضُ بِمَا رَحُبَتْ ثُمَّ وَلَّيْتُمْ مُدْبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/25" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-26" data-v="9:26">ثُمَّ أَنْزَلَ اللَّهُ سَكِينَتَهُ عَلَى رَسُولِهِ وَعَلَى الْمُؤْمِنِينَ وَأَنْزَلَ جُنُودًا لَمْ تَرَوْهَا وَعَذَّبَ الَّذِينَ كَفَرُوا وَذَلِكَ جَزَاءُ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/26" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-27" data-v="9:27">ثُمَّ يَتُوبُ اللَّهُ مِنْ بَعْدِ ذَلِكَ عَلَى مَنْ يَشَاءُ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/27" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.mrEqv">مواطن الحرب: مقاماتها ومواقفها قال:</p><p/><center><span class="manzoma">وَكَمْ مَوْطِنٍ لَوْلاَيَ طُحْتَ كَمَا هَوَى ** بِأَجْرَامِهِ مِنْ قُلَّةِ النِّيقِ مُنْهَوِي<br/></span></center><p/><p id="92.n9NqR">وامتناعه من الصرف لأنه جمع، وعلى صيغة لم يأت عليها واحد، والمواطن الكثيرة: وقعات بدر، وقريظة، والنضير، والحديبية، وخيبر، وفتح مكة.</p><p id="92.lXa92">فإن قلت: كيف عطف الزمان والمكان وهو <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمٍ حُنَيْنٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على المواطن؟ قلت: معناه وموطن يوم حنين. أو في أيام مواطن كثيرة ويوم حنين. ويجوز أن يراد بالموطن الوقت كمقتل الحسين، على أنّ الواجب أن يكون يوم حنين منصوباً بفعل مضمر لا بهذالظاهر. وموجب ذلك أنّ قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذْ أَعْجَبَتْكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بدل من يوم حنين، فلو جعلت ناصبه هذا الظاهر لم يصحّ؛ لأنّ كثرتهم لم تعجبهم في جميع تلك المواطن ولم يكونوا كثيراً في جميعها، فبقي أن يكون ناصبه فعلاً خاصاً به، إلاّ إذا نصبت (إذ) بإضمار (اذكر) وحنين: وادٍ بين مكة والطائف، كانت فيه الوقعة بين المسلمين وهم اثنا عشر ألفاً الذين حضروا فتح مكة، منضماً إليهم ألفان من الطلقاء، وبين هوازن وثقيف وهم أربعة آلاف فيمن ضامّهم من إمداد سائر العرب فكانوا الجمّ الغفير، فلما التقوا قال رجل من المسلمين: لن نغلب اليوم من قلة، فساءت رسول الله صلى الله عليه وسلم.</span></p><p id="92.rWZPE">وقيل قائلها رسول الله صلى الله عليه وسلم. وقيل: أبو بكر رضي الله عنه وذلك قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذْ أَعْجَبَتْكُمْ كَثْرَتُكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فاقتتلوا قتالاً شديداً وأدركت المسلمين كلمة الإعجاب بالكثرة، وزلّ عنهم أن الله هو الناصر لا كثرة الجنود فانهزموا حتى بلغ فلهم مكة، وبقي رسول الله صلى الله عليه وسلم وحده وهو ثابت في مركزه لا يتحلحل، ليس معه إلاّ عمه العباس رضي الله تعالى عنه آخذ بلجام دابته وأبو سفيان بن الحرث ابن عمه، وناهيك بهذه الوحدة شهادة صدق على تناهي شجاعته ورباطة جأشه صلى الله عليه وسلم، وما هي إلاّ من آيات النبوة وقال: يا ربي ائتني بما وعدتني. وقال صلى الله عليه وسلم للعباس- وكان صيتاً: صيح بالناس، فنادى الأنصار فخذاً فخذاً، ثم نادى: يا أصحاب الشجرة، با أصحاب البقرة، فكرّوا عنقاً واحداً وهم يقولون: لبيك لبيك، ونزلت الملائكة عليهم البياض على خيول بلق، فنظر رسول الله صلى الله عليه وسلم إلى قتال المسلمين فقال: هذا حين حمي الوطيس، ثم أخذ كفاً من تراب فرماهم به ثم قال: انهزموا ورب الكعبة فانهزموا، قال العباس: لكأني أنظر إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم يركض. خلفهم على بغلته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِمَا رَحُبَتْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما مصدرية، والباء بمعنى مع، أي مع رحبها وحقيقته ملتبسة برحبها، على أن الجارّ والمجرور في موضع الحال، كقولك: دخلت عليه بثياب السفر، أي ملتبساً بها لم أحلها، تعني مع ثياب السفر.</span></p><p id="92.MY7VJ">والمعنى: لا تجدون موضعاً تستصلحونه لهربكم إليه ونجاتكم لفرط الرعب، فكأنها ضاقت عليكم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثُمَّ وَلَّيْتُم مُّدْبِرِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ثم انهزمتم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَكِينَتَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>رحمته التي سكنوا بها وآمنوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَعَلَى المؤمنين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذين انهزموا. وقيل: هم الذين ثبتوا مع رسول الله صلى الله عليه وسلم حين وقع الهرب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَنزَلَ جُنُوداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني الملائكة، وكانوا ثمانية آلاف، وقيل: خمسة آلاف، وقيل: ستة عشر ألفاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَعذَّبَ الذين كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالقتل والأسر، وسبي النساء والذراري</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثُمَّ يَتُوبُ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي يسلم بعد ذلك ناس منهم.</span></p><p id="92.5EXab">وروي: أنّ ناساً منهم جاؤوا فبايعوا رسول الله صلى الله عليه وسلم على الإسلام وقالوا: يا رسول الله، أنت خير الناس وأبرّ الناس وقد سبي أهلونا وأولادنا وأخذت أموالنا. قيل: سبي يومئذ ستة آلاف نفس، وأخذ من الأبل والغنم ما لا يحصى، فقال: إنّ عندي ما تروون، إنّ خير القول أصدقه، اختاروا: إما ذراريكم ونساءكم، وإما أموالكم. قالوا: ما كنا نعدل بالأحساب شيئاً، فقام رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال: <span>«إنّ هؤلاء جاؤوا مسلمين، وإنا خيرناهم بين الذراري والأموال فلم يعدلوا بالأحساب شيئاً، فمن كان بيده شيء طابت نفسه أن يردّه فشأنه، ومن لا فليعطنا وليكن قرضاً علينا حتى نصيب شيئاً فنعطيه مكانه. قالوا: رضينا وسلمنا، فقال: إني لا أدري لعل فيكم من لا يرضى، فمروا عرفاءكم فليرفعوا ذلك إلينا، فرفعت إليه العرفاء أن قد رضوا»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-28" data-v="9:28">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا إِنَّمَا الْمُشْرِكُونَ نَجَسٌ فَلَا يَقْرَبُوا الْمَسْجِدَ الْحَرَامَ بَعْدَ عَامِهِمْ هَذَا وَإِنْ خِفْتُمْ عَيْلَةً فَسَوْفَ يُغْنِيكُمُ اللَّهُ مِنْ فَضْلِهِ إِنْ شَاءَ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/28" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.GRJEm">النجس: مصدر، يقال: نجس نجساً، قذر قذراً. ومعناه ذوو نجس؛ لأنّ معهم الشرك الذي هو بمنزلة النجس، ولأنّهم لا يتطهرون ولا يغتسلون ولا يجتنبون النجاسات، فهي ملابسة لهم. أو جعلوا كأنهم النجاسة بعينها، مبالغة في وصفهم بها.</p><p id="92.aQnJG">وعن ابن عباس رضي الله عنه: أعيانهم نجسة كالكلاب والخنازير.</p><p id="92.vnQNK">وعن الحسن: من صافح مشركاً توضأ. وأهل المذاهب على خلاف هذين القولين. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نجس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بكسر النون وسكون الجيم على تقدير حذف الموصوف، كأنه قيل: إنما المشركون جنس نجس، أو ضرب نجس، وأكثر ما جاء تابعاً لرجس وهو تخفيف نجس، نحو: كبد، في كبد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلاَ يَقْرَبُواْ المسجد الحرام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فلا يحجوا ولا يعتمروا، كما كانوا يفعلون في الجاهلية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَعْدَ عَامِهِمْ هذا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بعد حجّ عامهم هذا وهو عام تسع من الهجرة حين أمّر أبو بكر على الموسم، وهو مذهب أبي حنيفة وأصحابه، ويدلّ عليه قول عليّ كرمّ الله وجهه حين نادى ببراءة: ألا لا يحجّ بعد عامنا هذا مشرك، ولا يمنعون من دخول الحرم والمسجد الحرام وسائر المساجد عندهم. وعند الشافعي: يمنعون من المسجد الحرام خاصة. وعند مالك: يمنعون منه ومن غيره من المساجد.</span></p><p id="92.bGbwe">وعن عطاء رضي الله عنه أن المراد بالمسجد الحرام: الحرم، وأن على المسلمين أن لا يمكنوهم من دخوله، ونهي المشركين أن يقربوه راجع إلى نهي المسلمين عن تمكينهم منه، وقيل: المراد أن يمنعوا من تولي المسجد الحرام والقيام بمصالحة ويعزلوا عن ذلك <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِنْ خِفْتُمْ عَيْلَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي فقراً بسبب منع المشركين من الحجّ وما كان لكم في قدومهم عليكم من الأرفاق والمكاسب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ يُغْنِيكُمُ الله مِن فَضْلِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من عطائه أو من تفضله بوجه آخر، فأرسل السماء عليهم مدراراً، فأغزر بها خيرهم وأكثر ميرهم وأسلم أهل تبالة وجرش فحملوا إلى مكة الطعام وما يعاش به، فكان ذلك أعود عليهم مما خافوا العيلة لفواته.</span></p><p id="92.AaNjV">وعن ابن عباس رضي الله عنه: ألقى الشيطان في قلوبهم الخوف وقال: من أين تأكلون؟ فأمرهم الله بقتال أهل الكتاب وأغناهم بالجزية. وقيل: بفتح البلاد والغنائم. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عائلة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بمعنى المصدر كالعافية، أو حالاً عائلة. ومعنى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن شَاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الله. إن أوجبت الحكمة إغناءكم وكان مصلحة لكم في دينكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الله عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بأحوالكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يعطي ولا يمنع إلاّ عن حكمة وصواب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-29" data-v="9:29">قَاتِلُوا الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَلَا بِالْيَوْمِ الْآَخِرِ وَلَا يُحَرِّمُونَ مَا حَرَّمَ اللَّهُ وَرَسُولُهُ وَلَا يَدِينُونَ دِينَ الْحَقِّ مِنَ الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ حَتَّى يُعْطُوا الْجِزْيَةَ عَنْ يَدٍ وَهُمْ صَاغِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/29" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنَ الذين أُوتُواْ الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بيان للذين مع ما في حيزه. نفى عنهم الإيمان بالله لأنّ اليهود مثنية والنصارى مثلثة. وإيمانهم باليوم الآخر لأنهم فيه على خلاف ما يجب وتحريم ما حرّم الله ورسوله؛ لأنهم لا يحرمون ما حرم في الكتاب والسنة.</span></p><p id="92.8noE4">وعن أبي روق: لا يعملون بما في التوراة والإنجيل، وأن يدينوا دين الحق، وأن يعتقدوا دين الإسلام الذي هو الحق وما سواه الباطل. وقيل: دين الله، يقال: فلان يدين بكذا إذا اتخذه دينه ومعتقده. سميت جزية؛ لأنها طائفة مما على أهل الذمة أن يجزوه أي يقضوه، أو لأنّهم يجزون بها من منّ عليهم بالإعفاء عن القتل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَن يَدٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إما أن يراد يد المعطي أو الآخذ فمعناه على إرادة يد المعطي حتى يعطوها عن يد: أي عن يد مؤاتية غير ممتنعة لأنّ من أبى وامتنع لم يعط يده، بخلاف المطيع المنقاد، ولذلك قالوا: أعطى بيده. إذا انقاد وأصحب. ألا ترى إلى قولهم: نزع يده عن الطاعة، كما يقال: خلع ربقة الطاعة عن عنقه، أو حتى يعطوها عن يد إلى يد نقداً غير نسيئة، لا مبعوثاً على يد أحد. ولكن عن يد المعطي إلى يد الأخذ، وأما على إرادة يد الآخذ فمعناه حتى يعطوها عن يد قاهرة مستولية، أو عن إنعام عليهم. لأنّ قبول الجزية منهم وترك أرواحهم لهم نعمة عظيمة عليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُمْ صاغرون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي تؤخذ منهم على الصغار والذل. وهو أن يأتي بها بنفسه ماشياً غير راكب، ويسلمها وهو قائم- والمتسلم جالس، وأن يتلتل تلتلة ويؤخذ بتلبيبه، ويقال له: أدّ الجزية، وإن كان يؤدّيها ويزخ في قفاه، وتسقط بالإسلام عند أبي حنيفة ولا يسقط به خراج الأرض. واختلف فيمن تضرب عليه، فعند أبي حنيفة: تضرب على كل كافر من ذمي ومجوسي وصابئ وحربي، إلاّ على مشركي العرب وحدهم. روى الزهري: أنّ رسول الله صلى الله عليه وسلم صالح عبدة الأوثان على الجزية، إلاّ من كان من العرب وقال لأهل مكّة:</span><span>«هل لكم في كلمة إذا قلتموها دانت لكم بها العرب وأدّت إليكم العجم الجزية»</span><span class="orphaned-text">، وعند الشافعي لا تؤخذ من مشركي العجم. والمأخوذ عند أبي حنيفة في أوّل سنة من الفقير الذي له كسب: اثنا عشر درهماً. ومن المتوسط في الغني: ضعفها، ومن المكثر: ضعف الضعف ثمانية وأربعون، ولا تؤخذ من فقير لا كسب له. وعند الشافعي: يؤخذ في آخر السنة من كل واحد دينار، فقيراً كان أو غنياً، كان له كسب أو لم يكن.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-30" data-v="9:30">وَقَالَتِ الْيَهُودُ عُزَيْرٌ ابْنُ اللَّهِ وَقَالَتِ النَّصَارَى الْمَسِيحُ ابْنُ اللَّهِ ذَلِكَ قَوْلُهُمْ بِأَفْوَاهِهِمْ يُضَاهِئُونَ قَوْلَ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ قَبْلُ قَاتَلَهُمُ اللَّهُ أَنَّى يُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/30" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عُزَيْرٌ ابن الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مبتدأ وخبر، كقوله: المسيح ابن الله، وعزير: اسم أعجمي كعازر وعيزار وعزرائيل، ولعجمته وتعريفه: امتنع صرفه. ومن نوّن فقد جعله عربياً. وأمّا قول من قال: سقوط التنوين للالتقاء الساكنين كقراءة من قرأ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أحد الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أو لأنّ الابن وقع وصفاً والخبر محذوف وهو معبودنا، فتمحل عنه مندوحة، وهو قول ناس من اليهود ممن كان بالمدينة، وما هو بقول كلهم عن ابن عباس رضي الله عنه: جاء رسول الله صلى الله عليه وسلم سلامُ بنِ مشْكم ونعمان بن أوفى وشاس بن قيس ومالك بن الصيف، فقالوا ذلك. وقيل: قاله فنحاص. وسبب هذا القول أنّ اليهود قتلوا الأنبياء بعد موسى عليه السلام، فرفع الله عنهم التوراة ومحاها من قلوبهم، فخرج عزير وهو غلام يسيح في الأرض، فأتاه جبريل عليه السلام فقال له: إلى أين تذهب؟ قال: أطلب العلم فحفظه التوراة. فأملاها عليهم عن ظهر لسانه لا يخرم حرفاً، فقالوا ما جمع الله التوراة في صدره وهو غلام إلاّ لأنه ابنه. والدليل على أنّ هذا القول كان فيهم: أنّ الآية تليت عليهم، فما أنكروا ولا كذبوا؛ مع تهالكهم على التكذيب.</span></p><p id="92.3LqZB">فإن قلت: كل قول يقال بالفم فما معنى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذلك قَوْلُهُم بأفواههم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: فيه وجهان: أحدهما: أن يراد أنه قول لا يعضده برهان، فما هو إلاّ لفظ يفوهون به، فارغ من معنى تحته كالألفاظ المهملة التي هي أجراس ونغم لا تدلّ على معان. وذلك أن القول الدال على معنى لفظه مقول بالفم ومعناه مؤثر في القلب. وما لا معنى له مقول بالفم لا غير.</span></p><p id="92.D052p">والثاني: أن يراد بالقول المذهب، كقولهم: قول أبي حنيفة، يريدون مذهبه وما يقول به، كأنه قيل: ذلك مذهبهم ودينهم بأفواههم لا بقلوبهم، لأنه لا حجة معه ولا شبهة حتى يؤثر في القلوب، وذلك أنهم إذا اعترفوا أنه لا صاحبة له لم تبق شبهة في انتفاء الولد <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يضاهون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لابد فيه من حذف مضاف تقديره يضاهي قولهم قولهم، ثم حذف المضاف وأقيم الضمير المضاف إليه مقامه؛ فانقلب مرفوعاً. والمعنى: أن الذين كانوا في عهد رسول الله صلى الله عليه وسلم من اليهود والنصارى يضاهي قولهم قول قدمائهم، يعني أنه كفر قديم فيهم غير مستحدث. أو يضاهي قول المشركين: الملائكة بنات الله تعالى الله عنه. وقيل: الضمير للنصارى، أي يضاهي قولهم: المسيح ابن الله، قول اليهود: عزير ابن الله، لأنهم أقدم منهم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يضاهؤن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالهمز من قولهم: امرأة ضهيأ على فعيل: وهي التي ضاهأت الرجال في أنها لا تحيض وهمزتها مزيدة كما في عرقىء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قاتلهم الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي هم أحقاء بأن يقال لهم هذا، تعجباً من شناعة قولهم، كما يقال لقوم ركبوا شنعاء: قاتلهم الله ما أعجب فعلهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنى يُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كيف يصرفون عن الحق؟.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-31" data-v="9:31">اتَّخَذُوا أَحْبَارَهُمْ وَرُهْبَانَهُمْ أَرْبَابًا مِنْ دُونِ اللَّهِ وَالْمَسِيحَ ابْنَ مَرْيَمَ وَمَا أُمِرُوا إِلَّا لِيَعْبُدُوا إِلَهًا وَاحِدًا لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ سُبْحَانَهُ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/31" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.zb0Zy">اتخاذهم أرباباً: أنهم أطاعوهم في الأمر بالمعاصي وتحليل ما حرَّم الله وتحريم ما حلّله، كما تطاع الأرباب في أوامرهم. ونحوه تسميه أتباع الشيطان فيما يوسوس به: عباده، بل كانوا يعبدون الجنّ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ياأبت لاَ تَعْبُدِ الشيطان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/19/44">[مريم: 44]</a> وعن عديّ بن حاتم رضي الله عنه: انتهيت إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم وفي عنقي صليب من ذهب، فقال:</span><span>«أليسوا يحرّمون ما أحلّ الله فتحرمونه، ويحلّون ما حرّمه الله فتحلونه»</span><span class="orphaned-text">؟ قلت: بلى. قال:</span><span>«فتلك عبادتهم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="92.zyKJp">وعن فضيل رضي الله عنه. ما أبالي أطعت مخلوقاً في معصية الخالق، أو صليت لغير القبلة. وأمّا المسيح فحين جعلوه ابناً لله فقد أهلوه للعبادة. ألا ترى إلى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُلْ إِن كَانَ للرحمن وَلَدٌ فَأَنَاْ أَوَّلُ العابدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/43/81">[الزخرف: 81]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا أُمِرُواْ إِلاَّ لِيَعْبُدُواْ إلها واحدا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أمرتهم بذلك أدلّة العقل والنصوص في الإنجيل والمسيح عليه السلام: أنه من يشرك بالله فقد حرّم الله عليه الجنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سبحانه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تنزيه له عن الإشراك به، واستبعاد له. ويجوز أن يكون الضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا أُمِرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للمتخذين أرباباً، أي: وما أمر هؤلاء الذين هم عندهم أرباب إلاّ ليعبدوا الله ويوحدوه، فكيف يصحّ أن يكونوا أرباباً وهم مأمورون مستعبدون مثلهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:32-33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-32" data-v="9:32">يُرِيدُونَ أَنْ يُطْفِئُوا نُورَ اللَّهِ بِأَفْوَاهِهِمْ وَيَأْبَى اللَّهُ إِلَّا أَنْ يُتِمَّ نُورَهُ وَلَوْ كَرِهَ الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/32" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-33" data-v="9:33">هُوَ الَّذِي أَرْسَلَ رَسُولَهُ بِالْهُدَى وَدِينِ الْحَقِّ لِيُظْهِرَهُ عَلَى الدِّينِ كُلِّهِ وَلَوْ كَرِهَ الْمُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/33" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.MBL0Y">مثل حالهم في طلبهم أن يبطلوا نبوّة محمد صلى الله عليه وسلم بالتكذيب، بحال من يريد أن ينفخ في نور عظيم منبث في الآفاق، يريد الله أن يزيده ويبلغه الغاية القصوى في الإشراق أو الإضاءة. ليطفئه بنفخة ويطمسه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِيُظْهِرَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ليظهر الرسول عليه السلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَلَى الدين كُلّهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على أهل الأديان كلهم. أو ليظهر دين الحق على كل دين.</span></p><p id="92.GgXOD">فإن قلت: كيف جاز، أبى الله إلاّ كذا، ولا يقال: كرهت أو أبغضت إلا زيداً؟ قلت: قد أجرى (أبى) مجرى (لم يرد) ألا ترى كيف قوبل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُرِيدُونَ أَن يُطْفِئُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ويأبى الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وكيف أوقع موقع ولا يريد الله إلاّ أن يتمّ نوره.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:34-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-34" data-v="9:34">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا إِنَّ كَثِيرًا مِنَ الْأَحْبَارِ وَالرُّهْبَانِ لَيَأْكُلُونَ أَمْوَالَ النَّاسِ بِالْبَاطِلِ وَيَصُدُّونَ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ وَالَّذِينَ يَكْنِزُونَ الذَّهَبَ وَالْفِضَّةَ وَلَا يُنْفِقُونَهَا فِي سَبِيلِ اللَّهِ فَبَشِّرْهُمْ بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/34" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-35" data-v="9:35">يَوْمَ يُحْمَى عَلَيْهَا فِي نَارِ جَهَنَّمَ فَتُكْوَى بِهَا جِبَاهُهُمْ وَجُنُوبُهُمْ وَظُهُورُهُمْ هَذَا مَا كَنَزْتُمْ لِأَنْفُسِكُمْ فَذُوقُوا مَا كُنْتُمْ تَكْنِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/35" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.3GJ62">معنى أكل الأموال على وجهين: إما أن يستعار الأكل للأخذ. ألا ترى إلى قولهم: أخد الطعام وتناوله. وإمّا على أن الأحوال يؤكل بها فهي سبب الأكل. ومنه قوله:</p><p/><center><span class="manzoma">إنَّ لَنَا أَحْمِرَةً عِجَافَا ** يَأْكُلْنَ كُلَّ لَيْلَةٍ إكَافَا<br/></span></center><p/><p id="92.N0d9L">يريد: علفاً يشترى بثمن إكاف. ومعنى أكلهم بالباطل: أنهم كانوا يأخذون الرشا في الأحكام، والتخفيف والمسامحة في الشرائع <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين يَكْنِزُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يجوز أن يكون إشارة إلى الكثير من الأحبار والرهبان، للدلالة على اجتماع خصلتين مذمومتين فيهم: أخذ البراطيل، وكنز الأموال، والضنّ بها عن الإنفاق في سبيل الخير. ويجوز أن يراد المسلمون الكانزون غير المنفقين، ويقرن بينهم وبين المرتشين من اليهود والنصارى، تغليظاً ودلالة على أن من يأخذ منهم السحت، ومن لا يعطي منكم طيب ماله: سواء في استحقاق البشارة بالعذاب الأليم. وقيل: نسخت الزكاة آية الكنز. وقيل: هي ثابتة، وإنما عني بترك الإنفاق في سبيل الله منع الزكاة.</span></p><p id="92.63EKP">وعن النبي صلى الله عليه وسلم: <span>«ما أدّى زكاته فليس بكنز وإن كان باطناً، وما بلغ أن يزكى فلم يزك فهو كنز وإن كان ظاهراً»</span><span class="orphaned-text">وعن عمر رضي الله عنه أنّ رجلاً سأله عن أرض له باعها فقال: أحرز مالك الذي أخذت، احفر له تحت فراش امرأتك. قال: أليس بكنز؟ قال: ما أدّى زكاته فليس بكنز وعن ابن عمر رضي الله عنهما: كل ما أدّيت زكاته فليس بكنز وإن كان تحت سبع أرضين، وما لم يؤدّ زكاته فهو الذي ذكر الله تعالى وإن كان على ظهر الأرض فإن قلت: فما تصنع بما روى سالم بن أبي الجعد رضي الله عنهم أنها لما نزلت قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«تباً للذهب تباً للفضة»</span><span class="orphaned-text">قالها ثلاثاً. فقالوا له: أيّ مال نتخذ؟ قال:</span><span>«لساناً ذاكراً، وقلباً خاشعاً، وزوجة تعين أحدكم على دينه»</span><span class="orphaned-text">وبقوله عليه الصلاة والسلام:</span><span>«من ترك صفراء أو بيضاء كوي بها»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="92.JBJrL">وتوفي رجل فوجد في مئزره دينار، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم <span>«كية»</span><span class="orphaned-text">وتوفي آخر فوجد في مئزره ديناران، فقال:</span><span>«كيتان»</span><span class="orphaned-text">قلت: كان هذا قبل أن تفرض الزكاة، فأمّا بعد فرض الزكاة، فالله أعدل وأكرم من أن يجمع عبده مالاً من حيث أذن له فيه، ويؤدّي عنه ما أوجب عليه فيه، ثم يعاقبه. ولقد كان كثير من الصحابة كعبد الرحمن بن عوف وطلحة بن عبيد الله وعبيد الله رضي الله عنهم يقتنون ويتصرفون فيها، وما عابهم أحد ممن أعرض عن القنية، لأنّ الإعراض اختيار للأفضل، وإلاّ دخل في الورع والزهد في الدنيا، والاقتناء مباح موسع لا يذمّ صاحبه، ولكل شيء حدّ.</span></p><p id="92.ayYBx">وما روي عن علي رضي الله عنه: أربعة آلاف فما دونها نفقة، فما زاد فهو كنز. كلام في الأفضل.</p><p id="92.6RLQ6">فإن قلت: لم قيل: ولا ينفقونها، وقد ذكر شيئان؟ قلت: ذهاباً بالضمير إلى المعنى دون اللفظ: لأن كل واحد منهما جملة وافية وعدة كثيرة ودنانير ودراهم، فهو كقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِن طَائِفَتَانِ مِنَ المؤمنين اقتتلوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقيل: ذهب به إلى الكنوز، وقيل: إلى الأموال. وقيل: معناه ولا ينفقونها والذهب، كما أن معنى قوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">فَإنِّي وَقَيَّارٌ بِهَا لَغَرِيبُ<br/></span></center><p/><p id="92.ZzaD9">وقيار كذلك.</p><p id="92.QLrDj">فإن قلت: لم خصّا بالذكر من بين سائر الأموال؟ قلت: لأنهما قانون التمول وأثمان الأشياء، ولا يكنزهما إلاّ من فضلا عن حاجته، ومن كثرا عنده حتى يكنزهما لم يعدم سائر أجناس المال، فكان ذكر كنزهما دليلاً على ما سواهما، فإن قلت: ما معنى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُحْمَى عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ وهلا قيل: تحمى، من قولك: حمى الميسم وأحميته، ولا تقول: أحميت على الحديد؟ قلت: معناه أن النار تحمى عليها، أي توقد ذات حمى وحرّ شديد، من قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نَارٌ حَامِيَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/101/11">[القارعة: 11]</a> ولو قيل: يوم تحمى، لم يعط هذا المعنى.</span></p><p id="92.zyJzG">فإن قلت: فإذا كان الإحماء للنار، فلم ذكر الفعل؟ قلت: لأنه مسند إلى الجار والمجرور، أصله: يوم تحمى النار عليها، فلما حذفت النار قيل: يحمى عليها، لانتقال الإسناد عن النار إلى عليها، كما تقول: رفعت القصة إلى الأمير، فإن لم تذكر القصة قلت: رفع إلى الأمير وعن ابن عامر أنه قرأ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تحمى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتاء.</span></p><p id="92.x0aQr">وقرأ أبو حيوة: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فيكوى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالياء.</span></p><p id="92.OKxrD">فإن قلت: لم خصّت هذه الأعضاء؟ قلت: لأنهم لم يطلبوا بأموالهم- حيث لم ينفقوها في سبيل الله- إلاّ الأغراضَ الدنيوية، ومن وجاهة عند الناس، وتقدّم، وأن يكون ماء وجوههم مصوناً عندهم، يتلقون بالجميل، ويحيون بالإكرام، ويبجلون ويحتشمون، ومن أكل طيبات يتضلعون منها وينفخون جنوبهم، ومن لبس ناعمة من الثياب يطرحونها على ظهورهم، كما ترى أغنياء زمانك هذه أغراضهم وطلباتهم من أموالهم، لا يخطرون ببالهم قول رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«ذهب أهل الدثور بالأجور»</span><span class="orphaned-text">وقيل: لأنهم كانوا إذا أبصروا الفقير عبسوا، وإذا ضمهم وإياه مجلس ازوروا عنه وتولوا بأركانهم وولوه ظهورهم. وقيل: معناه يكون على الجهات الأربع مقاديمهم ومآخيرهم وجنوبهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هذا مَا كَنَزْتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على إرادة القول. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لأَنفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي كنزتموه لتنتفع به نفوسكم وتلتذ وتحصل لها الأغراض التي حامت حولها وما علمتم أنكم كنزتموه لتستضر به أنفسكم وتتعذب وهو توبيخ لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَذُوقُواْ مَا كُنتُمْ تَكْنِزُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تكنزون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضم النون أي وبال المال الذي كنتم تكنزونه أو وبال كونكم كانزين.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-36" data-v="9:36">إِنَّ عِدَّةَ الشُّهُورِ عِنْدَ اللَّهِ اثْنَا عَشَرَ شَهْرًا فِي كِتَابِ اللَّهِ يَوْمَ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ مِنْهَا أَرْبَعَةٌ حُرُمٌ ذَلِكَ الدِّينُ الْقَيِّمُ فَلَا تَظْلِمُوا فِيهِنَّ أَنْفُسَكُمْ وَقَاتِلُوا الْمُشْرِكِينَ كَافَّةً كَمَا يُقَاتِلُونَكُمْ كَافَّةً وَاعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ مَعَ الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/36" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى كتاب الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيما أثبته وأوجبه من حكمه ورآه حكمة وصواباً.</span></p><p id="92.k9lX2">وقيل في اللوح: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَرْبَعَةٌ حُرُمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ثلاثة سرد: ذو القعدة وذو الحجة والمحرّم، وواحد فرد وهو رجب. ومنه قوله عليه السلام في خطبته في حجة الوداع:</span><span>«ألا إنَّ الزمان قد استدار كهيئة يوم خلق السموات والأرض»</span><span class="orphaned-text">والسنة اثنا عشر شهراً: منها أربعة حرم، ثلاث متواليات: ذو القعدة وذو الحجة، والمحرّم. ورجب مضر الذي بين جمادى وشعبان. والمعنى: رجعت الأشهر إلى ما كانت عليه، وعاد الحج في ذي الحجّة، وبطل النسيء الذي كان في الجاهلية، وقد وافقت حجّة الوداع ذا الحجّة، وكان حجّة أبي بكر رضي الله عنه قبلها في ذي القعدة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذلك الدين القيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني أنّ تحريم الأشهر الأربعة هو الدين المستقيم، دين إبراهيم وإسماعيل، وكانت العرب قد تمسكت به وراثة منهما، وكانوا يعظمون الأشهر الحرم ويحرّمون القتال فيها، حتى لو لقي الرجل قاتل أبيه أو أخيه لم يهجه، وسموا رجباً: الأصم ومنصل الأسنة، حتى أحدثت النسيء فغيروا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلاَ تَظْلِمُواْ فِيهِنَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في الحرم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنفُسَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي لا تجعلوا حرامها حلالاً.</span></p><p id="92.yoAPq">وعن عطاء: تالله ما يحلّ للناس أن يغزوا في الحرم ولا في الأشهر الحرم إلاّ أن يقاتلوا، وما نسخت، وعن عطاء الخراساني رضي الله عنه: أحلّت القتال في الأشهر الحرم براءة من الله ورسوله. وقيل: معناه لا تأتموا فيهن، بياناً لعظم حرمتهن، كما عظم أشهر الحجّ بقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَمَن فَرَضَ فِيهِنَّ الحج فَلاَ رَفَثَ وَلاَ فُسُوقَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية <a class="aref" href="/quran/2/197">[البقرة: 197]</a> وإن كان ذلك محرّماً في سائر الشهور</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَآفَّةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حال من الفاعل أو المفعول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَعَ المتقين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ناصر لهم، حثّهم على التقوى بضمان النصر لأهلها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-37" data-v="9:37">إِنَّمَا النَّسِيءُ زِيَادَةٌ فِي الْكُفْرِ يُضَلُّ بِهِ الَّذِينَ كَفَرُوا يُحِلُّونَهُ عَامًا وَيُحَرِّمُونَهُ عَامًا لِيُوَاطِئُوا عِدَّةَ مَا حَرَّمَ اللَّهُ فَيُحِلُّوا مَا حَرَّمَ اللَّهُ زُيِّنَ لَهُمْ سُوءُ أَعْمَالِهِمْ وَاللَّهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/37" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.dEkez">والنسيء: تأخير حرمة الشهر إلى شهر آخر، وذلك أنهم كانوا أصحاب حروب وغارات، فإذا جاء الشهر الحرام وهم محاربون شقّ عليهم ترك المحاربة، فيحلّونه ويحرّمون مكانه شهر آخر، حتى رفضوا تخصيص الأشهر الحرم بالتحريم، فكانوا يحرّمون من شقّ شهور العام أربعة أشهر وذلك قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لّيُوَاطِئُواْ عِدَّةَ مَا حَرَّمَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ليوافقوا العدّة التي هي الأربعة ولا يخالفوها وقد خالفوا التخصيص الذي هو أحد الواجبين. وربما زادوا في عدد الشهور فيجعلونها ثلاثة عشر أو أربعة عشر ليتسع لهم الوقت. ولذلك قال عزّ وعلا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ عِدَّةَ الشهور عِندَ الله اثنا عَشَرَ شَهْرا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/9/36">[التوبة: 36]</a> يعني من غير زيادة زادوها. والضمير في: يحلونه، ويحرّمونه للنسيء. أي إذا أحلّوا شهراً من الأشهر الحرم عاماً، رجعوا فحرّموه في العام القابل، وروي: أنه حدث ذلك في كنانة لأنهم كانوا فقراء محاويج إلى الغارة، وكان جنادة بن عوف الكناني مطاعاً في الجاهلية، وكان يقوم على جمل في الموسم فيقول بأعلى صوته: إنّ آلهتكم قد أحلّت لكم المحرم فأحلوه، ثم يقوم في القابل فيقول: إنّ آلهتكم قد حرمت عليكم المحرم فحرموه. جعل النسيء زيادة في الكفر، لأن الكافر كلما أحدث معصية ازداد كفراً،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَزَادَتْهُمْ رِجْسًا إلى رِجْسِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/9/125">[التوبة: 125]</a> ، كما أن المؤمن إذا أحدث الطاعة ازداد إيماناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَزَادَتْهُمْ إيمانا وَهُمْ يَسْتَبْشِرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/9/124">[التوبة: 124]</a> . وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُضِل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على البناء للمفعول، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَضَل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح الياء والضاد، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُضَلُّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على أن الفعل لله عزّ وجلّ.</span></p><p id="92.ap4vQ">وقرأ الزهري: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ليوطئوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتشديد. والنسيء مصدر نسأه إذا أخره. يقال نسأه ونسأ ونساء ونسيئاً، كقولك: مسه مساً ومساساً ومسيساً. وقرئ بهنّ جميعاً. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">النَسَى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بوزن الندى. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">النِسي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بوزن النهي، وهما تخفيف النسيء والنسء.</span></p><p id="92.07BoV">فإن قلت: ما معنى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَيُحِلُّواْ مَا حَرَّمَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: معناه فيحلوا بمواطأة العدة وحدها من غير تخصيص ما حرّم الله من القتال، أو من ترك الاختصاص للأشهر بعينها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">زُيّنَ لَهُمْ سُوء أعمالهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خذلهم الله فحسبوا أعمالهم القبيحة حسنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والله لاَ يَهْدِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي لا يلطف بهم بل يخذلهم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">زين لهم سوء أعمالهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على البناء للفاعل، وهو الله عزّ وجلّ.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:38-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-38" data-v="9:38">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا مَا لَكُمْ إِذَا قِيلَ لَكُمُ انْفِرُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ اثَّاقَلْتُمْ إِلَى الْأَرْضِ أَرَضِيتُمْ بِالْحَيَاةِ الدُّنْيَا مِنَ الْآَخِرَةِ فَمَا مَتَاعُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا فِي الْآَخِرَةِ إِلَّا قَلِيلٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/38" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-39" data-v="9:39">إِلَّا تَنْفِرُوا يُعَذِّبْكُمْ عَذَابًا أَلِيمًا وَيَسْتَبْدِلْ قَوْمًا غَيْرَكُمْ وَلَا تَضُرُّوهُ شَيْئًا وَاللَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/39" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-40" data-v="9:40">إِلَّا تَنْصُرُوهُ فَقَدْ نَصَرَهُ اللَّهُ إِذْ أَخْرَجَهُ الَّذِينَ كَفَرُوا ثَانِيَ اثْنَيْنِ إِذْ هُمَا فِي الْغَارِ إِذْ يَقُولُ لِصَاحِبِهِ لَا تَحْزَنْ إِنَّ اللَّهَ مَعَنَا فَأَنْزَلَ اللَّهُ سَكِينَتَهُ عَلَيْهِ وَأَيَّدَهُ بِجُنُودٍ لَمْ تَرَوْهَا وَجَعَلَ كَلِمَةَ الَّذِينَ كَفَرُوا السُّفْلَى وَكَلِمَةُ اللَّهِ هِيَ الْعُلْيَا وَاللَّهُ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/40" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-41" data-v="9:41">انْفِرُوا خِفَافًا وَثِقَالًا وَجَاهِدُوا بِأَمْوَالِكُمْ وَأَنْفُسِكُمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ ذَلِكُمْ خَيْرٌ لَكُمْ إِنْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/41" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اثاقلتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تثاقلتم. وبه قرأ الأعمش، أي تباطأتم وتقاعستم. وضمن معنى الميل والإخلاد فعدي بإلى. والمعنى: ملتم إلى الدنيا وشهواتها وكرهتم مشاق السفر ومتاعبه، ونحوه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَخْلَدَ إِلَى الأرض واتبع هَوَاهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/176">[الأعراف: 176]</a> وقيل: ملتم إلى الإقامة بأرضكم ودياركم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أثاقلتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ على الاستفهام الذي معناه الإنكار والتوبيخ.</span></p><p id="92.GG6KN">فإن قلت: فما العامل في (إذا) وحرف الاستفهام مانعة أن يعمل فيه؟ قلت: ما دلّ عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اثاقلتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أو ما في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَالَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من معنى الفعل، كأنه قيل: ما تصنعون إذا قيل لكم كما تعمله في الحال إذا قلت: مالك قائماً، وكان ذلك في غزوة تبوك في سنة عشر بعد رجوعهم من الطائف. استتفروا في وقت عسرة وقحط وقيظ مع بعد الشقة وكثرة العدو، فشقّ عليهم. وقيل: ما خرج رسول الله صلى الله عليه وسلم في غزوة إلاّ ورّى عنها بغيرها إلاّ في غزوة تبوك ليستعدّ الناس تمام العدة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنَ الاخرة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي بدل الآخرة كقوله: لَجَعَلْنَا مِنكُمْ ملائكة <a class="aref" href="/quran/43/60">[الزخرف: 60]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى الآخرة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في جنب الآخرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ تَنفِرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>سخط عظيم على المتثاقلين حيث أوعدهم بعذاب أليم مطلق يتناول عذاب الدارين، وأنه يهلكهم ويستبدل بهم قوماً آخرين خيراً منهم وأطوع، وأنه غني عنهم في نصرة دينه، لا يقدح تثاقلهم فيها شيئاً: وقيل: الضمير للرسول: أي ولا تضروه، لأنّ الله وعده أن يعصمه من الناس وأن ينصره، ووعد الله كائن لا محالة، وقيل: يريد بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَوْماً غَيْرَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/9/39">[التوبة: 39]</a> أهل اليمن. وقيل: أبناء فارس، والظاهر مستغن عن التخصيص.</span></p><p id="92.QVyQw">فإن قلت: كيف يكون قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَقَدْ نَصَرَهُ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جواباً للشرط؟ قلت: فيه وجهان أحدهما: إلاّ تنصروه فسينصره من نصره حين لم يكن معه إلاّ رجل واحد ولا أقل من الواحد، فدلّ بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَقَدْ نَصَرَهُ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على أنه ينصره في المستقبل، كما نصره في ذلك الوقت.</span></p><p id="92.N07r4">والثاني: أنه أوجب له النصرة وجعله منصوراً في ذلك الوقت، فلن يخذل من بعده. وأسند الإخراج إلى الكفار كما أسند إليهم في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مّن قَرْيَتِكَ التى أَخْرَجَتْكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/47/13">[محمد: 13]</a> لأنهم حين هموا بإخراجه أذن الله له في الخروج فكأنهم أخرجوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثَانِيَ اثنين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أحد اثنين، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثالث ثلاثة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهما رسول الله صلى الله عليه وسلم وأبو بكر الصديق رضي الله عنه. يروى: (أنّ جبريل عليه السلام لما أمره بالخروج قال: من يخرج معي؟ قال: أبو بكر) وانتصابه على الحال. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثاني اثنين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالسكون و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذْ هُمَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بدل من إذ أخرجه. والغار: ثقب في أعلى ثور، وهو جبل في يمين مكة على مسيرة ساعة، مكثا فيه ثلاثاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذْ يَقُولُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بدل ثان.</span></p><p id="92.eEyBA">وقيل: طلع المشركون فوق الغار فأشفق أبو بكر رضي الله عنه على رسول الله صلى الله تعالى عليه وعلى آله وسلم فقال: إن تصب اليوم ذهب دين الله، فقال عليه الصلاة والسلام: <span>«ما ظنك باثنين الله ثالثهما»</span><span class="orphaned-text">وقيل: لما دخلا الغار بعث الله تعالى حمامتين فباضتا في أسفله، والعنكبوت فنسجت عليه. وقال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«اللَّهم أعم أبصارهم»</span><span class="orphaned-text">فجعلوا يتردّدون حول الغار ولا يفطنون. وقد أخذ الله بأبصارهم عنه. وقالوا: من أنكر صحبة أبي بكر رضي الله عنه فقد كفر، لإنكاره كلام الله، وليس ذلك لسائر الصحابة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَكِينَتَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما ألقى في قلبه من الأمنة، التي سكن عندها وعلم أنهم لا يصلون إليه، والجنود الملائكة يوم بدر، والأحزاب وحنين. وكلمة الذين كفروا: دعوتهم إلى الكفر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكَلِمَةُ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دعوته إلى الإسلام. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كلمة الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنصب، والرفع أوجه و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هِىَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فصل أو مبتدأ، وفيها تأكيد فضل كلمة الله في العلوّ، وأنها المختصة به دون سائر الكلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خِفَافًا وَثِقَالاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خفافاً في النفور لنشاطكم له، وثقالاً عنه لمشقته عليكم، أو خفافاً لقلة عيالكم وأذيالكم، وثقالاً لكثرتها. أو خفافاً من السلاح وثقالاً منه. أو ركباناً ومشاة. أو شباباً وشيوخاً. أو مهازيل وسماناً. أو صحاحاً ومراضاً.</span></p><p id="92.kvNA5">وعن ابن أمّ مكتوم أنه قال لرسول الله صلى الله عليه وسلم: أعليّ أن أنفر؟ قال: نعم، حتى نزل قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَّيْسَ عَلَى الأعمى حَرَجٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/24/61">[النور: 61]</a> .</span></p><p id="92.9gyPO">وعن ابن عباس: نسخت بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَّيْسَ عَلَى الضعفاء وَلاَ على المرضى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/9/91">[التوبة: 91]</a> وعن صفوان بن عمرو: كنت والياً على حمص، فلقيت شيخاً كبيراً قد سقط حاجباه من أهل دمشق على راحلته يريد الغزو. فقلت: يا عمّ لقد أعذر الله إليك فرفع حاجبيه وقال: يا ابن أخي استنفرنا الله خفافاً وثقالاً، إلا أنه من يحبه الله يبتله.</span></p><p id="92.0Ynlr">وعن الزهري: خرج سعيد بن المسيب إلى الغزو، وقد ذهبت إحدى عينيه، فقيل له: إنك عليل صاحب ضرر، فقال: استنفرنا الله الخفيف والثقيل، فإن لم يمكنّي الحرب كثرت السواد وحفظت المتاع <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وجاهدوا بأموالكم وَأَنفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إيجاب للجهاد بهما إن أمكن، أو بأحدهما على حسب الحال والحاجة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-42" data-v="9:42">لَوْ كَانَ عَرَضًا قَرِيبًا وَسَفَرًا قَاصِدًا لَاتَّبَعُوكَ وَلَكِنْ بَعُدَتْ عَلَيْهِمُ الشُّقَّةُ وَسَيَحْلِفُونَ بِاللَّهِ لَوِ اسْتَطَعْنَا لَخَرَجْنَا مَعَكُمْ يُهْلِكُونَ أَنْفُسَهُمْ وَاللَّهُ يَعْلَمُ إِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/42" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.eDZ4a">العرض: ما عرض لك من منافع الدنيا. يقال: الدنيا عرض حاضر يأكل منه البر والفاجر، أي لو كان ما دعوا إليه غنماً قريباً سهل المنال <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَسَفَرًا قَاصِدًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وسطاً مقارباً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الشقة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>المسافة الشاقّة.</span></p><p id="92.MbPyn">وقرأ عيسى بن عمر: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بعدت عليهم الشقة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بكسر العين والشين ومنه قوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">يَقُولُونَ لاَ تَبْعُدْ وَهُمْ يَدْفِنُونَه ** وَلاَ بُعْدَ إلاَّ مَا تُوَارِي الصَّفَائِحُ<br/></span></center><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بالله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متعلق بسيحلفون، أو هو من جملة كلامهم. والقول مراد في الوجهين، أي سيحلفون بعني المتخلفين عند رجوعك من غزوة تبوك معتذرين يقولون بالله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَوِ استطعنا لَخَرَجْنَا مَعَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أو سيحلفون بالله ويقولون: لو استطعنا، وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَخَرَجْنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>سدّ مسدّ جوابي القسم ولو جميعاً، والإخبار بما سوف يكون بعد القفول من حلفهم واعتذارهم. وقد كان من جملة المعجزات. ومعنى الاستطاعة: استطاعة العدّة، أو استطاعة الأبدان، كأنهم تمارضوا. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لو استطعنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بضم الواو تشبيهاً لها بواو الجمع في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَتَمَنَّوُاْ الموت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/94">[البقرة: 94]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُهْلِكُونَ أَنفُسَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إما أن يكون بدلاً من سيحلفون، أو حالاً بمعنى مهلكين. والمعنى: أنهم يوقعونها في الهلاك بحلفهم الكاذب وما يحلفون عليه من التخلف. ويحتمل أن يكون حالاً من قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَخَرَجْنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي لخرجنا معكم، وإن أهلكنا أنفسنا وألقيناها في التهلكة بما نحملها من المسير في تلك الشقة. وجاء به على لفظ الغائب، لأنه مخبر عنهم. ألا ترى أنه لو قيل: سيحلفون بالله لو استطاعوا لخرجوا، لكان سديداً، يقال: حلف بالله ليفعلنّ ولأفعلنّ، فالغيبة على حكم الإخبار، والتكلم على الحكاية.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-43" data-v="9:43">عَفَا اللَّهُ عَنْكَ لِمَ أَذِنْتَ لَهُمْ حَتَّى يَتَبَيَّنَ لَكَ الَّذِينَ صَدَقُوا وَتَعْلَمَ الْكَاذِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/43" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَفَا الله عَنكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كناية عن الجناية، لأن العفو رادف لها. ومعناه: أخطأت وبئس ما فعلت. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِمَ أَذِنتَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بيان لما كنى عنه بالعفو. ومعناه: مالك أذنت لهم في القعود عن الغزو حين استأذنوك واعتلوا لك بعللهم وهلاّ استأنيت بالإذن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى يَتَبَيَّنَ لَكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من صدق في عذره ممن كذب فيه. وقيل: شيئان فعلهما رسول الله ولم يؤمر بهما: إذنه للمنافقين وأخذه من الأسارى فعاتبه الله تعالى.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-44" data-v="9:44">لَا يَسْتَأْذِنُكَ الَّذِينَ يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآَخِرِ أَنْ يُجَاهِدُوا بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنْفُسِهِمْ وَاللَّهُ عَلِيمٌ بِالْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/44" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ يَسْتَأْذِنُكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ليس من عادة المؤمنين أن يستأذنوك في أن يجاهدوا، وكان الخلص من المهاجرين والأنصار يقولون: لا نستأذن النبي أبداً، ولنجاهدنّ أبداً معه بأموالنا وأنفسنا. ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن يجاهدوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في أن يجاهدوا أو كراهة أن يجاهدوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والله عَلِيمٌ بالمتقين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>شهادة لهم بالانتظام في زمرة المتقين، وعدة لهم بأجزل الثواب.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:45-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-45" data-v="9:45">إِنَّمَا يَسْتَأْذِنُكَ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآَخِرِ وَارْتَابَتْ قُلُوبُهُمْ فَهُمْ فِي رَيْبِهِمْ يَتَرَدَّدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/45" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-46" data-v="9:46">وَلَوْ أَرَادُوا الْخُرُوجَ لَأَعَدُّوا لَهُ عُدَّةً وَلَكِنْ كَرِهَ اللَّهُ انْبِعَاثَهُمْ فَثَبَّطَهُمْ وَقِيلَ اقْعُدُوا مَعَ الْقَاعِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/46" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-47" data-v="9:47">لَوْ خَرَجُوا فِيكُمْ مَا زَادُوكُمْ إِلَّا خَبَالًا وَلَأَوْضَعُوا خِلَالَكُمْ يَبْغُونَكُمُ الْفِتْنَةَ وَفِيكُمْ سَمَّاعُونَ لَهُمْ وَاللَّهُ عَلِيمٌ بِالظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/47" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-48" data-v="9:48">لَقَدِ ابْتَغَوُا الْفِتْنَةَ مِنْ قَبْلُ وَقَلَّبُوا لَكَ الْأُمُورَ حَتَّى جَاءَ الْحَقُّ وَظَهَرَ أَمْرُ اللَّهِ وَهُمْ كَارِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/48" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّمَا يَسْتَأْذِنُكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني المنافقين، وكانوا تسعة وثلاثين رجلاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَتَرَدَّدُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عبارة عن التحير، لأنّ التردد ديدن المتحير، كما أن الثبات والاستقرار ديدن المستبصر. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عدة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بمعنى عدّته فعل بالعدّة ما فعل بالعدة من قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَأَخْلَفُوكَ عِدَ الأَمْرِ الَّذِي وَعَدُوا<br/></span></center><p/><p id="92.Kb4QP">من حذف تاء التأنيث، وتعويض المضاف إليه منها. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عِدة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بكسر العين بغير إضافة، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عدة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بإضافة.</span></p><p id="92.vYx4E">فإن قلت: كيف موقع حرف الاستدراك؟ قلت: لما كان قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَوْ أَرَادُواْ الخروج</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>معطياً معنى نفي خروجهم واستعدادهم للغزو. قيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولكن كَرِهَ الله انبعاثهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كأنه قيل: ما خرجوا ولكن تثبطوا عن الخروج لكراهة انبعاثهم، كما تقول: ما أحسن إليَّ زيد، ولكن أساء إليّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَثَبَّطَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فكسلهم وخذلهم وضعف رغبتهم في الانبعاث</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقِيلَ اقعدوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جعل إلقاء الله في قلوبهم كراهة الخروج أمراً بالقعود. وقيل: هو قول الشيطان بالوسوسة. وقيل: هو قولهم لأنفسهم. وقيل: هو إذن رسول الله صلى الله عليه وسلم لهم في القعود.</span></p><p id="92.KER7z">فإن قلت: كيف جاز أن يوقع الله تعالى في نفوسهم كراهة الخروج إلى الغزو وهي قبيحة، وتعالى الله عن إلهام القبيح؟ قلت: خروجهم كان مفسدة، لقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَوْ خَرَجُواْ فِيكُم مَّا زَادُوكُمْ إِلاَّ خَبَالاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فكان إيقاع كراهة ذلك الخروج في نفوسهم حسناً ومصلحة.</span></p><p id="92.24aKv">فإن قلت: فلم خطأ رسول الله صلى الله عليه وسلم في الأذن لهم فيما هو مصلحة؟ قلت: لأنّ إذن رسول الله صلى الله عليه وسلم لهم لم يكن للنظر في هذه المصلحة ولا علمها إلا بعد القفول بإعلام الله تعالى، ولكن لأنهم استأذنوه في ذلك واعتذروا إليه، فكان عليه أن يتفحص عن كنه معاذيرهم ولا يتجوّز في قبولها، فمن ثم أتاه العتاب ويجوز أن يكون في ترك رسول الله صلى الله عليه وسلم الإذن لهم مع تثبيط الله إياهم مصلحة أخرى، فبإذنه لهم فقدت تلك المصلحة، وذلك أنهم إذا ثبطهم الله فلم ينبعثوا وكان قعودهم بغير إذن من رسول الله صلى الله عليه وسلم قامت عليهم الحجّة ولم تبق لهم معذرة. ولقد تدارك الله ذلك حيث هتك أستارهم وكشف أسرارهم وشهد عليهم بالنفاق، وأنهم لا يؤمنون بالله واليوم الآخر.</p><p id="92.07BoV">فإن قلت: ما معنى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَعَ القاعدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: هو ذمّ لهم وتعجيز، وإلحاق بالنساء والصبيان والزمنى الذين شأنهم القعود والجثوم في البيوت، وهم القاعدون والخالفون والخوالف، ويبينه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَضُواْ بِأَن يَكُونُواْ مَعَ الخوالف</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[التوبة: 87، 93].</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ خَبَالاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ليس من الاستثناء المنقطع في شيء كما يقولون لأنَّ الاستثناء المنقطع هو أن يكون المستثنى من غير جنس المستثنى منه، كقولك: ما زادوكم خيراً إلاّ خبالا، والمستثنى منه في هذا الكلام غير مذكور، وإذا لم يذكر وقع الاستثناء من أعمّ العام الذي هو الشيء، فكان استثناء متصلاً؛ لأنّ الخبال بعض أعمّ العام كأن قيل ما زادوكم شيئاً إلا خبالاً والخبال الفساد والشر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولأَوْضَعُواْ خلالكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولسعوا بينكم بالتضريب والنمائم وإفساد ذات البين.</span></p><p id="92.PD3Od">يقال: وضع البعير وضعاً إذا أسرع وأوضعته أنا، والمعنى: ولأوضع ركائبهم بينكم، والمراد الإسراع بالنمائم؛ لأنّ الراكب أسرع من الماشي.</p><p id="92.a7vlL">وقرأ ابن الزبير رضي الله عنه: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولأرقصوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من رقصت الناقة رقصاً إذا أسرعت وأرقصتها قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَالرَّاقِصَاتِ إلَى مِنى فَالْغَبْغَبِ<br/></span></center><p/><p id="92.Z1lrm">وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولأوفضوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فإن قلت: كيف خطّ في المصحف: ولا أوضعوا، بزيادة ألف؟ قلت: كانت الفتحة تكتب إلفاً قبل الخط العربي، والخط العربي اخترع قريباً من نزول القرآن، وقد بقي من ذلك الألف أثر في الطباع، فكتبوا صورة الهمزة ألفاً، وفتحتها ألفاً أخرى، ونحو: أو لا أذبحنه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَبْغُونَكُمُ الفتنة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يحاولون أن يفتنوكم بأن يوقعوا الخلاف فيما بينكم ويفسدوا نياتكم في مغزاكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَفِيكُمْ سماعون لَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي نمامون يسمعون حديثكم فينقلونه إليهم. أو فيكم قوم يسمعون للمنافقين ويطيعونهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ ابتغوا الفتنة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي العنت ونصب الغوائل والسعي في تشتيت شملك وتفريق أصحابك عنك، كما فعل عبد الله بن أبيّ يوم أحد حين انصرف بمن معه وعن ابن جريج رضي الله عنه: وقفوا لرسول الله صلى الله عليه وسلم على الثنية ليلة العقبة وهم اثنا عشر رجلاً ليفتكوا به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من قبل غزوة تبوك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَلَّبُواْ لَكَ الامور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ودبروا لك الحيل والمكايد، ودوَّروا الآراء في إبطال أمرك. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وقلبوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتخفيف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى جَاء الحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو تأييدك ونصرك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَظَهَرَ أَمْرُ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وغلب دينه وعلا شرعه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-49" data-v="9:49">وَمِنْهُمْ مَنْ يَقُولُ ائْذَنْ لِي وَلَا تَفْتِنِّي أَلَا فِي الْفِتْنَةِ سَقَطُوا وَإِنَّ جَهَنَّمَ لَمُحِيطَةٌ بِالْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/49" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ائذن لّي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في القعود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تَفْتِنّى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولا توقعني في الفتنة وهي الإثم، بأن لا تأذن لي فإني إن تخلفت بغير إذنك أثمت. وقيل: ولا تلقني في الهلكة، فإني إذا خرجت معك هلك مالي وعيالي. وقيل: قال الجدّ بن قيس: قد علمت الأنصار أني مستهتر بالنساء فلا تفتنّي ببنات الأصفر يعني نساء الروم، ولكني أعينك بمال فاتركني. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولا تفتني</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من أفتنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَلا فِي الفتنة سَقَطُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي إنّ الفتنة هي التي سقطوا فيها، وهي فتنة التخلف. وفي مصحف أبيّ رضي الله عنه: سقط؛ لأنّ (من) موحد اللفظ مجموع المعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَمُحِيطَةٌ بالكافرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني أنها تحيط بهم يوم القيامة. أو هي محيطة بهم الآن؛ لأنّ أسباب الإحاطة معهم فكأنهم في وسطها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-50" data-v="9:50">إِنْ تُصِبْكَ حَسَنَةٌ تَسُؤْهُمْ وَإِنْ تُصِبْكَ مُصِيبَةٌ يَقُولُوا قَدْ أَخَذْنَا أَمْرَنَا مِنْ قَبْلُ وَيَتَوَلَّوْا وَهُمْ فَرِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/50" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن تُصِبْكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في بعض الغزوات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَسَنَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ظفر وغنيمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَسُؤْهُمْ وَإِن تُصِبْكَ مُصِيبَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نكبة وشدّة في بعضها نحو ما جرى في يوم أحد يفرحوا بحالهم في الإنحراف عنك، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَقُولُواْ قَدْ أَخَذْنَا أَمْرَنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي أمرنا الذي نحن متسمون به، من الحذر والتيقظ والعمل بالحزم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من قبل ما وقع. وتولوا عن مقام التحدّث بذلك والاجتماع له إلى أهاليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَّهُمْ فَرِحُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مسرورون. وقيل: تولوا: أعرضوا عن رسول الله صلى الله عليه وسلم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-51" data-v="9:51">قُلْ لَنْ يُصِيبَنَا إِلَّا مَا كَتَبَ اللَّهُ لَنَا هُوَ مَوْلَانَا وَعَلَى اللَّهِ فَلْيَتَوَكَّلِ الْمُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/51" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.2Eb1K">قرأ ابن مسعود رضي الله عنه: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل هل يصيبنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="92.Jwp9y">وقرأ طلحة رضي الله عنه: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هل يصيّبنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بتشديد الياء. ووجهه أن يكون (يفعيل) لا (يفعل) لأنه من بنات الواو، كقولهم: الصواب، وصاب السهم يصوب، ومصاوب في جمع مصيبة، فحقّ (يفعل) منه (يصوّب) ألا ترى إلى قولهم: صوّب رأيه، إلاّ أن يكون من لغة من يقول: صاب السهم يصيب. ومن قوله: أسهمي الصائبات والصيب، واللام في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ مَا كَتَبَ الله لَنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مفيدة معنى الاختصاص كأنه قيل: لن يصيبنا إلاّ ما اختصنا الله به بإثباته وإيجابه من النصرة عليكم أو الشهادة. ألا ترى إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هُوَ مولانا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي الذي يتولانا ونتولاه، ذلك بأنّ الله مولى الذين آمنوا وأنّ الكافرين لا مولى لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَعَلَى الله فَلْيَتَوَكَّلِ المؤمنون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وحق المؤمنين أن لا يتوكلوا على غير الله، فليفعلوا ما هو حقهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-52" data-v="9:52">قُلْ هَلْ تَرَبَّصُونَ بِنَا إِلَّا إِحْدَى الْحُسْنَيَيْنِ وَنَحْنُ نَتَرَبَّصُ بِكُمْ أَنْ يُصِيبَكُمُ اللَّهُ بِعَذَابٍ مِنْ عِنْدِهِ أَوْ بِأَيْدِينَا فَتَرَبَّصُوا إِنَّا مَعَكُمْ مُتَرَبِّصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/52" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلا إِحْدَى الحسنيين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلاّ إحدى العاقبتين اللتين كل واحدة منهما هي حسن العواقب، وهما النصرة والشهادة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَنَحْنُ نَتَرَبَّصُ بِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إحدى السوأتين من العواقب، إمّا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن يُصِيبَكُمُ الله بِعَذَابٍ مّنْ عِندِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو قارعة من السماء كما نزلت على عاد وثمود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بعذاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِأَيْدِينَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو القتل على الكفر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَتَرَبَّصُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بنا ما ذكرنا من عواقبنا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّا مَعَكُمْ مُّتَرَبّصُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما هو عاقبتكم، فلا بدّ أن يلقى كلنا ما يتربصه لا يتجاوزه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-53" data-v="9:53">قُلْ أَنْفِقُوا طَوْعًا أَوْ كَرْهًا لَنْ يُتَقَبَّلَ مِنْكُمْ إِنَّكُمْ كُنْتُمْ قَوْمًا فَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/53" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنفَقُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني في سبيل الله ووجوه البر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طَوْعاً أَوْ كَرْهاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نصب على الحال، أي طائعين أو مكرهين.</span></p><p id="92.zXYZy">فإن قلت: كيف أمرهم بالإنفاق ثم قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَّن يُتَقَبَّلَ مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: هو أمر في معنى الخبر، كقوله تبارك وتعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُلْ مَن كَانَ فِي الضلالة فَلْيَمْدُدْ لَهُ الرحمن مَدّاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[مريم: 75] ومعناه: لن يتقبل منكم أنفقتم طوعاً أو كرهاً. ونحوه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">استغفر لَهُمْ أَوْ لاَ تَسْتَغْفِرْ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/9/80">[التوبة: 80]</a> وقوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أَسِيئِي بِنَا أَوْ أَحْسِنِي لاَ مَلُومَةً<br/></span></center><p/><p id="92.8G2Xm">أي لن يغفر الله لهم، استغفرت لهم أم لم تستغفر لهم، ولا نلومك- أسأت إلينا أم أحسنت.</p><p id="92.Xyl6q">فإن قلت: متى يجوز نحو هذا؟ قلت: إذا دلّ الكلام عليه كما جاز عكسه في قولك: رحم الله زيداً وغفر له، فإن قلت: لم فعل ذلك؟ قلت: لنكتة فيه، وهي أنّ كثيراً كأنه يقول لعزة: امتحني لطف محلك عندي وقوّة محبتي لك، وعامليني بالإساءة. والإحسان، وانظري هل يتفاوت حالي معك مسيئة كنت أو محسنة؟ وفي معناه قول القائل:</p><p/><center><span class="manzoma">أَخُوكَ الَّذِي إنْ قُمْتَ بِالسَّيْفِ عَامِدا ** لِتَضْرِبَهُ لَمْ يَسْتَفِثَّكَ فِي الْوُدِّ<br/></span></center><p/><p id="92.JOBlZ">وكذلك المعنى: أنفقوا وانظروا هل يتقبل منكم؟ واستغفر لهم أو لا تستغفر لهم، وانظر هل ترى اختلافاً بين حال الاستغفار وتركه؟ فإن قلت: ما الغرض في نفي التقبل؟ أهو ترك رسول الله صلى الله عليه وسلم تقبله منهم وردّه عليهم ما يبذلون منه؟ أم هو كونه غير مقبول عند الله تعالى ذاهباً هباء لا ثواب له؟ قلت: يحتمل الأمرين جميعاً. وقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طَوْعاً أَوْ كَرْهاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>معناه طائعين من غير إلزام من الله ورسوله، أو ملزمين. وسمي الإلزام إكراهاً، لأنهم منافقون، فكان إلزامهم الإنفاق شاقاً عليهم كالإكراه. أو طائعين من غير إكراه من رؤسائكم، لأن رؤساء أهل النفاق كانوا يحملون على الإنفاق لما يرون من المصلحة فيه، أو مكرهين من جهتهم.</span></p><p id="92.D8wZz">وروي: أنها نزلت في الجدّ بن قيس حين تخلف عن غزوة تبوك وقال لرسول الله صلى الله عليه وسلم: هذا مالي أعينك به فاتركني <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تعليل لردّ إنفاقهم. والمراد بالفسق: التمرّد والعتو.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-54" data-v="9:54">وَمَا مَنَعَهُمْ أَنْ تُقْبَلَ مِنْهُمْ نَفَقَاتُهُمْ إِلَّا أَنَّهُمْ كَفَرُوا بِاللَّهِ وَبِرَسُولِهِ وَلَا يَأْتُونَ الصَّلَاةَ إِلَّا وَهُمْ كُسَالَى وَلَا يُنْفِقُونَ إِلَّا وَهُمْ كَارِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/54" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنَّهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فاعل منع. وهم، وأن تقبل مفعولاه. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أن تقبل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالتاء والياء على البناء للمعفول. ونفقاتهم، ونفقتهم، على الجمع والتوحيد.</span></p><p id="92.jKdER">وقرأ السلمي: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أن يَقْبل منهم نفقاتهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على أن الفعل لله عزّ وجلّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كسالى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالضم والفتح، جمع كسلان، نحو سكارى وغيارى، في جمع سكران وغيران، وكسلهم لأنهم لا يرجون بصلاتهم ثواباً، ولا يخشون بتركها عقاباً فهي ثقيلة عليهم كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِنَّهَا لَكَبِيرَةٌ إِلاَّ عَلَى الخاشعين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/45">[البقرة: 45]</a> وقرأت في بعض الأخبار: أنّ رسول الله صلى الله عليه وسلم كره للمؤمن أن يقول: كسلت، كأنه ذهب إلى هذه الآية، فإنّ الكسل من صفات المنافقين، فما ينبغي أن يسنده المؤمن إلى نفسه.</span></p><p id="92.jGwe5">فإن قلت: الكراهية خلاف الطواعية وقد جعلهم الله تعالى طائعين في قوله <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طَوْعاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ثم وصفهم بأنهم لا ينفقون إلاّ وهم كارهون.</span></p><p id="92.L4znO">قلت: المراد بطوعهم أنهم يبذلونه من غير إلزام من رسول الله صلى الله عليه وسلم أو من رؤسائهم، وما طوعهم ذاك إلاّ عن كراهية واضطرار، لا عن رغبة واختيار.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-55" data-v="9:55">فَلَا تُعْجِبْكَ أَمْوَالُهُمْ وَلَا أَوْلَادُهُمْ إِنَّمَا يُرِيدُ اللَّهُ لِيُعَذِّبَهُمْ بِهَا فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَتَزْهَقَ أَنْفُسُهُمْ وَهُمْ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/55" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.2J27M">الإعجاب بالشيء: أن يسرّ به سرور راض به متعجب من حسنه. والمعنى: فلا تستحسن ولا تفتنن بما أوتوا من زينة الدنيا، كقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تَمُدَّنَّ عَيْنَيْكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/20/131">[طه: 131]</a> فإن الله تعالى إنما أعطاهم ما أعطاهم للعذاب، بأن عرضه للتغنم والسبي، وبلاهم فيه بالآفات والمصائب، وكلفهم الإنفاق منه في أبواب الخير، وهم كارهون له على رغم أنوفهم، وأذاقهم أنواع الكلف والمجاشم في جمعه واكتسابه وفي تربية أولادهم.</span></p><p id="92.2ZKgA">فإن قلت: إن صحّ تعليق التعذيب بإرادة الله تعالى، فما بال زهوق أنفسهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُمْ كافرون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: المراد الاستدراج بالنعم، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّمَا نُمْلِى لَهُمْ لِيَزْدَادُواْ إِثْمَاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/3/178">[آل عمران: 178]</a> كأنه قيل: ويريد أن يديم عليهم نعمته إلى أن يموتوا وهم كافرون ملتهون بالتمتع عن النظر للعاقبة.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:56-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-56" data-v="9:56">وَيَحْلِفُونَ بِاللَّهِ إِنَّهُمْ لَمِنْكُمْ وَمَا هُمْ مِنْكُمْ وَلَكِنَّهُمْ قَوْمٌ يَفْرَقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/56" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-57" data-v="9:57">لَوْ يَجِدُونَ مَلْجَأً أَوْ مَغَارَاتٍ أَوْ مُدَّخَلًا لَوَلَّوْا إِلَيْهِ وَهُمْ يَجْمَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/57" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَمِنكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لمن جملة المسلمين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَفْرَقُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يخافون القتل وما يفعل بالمشركين، فيتظاهرون بالإسلام تقية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَلْجَئاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مكاناً يلتجئون إليه متحصنين به من رأس جبل أو قلعة أو جزيرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوْ مغارات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أو غيراناً. وقرئ بضم الميم، من أغار الرجل وغار إذا دخل الغور. وقيل: هو تعدية غار الشيء وأغرته أنا، يعني: أمكنة يغيرون فيها أشخاصهم. ويجوز أن يكون من: أغار الثعلب، إذا أسرع، بمعنى مهارب ومفارّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوْ مُدَّخَلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أو نفقاً يندسون فيه وينجحرون، وهو مفتعل من الدخول. وقرئ مدخلاً من دخل ومدخلاً من أدخل: مكاناً يدخلون فيه أنفسهم.</span></p><p id="92.4jbmO">وقرأ أبيّ بن كعب رضي الله عنه: متدخلاً وقرئ: لو ألوا إليه لالتجؤا إليه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَجْمَحُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يسرعون إسراعاً لا يردّهم شيء؛ من الفرس الجموح، وهو الذي إذا حمل لم يردّه اللجام.</span></p><p id="92.je3z9">وقرأ أنس رضي الله عنه: يجمزون. فسئل فقال: يجمحون ويجمزون ويشتدّون واحد.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-58" data-v="9:58">وَمِنْهُمْ مَنْ يَلْمِزُكَ فِي الصَّدَقَاتِ فَإِنْ أُعْطُوا مِنْهَا رَضُوا وَإِنْ لَمْ يُعْطَوْا مِنْهَا إِذَا هُمْ يَسْخَطُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/58" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَلْمِزُكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعيبك في قسمه الصدقات ويطعن عليك. قيل: هم المؤلفة قلوبهم. وقيل: هو ابن ذي الخويصرة رأس الخوارج، كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يقسم غنائم حنين فقال: اعدل يا رسول الله، فقال صلوات الله عليه وسلامه</span><span>«ويلك إن لم أعدل فمن يعدل؟»</span><span class="orphaned-text">وقيل: هو أبو الجواظ، من المنافقين، قال: ألا ترون إلى صاحبكما إنما يقسم صدقاتكم في رعاة الغنم، وهو يزعم أنه يعدل، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«لا أبالك أما كان موسى راعياً أما كان داود راعياً»</span><span class="orphaned-text">فلما ذهب قال عليه الصلاة والسلام</span><span>«احذروا هذا وأصحابه فإنهم منافقون»</span><span class="orphaned-text">. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يلمزك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالضم، ويلمزك ويلامزك. التثقيل والبناء على المفاعلة مبالغة في اللمز. ثم وصفهم بأن رضاهم وسخطهم لأنفسهم، لا للدين وما فيه صلاح أهله، لأن رسول الله صلى الله عليه وسلم استعطف قلوب أهل مكة يومئذ بتوفير الغنائم عليهم فضجر المنافقون منه. وإذا للمفاجأة: أي وإن لم يعطوا منها فاجؤا للسخط.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-59" data-v="9:59">وَلَوْ أَنَّهُمْ رَضُوا مَا آَتَاهُمُ اللَّهُ وَرَسُولُهُ وَقَالُوا حَسْبُنَا اللَّهُ سَيُؤْتِينَا اللَّهُ مِنْ فَضْلِهِ وَرَسُولُهُ إِنَّا إِلَى اللَّهِ رَاغِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/59" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.V9b6m">جواب (لو) محذوف تقديره: لو أنهم رضوا لكان خيراً لهم. والمعنى: ولو أنهم رضوا ما أصابهم به الرسول من الغنيمة وطابت به نفوسهم وإن قلّ نصيبهم وقالوا: كفانا فضل الله وصنعه، وحسبنا ما قسم لنا سيرزقنا الله غنيمة أخرى فيؤتينا رسول الله صلى الله عليه وسلم أكثر مما أتانا اليوم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّا إِلَى الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في أن يغنمنا ويخولنا فضله لراغبون.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-60" data-v="9:60">إِنَّمَا الصَّدَقَاتُ لِلْفُقَرَاءِ وَالْمَسَاكِينِ وَالْعَامِلِينَ عَلَيْهَا وَالْمُؤَلَّفَةِ قُلُوبُهُمْ وَفِي الرِّقَابِ وَالْغَارِمِينَ وَفِي سَبِيلِ اللَّهِ وَابْنِ السَّبِيلِ فَرِيضَةً مِنَ اللَّهِ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/60" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّمَا الصدقات لِلْفُقَرَاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قصر لجنس الصدقات على الأصناف المعدودة وأنها مختصة بها، لا تتجاوزها إلى غيرها، كأنه قيل: إنما هي لهم لا لغيرهم. ونحوه قولك: إنما الخلافة لقريش، تريد لا تتعداهم ولا تكون لغيرهم فيحتمل أن تصرف إلى الأصناف كلها وأن تصرف إلى بعضها، وعليه مذهب أبي حنيفة رضي الله عنه.</span></p><p id="92.oEZVG">وعن حذيفة وابن عباس وغيرهما من الصحابة والتابعين رضي الله عنهم أنهم قالوا: في أي صنف منها وضعتها أجزاك.</p><p id="92.QvPBG">وعن سعيد بن جبير رضي الله عنه: لو نظرت إلى أهل بيت من المسلمين فقراء متعففين فجبرتهم بها كان أحبّ إليّ. وعند الشافعيّ رضي الله عنه، لابد من صرفها إلى الأصناف الثمانية وعن عكرمة رضي الله عنه أنها تفرق في الأصناف الثمانية.</p><p id="92.Q5yro">وعن الزهري أنه كتب لعمر بن عبد العزيز تفريق الصدقات على الأصناف الثمانية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والعاملين عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>السعاة الذين يقبضونها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والمؤلفة قُلُوبُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أشراف من العرب كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يستألفهم على أن يسلموا فيرضخ لهم شيئاً منها حين كان في المسلمين قلة. والرقاب: المكاتبون يعانون منها. وقيل: الأسارى. وقيل: تبتاع الرقاب فتعتق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والغارمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذين ركبتهم الديون ولا يملكون بعدها ما يبلغ النصاب. وقيل: الذين تحملوا الحمالات فتداينوا فيها وغرموا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَفِى سَبِيلِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقراء الغزاة والحجيج المنقطع بهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وابن السبيل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>المسافر المنقطع عن ماله فهو فقير حيث هو غنيّ حيث ماله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَرِيضَةً مّنَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في معنى المصدر المؤكد، لأن قوله إنما الصدقات للفقراء معناه فرض الله الصدقات لهم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فريضة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع على: تلك فريضة.</span></p><p id="92.k2bQV">فإن قلت: لم عدل عن اللام إلى (في) في الأربعة الأخيرة؟ قلت: للإيذان بأنهم أرسخ في استحقاق التصدق عليهم ممن سبق ذكره، لأن (في) للوعاء، فنبه على أنهم أحقاء بأن توضع فيهم الصدقات ويجعلوا مظنة لها ومصباً، وذلك لما في فكّ الرقاب من الكتابة أو الرقّ أو الأسر، وفي فكّ الغارمين من الغرم من التخليص والإنقاذ، ولجمع الغازي الفقير أو المنقطع في الحج بين الفقر والعبادة، وكذلك ابن السبيل جامع بين الفقر والغربة عن الأهل والمال، وتكرير (في) في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَفِى سَبِيلِ الله وابن السبيل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيه فضل ترجيح لهذين على الرقاب والغارمين.</span></p><p id="92.3N5Ee">فإن قلت: فكيف وقعت هذه الآية في تضاعف ذكر المنافقين ومكايدهم؟ قلت: دلّ بكون هذه الأصناف مصارف الصدقات خاصة دون غيرهم على أنهم ليسوا منهم، حسماً لأطماعهم وإشعاراً باستيجابهم الحرمان، وأنهم بعداء عنها وعن مصارفها، فما لهم وما لها؟ وما سلطهم على التكلم فيها ولمز قاسمها صلوات الله عليه وسلامه؟.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-61" data-v="9:61">وَمِنْهُمُ الَّذِينَ يُؤْذُونَ النَّبِيَّ وَيَقُولُونَ هُوَ أُذُنٌ قُلْ أُذُنُ خَيْرٍ لَكُمْ يُؤْمِنُ بِاللَّهِ وَيُؤْمِنُ لِلْمُؤْمِنِينَ وَرَحْمَةٌ لِلَّذِينَ آَمَنُوا مِنْكُمْ وَالَّذِينَ يُؤْذُونَ رَسُولَ اللَّهِ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/61" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Gb501">الأذن: الرجل الذي يصدق كل ما يسمع ويقبل قول كل أحد، سمي بالجارحة التي هي آلة السماع، كأن جملته أذنٌ سامعة، ونظيره قولهم للربيئة. عين. وإيذاؤهم له: هو قولهم فيه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هُوَ أُذُنٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. وأذن خير، كقولك: رجل صدق، تريد الجودة والصلاح، كأنه قيل: نعم هو أذن، ولكن نعم الأذن. ويجوز أن يريد: هو أذن في الخير والحق وفيما يجب سماعه وقبوله، وليس بأذن في غير ذلك ودلّ عليه قراءة حمزة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ورحمةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالجرّ عطفاً عليه أي: هو أذن خير ورحمة لا يسمع غيرهما ولا يقبله. ثم فسر كونه أذن خير بأنه يصدق بالله، لما قام عنده من الأدلة ويقبل من المؤمنين الخلص من المهاجرين والأنصار، وهو رحمة لمن آمن منكم، أي أظهر الإيمان أيها المنافقون حيث يسمع منكم ويقبل إيمانكم الظاهر، ولا يكشف أسراركم ولا يفضحكم، ولا يفعل بكم ما يفعل بالمشركين، مراعاة لما رأى الله من المصلحة في الإبقاء عليكم، فهو أذن كما قلتم، إلاّ أنه أذن خير لكم لا أذن سوء فسلم لهم قولهم فيه، إلا أنه فسر بما هو مدح له وثناء عليه، وإن كانوا قصدوا به المذمّة والتقصير بفطنته وشهامته، وأنه من أهل سلامة القلوب والغرّة. وقيل: إنّ جماعة منهم ذمّوه صلوات الله عليه وسلامه وبلغه ذلك، فاشتغلت قلوبهم فقال بعضهم: لا عليكم فإنما هو أذن سامعة قد سمع كلام المبلغ فأذن، ونحن نأتيه ونعتذر إليه فيسمع عذرنا أيضاً فيرضى، فقيل: هو أذن خير لكم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أذن خير لكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، على أن أذن خبر مبتدإ محذوف؛ وخير كذلك، أي هو أذن هو خير لكم يعني إن كان كما تقولون فهو خير لكم، لأنه يقبل معاذيركم ولا يكافئكم على سوء دخلتكم.</span></p><p id="92.j91xn">وقرأ نافع بتخفيف الذال.</p><p id="92.jnpwJ">فإن قلت: لم عدّي فعل الإيمان بالباء إلى الله تعالى، وإلى المؤمنين باللام؟ قلت: لأنه قصد التصديق بالله الذي هو نقيض الكفر به، فعدّي بالباء وقصد السماع من المؤمنين، وأن يسلم لهم ما يقولونه ويصدّقه، لكونهم صادقين عنده، فعدّي باللام، ألا ترى إلى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَما أَنتَ بِمُؤْمِنٍ لَّنَا وَلَوْ كُنَّا صادقين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/12/17">[يوسف: 17]</a> ما أنبأه عن الباء. ونحوه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فما آمن لموسى إلاّ ذرية من قومه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/10/83">[يونس: 83]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنُؤْمِنُ لَكَ واتبعك الأرذلون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/26/111">[الشعراء: 111]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ءامَنتُمْ لَهُ قَبْلَ أَنْ ءاذَنَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/20/71">[طه: 71]</a> فإن قلت: ما وجه قراءة ابن أبي عبلة: ورحمة بالنصب؟ قلت: هي علة معللها محذوف تقديره: ورحمة لكم يأذن لكم، فحذف لأنّ قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أُذُنُ خَيْرٍ لَّكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يدلّ عليه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-62" data-v="9:62">يَحْلِفُونَ بِاللَّهِ لَكُمْ لِيُرْضُوكُمْ وَاللَّهُ وَرَسُولُهُ أَحَقُّ أَنْ يُرْضُوهُ إِنْ كَانُوا مُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/62" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَكُمْ لِيُرْضُوكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الخطاب للمسلمين وكان المنافقون يتكلمون بالمطاعن أو يتخلفون عن الجهاد، ثم يأتونهم فيعتذرون إليهم ويؤكدون معاذيرهم بالحلف ليعذروهم ويرضوا عنهم، فقيل لهم: إن كنتم مؤمنين كما تزعمون فأحق من أرضيتم الله ورسوله بالطاعة والوفاق. وإنما وحد الضمير لأنه لا تفاوت بين رضا الله ورضا رسوله صلى الله عليه وسلم، فكانا في حكم مرضيّ واحد، كقولك: إحسان زيد وإجماله نعشني وجبر مني. أو والله أحقّ أن يرضوه، ورسوله كذلك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-63" data-v="9:63">أَلَمْ يَعْلَمُوا أَنَّهُ مَنْ يُحَادِدِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَأَنَّ لَهُ نَارَ جَهَنَّمَ خَالِدًا فِيهَا ذَلِكَ الْخِزْيُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/63" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.JqJNB">المحادة مفاعلة من الحدّ كالمشاقة من الشقّ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأَنَّ لَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على حذف الخبر، أي: فحق أن له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نَارِ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقيل: معناه فله، وأنّ: تكرير؛ لأن في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنَّهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تأكيداً، ويجوز أن يكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فأَنَّ لَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>معطوفاً على أنه، على أن جواب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>محذوف تقديره: ألم يعلموا أنه من يحادد الله ورسوله يهلك فأن له نار جهنم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألم تعلموا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتاء.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-64" data-v="9:64">يَحْذَرُ الْمُنَافِقُونَ أَنْ تُنَزَّلَ عَلَيْهِمْ سُورَةٌ تُنَبِّئُهُمْ بِمَا فِي قُلُوبِهِمْ قُلِ اسْتَهْزِئُوا إِنَّ اللَّهَ مُخْرِجٌ مَا تَحْذَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/64" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.NZMDm">كانوا يستهزؤن بالإسلام وأهله وكانوا يحذرون أن يفضحهم الله بالوحي فيهم؛ حتى قال بعضهم: والله لا أرانا إلاّ شرّ خلق الله، لوددت أني قدمت فجلدت مائة جلدة؛ وأن لا ينزل فينا شيء يفضحنا. والضمير في عليهم وتنبئهم للمؤمنين. وفي قلوبهم: للمنافقين. وصحّ ذلك لأن المعنى يقود إليه. ويجوز أن تكون الضمائر للمنافقين؛ لأن السورة إذا نزلت في معناهم فهي نازلة عليهم. ومعنى تنبئهم بما في قلوبهم كأنها تقول لهم: في قلوبكم كيت وكيت، يعني أنها تذيع أسرارهم عليهم حتى يسمعوها مذاعة منتشرة فكأنها تخبرهم بها. وقيل: معنى يحذر: الأمر بالحذر، أي ليحذر المنافقون.</p><p id="92.Jg19d">فإن قلت: الحذر واقع على إنزال السورة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَحْذَرُ المنافقون أَن تُنَزَّلَ عَلَيْهِمْ سُورَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فما معنى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُخْرِجٌ مَّا تَحْذَرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: معناه محصل مبرز إنزال السورة. أو أنّ الله مظهر ما كنتم تحذرونه، أي تحذرون إظهاره من نفاقكم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:65-66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-65" data-v="9:65">وَلَئِنْ سَأَلْتَهُمْ لَيَقُولُنَّ إِنَّمَا كُنَّا نَخُوضُ وَنَلْعَبُ قُلْ أَبِاللَّهِ وَآَيَاتِهِ وَرَسُولِهِ كُنْتُمْ تَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/65" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-66" data-v="9:66">لَا تَعْتَذِرُوا قَدْ كَفَرْتُمْ بَعْدَ إِيمَانِكُمْ إِنْ نَعْفُ عَنْ طَائِفَةٍ مِنْكُمْ نُعَذِّبْ طَائِفَةً بِأَنَّهُمْ كَانُوا مُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/66" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.rWedX">بينا رسول الله صلى الله عليه وسلم يسير في غزوة تبوك وركب من المنافقين يسيرون بين يديه فقالوا: انظروا إلى هذا الرجل يريد أن يفتتح قصور الشام وحصونه، هيهات هيهات، فأطلع الله نبيه عليه السلام على ذلك فقال: احبسوا عليّ الركب، فأتاهم فقال: قلتم كذا وكذا، فقالوا: يا نبي الله لا والله ما كنا في شيء من أمرك ولا من أمر أصحابك، ولكن كنا في شيء مما يخوض فيه الركب ليقصر بعضنا على بعض السفر <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أبالله وءاياته وَرَسُولِهِ كُنتُمْ تَسْتَهْزِءُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لم يعبأ باعتذارهم لأنهم كانوا كاذبين فيه، فجعلوا كأنهم معترفون باستهزائهم، وبأنه موجود منهم، حتى وبخوا بأخطائهم موقع الاستهزاء، حيث جعل المستهزأ به يلي حرف التقرير، وذلك إنما يستقيم بعد وقوع الاستهزاء وثبوته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ تَعْتَذِرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا تشتغلوا باعتذاراتكم الكاذبة، فإنها لا تنفعكم بعد ظهور سركم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَدْ كَفَرْتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قد ظهر كفركم باستهزائكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَعْدَ إيمانكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بعد إظهاركم الإيمان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن نَّعْفُ عَن طَائِفَةٍ مّنْكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بإحداثهم التوبة وإخلاصهم الإيمان بعد النفاق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نُعَذّبْ طَائِفَةً بِأَنَّهُمْ كَانُواْ مُجْرِمِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مصرين على النفاق غير تائبين منه. أو أن نعف عن طائفة منكم لم يؤذوا رسول الله صلى الله عليه وسلم ولم يستهزؤوا فلم نعذبهم في العاجل نعذب في العاجل طائفة بأنهم كانوا مجرمين مؤذين لرسول الله صلى الله عليه وسلم مستهزئين.</span></p><p id="92.0zrQP">وقرأ مجاهد: إن تعف عن طائفة على البناء للمفعول مع التأنيث، والوجه التذكير: لأنّ المسند إليه الظرف، كما تقول: سير بالدابة. ولا تقول: سيرت بالدابة، ولكنه ذهب إلى المعنى، كأنه قيل: إن ترحم طائفة، فأنث لذلك وهو غريب، والجيد قراءة العامّة: إن يعف عن طائفة، بالتذكير. وتعذب طائفة، بالتأنيث. وقرئ: إن يعف عن طائفة يعذب طائفة، على البناء للفاعل وهو الله عزّ وجلّ.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:67-68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-67" data-v="9:67">الْمُنَافِقُونَ وَالْمُنَافِقَاتُ بَعْضُهُمْ مِنْ بَعْضٍ يَأْمُرُونَ بِالْمُنْكَرِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ الْمَعْرُوفِ وَيَقْبِضُونَ أَيْدِيَهُمْ نَسُوا اللَّهَ فَنَسِيَهُمْ إِنَّ الْمُنَافِقِينَ هُمُ الْفَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/67" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-68" data-v="9:68">وَعَدَ اللَّهُ الْمُنَافِقِينَ وَالْمُنَافِقَاتِ وَالْكُفَّارَ نَارَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا هِيَ حَسْبُهُمْ وَلَعَنَهُمُ اللَّهُ وَلَهُمْ عَذَابٌ مُقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/68" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَعْضُهُمْ مّن بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أريد به نفي أن يكونوا من المؤمنين، وتكذيبهم في قولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَحْلِفُونَ بالله إِنَّهُمْ لَمِنكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/9/56">[التوبة: 56]</a> وتقرير قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا هُم مّنكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/9/56">[التوبة: 56]</a> ثم وصفهم بما يدلّ على مضادة حالهم لحال المؤمنين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَأْمُرُونَ بالمنكر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالكفر والمعاصي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَنْهَوْنَ عَنِ المعروف</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عن الإيمان والطاعات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَقْبِضُونَ أَيْدِيَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>شحا بالمبارّ والصدقات والإنفاق في سبيل الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نَسُواْ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أغفلوا ذكره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَنَسِيَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فتركهم من رحمته وفضله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هُمُ الفاسقون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هم الكاملون في الفسق الذي هو التمرّد في الكفر والانسلاخ عن كل خير، وكفى المسلم زاجراً أن يلم بما يكسبه هذا الاسم الفاحش الذي وصف الله به المنافقين حين بالغ في ذمهم، وإذا كره رسول الله صلى الله عليه وسلم للمسلم أن يقول كسلت، لأن المنافقين وصفوا بالكسل في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كسالى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/142">[النساء: 142]</a> فما ظنك بالفسق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خالدين فِيهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مقدّرين الخلود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هِىَ حَسْبُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دلالة على عظم عذابها، وأنه لا شيء أبلغ منه، وأنه بحيث لا يزاد عليه، نعوذ بالله من سخطه وعذابه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَعَنَهُمُ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأهانهم من التعذيب، وجعلهم مذمومين ملحقين بالشياطين الملاعين، كما عظم أهل الجنة وألحقهم بالملائكة المكرمين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَهُمْ عَذَابٌ مُّقِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولهم نوع من العذاب سوى الصلي بالنار، مقيم دائم كعذاب النار. ويجوز أن يريد: ولهم عذاب مقيم معهم في العاجل لا ينفكون عنه، وهو ما يقاسونه من تعب النفاق، والظاهر المخالف للباطن، خوفاً من المسلمين وما يحذرونه أبداً من الفضيحة ونزول العذاب إن اطلع على أسرارهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-69" data-v="9:69">كَالَّذِينَ مِنْ قَبْلِكُمْ كَانُوا أَشَدَّ مِنْكُمْ قُوَّةً وَأَكْثَرَ أَمْوَالًا وَأَوْلَادًا فَاسْتَمْتَعُوا بِخَلَاقِهِمْ فَاسْتَمْتَعْتُمْ بِخَلَاقِكُمْ كَمَا اسْتَمْتَعَ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِكُمْ بِخَلَاقِهِمْ وَخُضْتُمْ كَالَّذِي خَاضُوا أُولَئِكَ حَبِطَتْ أَعْمَالُهُمْ فِي الدُّنْيَا وَالْآَخِرَةِ وَأُولَئِكَ هُمُ الْخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/69" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.jwv2Z">الكاف محلها رفع على: أنتم مثل الذين من قبلكم. أو نصب على: فعلتم ما فعل الذين من قبلكم وهو أنكم استمتعتم وخضتم كما استمتعوا وخاضوا. ونحوه قول النمر:</p><p/><center><span class="manzoma">كَالْيَوْمِ مَطْلُوباً وَلاَ طَلَبَا<br/></span></center><p/><p id="92.0dkm6">بإضمار (لم أر) وقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَانُواْ أَشَدَّ مِنكُمْ قُوَّةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تفسير لتشبيههم بهم، وتمثيل فعلهم بفعلهم. والخلاق: النصيب وهو ما خلق للإنسان، أي قدّر من خير، كما قيل له (قسم) لأنه قسم. ونصيب، لأنه نصب، أي أثبت. والخوض: الدخول في الباطل واللهو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كالذي خَاضُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كالفوج الذي خاضوا، وكالخوض الذي خاضوه.</span></p><p id="92.waMk0">فإن قلت: أي فائدة في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاستمتعوا بخلاقهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَمَا اسْتَمْتَعَ الَّذِينَ مِن قَبْلِكُمْ بخلاقهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مغن عنه كما أغنى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كالذى خَاضُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عن أن يقال: وخاضوا فخضتم كالذي خاضوا؟ قلت: فائدته أن يذمّ الأوّلين بالاستمتاع بما أوتوا من حظوظ الدنيا ورضاهم بها، والتهائم بشهواتهم الفانية عن النظر في العاقبة وطلب الفلاح في الآخرة، وأن يخسس أمر الاستمتاع ويهجن أمر الرضى به، ثم يشبه بعد ذلك حال المخاطبين بحالهم، كما تريد أن تنبه بعض الظلمة على سماجة فعله فتقول: أنت مثل فرعون، كان يقتل بغير جرم ويعذب ويعسف وأنت تفعل مثل فعله. وأما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَخُضْتُمْ كالذي خَاضُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فمعطوف على ما قبله مستند إلى مستغن باستناده إليه عن تلك التقدمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَبِطَتْ أعمالهم فِي الدنيا والاخرة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نقيض قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وآتيناه أجره في الدنيا وإنه في الآخرة لمن الصالحين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/29/27">[العنكبوت: 27]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-70" data-v="9:70">أَلَمْ يَأْتِهِمْ نَبَأُ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ قَوْمِ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ وَقَوْمِ إِبْرَاهِيمَ وَأَصْحَابِ مَدْيَنَ وَالْمُؤْتَفِكَاتِ أَتَتْهُمْ رُسُلُهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ فَمَا كَانَ اللَّهُ لِيَظْلِمَهُمْ وَلَكِنْ كَانُوا أَنْفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/70" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأصحاب مَدْيَنَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأهل مدين وهم قوم شعيب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والمؤتفكات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مدائن قوم لوط. وقيل: قريات قوم لوط وهود وصالح. وائتفاكهنّ: انقلاب أحوالهنّ عن الخير إلى الشر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَمَا كَانَ الله لِيَظْلِمَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فما صحّ منه أن يظلمهم وهو حكيم لا يجوز عليه القبيح وأن يعاقبهم بغير جرم، ولكن ظلموا أنفسهم حيث كفروا به فاستحقوا عقابه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:71-72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-71" data-v="9:71">وَالْمُؤْمِنُونَ وَالْمُؤْمِنَاتُ بَعْضُهُمْ أَوْلِيَاءُ بَعْضٍ يَأْمُرُونَ بِالْمَعْرُوفِ وَيَنْهَوْنَ عَنِ الْمُنْكَرِ وَيُقِيمُونَ الصَّلَاةَ وَيُؤْتُونَ الزَّكَاةَ وَيُطِيعُونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ أُولَئِكَ سَيَرْحَمُهُمُ اللَّهُ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/71" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-72" data-v="9:72">وَعَدَ اللَّهُ الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا وَمَسَاكِنَ طَيِّبَةً فِي جَنَّاتِ عَدْنٍ وَرِضْوَانٌ مِنَ اللَّهِ أَكْبَرُ ذَلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/72" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَعْضُهُمْ أَوْلِيَاء بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في مقابلة قوله في المنافقين:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَعْضُهُمْ مّن بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَيَرْحَمُهُمُ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>السين مفيدة وجود الرحمة لا محالة، فهي تؤكد الوعد، كما تؤكد الوعيد في قولك: سأنتقم منك يوماً، تعني أنك لا تفوتني وإن تباطأ ذلك، ونحوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَيَجْعَلُ لَهُمُ الرحمن وُدّاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/19/96">[مريم: 96]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَسَوْفَ يُعْطِيكَ رَبُّكَ فترضى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/93/5">[الضحى: 5]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَوْفَ يُؤْتِيهِمْ أُجُورَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/152">[النساء: 152]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَزِيزٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>غالب على كل شيء قادر عليه، فهو يقدر على الثواب والعقاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>واضع كلا موضعه على حسب الاستحقاق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومساكن طَيّبَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عن الحسن: قصوراً من اللؤلؤ والياقوت الأحمر والزبرجد. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَدْنٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>علم، بدليل قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جنات عَدْنٍ التى وَعَدَ الرحمن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/19/61">[مريم: 61]</a> ويدلّ عليه ما روى أبو الدرداء رضي الله عنه عن رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«عدن دار الله التي لم ترها عين ولم تخطر على قلب بشر، لا يسكنها غير ثلاثة: النبيون، والصدّيقون، والشهداء. يقول الله تعالى طوبى لمن دخلك»</span><span class="orphaned-text">وقيل: هي مدينة في الجنة. وقيل: نهر جناته على حافاته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ورضوان مّنَ الله أَكْبَرُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وشيء من رضوان الله أكبر من ذلك كله، لأنّ رضاه هو سبب كل فوز وسعادة، ولأنهم ينالون برضاه عنهم تعظيمه وكرامته، والكرامة أكبر أصناف الثواب، ولأن العبد إذا علم أن مولاه راض عنه فهو أكبر في نفسه مما وراءه من النعم، وإنما تتهنأ له برضاه، كما إذا علم بسخطته تنغصت عليه، ولم يجد لها لذة وإن عظمت. وسمعت بعض أولى الهمة البعيدة والنفس المرّة من مشايخنا يقول: لا تطمح عيني ولا تنازع نفسي إلى شيء مما وعد الله في دار الكرامة، كما تطمح وتنازع إلى رضاه عني، وأن أحشر في زمرة المهديين المرضيين عنده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إشارة إلى ما وعد الله، أو إلى الرضوان: أي هو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الفوز العظيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وحده دون ما يعدّه الناس فوزاً. وروى:</span><span>«أنّ الله عزّ وجلّ يقول لأهل الجنة هل رضيتم؟ فيقولون: وما لنا لا نرضى وقد أعطيتنا ما لم تعط أحداً من خلقك، فيقول: أنا أعطيكم أفضل من ذلك؟ قالوا: وأي شيء أفضل من ذلك؟ قال: أُحِلُّ عليكم رضواني فلا أسخط عليكم أبداً»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-73" data-v="9:73">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ جَاهِدِ الْكُفَّارَ وَالْمُنَافِقِينَ وَاغْلُظْ عَلَيْهِمْ وَمَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ وَبِئْسَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/9/73" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جاهد الكفار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالسيف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والمنافقين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالحجّة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واغلظ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في الجهادين جميعاً، ولا تحابهم وكل من وقف منه على فساد في العقيدة فهذا الحكم ثابت فيه، يجاهد بالحجة، وتستعمل معه الغلظة ما أمكن منها، وعن ابن مسعود: إن لم يستطع بيده فبلسانه، فإن لم يستطع فليكفهرّ في وجهه فإن لم يستطع فبقلبه. يريد الكراهة والبغضاء والتبرأ منه. وقد حمل الحسن جهاد المنافقين على إقامة الحدود عليهم إذا تعاطوا أسبابها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-74" data-v="9:74">يَحْلِفُونَ بِاللَّهِ مَا قَالُوا وَلَقَدْ قَالُوا كَلِمَةَ الْكُفْرِ وَكَفَرُوا بَعْدَ إِسْلَامِهِمْ وَهَمُّوا بِمَا لَمْ يَنَالُوا وَمَا نَقَمُوا إِلَّا أَنْ أَغْنَاهُمُ اللَّهُ وَرَسُولُهُ مِنْ فَضْلِهِ فَإِنْ يَتُوبُوا يَكُ خَيْرًا لَهُمْ وَإِنْ يَتَوَلَّوْا يُعَذِّبْهُمُ اللَّهُ عَذَابًا أَلِيمًا فِي الدُّنْيَا وَالْآَخِرَةِ وَمَا لَهُمْ فِي الْأَرْضِ مِنْ وَلِيٍّ وَلَا نَصِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/74" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.R3q2x">أقام رسول الله صلى الله عليه وسلم في غزوة تبوك شهرين ينزل عليه القرآن، ويعيب المنافقين المتخلفين فيسمع من معه منهم، منهم الجلاس بن سويد. فقال الجُلاَس: والله لئن كان ما يقول محمد حقاً لإخواننا الذين خلفناهم وهم ساداتنا وأشرافنا، فنحن شرّ من الحمير. فقال عامر بن قيس الأنصاري للجلاس: أجل، والله إنّ محمداً لصادق وأنت شرّ من الحمار. وبلغ ذلك رسول الله صلى الله عليه وسلم، فاستحضر فحلف بالله ما قال، فرفع عامر يده فقال: اللَّهم أنزل على عبدك ونبيك تصديق الكاذب وتكذيب الصادق فنزلت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَحْلِفُونَ بالله مَا قَالُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال الجلاس: يا رسول الله، لقد عرض الله عليّ التوبة. والله لقد قلته وصدق عامر، فتاب الجلاس وحسنت توبته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكَفَرُواْ بَعْدَ إسلامهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأظهروا كفرهم بعد إظهارهم الإسلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهَمُّواْ بِمَا لَمْ يَنَالُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو الفتك برسول الله صلى الله عليه وسلم، وذلك عند مرجعه من تبوك: تواثق خمسة عشر منهم على أن يدفعوه عن راحلته إلى الوادي إذا تسنم العقبة بالليل، فأخذ عمار بن ياسر بخطام راحلته يقودها وحذيفة خلفها يسوقها، فبينما هما كذلك إذ سمع حذيفة بوقع أخفاف الإبل وبقعقعة السلاح، فالتفت فإذا قوم متلثمون، فقال: إليكم إليكم يا أعداء الله، فهربوا. وقيل: همّ المنافقون بقتل عامر لردّه على الجلاس. وقيل: أرادوا أن يتوّجوا عبد الله بن أبيّ وإن لم يرض رسول الله صلى الله تعالى عليه وآله وسلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا نَقَمُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وما أنكروا وما عابوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلا أَنْ أَغْنَاهُمُ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وذلك أنهم كانوا حين قدم رسول الله صلى الله عليه وسلم المدينة في ضنك من العيش لا يركبون الخيل ولا يحوزون الغنيمة فأثروا بالغنائم وقتل للجلاس مولى، فأمر رسول الله صلى الله عليه وسلم بديته اثني عشر ألفاً فاستغنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِن يَتُوبُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هي الآية التي تاب عندها الجلاس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى الدنيا والاخرة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالقتل والنار.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:75-77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-75" data-v="9:75">وَمِنْهُمْ مَنْ عَاهَدَ اللَّهَ لَئِنْ آَتَانَا مِنْ فَضْلِهِ لَنَصَّدَّقَنَّ وَلَنَكُونَنَّ مِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/75" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-76" data-v="9:76">فَلَمَّا آَتَاهُمْ مِنْ فَضْلِهِ بَخِلُوا بِهِ وَتَوَلَّوْا وَهُمْ مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/76" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-77" data-v="9:77">فَأَعْقَبَهُمْ نِفَاقًا فِي قُلُوبِهِمْ إِلَى يَوْمِ يَلْقَوْنَهُ بِمَا أَخْلَفُوا اللَّهَ مَا وَعَدُوهُ وَبِمَا كَانُوا يَكْذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/77" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.QZA0N">روي: أنّ ثعلبة بن حاطب قال: يا رسول الله، ادع الله أن يرزقني مالاً، فقال صلى الله عليه وسلم: <span>«يا ثعلبة، قليل تؤدّي شكره وخير من كثير لا تطيقه»</span><span class="orphaned-text">فراجعه وقال: والذي بعثك بالحقّ لئن رزقني الله مالاً لأعطينّ كل ذي حقّ حقّه، فدعا له، فاتخذ غنماً فنمت كما ينمى الدود حتى ضاقت بها المدينة، فنزل وادياً وانقطع عن الجماعة والجمعة، فسأل عنه رسول الله صلى الله عليه وسلم فقيل: كثر ماله حتى لا يسعه واد. قال:</span><span>«يا ويح ثعلبة»</span><span class="orphaned-text">، فبعث رسول الله صلى الله عليه وسلم مصدّقين لأخذ الصدقات، فاستقبلهما الناس بصدقاتهم، ومرّا بثعلبة فسألاه الصدقة وأقرآه كتاب رسول الله صلى الله عليه وسلم الذي فيه الفرائض، فقال: ما هذه إلاّ جزية، ما هذه إلاّ أخت الجزية، وقال: ارجعا حتى أرى رأيي، فلما رجعا قال لهما رسول الله صلى الله عليه وسلم قبل أن يكلماه:</span><span>«يا ويح ثعلبة»</span><span class="orphaned-text">مرّتين، فنزلت، فجاءه ثعلبة بالصدقة، فقال:</span><span>«إنّ الله منعني أن أقبل منك»</span><span class="orphaned-text">، فجعل التراب على رأسه فقال:</span><span>«هذا عملك قد أمرتك فلم تطعني»</span><span class="orphaned-text">، فقبض رسول الله صلى الله عليه وسلم، فجاء بها إلى أبي بكر رضي الله عنه فلم يقبلها، وجاء إلى عمر رضي الله عنه في خلافته فلم يقبلها، وهلك في زمان عثمان رضي الله عنه. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لنصدّقن ولنكوننْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنون الخفيفة فيهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مّنَ الصالحين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال ابن عباس رضي الله عنه: يريد الحجّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأَعْقَبَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عن الحسن وقتادة رضي الله عنهما: أن الضمير للبخل. يعني: فأورثهم البخل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نِفَاقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متمكناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنه كان سبباً فيه وداعياً إليه. والظاهر أن الضمير لله عزّ وجلّ. والمعنى: فخذلهم حتى نافقوا وتمكن في قلوبهم نفاقهم فلا ينفك عنها إلى أن يموتوا بسبب إخلافهم ما وعدوا الله من التصدّق والصلاح وكونهم كاذبين. ومنه: جعل خلف الوعد ثلث النفاق. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يكذبون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالتشديد، وألم تعلموا، بالتاء. عن عليّ رضي الله عنه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-78" data-v="9:78">أَلَمْ يَعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ سِرَّهُمْ وَنَجْوَاهُمْ وَأَنَّ اللَّهَ عَلَّامُ الْغُيُوبِ</span><a class="vn" href="/quran/9/78" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سِرَّهُمْ ونجواهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما أسرّوه من النفاق والعزم على إخلاف ما وعدوه وما يتناجون به فيما بينهم من المطاعن في الدين وتسمية الصدقة جزية وتدبير منعها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-79" data-v="9:79">الَّذِينَ يَلْمِزُونَ الْمُطَّوِّعِينَ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ فِي الصَّدَقَاتِ وَالَّذِينَ لَا يَجِدُونَ إِلَّا جُهْدَهُمْ فَيَسْخَرُونَ مِنْهُمْ سَخِرَ اللَّهُ مِنْهُمْ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/79" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين يَلْمِزُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>محله النصب أو الرفع على الذمّ. ويجوز أن يكون في محل الجرّ بدلاً من الضمير في سرهم ونجواهم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يلمزون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالضم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">المطوعين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>المتطوّعين المتبرعين. روي: أنّ رسول الله صلى الله عليه وسلم حثّ على الصدقة فجاء عبد الرحمن بن عوف بأربعين أوقية من ذهب. وقيل: بأربعة آلاف درهم وقال: كان لي ثمانية آلاف، فأقرضت ربي أربعة وأمسكت أربعة لعيالي، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«بارك الله لك فيما أعطيت وفيما أمسكت»</span><span class="orphaned-text">- فبارك الله له حتى صولحت تماضر امرأته عن ربع الثمن على ثمانين ألفاً- وتصدّق عاصم بن عديّ بمائة وسق من تمر، وجاء أبو عقيل الأنصاري رضي الله عنه بصاع من تمر فقال: بتّ ليلتي أجرّ بالجرير على صاعين، فتركت صاعاً لعيالي، وجئت بصاع فأمره رسول الله صلى الله عليه وسلم أن ينثره على الصدقات، فلمزهم المنافقون وقالوا: ما أعطى عبد الرحمن وعاصم إلاّ رياء، وإن كان الله ورسوله لغنيين عن صاع أبي عقيل، ولكنه أحبّ أن يذكر بنفسه ليعطي من الصدقات، فنزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ جُهْدَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلاّ طاقتهم. قرئ بالفتح والضم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَخِرَ الله مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الله يَسْتَهْزِئ بِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/15">[البقرة: 15]</a> في أنه دعاء. ألا ترى إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-80" data-v="9:80">اسْتَغْفِرْ لَهُمْ أَوْ لَا تَسْتَغْفِرْ لَهُمْ إِنْ تَسْتَغْفِرْ لَهُمْ سَبْعِينَ مَرَّةً فَلَنْ يَغْفِرَ اللَّهُ لَهُمْ ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ كَفَرُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَاللَّهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/80" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.LwDzP">سأل عبد الله بن عبد الله بن أبيّ رسول الله صلى الله عليه وسلم وكان رجلاً صالحاً أن يستغفر لأبيه في مرضه ففعل، فنزلت، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«إنَّ الله قد رخص لي فسأزيد على السبعين»</span><span class="orphaned-text">فنزلت:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَوَاء عَلَيْهِمْ أَسْتَغْفَرْتَ لَهُمْ أَمْ لَمْ تَسْتَغْفِرْ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/63/6">[المنافقون: 6]</a> وقد ذكرنا أن هذا الأمر في معنى الخبر، كأنه قيل: لن يغفر الله لهم استغفرت لهم أم لم تستغفر لهم، وإن فيه معنى الشرط، وذكرنا النكتة في المجيء به على لفظ الأمر، والسبعون جار مجرى المثل في كلامهم للتكثير، قال عليّ بن أبي طالب عليه السلام:</span></p><p/><center><span class="manzoma">لاّصْبَحَنَّ الْعَاصِ وَابْنَ الْعَاصِي ** سَبْعِينَ أَلْفاً عَاقِدِي النَّوَاصِي<br/></span></center><p/><p id="92.LoJEv">فإن قلت: كيف خفي على رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو أفصح العرب وأخبرهم بأساليب الكلام وتمثيلاته، والذي يفهم من ذكر هذا العدد كثرة الاستغفار، كيف وقد تلاه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذلك بِأَنَّهُمْ كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>... الآية فبين الصارف عن المغفرة لهم حتى قال:</span><span>«قد رخص لي ربي فسأزيد على السبعين»</span><span class="orphaned-text">قلت: لم يخف عليه ذلك، ولكنه خيل بما قال إظهاراً لغاية رحمته ورأفته على من بعث إليه، كقول إبراهيم عليه السلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَنْ عَصَانِى فَإِنَّكَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/14/36">[إبراهيم: 36]</a> وفي إظهار النبي صلى الله عليه وسلم الرأفة والرحمة: لطف لأمّته ودعاء لهم إلى ترحم بعضهم على بعض.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-81" data-v="9:81">فَرِحَ الْمُخَلَّفُونَ بِمَقْعَدِهِمْ خِلَافَ رَسُولِ اللَّهِ وَكَرِهُوا أَنْ يُجَاهِدُوا بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنْفُسِهِمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَقَالُوا لَا تَنْفِرُوا فِي الْحَرِّ قُلْ نَارُ جَهَنَّمَ أَشَدُّ حَرًّا لَوْ كَانُوا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/81" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">المخلفون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذين استأذنوا رسول الله صلى الله عليه وسلم من المنافقين فأذن لهم وخلفهم في المدينة في غزوة تبوك، أو الذين خلفهم كسلهم ونفاقهم والشيطان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِمَقْعَدِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بقعودهم عن الغزو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خلاف رَسُولِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خلفه. يقال: أقام خلاف الحي. بمعنى بعدهم ظعنوا ولم يظعن معهم، وتشهد له قراءة أبي حيوة: خلف رسول الله. وقيل: هو بمعنى المخالفة لأنهم خالفوه حيث قعدوا ونهض، وانتصابه على أنه مفعول له أو حال، أي قعدوا لمخالفته أو مخالفين له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن يجاهدوا بأموالهم وَأَنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تعريض بالمؤمنين وبتحملهم المشاقّ العظام لوجه لله تعالى وبما فعلوا من بذل أموالهم وأرواحهم في سبيل الله تعالى وإيثارهم ذلك على الدعة والخفض. وكره ذلك المنافقون. وكيف لا يكرهونه وما فيهم ما في المؤمنين من باعث الإيمان وداعي الإيقان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُلْ نَارُ جَهَنَّمَ أَشَدُّ حَرّا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>استجهال لهم، لأنّ من تصوّن من مشقة ساعة فوقع بسبب ذلك التصوُّن في مشقة الأبد، كان أجهل من كل جاهل: ولبعضهم:</span></p><p/><center><span class="manzoma">مَسَرَّةُ أَحْقَابٍ تَلَقَّيْتُ بَعْدَهَا ** مَسَاءَةَ يَوْمٍ أَرْيُهَا شِبْهُ الصَّاب<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">فَكَيْفَ بَأَنْ تَلْقَى مَسَرَّةَ سَاعَة ** وَرَاءَ تَقَضِّيهَا مَسَاءَة أَحْقَابِ<br/></span></center><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-82" data-v="9:82">فَلْيَضْحَكُوا قَلِيلًا وَلْيَبْكُوا كَثِيرًا جَزَاءً بِمَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/82" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.42gnN">معناه: فسيضحكون قليلاً، ويبكون كثيراً <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جَزَاءً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلاّ أنه أخرج على لفظ الأمر للدلالة على أنه حتم واجب لا يكون غيره. يروى أن أهل النفاق يبكون في النار عمر الدنيا، لا يرقأ لهم دمع ولا يكتحلون بنوم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-83" data-v="9:83">فَإِنْ رَجَعَكَ اللَّهُ إِلَى طَائِفَةٍ مِنْهُمْ فَاسْتَأْذَنُوكَ لِلْخُرُوجِ فَقُلْ لَنْ تَخْرُجُوا مَعِيَ أَبَدًا وَلَنْ تُقَاتِلُوا مَعِيَ عَدُوًّا إِنَّكُمْ رَضِيتُمْ بِالْقُعُودِ أَوَّلَ مَرَّةٍ فَاقْعُدُوا مَعَ الْخَالِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/83" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.kAOp9">وإنما قال <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إلى طَائِفَةٍ مّنْهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنّ منهم من تاب عن النفاق وندم على التخلف، أو اعتذر بعذر صحيح. وقيل: لم يكن المخلقون كلهم منافقين، فأراد بالطائفة: المنافقين منهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاستأذنوك لِلْخُرُوجِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني إلى غزوة بعد غزوة تبوك.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوَّلَ مَرَّةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هي الخروج إلى غزوة تبوك، وكان إسقاطهم عن ديوان الغزاة عقوبة لهم على تخلفهم الذي علم الله أنه لم يدعهم إليه إلاّ النفاق، بخلاف غيرهم من المتخلفين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَعَ الخالفين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قد مرّ تفسيره. وقرأ مالك بن دينار رحمه الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مع الخلفين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على قصر الخالفين.</span></p><p id="92.q695v">فإن قلت: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَرَّةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نكرة وضعت موضع المرات للتفضيل، فلم ذكر اسم التفضيل المضاف إليها وهو دال على واحدة من المرات؟ قلت: أكثر اللغتين: هند أكبر النساء، وهي أكبرهنّ. ثم إنّ قولك: هي كبرى امرأة، لا تكاد تعثر عليه. ولكن هي أكبر امرأة، وأول مرة وآخر مرة.</span></p><p id="92.6k8XV">وعن قتادة: ذكر لنا أنهم كانوا اثني عشر رجلاً قيل فيهم ما قيل.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:84-85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-84" data-v="9:84">وَلَا تُصَلِّ عَلَى أَحَدٍ مِنْهُمْ مَاتَ أَبَدًا وَلَا تَقُمْ عَلَى قَبْرِهِ إِنَّهُمْ كَفَرُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَمَاتُوا وَهُمْ فَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/84" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-85" data-v="9:85">وَلَا تُعْجِبْكَ أَمْوَالُهُمْ وَأَوْلَادُهُمْ إِنَّمَا يُرِيدُ اللَّهُ أَنْ يُعَذِّبَهُمْ بِهَا فِي الدُّنْيَا وَتَزْهَقَ أَنْفُسُهُمْ وَهُمْ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/85" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.04lPn">روي: أنّ رسول الله صلى الله عليه وسلم كان يقوم على قبور المنافقين ويدعو لهم فلما مرض رأس النفاق عبد الله بن أبيّ بعث إليه ليأتيه، فلما دخل عليه قال: أهلكك حبّ اليهود. فقال: يا رسول الله بعثت إليك لتستغفر لي لا لتؤنبني وسأله أن يكفنه في شعاره الذي يلي جلده ويصلّي عليه، فلما مات دعاه ابنه حباب إلى جنازته، فسأله عن اسمه فقال: أنت عبد الله ابن عبد الله. الحباب: اسم شيطان، فلما همّ بالصلاة عليه قال له عمر: أتصلّي على عدوّ الله، فنزلت وقيل: أراد أن يصلّي عليه فجذبه جبريل.</p><p id="92.n4dv5">فإن قلت: كيف جازت له تكرمة المنافق وتكفينه في قميصه؟ قلت: كان ذلك مكافأة له على صنيع سبق له. وذلك أنّ العباس رضي الله عنه عم رسول الله صلى الله عليه وسلم لما أخذ أسيراً ببدر لم يجدوا له قميصاً وكان رجلاً طوالاً، فكساه عبد الله قميصه.</p><p id="92.xK3Wy">وقال له المشركون يوم الحديبية: إنا لا نأذن لمحمد ولكنا نأذن لك، فقال: لا، إن لي في رسول الله صلى الله عليه وسلم أسوة حسنة فشكر رسول الله صلى الله عليه وسلم له ذلك، وإجابة له إلى مسئلته إياه، فقد كان عليه الصلاة والسلام لا يردّ سائلاً، وكان يتوفر على دواعي المروءة ويعمل بعادات الكرام، وإكراماً لابنه الرجل الصالح، فقد روي: أنه قال له: أسألك أن تكفنه في بعض قمصانك، وأن تقوم على قبره، ولا يشمت به الأعداء، وعلماً بأن تكفينه في قميصه لا ينفعه مع كفره، فلا فرق بينه وبين غيره من الأكفان، وليكون إلباسه إياه لطفاً لغيره، فقد روي أنه قيل له: لم وجهت إليه بقميصك وهو كافر؟ فقال: <span>«إنّ قميصي لن يغني عنه من الله شيئاً، وإني أؤمل من الله أن يدخل في الإسلام كثير بهذا السبب»</span><span class="orphaned-text">فيروى أنه أسلم ألف من الخزرج لما رأوه طلب الاستشفاء بثوب رسول الله صلى الله عليه وسلم وكذلك ترحمه واستغفاره كان للدعاء إلى التراحم والتعاطف، لأنهم إذا رأوه يترحم على من يظهر الإيمان وباطنه على خلاف ذلك، دعا المسلم إلى أن يتعطف على من واطأ قلبه لسانه ورآه حتماً عليه.</span></p><p id="92.myBo3">فإن قلت: فكيف جازت الصلاة عليه؟ قلت: لم يتقدم نهي عن الصلاة عليهم، وكانوا يجرون مجرى المسلمين لظاهر إيمانهم، لما في ذلك من المصلحة.</p><p id="92.LmOML">وعن ابن عباس رضي الله عنه: ما أدري ما هذه الصلاة، إلاّ أني أعلم أنّ رسول الله صلى الله عليه وسلم لا يخادع <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَّاتَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صفة لأحد. وإنما قيل: مات، وماتوا بلفظ الماضي- والمعنى على الاستقبال- على تقدير الكون والوجود؛ لأنه كائن موجود لا محالة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنَّهُمْ كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تعليل للنهي، وقد أعيد قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تُعْجِبْكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنّ تجدد النزول له شأن في تقرير ما نزل له وتأكيده، وإرادة أن يكون على بال من المخاطب لا ينساه ولا يسهو عنه، وأن يعتقد أن العمل به مهمّ يفتقر إلى فضل عناية به، لا سيما إذا تراخى ما بين النزولين فأشبه الشيء الذي أهم صاحبه، فهو يرجع إليه في أثناء حديثه ويتخلص إليه، وإنما أعيد هذا المعنى لقوته فيما يجب أن يحذر منه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:86-89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-86" data-v="9:86">وَإِذَا أُنْزِلَتْ سُورَةٌ أَنْ آَمِنُوا بِاللَّهِ وَجَاهِدُوا مَعَ رَسُولِهِ اسْتَأْذَنَكَ أُولُو الطَّوْلِ مِنْهُمْ وَقَالُوا ذَرْنَا نَكُنْ مَعَ الْقَاعِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/86" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-87" data-v="9:87">رَضُوا بِأَنْ يَكُونُوا مَعَ الْخَوَالِفِ وَطُبِعَ عَلَى قُلُوبِهِمْ فَهُمْ لَا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/87" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-88" data-v="9:88">لَكِنِ الرَّسُولُ وَالَّذِينَ آَمَنُوا مَعَهُ جَاهَدُوا بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنْفُسِهِمْ وَأُولَئِكَ لَهُمُ الْخَيْرَاتُ وَأُولَئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/88" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-89" data-v="9:89">أَعَدَّ اللَّهُ لَهُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا ذَلِكَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/89" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.p82PA">يجوز أن يراد السورة بتمامها، وأن يراد بعضها في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِذَا نُزّلَتْ سُورَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كما يقع القرآن والكتاب على كله وعلى بعضه. وقيل: هي براءة، لأنّ فيها الأمر بالإيمان والجهاد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنْ ءَامِنُوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هي أن المفسرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أُوْلُو الطول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ذوو الفضل والسعة، من طال عليه طولاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَعَ القاعدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مع الذين لهم علة وعذر في التخلف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَهُمْ لاَ يَفْقَهُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما في الجهاد من الفوز والسعادة وما في التخلف من الشقاء والهلاك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لكن الرسول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي إن تخلف هؤلاء فقد نهد إلى الغزو من هو خير منهم وأخلص نية ومعتقداً، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِن يَكْفُرْ بِهَا هَؤُلاء فَقَدْ وَكَّلْنَا بِهَا قَوْماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/6/89">[الأنعام: 89]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِنِ استكبروا فالذين عِندَ رَبّكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/41/38">[فصلت: 38]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الخَيْرَاتِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تتناول منافع الدارين لإطلاق اللفظ. وقيل: الحور، لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِيهِنَّ خيرات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/55/70">[الرحمن: 70]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:90"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-90" data-v="9:90">وَجَاءَ الْمُعَذِّرُونَ مِنَ الْأَعْرَابِ لِيُؤْذَنَ لَهُمْ وَقَعَدَ الَّذِينَ كَذَبُوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ سَيُصِيبُ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/90" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">المعذرون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من عذر في الأمر، إذا قصر فيه وتوانى ولم يجدّ: وحقيقته أنه يوهم أن له عذراً فيما يفعل ولا عذر له: أو المعتذرون بإدغام التاء في الذال ونقل حركتها إلى العين ويجوز في العربية كسر العين لالتقاء الساكنين وضمها لإتباع الميم، ولكن لم تثبت بهما قراءة، وهم الذين يعتذرون بالباطل، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَعْتَذِرُونَ إِلَيْكُمْ إِذَا رَجَعْتُمْ إِلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">المعذرون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتخفيف: وهو الذي يجتهد في العذر ويحتشد فيه. قيل: هم أسد وغطفان. قالوا: إن لنا عيالاً: وإن بنا جهداً فائذن لنا في التخلف. وقيل: هم رهط عامر بن الطفيل قالوا: إن غزونا معك أغارت أعراب طيّ على أهالينا ومواشينا، فقال صلى الله عليه وسلم:</span><span>«سيغنيني الله عنكم»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="92.W8a5O">وعن مجاهد. نفر من غفار، اعتذروا فلم يعذرهم الله تعالى: وعن قتادة: اعتذروا بالكذب. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">المعذرون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بتشديد العين والذال، من تعذر بمعنى اعتذر، وهذا غير صحيح؛ لأنّ التاء لا تدغم في العين إدغامها في الطاء والزاي والصاد، في المطوّعين، وأزكى وأصدق. وقيل: أريد المعتذرون بالصحة، وبه فسر المعذرون والمعذرون، على قراءة ابن عباس رضي الله عنه الذين لم يفرطوا في العذر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَعَدَ الذين كَذَبُواْ الله وَرَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هم منافقو الأعراب الذين لم يجيئوا ولم يعتذروا، وظهر بذلك أنهم كذبوا الله ورسوله في ادعائهم الإيمان.</span></p><p id="92.lKlNj">وقرأ أبيّ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كذبوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتشيد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَيُصِيبُ الذين كَفَرُواْ مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من الأعراب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في الدنيا بالقتل، وفي الآخرة بالنار.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:91-92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-91" data-v="9:91">لَيْسَ عَلَى الضُّعَفَاءِ وَلَا عَلَى الْمَرْضَى وَلَا عَلَى الَّذِينَ لَا يَجِدُونَ مَا يُنْفِقُونَ حَرَجٌ إِذَا نَصَحُوا لِلَّهِ وَرَسُولِهِ مَا عَلَى الْمُحْسِنِينَ مِنْ سَبِيلٍ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/91" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-92" data-v="9:92">وَلَا عَلَى الَّذِينَ إِذَا مَا أَتَوْكَ لِتَحْمِلَهُمْ قُلْتَ لَا أَجِدُ مَا أَحْمِلُكُمْ عَلَيْهِ تَوَلَّوْا وَأَعْيُنُهُمْ تَفِيضُ مِنَ الدَّمْعِ حَزَنًا أَلَّا يَجِدُوا مَا يُنْفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/92" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الضعفاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الهرمى والزمنى. والذين لا يجدون: الفقراء. وقيل: هم مزينة وجهينة وبنو عذرة. والنصح لله ورسوله: الإيمان بهما، وطاعتهما في السرّ والعلن، وتوليهما، والحبّ والبغض فيهما كما يفعل الموالي الناصح بصاحبه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَلَى المحسنين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على المعذورين الناصحين، ومعنى: لا سبيل عليهم: لا جناح عليهم. ولا طريق للعاتب عليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُلْتَ لاَ أَجِدُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حال من الكاف في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَتَوْكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقد قبله مضمرة، كما قيل في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوْ جَاءوكُمْ حَصِرَتْ صُدُورُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/90">[النساء: 90]</a> أي إذا ما أتوك قائلاً لا أجد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَوَلَّوْاْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولقد حصر الله المعذورين في التخلف الذين ليس لهم في أبدانهم استطاعة، والذين عدموا آلة الخروج، والذين سألوا المعونة فلم يجدوها. وقيل: (المستحملون) أبو موسى الأشعري وأصحابه. وقيل: البكاؤون، وهم ستة نفر من الأنصار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَفِيضُ مِنَ الدمع</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كقولك: تفيض دمعاً، وهو أبلغ من يفيض دمعها، لأنّ العين جعلت كأن كلها دمع فائض، و (من) للبيان كقولك: أفديك من رجل، ومحل الجار والمجرور النصب على التمييز</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَلاَّ يَجِدُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لئلا يجدوا. ومحله نصب على أنه مفعول له، وناصبه المفعول له الذي هو حزناً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:93-94"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-93" data-v="9:93">إِنَّمَا السَّبِيلُ عَلَى الَّذِينَ يَسْتَأْذِنُونَكَ وَهُمْ أَغْنِيَاءُ رَضُوا بِأَنْ يَكُونُوا مَعَ الْخَوَالِفِ وَطَبَعَ اللَّهُ عَلَى قُلُوبِهِمْ فَهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/93" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-94" data-v="9:94">يَعْتَذِرُونَ إِلَيْكُمْ إِذَا رَجَعْتُمْ إِلَيْهِمْ قُلْ لَا تَعْتَذِرُوا لَنْ نُؤْمِنَ لَكُمْ قَدْ نَبَّأَنَا اللَّهُ مِنْ أَخْبَارِكُمْ وَسَيَرَى اللَّهُ عَمَلَكُمْ وَرَسُولُهُ ثُمَّ تُرَدُّونَ إِلَى عَالِمِ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ فَيُنَبِّئُكُمْ بِمَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/94" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.q695v">فإن قلت: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَضُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما موقعه؟ قلت: هو استئناف، كأنه قيل: ما بالهم استأذنوا وهم أغنياء؟ فقيل: رضوا بالدناءة والضعة والانتظام في جملة الخوالف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَطَبَعَ الله على قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني أن السبب في استئذانهم رضاهم بالدناءة وخذلان الله تعالى إياهم.</span></p><p id="92.bNmZP">فإن قلت: فهل يجوز أن يكون قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُلْتَ لاَ أَجِدُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>استئنافاً مثله، كأنه قيل: إذا ما أتوك لتحملهم تولوا، فقيل: ما لهم تولوا باكين؟ فقيل: قلت لا أجد ما أحملكم عليه. إلاّ أنه وسط بين الشرط والجزاء كالاعتراض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُلْتَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نعم ويحسن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَن نُّؤْمِنَ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>علة للنهي عن الاعتذار؛ لأن غرض المعتذر أن يصدق فيما يعتذر به، فإذا علم أنه مكذب وجب عليه الإخلال وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَدْ نَبَّأَنَا الله مِنْ أَخْبَارِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>علة لانتفاء تصديقهم لأنّ الله عزّ وجلّ إذا أوحى إلى رسوله الإعلام بأخبارهم وما في ضمائرهم من الشرّ والفساد، لم يستقم مع ذلك تصديقهم في معاذيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَسَيَرَى الله عَمَلَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أتنيبون أم تثبتون على كفركم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثُمَّ تُرَدُّونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إليه وهو عالم كل غيب وشهادة وسرّ وعلانية، فيجازيكم على حسب ذلك.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:95"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-95" data-v="9:95">سَيَحْلِفُونَ بِاللَّهِ لَكُمْ إِذَا انْقَلَبْتُمْ إِلَيْهِمْ لِتُعْرِضُوا عَنْهُمْ فَأَعْرِضُوا عَنْهُمْ إِنَّهُمْ رِجْسٌ وَمَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ جَزَاءً بِمَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/95" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِتُعْرِضُواْ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فلا توبخوهم ولا تعاتبوهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأَعْرِضُواْ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فأعطوهم طلبتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ رِجْسٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تعليل لترك معاتبتهم، يعني أنّ المعاتبة لا تنفع فيهم ولا تصلحهم، إنما يعاتب الأديب ذو البشرة. والمؤمن يوبخ على زلة تفرط منه، ليطهره التوبيخ بالحمل على التوبة والاستغفار، وأما هؤلاء فأرجاس لا سبيل إلى تطهيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني وكفتهم النار عتاباً وتوبيخاً، فلا تتكلفوا عتابهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:96"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-96" data-v="9:96">يَحْلِفُونَ لَكُمْ لِتَرْضَوْا عَنْهُمْ فَإِنْ تَرْضَوْا عَنْهُمْ فَإِنَّ اللَّهَ لَا يَرْضَى عَنِ الْقَوْمِ الْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/96" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِتَرْضَوْاْ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي غرضهم في الحلف بالله طلب رضاكم لينفعهم ذلك في دنياهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِن تَرْضَوْاْ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فإن رضاكم وحدكم لا ينفعهم إذا كان الله ساخطاً عليهم وكانوا عرضة لعاجل عقوبته وآجلها. وقيل: إنما قيل ذلك لئلا يتوهم متوهم أن رضا المؤمنين يقتضي رضا الله عنهم. وقيل: هم جدّ بن قيس ومعتب بن قشير وأصحابهما، وكانوا ثمانين رجلاً منافقين فقال النبي صلى الله عليه وسلم حين قدم المدينة:</span><span>«لا تجالسوهم ولا تكلموهم»</span><span class="orphaned-text">وقيل: جاء عبد الله بن أبيّ يحلف أن لا يتخلف عنه أبداً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:97"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-97" data-v="9:97">الْأَعْرَابُ أَشَدُّ كُفْرًا وَنِفَاقًا وَأَجْدَرُ أَلَّا يَعْلَمُوا حُدُودَ مَا أَنْزَلَ اللَّهُ عَلَى رَسُولِهِ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/97" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الاعراب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أهل البدو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَشَدُّ كُفْرًا وَنِفَاقًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من أهل الحضر لجفائهم وقسوتهم وتوحشهم، ونشئهم في بعد من مشاهدة العلماء ومعرفة الكتاب والسنّة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَجْدَرُ أَلاَّ يَعْلَمُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأحقّ بجهل حدود الدين وما أنزل الله من الشرائع والأحكام. ومنه قوله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«إنّ الجفاء والقسوة في الفدّادين»</span><span class="orphaned-text"/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والله عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعلم حال كل أحد من أهل الوبر والمدر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيما يصيب به مسيئهم ومحسنهم ومخطئهم ومصيبهم من عقابه وثوابه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:98-99"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-98" data-v="9:98">وَمِنَ الْأَعْرَابِ مَنْ يَتَّخِذُ مَا يُنْفِقُ مَغْرَمًا وَيَتَرَبَّصُ بِكُمُ الدَّوَائِرَ عَلَيْهِمْ دَائِرَةُ السَّوْءِ وَاللَّهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/98" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-99" data-v="9:99">وَمِنَ الْأَعْرَابِ مَنْ يُؤْمِنُ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآَخِرِ وَيَتَّخِذُ مَا يُنْفِقُ قُرُبَاتٍ عِنْدَ اللَّهِ وَصَلَوَاتِ الرَّسُولِ أَلَا إِنَّهَا قُرْبَةٌ لَهُمْ سَيُدْخِلُهُمُ اللَّهُ فِي رَحْمَتِهِ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/99" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَغْرَمًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>غرامة وخسراناً. والغرامة: ما ينفقه الرجل وليس يلزمه، لأنه لا ينفق إلاّ تقية من المسلمين ورياء، لا لوجه الله عزّ وجلّ وابتغاء المثوبة عنده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَتَرَبَّصُ بِكُمُ الدوائر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دوائر الزمان: دوله وعقبه لتذهب غلبتكم عليه ليتخلص من إعطاء الصدقة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَلَيْهِمْ دَائِرَةُ السوء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دعاء معترض، دعى عليهم بنحو ما دعوا به، كقوله عزّ وجلّ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَالَتْ اليهود يَدُ الله مَغْلُولَةٌ غُلَّتْ أَيْدِيهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/5/64">[المائدة: 64]</a> وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">السُّوء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالضم وهو العذاب، كما قيل له سيئة. والسوء بالفتح، وهو ذمّ للدائرة، كقولك: رجل سوء، في نقيض قولك: رجل صدق، لأنّ من دارت عليه ذامّ لها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والله سَمِيعٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لما يقولون إذا توجهت عليهم الصدقة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بما يضمرون. وقيل: هم أعراب أسد وغطفان وتميم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قربات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مفعول ثان ليتخذ. والمعنى: أنّ ما ينفقه سبب لحصول القربات عند الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وصلوات الرسول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنّ الرسول كان يدعو للمتصدقين بالخير والبركة ويستغفر لهم، كقوله:</span><span>«اللَّهم صلّ على آل أبي أوفى»</span><span class="orphaned-text">وقال تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَصَلّ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/9/103">[التوبة: 103]</a> فلما كان ما ينفق سبباً لذلك قيل: يتخذ ما ينفق قربات وصلوات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألا إِنَّهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>شهادة من الله للمتصدق بصحة ما اعتقد من كون نفقته قربات وصلوات وتصديق لرجائه على طريق الاستئناف، مع حرفي التنبيه والتحقيق المؤذنين بثبات الأمر وتمكنه، وكذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَيُدْخِلُهُمُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وما في السين من تحقيق الوعد، وما أدلّ هذا الكلام على رضا الله تعالى عن المتصدقين، وأن الصدقة منه بمكان إذا خلصت النية من صاحبها. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُربة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضم الراء. وقيل: هم عبد الله وذو البجادين ورهطه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:100"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-100" data-v="9:100">وَالسَّابِقُونَ الْأَوَّلُونَ مِنَ الْمُهَاجِرِينَ وَالْأَنْصَارِ وَالَّذِينَ اتَّبَعُوهُمْ بِإِحْسَانٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمْ وَرَضُوا عَنْهُ وَأَعَدَّ لَهُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي تَحْتَهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا ذَلِكَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/100" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَالسَّابِقُونَ الأوَّلُونَ مِنَ الْمُهَاجِرِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هم الذين صلّوا إلى القبلتين. وقيل: الذين شهدوا بدراً.</span></p><p id="92.Kzjx4">وعن الشعبي: من بايع بالحديبية وهي بيعة الرضوان ما بين الهجرتين <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">و</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الأنصار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أهل بيعة العقبة الأولى، وكانوا سبعة نفر، وأهل العقبة الثانية وكانوا سبعين، والذين آمنوا حين قدم عليهم أبو زرارة مصعب بن عمير فعلمهم القرآن.</span></p><p id="92.BVEzR">وقرأ عمر رضي الله عنه: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والأنصارُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع عطفاً على (السابقون).</span></p><p id="92.OerWX">وعن عمر أنه كان يرى أن قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين اتبعوهم بِإِحْسَانٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بغير واو صفة للأنصار، حتى قال له زيد: إنه بالواو، فقال: ائتوني بأبيّ، فقال تصديق ذلك في أول الجمعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَءاخَرِينَ مِنْهُم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/62/3">[الجمعة: 3]</a> وأوسط الحشر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين جاءوا مّن بَعْدِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/59/10">[الحشر: 10]</a> وآخر الأنفال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين ءامَنُواْ مِن بَعْدُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/8/75">[الأنفال: 75]</a> .</span></p><p id="92.l2V48">وروي: أنه سمع رجلاً يقرؤه بالواو، فقال: من أقرأك؟ قال: أبيّ، فدعاه فقال: أقرأنيه رسول الله صلى الله عليه وسلم، وإنك لتبيع القرظ بالبقيع، قال: صدقت، وإن شئت قلت: شهدنا وغبتم، ونصرنا وخذلتم، وآوينا وطردتم. ومن ثم قال عمر: لقد كنت أرانا رفعنا رفعة لا يبلغها أحد بعدنا، وارتفع السابقون بالابتداء، وخبره <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَّضِىَ الله عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ومعناه: رضي عنهم لأعمالهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَرَضُواْ عَنْهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لما أفاض عليهم من نعمته الدينية والدنيوية وفي مصاحف أهل مكة: تجري من تحتها، وهي قراءة ابن كثير، وفي سائر المصاحف: تحتها، بغير من.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:101"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-101" data-v="9:101">وَمِمَّنْ حَوْلَكُمْ مِنَ الْأَعْرَابِ مُنَافِقُونَ وَمِنْ أَهْلِ الْمَدِينَةِ مَرَدُوا عَلَى النِّفَاقِ لَا تَعْلَمُهُمْ نَحْنُ نَعْلَمُهُمْ سَنُعَذِّبُهُمْ مَرَّتَيْنِ ثُمَّ يُرَدُّونَ إِلَى عَذَابٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/101" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمِمَّنْ حَوْلَكُم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني حول بلدتكم وهي المدينة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">منافقون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهم جهينة وأسلم وأشجع وغفار، كانوا نازلين حولها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمِنْ أَهْلِ المدينة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عطف على خبر المبتدإ الذي هو ممن حولكم ويجوز أن يكون جملة معطوفة على المبتدإ والخبر إذا قدّرت: ومن أهل المدينة قوم مردوا على النفاق، على أنّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَرَدُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صفة موصوف محذوف كقوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أَنَا ابْنُ جَلاَ............<br/></span></center><p/><p id="92.kYVaO">وعلى الوجه الأول لا يخلو من أن يكون كلاماً مبتدأ أو صفة لمنافقون، فصل بينها وبينه بمعطوف على خبره <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَرَدُواْ عَلَى النفاق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تمهروا فيه، من مرن فلان عمله، ومرد عليه: إذا درب به وضرى، حتى لان عليه ومهر فيه، ودّل على مرانتهم عليه ومهارتهم فيه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ تَعْلَمُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي يخفون عليك مع فطنتك وشهامتك وصدق فراستك، لفرط تنوّقهم في تحامي ما يشكك في أمرهم، ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نَحْنُ نَعْلَمُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي لا يعلمهم إلاّ الله، ولا يطلع على سرهم غيره، لأنهم يبطنون الكفر في سويداوات قلوبهم إبطاناً، ويبرزون لك ظاهراً كظاهر المخلصين من المؤمنين، لا تشك معه في إيمانهم، وذلك أنهم مردوا على النفاق وضروا به، فلهم فيه اليد الطولى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَنُعَذّبُهُم مَّرَّتَيْنِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قيل: هما القتل وعذاب القبر. وقيل: الفضيحة وعذاب القبر.</span></p><p id="92.J7w0r">وعن ابن عباس رضي الله عنه أنهم اختلفوا في هاتين المرّتين، فقال: قام رسول الله صلى الله عليه وسلم خطيباً يوم الجمعة فقال: <span>«اخرج يا فلان فإنك منافق، اخرج يا فلان فإنك منافق»</span><span class="orphaned-text">فأخرج ناساً وفضحهم، فهذا العذاب الأوّل، والثاني عذاب القبر.</span></p><p id="92.4nzga">وعن الحسن: أخذ الزكاة من أموالهم ونهك أبدانهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إلى عَذَابٍ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى عذاب النار.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:102"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-102" data-v="9:102">وَآَخَرُونَ اعْتَرَفُوا بِذُنُوبِهِمْ خَلَطُوا عَمَلًا صَالِحًا وَآَخَرَ سَيِّئًا عَسَى اللَّهُ أَنْ يَتُوبَ عَلَيْهِمْ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/102" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اعترفوا بِذُنُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي لم يعتذروا من تخلفهم بالمعاذير الكاذبة كغيرهم، ولكن اعترفوا على أنفسهم بأنهم بئس ما فعلوا متذممين نادمين، وكانوا ثلاثة: أبو لبابة مروان بن عبد المنذر، وأوس بن ثعلبة، ووديعة بن حزام. وقيل: كانوا عشرة، فسبعة منهم أوثقوا أنفسهم: بلغهم ما نزل في المتخلفين فأيقنوا بالهلاك، فأوثقوا أنفسهم على سواري المسجد، فقدم رسول الله صلى الله عليه وسلم، فدخل المسجد فصلى ركعتين- وكانت عادته صلى الله عليه وسلم كلما قدم من سفر- فرآهم موثقين، فسأل عنهم، فذكر له أنهم أقسموا أن لا يحلوا أنفسهم حتى يكون رسول الله صلى الله عليه وسلم هو الذي يحلهم، فقال: وأنا أقسم أن لا أحلّهم حتى أومر فيهم، فنزلت، فأطلقهم وعذرهم، فقالوا: يا رسول الله، هذه أموالنا التي خلفتنا عنك فتصدق بها وطهرنا، فقال: ما أمرت أن آخذ من أموالكم شيئاً، فنزلت: خذ من أموالهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَمَلاً صالحا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خروجاً إلى الجهاد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَءَاخَرَ سَيِّئاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تخلفاً عنه. عن الحسن وعن الكلبي: التوبة والإثم.</span></p><p id="92.G6PD9">فإن قلت: قد جعل كل واحد منهما مخلوطاً فما المخلوط به؟ قلت: كل واحد منهما مخلوط ومخلوط به؛ لأنّ المعنى خلط كل واحد منهما الآخر، كقولك: خلطت الماء واللبن، تريد: خلطت كل واحد منهما بصاحبه. وفيه ما ليس في قولك: خلطت الماء باللبن؛ لأنّك جعلت الماء مخلوطاً واللبن مخلوطاً به، وإذا قلته بالواو وجعلت الماء واللبن مخلوطين ومخلوطاً بهما، كأنك قلت: خلطت الماء باللبن واللبن بالماء، ويجوز أن يكون من قولهم: بعت الشاة شاة ودرهماً، بمعنى شاة بدرهم.</p><p id="92.Za5Eb">فإن قلت: كيف قيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن يَتُوبَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وما ذكرت توبتهم؟ قلت: إذا ذكر اعترافهم بذنوبهم، وهو دليل على التوبة، فقد ذكرت توبتهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:103"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-103" data-v="9:103">خُذْ مِنْ أَمْوَالِهِمْ صَدَقَةً تُطَهِّرُهُمْ وَتُزَكِّيهِمْ بِهَا وَصَلِّ عَلَيْهِمْ إِنَّ صَلَاتَكَ سَكَنٌ لَهُمْ وَاللَّهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/103" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تُطَهّرُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صفة لصدقة. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تطهرهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، من أطهره بمعنى طهره. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تطهرهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالجزم جواباً للأمر. ولم يقرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَتُزَكّيهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلاّ بإثبات الياء. والتاء في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تُطَهّرُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للخطاب أو لغيبة المؤنث. والتزكية: مبالغة في التطهير وزيادة فيه، أو بمعنى الإنماء والبركة في المال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَصَلّ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>واعطف عليهم بالدعاء لهم وترحم، والسنّة أن يدعو المصدق لصاحب الصدقة إذا أخذها.</span></p><p id="92.4mKaN">وعن الشافعي رحمه الله: أحب أن يقول الوالي عند أخذ الصدقة: أجرك الله فيما أعطيت، وجعله طهوراً، وبارك لك فيما أبقيت. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن صلاتك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على التوحيد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَكَنٌ لَّهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يسكنون إليه وتطمئن قلوبهم بأن الله قد تاب عليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والله سَمِيعٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يسمع اعترافهم بذنوبهم ودعاءهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَلِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بما في ضمائرهم، والغمّ من الندم لما فرط منهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:104"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-104" data-v="9:104">أَلَمْ يَعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ هُوَ يَقْبَلُ التَّوْبَةَ عَنْ عِبَادِهِ وَيَأْخُذُ الصَّدَقَاتِ وَأَنَّ اللَّهَ هُوَ التَّوَّابُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/104" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَلَمْ يَعْلَمُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالياء والتاء، وفيه وجهان، أحدهما: أن يراد المتوب عليهم، يعني: ألم يعلموا قبل أن يتاب عليهم وتقبل صدقاتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنَّ الله هُوَ يَقْبَلُ التوبة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إذا صحّت، ويقبل الصدقات إذا صدرت عن خلوص النية، وهو للتخصيص والتأكيد، وأن الله تعالى من شأنه قبول توبة التائبين. وقيل: معنى التخصيص في هو: أن ذلك ليس إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم، إنما الله سبحانه هو الذي يقبل التوبة ويردّها، فاقصدوه بها ووجهوها إليه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:105"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-105" data-v="9:105">وَقُلِ اعْمَلُوا فَسَيَرَى اللَّهُ عَمَلَكُمْ وَرَسُولُهُ وَالْمُؤْمِنُونَ وَسَتُرَدُّونَ إِلَى عَالِمِ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ فَيُنَبِّئُكُمْ بِمَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/105" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقُلِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لهؤلاء التائبين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اعملوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فإن عملكم لا يخفى- خيراً كان أو شراً- على الله وعباده كما رأيتم وتبين لكم.</span></p><p id="92.3bo1J">والثاني: أن يراد غير التائبين ترغيباً لهم في التوبة، فقد روي أنهم لما تيب عليهم قال الذين لم يتوبوا: هؤلاء الذين تابوا كانوا بالأمس معنا لا يكلمون ولا يجالسون فما لهم فنزلت.</p><p id="92.0Wowa">فإن قلت: فما معنى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَأْخُذُ الصدقات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قلت: هو مجاز عن قبوله لها، وعن ابن مسعود رضي الله عنه: إن الصدقة تقع في يد الله تعالى قبل أن تقع في يد السائل والمعنى: أنه يتقبلها ويضاعف عليها، وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَسَيَرَى الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعيد لهم وتحذير من عاقبة الإصرار والذهول عن التوبة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:106"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-106" data-v="9:106">وَآَخَرُونَ مُرْجَوْنَ لِأَمْرِ اللَّهِ إِمَّا يُعَذِّبُهُمْ وَإِمَّا يَتُوبُ عَلَيْهِمْ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/106" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مرجون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مرجؤن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من أرجيته، وأرجأته: إذا أخرته. ومنه المرجئة، يعني: وآخرون من المتخلفين موقوف أمرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِمَّا يُعَذّبُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إن بقوا على الإصرار ولم يتوبوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِمَّا يَتُوبُ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إن تابوا، وهم ثلاثة: كعب بن مالك، وهلال بن أمية، ومرارة ابن الربيع: أمر رسول الله صلى الله عليه وسلم أصحابه أن لا يسلموا عليهم ولا يكلموهم، ولم يفعلوا كما فعل أبو لبابة وأصحابه من شدّ أنفسهم على السواري وإظهار الجزع والغمّ، فلما علموا أنّ أحداً لا ينظر إليهم فوّضوا أمرهم إلى الله تعالى، وأخلصوا نياتهم، ونصحت توبتهم، فرحمهم الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والله عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. وفي قراءة عبد الله: غفور رحيم. وإمّا للعباد: أي خافوا عليهم العذاب وارجوا لهم الرحمة.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:107-108"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-107" data-v="9:107">وَالَّذِينَ اتَّخَذُوا مَسْجِدًا ضِرَارًا وَكُفْرًا وَتَفْرِيقًا بَيْنَ الْمُؤْمِنِينَ وَإِرْصَادًا لِمَنْ حَارَبَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ مِنْ قَبْلُ وَلَيَحْلِفُنَّ إِنْ أَرَدْنَا إِلَّا الْحُسْنَى وَاللَّهُ يَشْهَدُ إِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/107" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-108" data-v="9:108">لَا تَقُمْ فِيهِ أَبَدًا لَمَسْجِدٌ أُسِّسَ عَلَى التَّقْوَى مِنْ أَوَّلِ يَوْمٍ أَحَقُّ أَنْ تَقُومَ فِيهِ فِيهِ رِجَالٌ يُحِبُّونَ أَنْ يَتَطَهَّرُوا وَاللَّهُ يُحِبُّ الْمُطَّهِّرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/108" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.xKb4q">في مصاحف أهل المدينة والشام: الذين اتخذوا بغير واو، لأنها قصة على حيالها. وفي سائرها بالواو على عطف قصة مسجد الضرار الذي أحدثه المنافقون على سائر قصصهم. روي: أنّ بني عمرو بن عوف لما بنوا مسجد قباء بعثوا إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم أن يأتيهم فأتاهم فصلى فيه فحسدتهم إخوتهم بنو غنم بن عوف وقالوا: نبني مسجداً ونرسل إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم يصلّي فيه، ويصلّي فيه أبو عامر الراهب إذا قدم من الشام، ليثبت لهم الفضل والزيادة على إخوتهم، وهو الذي سماه رسول الله صلى الله عليه وسلم الفاسق، وقال لرسول الله صلى الله عليه وسلم يوم أُحد: لا أجد قوماً يقاتلوك إلا قاتلتك معهم، فلم يزل يقاتله إلى يوم حنين، فلما انهزمت هوازن خرج هارباً إلى الشام، وأرسل إلى المنافقين. أن استعدّوا بما استطعتم من قوة وسلاح، فإني ذاهب إلى قيصر وآت بجنود ومخرج محمداً وأصحابه من المدينة، فبنوا مسجداً بجنب مسجد قباء، وقالوا للنبي صلى الله عليه وسلم: بنينا مسجداً لذي العلة والحاجة والليلة المطيرة والشاتية، ونحن نحبّ أن تصلّي لنا فيه وتدعو لنا بالبركة، فقال صلى الله عليه وسلم: إني على جناح سفر وحال شغل. وإذا قدمنا إن شاء الله صلّينا فيه، فلما قفل من غزوة تبوك سألوه إتيان المسجد، فنزلت عليه، فدعا بمالك بن الدخشم ومعن بن عديّ وعامر بن السكن ووحشي قاتل حمزة، فقال لهم: انطلقوا إلى هذا المسجد الظالم أهله فاهدموه واحرقوه، ففعلوا، وأمر أن يتخذ مكانه كناسة تلقى فيها الجيف والقمامة، ومات أبو عامر بالشام بقنسرين <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ضِرَارًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مضارْة لإخوانهم أصحاب مسجد قباء ومعازة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكُفْراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وتقوية للنفاق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَتَفْرِيقًا بَيْنَ المؤمنين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنهم كانوا يصلون مجتمعين في مسجد قباء فيغتص بهم، فأرادوا أن يتفرقوا عنه وتختلف كلمتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِرْصَادًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وإعداداً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أجل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">منْ حَارَبَ الله وَرَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو الراهب: أعدوه له ليصلّي فيه ويظهر على رسول الله صلى الله عليه وسلم. وقيل: كل مسجد بني مباهاة أو رياء وسمعة أو لغرض سوى ابتغاء وجه الله أو بمال غير طيب، فهو لاحق بمسجد الضرار.</span></p><p id="92.jkQGV">وعن شقيق أنه لم يدرك الصلاة في مسجد بني عامر؛ فقيل له: مسجد بني فلان لم يصلوا فيه بعد، فقال: لا أحبّ أن أصلّي فيه، فإنّه بني على ضرار، وكل مسجد بني على ضرار أو رياء أو سمعة فإنّ أصله ينتهي إلى المسجد الذي بني ضراراً.</p><p id="92.azpRQ">وعن عطاء: لما فتح الله تعالى الأمصار على يد عمر رضي الله عنه أمر المسلمين أن يبنوا المساجد وأن لا يتخذوا في مدينة مسجدين يضارّ أحدهما صاحبه، فإن قلت: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين اتخذوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما محله من الإعراب؟ قلت: محله النصب على الاختصاص.</span></p><p id="92.2Mk9X">كقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">المقيمين الصلاة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/162">[النساء: 162]</a> وقيل: هو مبتدأ خبره محذوف، معناه: وفيمن وصفنا الذين اتخذوا كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والسارق والسارقة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/5/38">[المائدة: 38]</a> .</span></p><p id="92.pQYl9">فإن قلت: بم يتصل قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: باتخذوا، أي اتخذوا مسجداً من قبل أن ينافق هؤلاء بالتخلف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنْ أَرَدْنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما أردنا ببناء هذا المسجد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلا الخصلة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الحسنى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أو الإرادة الحسنة، وهي الصلاة. وذكر الله والتوسعة على المصلين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَّمَسْجِدٌ أُسّسَ عَلَى التقوى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قيل: هو مسجد قباء أسسه رسول الله صلى الله عليه وسلم وصلى فيه أيام مقامه بقباء، وهي يوم الاثنين والثلاثاء والأربعاء والخميس، وخرج يوم الجمعة، وهو أولى، لأنّ الموازنة بين مسجدي قباء أوقع. وقيل: هو مسجد رسول الله صلى الله عليه وسلم بالمدينة، وعن أبي سعيد الخدري: سألت رسول الله صلى الله عليه وسلم عن المسجد الذي أسس على التقوى، فأخذ حصباء فضرب بها الأرض وقال:</span><span>«هو مسجدكم هذا مسجد المدينة»</span><span class="orphaned-text"/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنْ أَوَّلِ يَوْمٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من أول يوم من أيام وجوده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِيهِ رِجَالٌ يُحِبُّونَ أَن يَتَطَهَّرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قيل: لما نزلت مشى رسول الله صلى الله عليه وسلم ومعه المهاجرون حتى وقف على باب مسجد قباء، فإذا الأنصار جلوس فقال: أمؤمنون أنتم؟ فسكت القوم، ثم أعادها: فقال عمر: يا رسول الله إنهم لمؤمنون وأنا معهم. فقال صلى الله عليه وسلم:</span><span>«أترضون بالقضاء؟»</span><span class="orphaned-text">قالوا: نعم، قال:</span><span>«أتصبرون على البلاء؟»</span><span class="orphaned-text">قالوا: نعم. قال:</span><span>«أتشكرون في الرخاء؟»</span><span class="orphaned-text">قالوا: نعم. قال صلى الله عليه وسلم:</span><span>«مؤمنون ورب الكعبة»</span><span class="orphaned-text">. فجلس ثم قال: يا معشر الأنصار، إنّ الله عزّ وجلّ قد أثنى عليكم فما الذي تصنعون عند الوضوء وعند الغائط، فقالوا: يا رسول الله، نتبع الغائط الأحجار الثلاثة، ثم نتبع الأحجار الماء. فتلا النبي صلى الله عليه وسلم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رِجَالٌ يُحِبُّونَ أَن يَتَطَهَّرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أن يطهروا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالإدغام. وقيل: هو عام في التطهر من النجاسات كلها. وقيل: كانوا لا ينامون الليل على الجنابة، ويتبعون الماء أثر البول.</span></p><p id="92.Z4kZM">وعن الحسن: هو التطهر من الذنوب بالتوبة. وقيل: يحبّون أن يتطهروا بالحمى المكفرة لذنوبهم، فحموا عن آخرهم.</p><p id="92.87dVN">فإن قلت: ما معنى المحبتين؟ قلت: محبتهم للتطهر أنهم يؤثرونه ويحرصون عليه حرص المحبّ للشيء المشتهى له على إيثاره. ومحبة الله تعالى إياهم: أنه يرضى عنهم ويحسن إليهم، كما يفعل المحبّ بمحبوبه.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-109" data-v="9:109">أَفَمَنْ أَسَّسَ بُنْيَانَهُ عَلَى تَقْوَى مِنَ اللَّهِ وَرِضْوَانٍ خَيْرٌ أَمْ مَنْ أَسَّسَ بُنْيَانَهُ عَلَى شَفَا جُرُفٍ هَارٍ فَانْهَارَ بِهِ فِي نَارِ جَهَنَّمَ وَاللَّهُ لَا يَهْدِي الْقَوْمَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/109" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أسس بنيانه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أُسس بنيانه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، على البناء للفاعل والمفعول. وأسس بنيانه، جمع أساس على الأضافة، وأساس بنيانه، بالفتح والكسر: جمع أس؛ وآساس بنيانه على أفعال، جمع أس أيضاً، وأس بنيانه. والمعنى: أفمن أسس بنيان دينه على قاعدة قوية محكمة وهي الحق الذي هو تقوى الله ورضوانه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خَيْرٌ أَم مَّنْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أسسه على قاعدة هي أضعف القواعد وأرخاها وأقلها بقاء، وهو الباطل والنفاق الذي مثله مثل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">شَفَا جُرُفٍ هَارٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في قلة الثبات والاستمساك، وضع شفا الجرف في مقابلة التقوى؛ لأنه جعل مجازاً عما ينافي التقوى.</span></p><p id="92.0Wowa">فإن قلت: فما معنى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فانهار بِهِ فِي نَارِ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: لما جعل الجرف الهائر مجازاً عن الباطل قيل: فانهار به في نار جهنم، على معنى: فطاح به الباطل في نار جهنم، إلاّ أنه رشح المجاز فجيء بلفظ الانهيار الذي هو للجرف، وليصور أنّ المبطل كأنه أسس بنياناً على شفا جرف من أودية جهنم فانهار به ذلك الجرف فهوى في قعرها. والشفا: الحرف والشفير. وجرف الوادي: جانبه الذي يتحفر أصله بالماء وتجرفه السيول فيبقى واهياً. والهار: الهائر وهو المتصدع الذي أشفى على التهدم والسقوط. ووزنه فعل، قصر عن فاعل، كخلف من خالف. ونظيره: شاك وصات، في شائك وصائت. وألفه ليست بألف فاعل، إنما هي عينه. وأصله هور وشوك وصوت. ولا ترى أبلغ من هذا الكلام ولا أدلّ على حقيقة الباطل وكنه أمره. وقرئ: جرف، بسكون الراء: فإن قلت: فما وجه ما روى سيبويه عن عيسى بن عمر: على تقوىً من الله، بالتنوين؟ قلت: قد جعل الألف للإلحاق لا للتأنيث، كتترى فيمن نوّن، ألحقها بجعفر. وفي مصحف أبيّ: فانهارت به قواعده. وقيل: حفرت بقعة من مسجد الضرار فرؤي الدخان يخرج منه.</span></p><p id="92.brwmg">وروي أن مجمع بن حارثة كان إمامهم في مسجد الضرار، فكلم بنو عمرو بن عوف أصحاب مسجد قباء عمر بن الخطاب في خلافته أن يأذن لمجمع فيؤمهم في مسجدهم فقال: لا، ولا نعمة عين، أليس بإمام مسجد الضرار؟ فقال: يا أمير المؤمنين، لا تعجل عليّ، فوالله لقد صليت بهم والله يعلم أني لا أعلم ما أضمروا فيه، ولو علمت ما صليت معهم فيه، كنت غلاماً قارئاً للقرآن وكانوا شيوخاً لا يقرؤون من القرآن شيئاً، فعذره وصدّقه وأمره بالصلاة بقومه.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:110"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-110" data-v="9:110">لَا يَزَالُ بُنْيَانُهُمُ الَّذِي بَنَوْا رِيبَةً فِي قُلُوبِهِمْ إِلَّا أَنْ تَقَطَّعَ قُلُوبُهُمْ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/110" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رِيبَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>شكاً في الدين ونفاقاً، وكان القوم منافقين، وإنما حملهم على بناء ذلك المسجد كفرهم ونفاقهم كما قال عزّ وجلّ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ضِرَارًا وَكُفْرًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/9/107">[التوبة: 107]</a> فلما هدمه رسول الله صلى الله عليه وسلم ازدادوا- لما غاظهم من ذلك وعظم عليهم- تصميماً على النفاق ومقتاً للإسلام، فمعنى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ يَزَالُ بُنْيَانُهُمُ الذى بَنَوْاْ رِيبَةً فِي قُلُوبِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يزال هدمه سبب شكّ، ونفاق زائد على شكّهم ونفاقهم لا يزول وسمه عن قلوبهم ولا يضمحلّ أثره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ أَن تَقَطَّعَ قُلُوبُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قطعاً وتفرّق أجزاء، فحينئذٍ يسلون عنه. وأمّا ما دامت سالمة مجتمعة فالريبة باقية فيها متمكنة، فيجوز أن يكون ذكر التقطيع تصويراً لحال زوال الريبة عنها. ويجوز أن يراد حقيقة تقطيعها وما هو كائن منه بقتلهم أو في القبور أو في النار. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يقطع</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالياء. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تقطع</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتخفيف. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَقطع</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح التاء بمعنى تتقطع. وتقطع قلوبهم، على أن الخطاب للرسول أي إلاّ أن تقطع أنت قلوبهم بقتلهم.</span></p><p id="92.NeB68">وقرأ الحسن: إلى أن، وفي قراءة عبد الله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولو قطعت قلوبهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="92.RYpgx">وعن طلحة: ولو قطعت قلوبهم على خطاب الرسول أو كل مخاطب. وقيل: معناه إلاّ أن يتوبوا توبة تتقطع بها قلوبهم ندماً وأسفاً على تفريطهم.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:111"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-111" data-v="9:111">إِنَّ اللَّهَ اشْتَرَى مِنَ الْمُؤْمِنِينَ أَنْفُسَهُمْ وَأَمْوَالَهُمْ بِأَنَّ لَهُمُ الْجَنَّةَ يُقَاتِلُونَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ فَيَقْتُلُونَ وَيُقْتَلُونَ وَعْدًا عَلَيْهِ حَقًّا فِي التَّوْرَاةِ وَالْإِنْجِيلِ وَالْقُرْآَنِ وَمَنْ أَوْفَى بِعَهْدِهِ مِنَ اللَّهِ فَاسْتَبْشِرُوا بِبَيْعِكُمُ الَّذِي بَايَعْتُمْ بِهِ وَذَلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/111" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.xdv3o">مثل الله إثابتهم بالجنة على بذلهم أنفسهم وأموالهم في سبيله بالشروى. وروى: تاجرهم فأغلى لهم الثمن.</p><p id="92.LrPbA">وعن عمر رضي الله عنه فجعل لهم الصفقتين جميعاً.</p><p id="92.o9pPl">وعن الحسن: أنفساً هو خلقها وأموالاً هو رزقها.</p><p id="92.LoY0N">وروي: أنّ الأنصار حين بايعوه على العقبة قال عبد الله بن رواحة: اشترط لربك ولنفسك ما شئت. قال: اشترط لربي أن تعبدوه ولا تشركوا به شيئاً، وأشترط لنفسي أن تمنعوني مما تمنعون منه أنفسكم. قال: فإذا فعلنا ذلك فما لنا؟ قال: لكم الجنة. قالوا: ربح البيع، لا نقيل ولا نستقيل. ومرّ برسول الله صلى الله عليه وسلم أعرابيّ وهو يقرؤها فقال: كلام من؟ قال كلام الله. قال: بيع الله مربح لا نقيله ولا نستقيله، فخرج إلى الغزو فاستشهد <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يقاتلون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيه معنى الأمر، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وتجاهدون فِي سَبِيلِ الله بأموالكم وَأَنفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/61/11">[الصف: 11]</a> . وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فيقتلون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يقتلون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على بناء الأوّل للفاعل والثاني للمفعول، وعلى العكس</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَعْدًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مصدر مؤكد. أخبر بأن هذا الوعد الذي وعده للمجاهدين في سبيله وعد ثابت قد أثبته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِي التوراة والإنجيل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كما أثبته في القرآن، ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَنْ أوفى بِعَهْدِهِ مِنَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنّ إخلاف الميعاد قبيح لا يقدم عليه الكرام من الخلق مع جوازه عليهم لحاجتهم، فكيف بالغني الذي لا يجوز عليه القبيح قط، ولا ترى ترغيباً في الجهاد أحسن منه وأبلغ.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:112"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-112" data-v="9:112">التَّائِبُونَ الْعَابِدُونَ الْحَامِدُونَ السَّائِحُونَ الرَّاكِعُونَ السَّاجِدُونَ الْآَمِرُونَ بِالْمَعْرُوفِ وَالنَّاهُونَ عَنِ الْمُنْكَرِ وَالْحَافِظُونَ لِحُدُودِ اللَّهِ وَبَشِّرِ الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/112" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">التائبون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>رفع على المدح. أي: هم التائبون يعني المؤمنين المذكورين. ويدلّ عليه قراءة عبد الله وأبيّ رضي الله عنهما:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">التائبين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالياء إلى: والحافظين، نصباً على المدح. ويجوز أن يكون جراً صفة للمؤمنين. وجوّز الزجاج أن يكون مبتدأ خبره محذوف، أي: التائبون العابدون من أهل الجنة أيضاً وإن لم يجاهدوا، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكُلاًّ وَعَدَ الله الحسنى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/95">[النساء: 95]</a> وقيل: هو رفع على البدل من الضمير في يقاتلون. ويجوز أن يكون مبتدأ وخبره العابدون، وما بعده خبر بعد خبر، أي التائبون من الكفر على الحقيقة الجامعون لهذه الخصال.</span></p><p id="92.24KvM">وعن الحسن: هم الذين تابوا من الشرك وتبرؤا من النفاق. و<span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">العابدون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذين عبدوا الله وحده وأخلصوا له العبادة وحرصوا عليها. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">السائحون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الصائمون شبهوا بذوي السياحة في الأرض في امتناعهم من شهواتهم. وقيل: هم طلبة العلم يسيحون في الأرض يطلبونه في مظانه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:113"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-113" data-v="9:113">مَا كَانَ لِلنَّبِيِّ وَالَّذِينَ آَمَنُوا أَنْ يَسْتَغْفِرُوا لِلْمُشْرِكِينَ وَلَوْ كَانُوا أُولِي قُرْبَى مِنْ بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُمْ أَصْحَابُ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/9/113" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.wBrM6">قيل: قال صلى الله عليه وسلم لعمه أبي طالب: <span>«أنت أعظم الناس عليَّ حقاً، وأحسنهم عندي يداً، فقل كلمة تجب لك بها شفاعتي»</span><span class="orphaned-text">، فأبى فقال:</span><span>«لا أزال أتسغفر لك ما لم أنه عنه»</span><span class="orphaned-text">، فنزلت. وقيل: لما افتتح مكة سأل أي أبويه أحدث به عهداً؟ فقيل: أمك آمنة، فزار قبرها بالأبواء، ثم قام مستعبراً فقال: إني استأذنت ربي في زيارة قبر أمي فأذن لي، واستأذنته في الاستغفار لها فلم يأذن لي، فنزلت. وهذا أصحّ لأنّ موت أبي طالب كان قبل الهجرة، وهذا آخر ما نزل بالمدينة. وقيل: استغفر لأبيه. وقيل: قال المسلمون ما يمنعنا أن نستغفر لآبائنا وذوي قرابتنا وقد استغفر إبراهيم لأبيه، وهذا محمد يستغفر لعمه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا كَانَ لِلنَّبِىّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما صح له الاستغفار في حكم الله وحكمته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُمْ أصحاب الجحيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنهم ماتوا على الشرك.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:114"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-114" data-v="9:114">وَمَا كَانَ اسْتِغْفَارُ إِبْرَاهِيمَ لِأَبِيهِ إِلَّا عَنْ مَوْعِدَةٍ وَعَدَهَا إِيَّاهُ فَلَمَّا تَبَيَّنَ لَهُ أَنَّهُ عَدُوٌّ لِلَّهِ تَبَرَّأَ مِنْهُ إِنَّ إِبْرَاهِيمَ لَأَوَّاهٌ حَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/114" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.8wmqB">قرأ طلحة وما استغفر إبراهيم لأبيه، وعنه: وما يستغفر إبراهيم، على حكاية الحال الماضية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ عَن مَّوْعِدَةٍ وَعَدَهَا إِيَّاهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي وعدها إبراهيم أباه، وهو قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَسْتَغْفِرَنَّ لَكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/60/4">[الممتحنة: 4]</a> ويدلّ عليه قراءة الحسن وحماد الراوية: وعدها أباه.</span></p><p id="92.ywEPx">فإن قلت: كيف خفي على إبراهيم أن الاستغفار للكافر غير جائز حتى وعده؟ قلت: يجوز أن يظن أنه ما دام يرجى منه الإيمان جاز الاستغفار له، على أن امتناع جواز الاستغفار للكافر إنما علم بالوحي، لأنّ العقل يجوّز أن يغفر الله للكافر. ألا ترى إلى قوله عليه السلام لعمه: لأستغفرنّ لك ما لم أنه.</p><p id="92.nYmKR">وعن الحسن قيل لرسول الله صلى الله عليه وسلم: إن فلاناً يستغفر لأبائه المشركين، فقال: ونحن نستغفر لهم فنزلت.</p><p id="92.BrK0l">وعن علي رضي الله عنه: رأيت رجلاً يستغفر لأبويه وهما مشركان، فقلت له، فقال: أليس قد استغفر إبراهيم فإن قلت: فما معنى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلَمَّا تَبَيَّنَ لَهُ أَنَّهُ عَدُوٌّ لِلَّهِ تَبَرَّأَ مِنْهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: معناه: فلما تبين له من جهة الوحي أنه لن يؤمن وأنه يموت كافراً وانقطع رجاؤه عنه، قطع استغفاره فهو كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُمْ أصحاب الجحيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/9/113">[التوبة: 113]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوَّاهٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فعال، من أوه كلأل من اللؤلؤ، وهو الذي يكثر التأوه. ومعناه أنه لفرط ترحمه ورقته وحلمه كان يتعطف على أبيه الكافر ويستغفر له، مع شكاسته عليه، وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لأرجمنك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:115-116"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-115" data-v="9:115">وَمَا كَانَ اللَّهُ لِيُضِلَّ قَوْمًا بَعْدَ إِذْ هَدَاهُمْ حَتَّى يُبَيِّنَ لَهُمْ مَا يَتَّقُونَ إِنَّ اللَّهَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/115" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-116" data-v="9:116">إِنَّ اللَّهَ لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ يُحْيِي وَيُمِيتُ وَمَا لَكُمْ مِنْ دُونِ اللَّهِ مِنْ وَلِيٍّ وَلَا نَصِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/9/116" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.0go2Q">يعني ما أمر الله باتقائه واجتنابه كالاستغفار للمشركين وغيره مما نهى عنه وبين أنه محظور لا يؤاخذ به عباده الذين هداهم للإسلام، ولا يسميهم ضلالاً، ولا يخذلهم إلاّ إذا أقدموا عليه بعد بيان خطره عليهم وعلمهم أنه واجب الاتقاء والاجتناب. وأما قبل العلم والبيان فلا سبيل عليهم، كما لا يؤاخذون بشرب الخمر ولا ببيع الصاع بالصاعين قبل التحريم. وهذا بيان لعذر من خاف المؤاخذة بالاستغفار للمشركين قبل ورود النهي عنه. وفي هذه الآية شديدة ما ينبغي أن يغفل عنها: وهي أنّ المهديّ للإسلام إذا أقدم على بعض محظورات الله داخل في حكم الإضلال، والمراد بما يتقون: ما يجب اتقاؤه للنهي، فأما ما يعلم بالعقل كالصدق في الخبر، وردّ الوديعة فغير موقوف على التوقيف.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:117"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-117" data-v="9:117">لَقَدْ تَابَ اللَّهُ عَلَى النَّبِيِّ وَالْمُهَاجِرِينَ وَالْأَنْصَارِ الَّذِينَ اتَّبَعُوهُ فِي سَاعَةِ الْعُسْرَةِ مِنْ بَعْدِ مَا كَادَ يَزِيغُ قُلُوبُ فَرِيقٍ مِنْهُمْ ثُمَّ تَابَ عَلَيْهِمْ إِنَّهُ بِهِمْ رَءُوفٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/117" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَابَ الله على النبى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لّيَغْفِرَ لَكَ الله مَا تَقَدَّمَ مِن ذَنبِكَ وَمَا تَأَخَّرَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/48/2">[الفتح: 2]</a> وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واستغفر لِذَنبِكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو بعث للمؤمنين على التوبة، وأنه ما من مؤمن إلاّ وهو محتاج إلى التوبة والاستغفار حتى النبي والمهاجرون والأنصار، وإبانة لفضل التوبة ومقدارها عند الله، وأن صفة التوابين الأوّابين صفة الأنبياء، كما وصفهم بالصالحين ليظهر فضيلة الصلاح. وقيل: معناه تاب الله عليه من إذنه للمنافقين في التخلف عنه، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَفَا الله عَنكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/9/43">[التوبة: 43]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى سَاعَةِ العسرة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في وقتها، والساعة مستعملة في معنى الزمان المطلق، كما استعملت الغداة والعشية واليوم:</span></p><p/><center><span class="manzoma">غَدَاةً طَفَتْ عَلْمَاءِ بَكْرُ بْنُ وَائِلٍ ** وَكُنَّا حَسِبْنَا كُلَّ بَيْضَاءَ شَحْمَةً<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">عَشِيَّةَ قَارَعْنَا جُذَامَ وَحِمْيَراً ** إذَا جَاءَ يَوْماً وَارِثِي يَبْتَغِي الْغِنَى<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">يَجِدْ جُمْعَ كَفٍّ غَيْرَ مَلأَى وَلاَ صِفْر<br/></span></center><p/><p id="92.E1VnZ">والعسرة: حالهم في غزوة تبوك كانوا في عسرة من الظهر: يعتقب العشرة على بعير واحد. وفي عسرة من الزاد: تزوّدوا التمر المدود والشعير المسوّس والإهالة الزنخة، وبلغت بهم الشدّة أن اقتسم التمرة اثنان، وربما مصها الجماعة ليشربوا عليها الماء. وفي عسرة من الماء، حتى نحروا الإبل واعتصروا فروثها. وفي شدّة زمان، من حمارّة القيظ ومن الجدب والقحط والضيقة الشديدة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَادَ يَزِيغُ قُلُوبُ فَرِيقٍ مّنْهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عن الثبات على الإيمان، أو عن اتباع الرسول في تلك الغزوة والخروج معه. وفي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كاد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ضمير الشأن، وشبهه سيبويه بقولهم: ليس خلق الله مثله. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يزيغ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالياء. وفي قراءة عبد الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من بعد ما زاغت قلوب فريق منهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، يريد المتخلفين من المؤمنين كأبي لبابة وأمثاله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثُمَّ تَابَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تكرير للتوكيد. ويجوز أن يكون الضمير للفريق: تاب عليهم لكيدودتهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:118"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-118" data-v="9:118">وَعَلَى الثَّلَاثَةِ الَّذِينَ خُلِّفُوا حَتَّى إِذَا ضَاقَتْ عَلَيْهِمُ الْأَرْضُ بِمَا رَحُبَتْ وَضَاقَتْ عَلَيْهِمْ أَنْفُسُهُمْ وَظَنُّوا أَنْ لَا مَلْجَأَ مِنَ اللَّهِ إِلَّا إِلَيْهِ ثُمَّ تَابَ عَلَيْهِمْ لِيَتُوبُوا إِنَّ اللَّهَ هُوَ التَّوَّابُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/9/118" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الثلاثة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كعب بن مالك، ومرارة بن الربيع، وهلال بن أمية. ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خُلّفُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خلفوا عن الغزو وقيل عن أبي لبابة وأصحابه حين تيب عليهم بعدهم وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خلفوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي خلفوا الغازين بالمدينة، أو فسدوا من الخالفة وخلوف الفم.</span></p><p id="92.MwXM5">وقرأ جعفر الصادق رضي الله عنه: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خالفوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="92.xDEnb">وقرأ الأعمش: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وعلى الثلاثة المخلفين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِمَا رَحُبَتْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>برحبها، أي: مع سعتها، وهو مثل للحيرة في أمرهم، كأنهم لا يجدون فيها مكاناً يقرّون فيه قلقاً وجزعاً مما هم فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَضَاقَتْ عَلَيْهِمْ أَنفُسُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي قلوبهم، لا يسعها أنس ولا سرور؛ لأنها حرجت من فرط الوحشة والغمّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَظَنُّواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعلموا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن لاَّ مَلْجَأَ مِنَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>سخط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الله إِلاَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى استغفاره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثُمَّ تَابَ عَلَيْهِمْ لِيَتُوبُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ثم رجع عليهم بالقبول والرحمة كرّة بعد أخرى، ليستقيموا على توبتهم ويثبتوا وليتوبوا أيضاً فيما يستقبل إن فرطت منهم خطيئة، علماً منهم أن الله تواب على من تاب ولو عاد في اليوم مائة مرة. روي أن ناساً من المؤمنين تخلفوا عن رسول الله صلى الله عليه وسلم. منهم من بدا له وكره مكانه فلحق به. عن الحسن: بلغني أنه كان لأحدهم حائط كان خيراً من مائة ألف درهم فقال: يا حائطاه، ما خلفني إلاّ ظلك وانتظار ثمرك، اذهب فأنت في سبيل الله. ولم يكن لآخر إلاّ أهله فقال: يا أهلاه ما بطأني ولا خلفني إلاّ الضنّ بك لا جرم، والله لأكابدنّ المفاوز حتى ألحق برسول الله صلى الله عليه وسلم، فركب ولحق به. ولم يكن لآخر إلاّ نفسه لا أهل ولا مال، فقال: يا نفس ما خلفني إلاّ حبّ الحياة لك والله لأكابدنّ الشدائد حتى ألحق برسول الله، فتأبط زاده ولحق به. قال الحسن: كذلك والله المؤمن يتوب من ذنوبه ولا يصرّ عليها.</span></p><p id="92.aA91B">وعن أبي ذرّ الغفاري: أن بعيره أبطأ به فحمل متاعه على ظهره واتبع أثر رسول الله صلى الله عليه وسلم ماشياً، فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم لما رأى سواده: كن أبا ذرّ، فقال الناس: هو ذاك، فقال: <span>«رحم الله أبا ذرّ، يمشي وحده، ويموت وحده، ويبعث وحده»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="92.w54bx">وعن أبي خيثمة أنه بلغ بستانه وكانت له امرأة حسناء، فرشت له في الظلّ، وبسطت له الحصير، وقرّبت إليه الرطب والماء البارد، فنظر فقال: ظلّ ظليل، ورطب يانع، وماء بارد، وامرأة حسناء، ورسول الله صلى الله عليه وسلم في الضحّ والريح.: ما هذا بخير، فقام فرحل ناقته وأخذ سيفه ورمحه ومرّ كالريح، فمدّ رسول الله صلى الله عليه وسلم طرفه إلى الطريق، فإذا براكب يزهاه السراب فقال: <span>«كن أبا خيثمة»</span><span class="orphaned-text">فكانه.</span></p><p id="92.2AnQl">ففرح به رسول الله صلى الله عليه وسلم واستغفر له.</p><p id="92.zQmWN">ومنهم من بقي لم يلحق به. منهم الثلاثة.</p><p id="92.EQ0Jm">قال كعب: لما قفل رسول الله صلى الله عليه وسلم سلمت عليه فردّ عليّ كالمغضب بعد ما ذكرني وقال: <span>«ليت شعري ما خلف كعباً»</span><span class="orphaned-text">؟ فقيل له: ما خلفه إلاّ حسن برديه والنظر في عطفيه. فقال معاذ: بئس ما قلت، والله يا رسول الله ما أعلم إلاّ فضلاً وإسلاماً، ونهى عن كلامنا أيها الثلاثة، فتنكر لنا الناس ولم يكلمنا أحد من قريب ولا بعيد، فلما مضت أربعون ليلة أمرنا أن نعتزل نساءنا ولا نقربهنّ، فلما تمت خمسون ليلة إذا أنا بنداء من ذروة سلع: أبشر يا كعب بن مالك، فخررت ساجداً وكنت كما وصفني ربي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ضَاقَتْ عَلَيْهِمُ الأرض بِمَا رَحُبَتْ وَضَاقَتْ عَلَيْهِمْ أَنفُسُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وتتابعت البشارة، فلبست ثوبي وانطلقت إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم فإذا هو جالس في المسجد وحوله المسلمين، فقام إليّ طلحة بن عبيد الله حتى صافحني وقال: لتهنك توبة الله عليك، فلن أنساها لطلحة، وقال رسول الله صلى الله عليه وسلم وهو يستنير استنارة القمر: (أبشر يا كعب بخير يوم مرّ عليك منذ ولدتك أمّك، ثم تلا علينا الآية).</span></p><p id="92.bX906">وعن أبي بكر الورّاق أنه سئل عن التوبة النصوح؟ فقال: أن تضيق على التائب الأرض بما رحبت، وتضيق عليه نفسه، كتوبة كعب بن مالك وصاحبيه.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:119-121"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-119" data-v="9:119">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ وَكُونُوا مَعَ الصَّادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/119" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-120" data-v="9:120">مَا كَانَ لِأَهْلِ الْمَدِينَةِ وَمَنْ حَوْلَهُمْ مِنَ الْأَعْرَابِ أَنْ يَتَخَلَّفُوا عَنْ رَسُولِ اللَّهِ وَلَا يَرْغَبُوا بِأَنْفُسِهِمْ عَنْ نَفْسِهِ ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ لَا يُصِيبُهُمْ ظَمَأٌ وَلَا نَصَبٌ وَلَا مَخْمَصَةٌ فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَلَا يَطَئُونَ مَوْطِئًا يَغِيظُ الْكُفَّارَ وَلَا يَنَالُونَ مِنْ عَدُوٍّ نَيْلًا إِلَّا كُتِبَ لَهُمْ بِهِ عَمَلٌ صَالِحٌ إِنَّ اللَّهَ لَا يُضِيعُ أَجْرَ الْمُحْسِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/120" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-121" data-v="9:121">وَلَا يُنْفِقُونَ نَفَقَةً صَغِيرَةً وَلَا كَبِيرَةً وَلَا يَقْطَعُونَ وَادِيًا إِلَّا كُتِبَ لَهُمْ لِيَجْزِيَهُمُ اللَّهُ أَحْسَنَ مَا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/121" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَعَ الصادقين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من الصادقين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهم الذين صدقوا في دين الله نية وقولاً وعملاً، أو الذين صدقوا في إيمانهم ومعاهدتهم لله ورسوله على الطاعة من قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رِجَالٌ صَدَقُواْ مَا عاهدوا الله عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/33/23">[الأحزاب: 23]</a> وقيل: هم الثلاثة، أي كونوا مثل هؤلاء في صدقهم وثباتهم.</span></p><p id="92.mOaWK">وعن ابن عباس رضي الله عنه: الخطاب لمن آمن من أهل الكتاب، أي كونوا مع المهاجرين والأنصار، ووافقوهم وانتظموا في جملتهم، واصدقوا مثل صدقهم.</p><p id="92.0aV5l">وقيل لمن تخلف من الطلقاء عن غزوة تبوك.</p><p id="92.Kg42k">وعن ابن مسعود رضي الله عنه: لا يصلح الكذب في جدّ ولا هزل، ولا أن يعد أحدكم صبيه ثم لا ينجزه. اقرءوا إن شئتم: وكونوا مع الصادقين فهل فيها من رخصة؟ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يَرْغَبُواْ بِأَنفُسِهِمْ عَن نَّفْسِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أمروا بأن يصحبوه على البأساء والضراء، وأن يكابدوا معه الأهوال برغبة ونشاط واغتباط، وأن يلقوا أنفسهم في الشدائد ما تلقاه نفسه، علماً بأنها أعزُّ نفس عند الله وأكرمها عليه. فإذا تعرضت مع كرامتها وعزّتها للخوض في شدّة وهول، وجب على سائر الأنفس أن تتهافت فيما تعرّضت له، ولا يكترث لها أصحابها ولا يقيموا لها وزناً، وتكون أخفّ شيء عليهم وأهونه، فضلاً عن أن يربئوا بأنفسهم عن متابعتها ومصاحبتها ويضنوا بها على ما سمح بنفسه عليه، وهذا نهي بليغ، مع تقبيح لأمرهم، وتوبيخ لهم عليه، وتهييج لمتابعته بأنفة وحمية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إشارة إلى ما دلّ عليه قوله: ما كان لهم أن يتخلفوا من وجوب مشايعته، كأنه قيل ذلك الوجوب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>سبب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ لا يُصِيبَهُم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>شيء من عطش، ولا تعب، ولا مجاعة في طريق الجهاد، ولا يدوسون مكاناً من أمكنة الكفار بحوافر خيولهم وأخفاف رواحلهم وأرجلهم. ولا يتصرفون في أرضهم تصرفاً يغيظهم ويضيق صدورهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يَنَالُونَ مِنْ عَدُوّ نَّيْلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولا يرزءونهم شيئاً بقتل أو أسر أو غنيمة أو هزيمة أو غير ذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ كُتِبَ لَهُمْ بِهِ عَمَلٌ صَالِحٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>واستوجبوا الثواب ونيل الزلفى عند الله، وذلك مما يوجب المشايعة. ويجوز أن يراد بالوطء الإيقاع والإبادة، لا الوطء بالأقدام والحوافر، كقوله عليه السلام:</span><span>«آخر وطأة وطئها الله بوج»</span><span class="orphaned-text">والموطئ. إما مصدر كالمورد وإما مكان فإن كان مكاناً فمعنى يغيظ الكفار: يغيظهم وطئه والنيل أيضاً يجوز أن يكون مصدراً مؤكداً، وأن يكون بمنعى المنيل. ويقال: نال منه إذا رزأه ونقصه، وهو عام في كل ما يسؤوهم وينكبهم ويلحق بهم ضرراً. وفيه دليل على أن من قصد خيراً كان سعيه فيه مشكوراً من قيام وقعود ومشي وكلام وغير ذلك، وكذلك الشرّ. وبهذه الآية استشهد أصحاب أبي حنيفة أنّ المدد القادم بعد انقضاء الحرب يشارك لنا الجيش في الغنيمة، لأنّ وطء ديارهم مما يغيظهم وينكي فيهم.</span></p><p id="92.von2l">ولقد أسهم النبي صلى الله عليه وسلم لابني عامر، وقد قدما بعد تقضي الحرب، وأمدّ أبو بكر الصديق رضي الله عنه المهاجر بن أبي أمية وزياد بن أبي لبيد بعكرمة بن أبي جهل مع خمسمائة نفس، فلحقوا بعد ما فتحوا فأسهم لهم. و عند الشافعي: لا يشارك المدد الغانمين، وقرأ عبيد ابن عمير: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ظماء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالمدح يقال: ظمئ ظماءة وظماء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يُنفِقُونَ نَفَقَةً صَغِيرَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولو تمرة ولو علاقة سوط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ كَبِيرَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مثل ما أنفق عثمان رضي الله عنه في جيش العسرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يَقْطَعُونَ وَادِيًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي أرضاً في ذهابهم ومجيئهم، والوادي كل منفرج بين جبال وآكام يكون منفذاً للسيل، وهو في الأصل (فاعل) من ودى إذا سال. ومنه الودي. وقد شاع في استعمال العرب بمعنى الأرض. يقولون: لا تصلّ في وادي غيرك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ كُتِبَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ذلك من الإنفاق وقطع الوادي: ويجوز أن يرجع الضمير فيه إلى عمل صالح وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِيَجْزِيَهُمُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متعلق بكتب أي أثبت في صحائفهم لأجل الجزاء.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:122"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-122" data-v="9:122">وَمَا كَانَ الْمُؤْمِنُونَ لِيَنْفِرُوا كَافَّةً فَلَوْلَا نَفَرَ مِنْ كُلِّ فِرْقَةٍ مِنْهُمْ طَائِفَةٌ لِيَتَفَقَّهُوا فِي الدِّينِ وَلِيُنْذِرُوا قَوْمَهُمْ إِذَا رَجَعُوا إِلَيْهِمْ لَعَلَّهُمْ يَحْذَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/122" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.P6X2g">اللام لتأكيد النفي. ومعناه أن نفير الكافة عن أوطانهم لطلب العلم غير صحيح ولا ممكن. وفيه أنه لو صحّ وأمكن، ولم يؤدّ إلى مفسدة لوجب التفقه على الكافة، ولأنّ طلب العلم فريضة على كل مسلم ومسلمة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلَوْلاَ نَفَرَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فحين لم يمكن نفير الكافة ولم يكن مصلحة فهلا نفر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن كُلّ فِرْقَةٍ مّنْهُمْ طَائِفَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي من كل جماعة كثيرة جماعة قليلة منهم يكفونهم النفير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لّيَتَفَقَّهُواْ فِي الدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ليتكلفوا الفقاهة فيه، ويتجشموا المشاق في أخذها وتحصيلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلِيُنذِرُواْ قَوْمَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وليجعلوا غرضهم ومرمى همتهم في التفقه: إنذار قومهم وإرشادهم والنصيحة لهم، لا ما ينتحيه الفقهاء من الأغراض الخسيسة ويؤمّونها من المقاصد الركيكة، ومن التصدّر والترؤس والتبسط في البلاد، والتشبه بالظلمة في ملابسهم ومراكبهم ومنافسة بعضهم بعضاً، وفشوّ داء الضرائر بينهم وانقلاب حماليق أحدهم إذا لمح ببصره مدرسة لآخر، أو شرذمة جثوا بين يديه، وتهالكه على أن يكون موطأ العقب دون الناس كلهم، فما أبعد هؤلاء من قوله عزّ وجلّ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ يُرِيدُونَ عُلُوّاً فِي الأرض وَلاَ فَسَاداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/83">[القصص: 83]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ يَحْذَرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إرادة أن يحذروا الله فيعملوا عملاً صالحاً. ووجه آخر: وهو أنّ رسول الله صلى الله عليه وسلم كان إذا بعث بعثاً- بعد غزوة تبوك وبعد ما أنزل في المتخلفين من الآيات الشداد- استبق المؤمنون عن آخرهم إلى النفير وانقطعوا جميعاً عن استماع الوحي والتفقه في الدين، فأمروا أن ينفر من كل فرقة منهم طائفة إلى الجهاد ويبقى أعقابهم يتفقهون، حتى لا ينقطعوا عن التفقه الذي هو الجهاد الأكبر، لأنّ الجدال بالحجّة أعظم أثراً من الجلاد بالسيف. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لّيَتَفَقَّهُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الضمير فيه للفرق الباقية بعد الطواف، النافرة من بينهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلِيُنذِرُواْ قَوْمَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولينذر الفرق الباقية قومهم النافرين إذا رجعوا إليهم بما حصلوا في أيام غيبتهم من العلوم وعلى الأوّل الضمير للطائفة النافرة إلى المدينة للتفقه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:123"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-123" data-v="9:123">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا قَاتِلُوا الَّذِينَ يَلُونَكُمْ مِنَ الْكُفَّارِ وَلْيَجِدُوا فِيكُمْ غِلْظَةً وَاعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ مَعَ الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/9/123" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَلُونَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يقربون منكم، والقتال واجب مع كافة الكفرة قريبهم وبعيدهم، ولكن الأقرب فالأقرب أوجب. ونظيره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَنذِرْ عَشِيرَتَكَ الأقربين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/26/214">[الشعراء: 214]</a> وقد حارب رسول الله صلى الله عليه وسلم قومه، ثم غيرهم من عرب الحجاز، ثم غزا الشام. وقيل: هم قريظة والنضير وفدك وخيبر. وقيل: الروم، لأنهم كانوا يسكنون الشأم والشأم أقرب إلى المدينة من العراق وغيره، وهكذا المفروض على أهل كل ناحية أن يقاتلوا من وليهم، ما لم يضطر إليهم أهل ناحية أخرى.</span></p><p id="92.vQYow">وعن ابن عمر رضي الله عنه أنه سئل عن قتال الديلم؟ فقال: عليك بالروم. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غلظة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالحركات الثلاث، فالغلظة كالشدّة، والغلظة كالضغطة، والغلظة كالسخطة ونحوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واغلظ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/9/73">[التوبة: 73]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تَهِنُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/3/139">[آل عمران: 139]</a> وهو يجمع الجرأة والصبر على القتال وشدّة العداوة والعنف في القتل والأسر، ومنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تَأْخُذْكُمْ بِهِمَا رَأْفَةٌ فِي دِينِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/24/2">[النور: 2]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَعَ المتقين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ينصر من اتقاه فلم يترأف على عدّوه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:124-125"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-124" data-v="9:124">وَإِذَا مَا أُنْزِلَتْ سُورَةٌ فَمِنْهُمْ مَنْ يَقُولُ أَيُّكُمْ زَادَتْهُ هَذِهِ إِيمَانًا فَأَمَّا الَّذِينَ آَمَنُوا فَزَادَتْهُمْ إِيمَانًا وَهُمْ يَسْتَبْشِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/124" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-125" data-v="9:125">وَأَمَّا الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ مَرَضٌ فَزَادَتْهُمْ رِجْسًا إِلَى رِجْسِهِمْ وَمَاتُوا وَهُمْ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/125" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَمِنْهُمْ مَّن يَقُولُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فمن المنافقين من يقول بعضهم لبعض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَيُّكُمْ زَادَتْهُ هذه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>السورة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إيمانا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إنكاراً واستهزاء بالمؤمنين واعتقادهم زيادة الإيمان بزيادة العلم الحاصل بالوحي والعمل به. وأيكم: مرفوع بالابتداء.</span></p><p id="92.B1Ezp">وقرأ عبيد بن عمير: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أيكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالفتح على إضمار فعل يفسره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">زَادَتْهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تقديره: أيكم زادت زادته هذه إيماناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَزَادَتْهُمْ إيمانا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنها أزيد لليقين والثبات، وأثلج للصدر. أو فزادتهم عملاً، فإن زيادة العمل زيادة في الإيمان، لأنّ الإيمان يقع على الاعتقاد والعمل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَزَادَتْهُمْ رِجْسًا إلى رِجْسِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كفراً مضموماً إلى كفرهم، لأنهم كلما جدّدوا بتجديد الله الوحي كفراً ونفاقاً، ازداد كفرهم واستحكم وتضاعف عقابهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:126-127"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-126" data-v="9:126">أَوَلَا يَرَوْنَ أَنَّهُمْ يُفْتَنُونَ فِي كُلِّ عَامٍ مَرَّةً أَوْ مَرَّتَيْنِ ثُمَّ لَا يَتُوبُونَ وَلَا هُمْ يَذَّكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/126" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-127" data-v="9:127">وَإِذَا مَا أُنْزِلَتْ سُورَةٌ نَظَرَ بَعْضُهُمْ إِلَى بَعْضٍ هَلْ يَرَاكُمْ مِنْ أَحَدٍ ثُمَّ انْصَرَفُوا صَرَفَ اللَّهُ قُلُوبَهُمْ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لَا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/9/127" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أولا يرون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالياء والتاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُفْتَنُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يبتلون بالمرض والقحط وغيرهما من بلاء الله ثم لا ينتهون ولا يتوبون عن نفاقهم، ولا يذكرون، ولا يعتبرون، ولا ينظرون في أمرهم، أو يبتلون في الجهاد مع رسول الله صلى الله عليه وسلم ويعاينون أمره وما ينزل الله عليه من نصرته وتأييده. أو يفتنهم الشيطان فيكذبون وينقضون العهود مع رسول الله صلى الله عليه وسلم فيقتلهم وينكل بهم، ثم لا ينزجرون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نَّظَرَ بَعْضُهُمْ إلى بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تغامزوا بالعيون إنكاراً للوحي وسخرية به قائلين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هَلْ يَرَاكُمْ مّنْ أَحَدٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من المسلمين لننصرف، فإنا لا نصبر على استماعه ويغلبنا الضحك، فنخاف الافتضاح بينهم. أو ترامقوا يتشاورون في تدبير الخروج والانسلال لواذا يقولون: هل يراكم من أحد. وقيل: معناه: إذا ما أنزلت سورة في عيب المنافقين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صَرَفَ الله قُلُوبَهُم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دعاء عليهم بالخذلان وبصرف قلوبهم عما في قلوب أهل الإيمان من الانشراح</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُلُوبَهُم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بسبب أنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَوْمٌ لاَّ يَفْقَهُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يتدبرون حتى يفقهوا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="9:128-129"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-9-128" data-v="9:128">لَقَدْ جَاءَكُمْ رَسُولٌ مِنْ أَنْفُسِكُمْ عَزِيزٌ عَلَيْهِ مَا عَنِتُّمْ حَرِيصٌ عَلَيْكُمْ بِالْمُؤْمِنِينَ رَءُوفٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/9/128" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-9-129" data-v="9:129">فَإِنْ تَوَلَّوْا فَقُلْ حَسْبِيَ اللَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَهُوَ رَبُّ الْعَرْشِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/9/129" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مّنْ أَنفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من جنسكم ومن نسبكم عربي قرشي مثلكم، ثم ذكر ما يتبع المجانسة والمناسبة من النتائج بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَزِيزٌ عَلَيْهِ مَا عَنِتُّمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي شديد عليه شاق- لكونه بعضاً منكم- عنتكم ولقاؤكم المكروه، فهو يخاف عليكم سوء العاقبة والوقوع في العذاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَرِيصٌ عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حتى لا يخرج أحد منكم عن اتباعه والاستسعاد بدين الحقّ الذي جاء به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بالمؤمنين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منكم ومن غيركم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَءوفٌ رَّحِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من أنْفَسِكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي من أشرفكم وأفضلكم. وقيل: هي قراءة رسول الله صلى الله عليه وسلم وفاطمة وعائشة رضي الله عنهما. وقيل: لم يجمع الله اسمين من أسمائه لأحد غير رسول الله صلى الله عليه وسلم في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَءوفٌ رَّحِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِن تَوَلَّوْاْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فإن أعرضوا عن الإيمان بك وناصبوك فاستعن وفوّض إليه، فهو كافيك معرّتهم ولا يضرونك وهو ناصرك عليهم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">العظيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع.</span></p><p id="92.jKlXB">وعن ابن عباس رضي الله عنه: العرش لا يقدر أحد قدره.</p><p id="92.5gl0G">وعن أبيّ ابن كعب: آخر آية نزلت: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَقَدْ جَاءكُمْ رَسُولٌ مّنْ أَنفُسِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="92.Ev1G6">عن رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«ما نزل عليّ القرآن إلاّ آية آية وحرفاً حرفاً، ما خلا سورة براءة وقل هو الله أحد، فإنهما أنزلتا عليّ ومعهما سبعون ألف صفّ من الملائكة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>