<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة طه" id="ch21"><h1 id="92.WwZK7">سورة طه</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="20:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-1">طه</span><a class="vn" href="/quran/20/1" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:1"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-2">مَا أَنْزَلْنَا عَلَيْكَ الْقُرْآَنَ لِتَشْقَى</span><a class="vn" href="/quran/20/2" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:2"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-3">إِلَّا تَذْكِرَةً لِمَنْ يَخْشَى</span><a class="vn" href="/quran/20/3" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:3"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-4">تَنْزِيلًا مِمَّنْ خَلَقَ الْأَرْضَ وَالسَّمَاوَاتِ الْعُلَا</span><a class="vn" href="/quran/20/4" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:4"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طه (1)</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أبو عمرو فخم الطاء لاستعلائها. وأمال الهاء وفخمها ابن كثير وابن عامر على الأصل، والباقون أمالوهما وعن الحسن رضي الله عنه: طه، وفسر بأنه أمر بالوطء، وأن النبيَّ صلى الله عليه وسلم كانَ يقوم في تهجدِهِ على إحدى رجليه فأُمِرَ بأَنْ يطأَ الأرضَ بقدمَيْهِ معاً وأن الأصل طأ، فقلبت همزته هاء أو قلبت ألفا في يطأ فيمن قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">لاَ هَنَاكَ الْمَرْتَعُ<br/></span></center><p/><p id="92.964Gx">ثم بني عليه الأمر، والهاء للسكت ويجوز أن يكتفي بشطري الاسمين وهما الدالان بلفظهما على المسميين، والله أعلم بصحة ما يقال: إن (طاها) في لغة عك في معنى يا رجل، ولعل عكاً تصرفوا في (يا هذا) كأنهم في لغتهم قالبون الياء طاء، فقالوا في (يا): (طا)، واختصروا هذا فاقتصروا على ها، وأثر الصنعة ظاهر لا يخفى في البيت المستشهد به:</p><p/><center><span class="manzoma">إنَّ السَّفَاهَةَ طَاهَا في خَلاَئِقِكُم ** لاَقَدَّسَ اللَّهُ أخلاَقَ الْمَلاَعِينِ<br/></span></center><p/><p id="92.G3axK">الأقوال الثلاثة في الفواتح: أعني التي قدمتها في أول الكاشف عن حقائق التنزيل، هي التي يعوّل عليها الألباء المتقنون <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَآ أَنَزَلْنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إن جعلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طه (1)</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تعديداً لأسماء الحروف على الوجه السابق ذكره فهو ابتداء كلام. وإن جعلتها اسماً للسورة احتملت أن تكون خبراً عنها وهي في موضع المبتدأ، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">القرءان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ظاهر أوقع موقع الضمير لأنها قرآن، وأن يكون جواباً لها وهي قسم. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ما نزل عليك القرآن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لتشقى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لتتعب بفرط تأسفك عليهم وعلى كفرهم، وتحسرك على أن يؤمنوا كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَعَلَّكَ باخع نَّفْسَكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/26/3">[الشعراء: 3]</a> والشقاء يجيء في معنى التعب. ومنه المثل: أشقى من رائض مهر، أي ما عليك إلا أن تبلغ وتذكر، ولم يكتب عليك أن يؤمنوا لا محالة، بعد أن لم تفرط في أداء الرسالة والموعظة الحسنة. وقيل: إن أبا جهل والنضر بن الحرث قالا له: إنك شقى لأنك تركت دين آبائك، فأريد ردّ ذلك بأن دين الإسلام وهذا القرآن هو السلم إلى نيل كل فوز، والسبب في درك كل سعادة، وما فيه الكفرة هو الشقاوة بعينها.</span></p><p id="92.RPzX7">وروي أنه عليه الصلاة والسلام صلى بالليل حتى اسمغدَتْ قدماهُ، فقالَ لَهُ جبريلُ عليه السلامُ: أبقِ على نفسِكَ فإنَّ لهَا علَيكَ حَقاً. أي: ما أنزلناه لتنهك نفسك بالعبادة وتذيقها المشقة الفادحة، وما بعثت إلا بالحنيفية السمحة، وكل واحد من <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لتشقى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَذْكِرَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>علة للفعل، إلا أن الأول وجب مجيئه مع اللام لأنه ليس لفاعل الفعل المعلل ففاتته شريطة الانتصاب على المفعولية، والثاني جاز قطع اللام عنه ونصبه لاستجماعه الشرائط.</span></p><p id="92.WoAK2">فإن قلت: أما يجوز أن تقول: ما أنزلنا عليك القرآن أن تشقى، كقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن تَحْبَطَ أعمالكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/49/2">[الحجرات: 2]</a> ؟ قلت: بلى، ولكنها نصبة طارئة، كالنصبة في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واختار موسى قَوْمَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/155">[الأعراف: 155]</a> وأما النصبة في (تذكرة) فهي كالتي في ضربت زيداً، لأنه أحد المفاعيل الخمسة التي هي أصول وقوانين لغيرها.</span></p><p id="92.jJqwN">فإن قلت: هل يجوز أن يكون <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَذْكِرَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بدلا من محل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لتشقى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: لا، لاختلاف الجنسين، ولكنها نصب على الاستثناء المنقطع الذي (إلا) فيه بمعنى (لكن) ويحتمل أن يكون المعنى: إنا أنزلنا عليك القرآن لتحتمل متاعب التبليغ ومقاولة العتاة من أعداء الإسلام ومقاتلتهم وغير ذلك من أنواع المشاقّ وتكاليف النبوّة، وما أنزلنا عليك هذا المتعب الشاق إلا ليكون تذكرة. وعلى هذا الوجه يجوز أن يكون تذكرة حالاً ومفعول له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِّمَن يخشى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لمن يؤول أمره إلى الخشية، ولمن يعلم الله منه أنه يبدل بالكفر إيماناً وبالقسوة خشية. في نصب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَنزِيلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وجوه: أن يكون بدلاً من تذكرة إذا جعل حالاً، لا إذا كان مفعولاً له؛ لأن الشيء لا يعلل بنفسه، وأن ينصب بنزل مضمراً، وأن ينصب بأنزلنا؛ لأن معنى: ما أنزلناه إلا تذكرة: أنزلنا تذكرة، وأن ينصب على المدح والاختصاص وأن ينصب ب (يخشى) مفعولاً به. أي: أَنزله الله تذكرة لمن يخشى تنزيل الله، وهو معنى حسن وإعراب بيِّن. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تنزيل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع على خبر مبتدأ محذوف. ما بعد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَنزِيلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَهُ الأسماء الحسنى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تعظيم وتفخيم لشأن المنزل، لنسبته إلى من هذه أفعاله وصفاته، ولا يخلو من أن يكون متعلقه إما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَنزِيلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نفسه فيقع صلة له، وإما محذوفاً فيقع صفة له.</span></p><p id="92.5vAqb">فإن قلت: ما فائدة النقلة من لفظ المتكلم إلى لفظ الغائب؟ قلت: غير واحدة: منها: عادة الافتنان في الكلام وما يعطيه من الحسن والروعة. ومنها أنّ هذه الصفات إنما تسردت مع لفظ الغيبة. ومنها أنه قال أوّلاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنزَلْنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ففخم بالإسناد إلى ضمير الواحد المطاع، ثم ثنى بالنسبة إلى المختص بصفات العظمة والتمجيد فضوعفت الفخامة من طريقين: ويجوز أن يكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنزَلْنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حكاية لكلام جبريل والملائكة النازلين معه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والسموات العلى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وصف السموات بالعلى: دلالة على عظم قدرة من يخلق مثلها في علوها وبعد مرتقاها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:5-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-5">الرَّحْمَنُ عَلَى الْعَرْشِ اسْتَوَى</span><a class="vn" href="/quran/20/5" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:5"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-6">لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا وَمَا تَحْتَ الثَّرَى</span><a class="vn" href="/quran/20/6" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:6"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.zY3R2">قرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الرحمن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مجروراً صفة لمن خلق والرفع أحسن، لأنه إما أن يكون رفعاً على المدح على تقدير: هو الرحمن، وإما أن يكون مبتدأ مشاراً بلامه إلى من خلق.</span></p><p id="92.85k7A">فإن قلت: الجملة التي هي <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَلَى العرش استوى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما محلها- إذا جررت الرحمن أو رفعته على المدح؟ قلت: إذا جررت فهي خبر مبتدأ محذوف لا غير وإن رفعت جاز أن تكون كذلك وأن تكون مع الرحمن خبرين للمبتدأ لما كان الاستواء على العرش وهو سرير الملك مما يردف الملك، جعلوه كناية عن الملك فقالوا: استوى فلان على العرش يريدون ملك وإن لم يقعد على السرير البتة، وقالوه أيضاً لشهرته في ذلك المعنى ومساواته ملك في مؤدّاه وإن كان أشرح وأبسط وأدل على صورة الأمر. ونحوه قولك: يد فلان مبسوطة، ويد فلان مغلولة، بمعنى أنه جواد أو بخيل، لا فرق بين العبارتين إلا فيما قلت. حتى أنّ من لم يبسط يده قط بالنوال أو لم تكن له يد رأساً قيل فيه يده مبسوطة لمساواته عندهم قولهم: هو جواد. ومنه قول الله عز وجل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَالَتِ اليهود يَدُ الله مَغْلُولَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/5/64">[المائدة: 64]</a> أي هو بخيل،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَلْ يَدَاهُ مَبْسُوطَتَان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/5/64">[المائدة: 64]</a> أي هو جواد، من غير تصوّر يد ولا غل ولا بسط، والتفسير بالنعمة والتمحل للتثنية من ضيق الطعن والمسافرة عن علم البيان مسيرة أعوام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا تَحْتَ الثرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما تحت سبع الأرضين. عن محمد بن كعب وعن السدي: هو الصخرة التي تحت الأرض السابعة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:7-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-7">وَإِنْ تَجْهَرْ بِالْقَوْلِ فَإِنَّهُ يَعْلَمُ السِّرَّ وَأَخْفَى</span><a class="vn" href="/quran/20/7" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:7"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-8">اللَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ لَهُ الْأَسْمَاءُ الْحُسْنَى</span><a class="vn" href="/quran/20/8" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:8"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.RnJ9K">أي يعلم ما أسررته إلى غيرك وأخفى من ذلك، وهو ما أخطرته ببالك، أو ما أسررته في نفسك <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَخْفَى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منه وهو ما ستسره فيها.</span></p><p id="92.kOKmV">وعن بعضهم: أن أخفى فعل ماضي، لا أفعل تفضيل يعنى: أنه يعلم أسرار العباد وأخفى عنهم ما يعلمه، هو كقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَعْلَمُ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ وَلاَ يُحِيطُونَ بِهِ عِلْماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/20/110">[طه: 110]</a> وليس بذاك. فإن قلت كيف طابق الجزاء الشرط؟ قلت: معناه وإن تجهر بذكر الله من دعاء أو غيره فأعلم أنه غنيّ عن جهرك، فإماأن يكون نهياً عن الجهر كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واذكر رَّبَّكَ فِي نَفْسِكَ تَضَرُّعًا وَخِيفَةً وَدُونَ الجهر مِنَ القول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/205">[الأعراف: 205]</a> وإما تعليماً للعباد أنّ الجهر ليس لإسماع الله وإنما هو لغرض آخر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الحسنى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تأنيث الأحسن، وصفت بها الأسماء لأنّ حكمها حكم المؤنث كقولك: الجماعة الحسنى، ومثلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مآرِبُ أخرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/20/18">[طه: 18]</a> ، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنْ ءاياتنا الكبرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/20/23">[طه: 23]</a> . والذي فضلت به أسماؤه في الحسن على سائر الأسماء: دلالتها على معاني التقديس والتمجيد والتعظيم والربوبية، والأفعال التي هي النهاية في الحسن.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:9-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-9">وَهَلْ أَتَاكَ حَدِيثُ مُوسَى</span><a class="vn" href="/quran/20/9" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:9"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-10">إِذْ رَأَى نَارًا فَقَالَ لِأَهْلِهِ امْكُثُوا إِنِّي آَنَسْتُ نَارًا لَعَلِّي آَتِيكُمْ مِنْهَا بِقَبَسٍ أَوْ أَجِدُ عَلَى النَّارِ هُدًى</span><a class="vn" href="/quran/20/10" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:10"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.GJqmN">قفاه بقصة موسى عليه السلام ليتأسى به في تحمل أعباء النبوّة وتكاليف الرسالة والصبر على مقاساة الشدائد، حتى ينال عند الله الفوز والمقام المحمود. يجوز أن ينتصب <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ظرفاً للحديث، لأنه حدث أو لمضمر، أي: حين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَءَا نَاراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كان كيت وكيت. أو مفعولاً ل (ذكر) استأذن موسى شعيباً عليهما السلام في الخروج إلى أمه وخرج بأهله، فولد له في الطريق ابن في ليلة شاتية مظلمة مثلجة، وقد ضلّ الطريق وتفرّقت ماشيته ولاماء عنده، وقدح فصلد زنده فرأى النار عند ذلك. قيل: كانت ليلة جمعة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">امكثوا اْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أقيموا في مكانكم. الإيناس: الإبصار البين الذي لا شبهة فيه، ومنه إنسان العين لأنه يتبين به الشيء، والإنس: لظهورهم، كما قيل الجنّ لاستتارهم وقيل: هو إبصار ما يؤنس به. لما وجد منه الإيناس فكان مقطوعاً متيقناً، حققه لهم بكلمة (إن) ليوطن أنفسهم، ولما كان الإتيان بالقبس ووجود الهدى مترقبين متوقعين، بني الأمر فيهما على الرجاء والطمع وقال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لعلى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولم يقطع فيقول: إني</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ءَاتِيكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لئلا يعد ما ليس بمستيقن الوفاء به. القبس: النار المقتبسة في رأس عود أو فتيلة أو غيرهما. ومنه قيل: المقبسة، لما يقتبس فيه من سعفة أو نحوها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هُدًى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي قوماً يهدونني الطريق أو ينفعونني بهداهم في أبواب الدين، عن مجاهد وقتادة؛ وذلك لأنّ أفكار الأبرار مغمورة بالهمة الدينية في جميع أحوالهم لا يشغلهم عنها شاغل. والمعنى: ذوي هدى. وإذا وجد الهداة فقدوجد الهدى. ومعنى الاستعلاء في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَلَى النار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أنّ أهل النار يستعلون المكان القريب منها، كما قال سيبويه في مررت بزيد: انه لصوق بمكان يقرب من زيد. أو لأنّ المصطلين بها والمستمتعين بها إذا تكنفوها قياماً وقعوداً كانوا مشرفين عليها، ومنه قول الأعشى:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَبَاتَ عَلَى النَّارِ النَّدَى وَالْمُحَلَّقُ<br/></span></center><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:11-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-11">فَلَمَّا أَتَاهَا نُودِيَ يَا مُوسَى</span><a class="vn" href="/quran/20/11" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:11"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-12">إِنِّي أَنَا رَبُّكَ فَاخْلَعْ نَعْلَيْكَ إِنَّكَ بِالْوَادِ الْمُقَدَّسِ طُوًى</span><a class="vn" href="/quran/20/12" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:12"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-13">وَأَنَا اخْتَرْتُكَ فَاسْتَمِعْ لِمَا يُوحَى</span><a class="vn" href="/quran/20/13" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:13"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-14">إِنَّنِي أَنَا اللَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا أَنَا فَاعْبُدْنِي وَأَقِمِ الصَّلَاةَ لِذِكْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/14" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:14"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.nA2wp">قرأ أبو عمرو وابن كثير <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنّي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالفتح، أي: نودي بأني</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنَاْ رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وكسر الباقون، أي: نودي فقيل يا موسى، أو لأنّ النداء ضرب من القول فعومل معاملته. تكرير الضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنى أَنَاْ رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لتوكيد الدلالة وتحقيق المعرفة وإماطة الشبهة. روي أنه لما نودي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ياموسى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال: من المتكلم؟ فقال له الله عز وجل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنى أَنَاْ رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، وأن إبليس وسوس إليه فقال: لعلك تسمع كلام شيطان. فقال: أنا عرفت أنه كلام الله بأني أسمعه من جميع جهاتي الست، وأسمعه بجميع أعضائي.</span></p><p id="92.BADvO">وروي: أنه حين انتهى رأى شجرة خضراء، من أسفلها إلى أعلاها كأنها نار بيضاء تتقد. وسمع تسبيح الملائكة، ورأى نوراً عظيماً فخاف وبهت، فألقيت عليه السكينة ثم نودي، وكانت الشجرة عوسجة، وروي: كلما دنا أو بعد لم يختلف ما كان يسمع من الصوت.</p><p id="92.73Olx">وعن ابن إسحاق: لما دنا استأخرت عنه، فلما رأى ذلك رجع وأوجس في نفسه خيفة، فلما أراد الرجعة دنت منه، ثم كلم. قيل: أُمر بخلع النعلين لأنهما كانتا من جلد حمار ميت غير مدبوغ عن السدي وقتادة. وقيل: ليباشر الوادي بقدميه متبركاً به. وقيل: لأن الحفوة تواضع لله، ومن ثم طاف السلف بالكعبة حافين، ومنهم من استعظم دخول المسجد بنعليه، وكان إذا ندر منه الدخول منتعلاً تصدق، والقرآن يدل على أن ذلك احترام للبقعة وتعظيم لها وتشريف لقدسها.</p><p id="92.yzRnx">وروي: أنه خلع نعليه وألقاهما من وراء الوادي <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طُوًى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالضم والكسر منصرف وغير منصرف بتأويل المكان والبقعة. وقيل: مرتين، نحو ثنى أي نودي نداءين أو قدس الوادي كرة بعد كرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَنَا اخترتك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اصطفيتك للنبوّة.</span></p><p id="92.lBolw">وقرأ حمزة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإنا اخترناك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لِمَا يوحى ا للذي يوحى. أو للوحي. تعلق اللام باستمع، أو باخترتك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لذكرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لتذكرني فإن ذكري أن أعبد ويصلى لي. أو لتذكرني فيها لاشتمال الصلاة على الأذكار عن مجاهد. أو: لأني ذكرتها في الكتب وأمرت بها. أو لأن أذكرك بالمدح والثناء وأجعل لك لسان صدق. أو لذكري خاصة لا تشوبه بذكر غيري أو لإخلاص ذكري وطلب وجهي لا ترائي بها ولا تقصد بها غرضاً آخر. أو لتكون لي ذاكراً غير ناس فعل المخلصين في جعلهم ذكر ربهم على بال منهم وتوكيل هممهم، وأفكارهم به، قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَّ تُلْهِيهِمْ تجارة وَلاَ بَيْعٌ عَن ذِكْرِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/24/37">[النور: 37]</a> أو لأوقات ذكري وهي مواقيت الصلاة، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن الصلاة كانت على المؤمنين كتاباً موقوتاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/103">[النساء: 103]</a> واللام مثلها في قولك: جئتك لوقت كذا، وكان ذلك لست ليال خلون. وقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ياليتنى قَدَّمْتُ لِحَيَاتِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/89/24">[الفجر: 24]</a> وقد حمل على ذكر الصلاة بعد نسيانها من قوله عليه الصلاة و السلام:</span><span>«من نامَ عنْ صلاةِ أو نسيَها فليصلِها إذَا ذكرَهَا»</span><span class="orphaned-text">وكان حق العبارة أن يقال: لذكرها، كما قال رسول الله صلى الله عليه وسلم</span><span>«إذَا ذكَرها»</span><span class="orphaned-text">ومن يتمحلُ له يقول: إذا ذَكرَ الصلاةَ فقدْ ذكرَ اللَّهَ. أو بتقدير حذف المضاف، أي: لذكر صلاتي. أو لأن الذكر والنسيان من الله عز وجل في الحقيقة.</span></p><p id="92.gKVrw">وقرأ رسولُ الله صلى الله عليه وسلم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">للذكرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-15">إِنَّ السَّاعَةَ آَتِيَةٌ أَكَادُ أُخْفِيهَا لِتُجْزَى كُلُّ نَفْسٍ بِمَا تَسْعَى</span><a class="vn" href="/quran/20/15" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:15"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.7ol1b">أي أكاد أخفيها فلا أقول هي آتية لفرط إرادتي إخفاءها؛ ولولا ما في الإخبار بإتيانها مع تعمية وقتها من اللطف لما أخبرت به. وقيل: معناه أكاد أخفيها من نفسي، ولا دليل في الكلام على هذا المحذوف، ومحذوف لا دليل عليه مطرح. والذي غرهم منه أن في مصحف أبيّ: أكاد أخفيها من نفسي. وفي بعض المصاحف: أكاد أخفيها من نفسي فكيف أظهركم عليها وعن أبي الدرداء وسعيد بن جبير <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أخْفيَهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالفتح، من خفاه إذا أظهره، أي: قرب إظهارها كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اقتربت الساعة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/54/1">[القمر: 1]</a> وقد جاء في بعض اللغات: أخفاه بمعنى خفاه. وبه فسر بيت امرئ القيس:</span></p><p/><center><span class="manzoma">فَإنْ تَدْفِنُوا الدَّاءَ لاَنْخفِهِ ** وَإنْ تَبْعَثُوا الْحَرْبَ لا نَقْعُدِ<br/></span></center><p/><p id="92.ZAeVP">فأكاد أخفيها محتمل للمعنيين <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لتجزى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متعلق بآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِمَا تسعى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بسعيها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-16">فَلَا يَصُدَّنَّكَ عَنْهَا مَنْ لَا يُؤْمِنُ بِهَا وَاتَّبَعَ هَوَاهُ فَتَرْدَى</span><a class="vn" href="/quran/20/16" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:16"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.P85Ae">أي: لا يصدّنك عن تصديقها والضمير للقيامة، ويجوز أن يكون للصلاة.</p><p id="92.0ayxN">فإن قلت: العبارة لنهي من لا يؤمن عن صدّ موسى، والمقصود نهي موسى عن التكذيب بالبعث أو أمره بالتصديق فكيف صلحت هذه العبارة لأداء هذا المقصود؟ قلت: فيه وجهان، أحدهما: أن صدّ الكافر عن التصديق بها سبب للتكذيب. فذكر السبب ليدل على المسبب. والثاني أن صدّ الكافر مسبب عن رخاوة الرجل في الدين ولين شكيمته، فذكر المسبب ليدل على السبب، كقولهم: لا أرينك ههنا، المراد نهيه عن مشاهدته والكون بحضرته. وذلك سبب رؤيته إياه، فكان ذكر المسبب دليلاً على السبب، كأنه قيل: فكن شديد الشكيمة صليب المعجم حتى لا يتلوّح منك لمن يكفر بالبعث أنه يطمع في صدّك عما أنت عليه، يعني: أن من لا يؤمن بالآخرة هم الجمّ الغفير إذ لا شيء أطمّ على الكفرة ولا هم أشد له نكيراً من البعث، فلا يهولنك وفور دهمائهم ولا عظم سوادهم، ولا تجعل الكثرة مزلة قدمك، واعلم أنهم وإن كثروا تلك الكثرة فقدوتهم فيما هم فيه هو الهوى واتباعه، لا البرهان وتدبره. وفي هذا حثّ عظيم على العمل بالدليل، وزجر بليغ عن التقليد، وإنذار بأن الهلاك والردى مع التقليد وأهله.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:17-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-17">وَمَا تِلْكَ بِيَمِينِكَ يَا مُوسَى</span><a class="vn" href="/quran/20/17" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:17"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-18">قَالَ هِيَ عَصَايَ أَتَوَكَّأُ عَلَيْهَا وَأَهُشُّ بِهَا عَلَى غَنَمِي وَلِيَ فِيهَا مَآَرِبُ أُخْرَى</span><a class="vn" href="/quran/20/18" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا تِلْكَ بِيَمِينِكَ ياموسى (17)</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وهذا بَعْلِى شَيْخًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/11/72">[هود: 72]</a> في انتصاب الحال بمعنى الإشارة: ويجوز أن تكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تِلْكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اسماً موصولاً صلته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِيَمِينِكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إنما سأله ليريه عظم ما يخترعه عزّ وعلا في الخشبة اليابسة من قلبها حية نضناضة وليقرر في نفسه المباينة البعيدة بين المقلوب عنه والمقلوب إليه، وينبهه على قدرته الباهرة. ونظيره أن يريك الزرّاد زبرة من حديد ويقول لك: ما هي؟ فتقول: زبرة حديد، ثم يريك بعد أيام لبوساً مسرداً فيقول لك: هي تلك الزبرة صيرتها إلى ما ترى من عجيب الصنعة وأنيق السرد. قرأ ابن أبي إسحاق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عصيّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على لغة هذيل. ومثله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا بشرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/12/19">[يوسف: 19]</a> أرادوا كسر ما قبل ياء المتكلم فلم يقدروا عليه، فقبلوا الألف إلى أخت الكسرة وقرأ الحسن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عصاي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بكسر الياء لالتقاء الساكنين، وهو مثل قراءة حمزة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِمُصْرِخِىَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/14/22">[إبراهيم: 22]</a> وعن ابن أبي إسحاق: سكون الياء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَتَوَكَّؤُا عَلَيْهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أعتمد عليها إذا أعييت أو وقفت على رأس القطيع وعند الطفرة. [(وأهش بها على غنمي)] هشّ الورق: خبطه أي: أخبطه على رؤس غنمي تأكله.</span></p><p id="92.Zd0ql">وعن لقمان ابن عاد: أكلت حقاً وابن لبون وجذع، وهشة نخب وسيلاً دفع، والحمد لله من غير شبع، سمعته من غير واحد من العرب. ونخب: واد قريب من الطائف كثير السدر. وفي قراءة النخعي: أهشّ، وكلاهما من هشّ الخبز يهش: إذا كان ينكسر لهشاشته.</p><p id="92.wba73">وعن عكرمة: أهس بالسين، أي: أنحى عليها زاجراً لها. والهس: زجر الغنم. [<span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلِىَ فِيهَا مَئَارِبُ أخرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>] ذكر على التفصيل والإجمال المنافع المتعلقة بالعصا، كأنه أحس بما يعقب هذا السؤال من أمر عظيم يحدثه الله تعالى فقال: ما هي إلا عصا لا تنفع إلا منافع بنات جنسها وكما تنفع العيدان. ليكون جوابه مطابقاً للغرض الذي فهمه من فحوى كلام ربه، ويجوز أن يريد عزّ وجلّ أن يعدّد المرافق الكثيرة التي علقها بالعصا ويستكثرها ويستعظمها، ثم يريه على عقب ذلك الآية العظيمة، كأنه يقول له: أين أنت عن هذه المنفعة العظمى والمأربة الكبرى المنسية عندها كل منفعة ومأربة كنت تعتدّ بها وتحتفل بشأنها؟ وقالوا: إنما سأله ليبسط منه ويقلل هيبته. وقالوا: إنما أجمل موسى ليسأله عن تلك المآرب فيزيد في إكرامه، وقالوا: انقطع لسانه بالهيبة فأجمل، وقالوا: اسم العصا نبعة.</span></p><p id="92.v7nE5">وقيل في المآرب: كانت ذات شعبتين ومحجن، فإذا طال الغصن حناه بالمحجن، وإذا طلب كسره لواه بالشعبتين، وإذا سار ألقاها على عاتقه فعلق بها أدواته من القوس والكنانة والحلاب وغيرها، وإذا كان في البرية ركزها وعرض الزندين على شعبتيها وألقى عليها الكساء واستظلّ وإذا قصر رشاؤه وصله بها، وكان يقاتل بها السباع عن غنمه. وقيل: كان فيها من المعجزات أنه كان يستقي بها فتطول بطول البئر وتصير شعبتاها دلواً، وتكونان شمعتين بالليل، وإذا ظهر عدوّ حاربت عنه، وإذا اشتهى ثمرة ركزها فأورقت وأثمرت، وكان يحمل عليها زاده وسقاءه فجعلت تماشيه، ويركزها فينبع الماء، فإذا رفعها نضب، وكانت تقيه الهوام.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:19-20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-19">قَالَ أَلْقِهَا يَا مُوسَى</span><a class="vn" href="/quran/20/19" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:19"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-20">فَأَلْقَاهَا فَإِذَا هِيَ حَيَّةٌ تَسْعَى</span><a class="vn" href="/quran/20/20" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:20"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.6gy0d">السعي: المشي بسرعة وخفة حركة.</p><p id="92.DkdDq">فإن قلت: كيف ذكرت بألفاظ مختلفة: بالحية، والجانّ، والثعبان؟ قلت: أمّا الحية فاسم جنس يقع على الذكر والأنثى والصغير والكبير. وأمّا الثعبان والجانّ فبينهما تناف: لأنّ الثعبان العظيم من الحيات، والجان الدقيق. وفي ذلك وجهان: أحدهما أنها كانت وقت انقلابها حيه تنقلب حية صفراء دقيقة، ثم تتورّم ويتزايد جرمها حتى تصير ثعباناً، فأريد بالجان، أوّل حالها، وبالثعبان مآلها. الثاني: أنها كانت في شخص الثعبان وسرعة حركة الجان. والدليل عليه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلَمَّا رَءَاهَا تَهْتَزُّ كَأَنَّهَا جآنٌّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[النمل: 10]. وقيل: كان لها عرف كعرف الفرس. وقيل: كان بين لحييها أربعون ذراعاً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-21">قَالَ خُذْهَا وَلَا تَخَفْ سَنُعِيدُهَا سِيرَتَهَا الْأُولَى</span><a class="vn" href="/quran/20/21" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:21"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.bgjeK">لما رأى ذلك الأمر العجيب الهائل ملكه من الفزع والنفاز ما يملك البشر عند الأهوال والمخاوف وعن ابن عباس: انقلبت ثعباناً ذكراً يبتلع الصخر والشجر، فلما رآه يبتلع كل شيء خاف ونفر.</p><p id="92.GKRq6">وعن بعضهم: إنما خافها لأنه عرف ما لقي آدم منها. وقيل: لما قال له ربه: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ تَخَفْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بلغ من ذهاب خوفه وطمأنينة نفسه أن أدخل يده في فمها وأخذ بلحيها.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سِيرَتَهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>السيرة: من السير، كالركبة من الركوب. يقال: سار فلان سيرة حسنة، ثم اتسع فيها فنقلت إلى معنى المذهب والطريقة، وقيل: سير الأوّلين، فيجوز أن ينتصب على الظرف، أي: سنعيدها في طريقتها الأولى، أي: في حال ما كانت عصا، وأن يكون (أعاد) منقولاً من (عاده) بمعنى عاد إليه. ومنه بيت زهير:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَعَادَكَ أَنْ تُلاَقِيَهَا عِدَاءً<br/></span></center><p/><p id="92.rpwoY">فيتعدى إلى مفعولين. ووجه ثالث حسن: وهو أن يكون <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَنُعِيدُهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مستقلاً بنفسه غير متعلق بسيرتها، بمعنى أنها أنشئت أوّل ما أنشئت عصا، ثم ذهبت وبطلت بالقلب حية، فسنعيدها بعد ذهابها كما أنشأناها أوّلاً. ونصب سيرتها بفعل مضمر، أي: تسير سيرتها الأولى: يعني سنعيدها سائرة سيرتها الأولى حيث كنت تتوكأ عليها ولك فيها المآرب التي عرفتها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:22-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-22">وَاضْمُمْ يَدَكَ إِلَى جَنَاحِكَ تَخْرُجْ بَيْضَاءَ مِنْ غَيْرِ سُوءٍ آَيَةً أُخْرَى</span><a class="vn" href="/quran/20/22" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:22"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-23">لِنُرِيَكَ مِنْ آَيَاتِنَا الْكُبْرَى</span><a class="vn" href="/quran/20/23" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:23"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.QJawE">قيل لكل ناحيتين: جناحان، كجناحي العسكر لمجنبتيه، وجناحا الإنسان: جنباه، والأصل المستعار منه جناحاً الطائر. سميا جناحين لأنه يجنحهما عند الطيران. والمراد إلى جنبك تحت العضد، دل على ذلك قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَخْرُجْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>السوء: الرداءة والقبح في كل شيء، فكني به عن البرص كما كنى عن العورة بالسوأة، وكان جذيمة صاحب الزباء أبرص فكنوا عنه بالأبرش. والبرص أبغض شيء إلى العرب. وبهم عنه نفرة عظيمة، وأسماعهم لاسمه مجاجة، فكان جديراً بأن يكنى عنه، ولا نرى أحسن ولا ألطف ولا أحز للمفاصل من كنايات القرآن وآدابه. يروي: أنه كان آدم فأخرج يده من مدرعته بيضاء لها شعاع كشعاع الشمس يعشي البصر.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَيْضآءَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ءَايَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حالان معاً. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنْ غَيْرِ سوا ءٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>(من) صلة ل (بيضاء)، كما تقول: ابيضت من غير سوء، وفي نصب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ءَايَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وجه آخر، وهو أن يكون بإضمار نحو: خذ، ودونك، وما أشبه ذلك. حذف لدلالة الكلام، وقد تعلق بهذا المحذوف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِنُرِيَكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي خذ هذه الآية أيضاً بعد قلب العصا حية لنريك بهاتين الآيتين بعض آياتنا الكبرى. أو لنريك بهما الكبرى من آياتنا. أو لنريك من آياتنا الكبرى فعلنا ذلك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:24-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-24">اذْهَبْ إِلَى فِرْعَوْنَ إِنَّهُ طَغَى</span><a class="vn" href="/quran/20/24" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:24"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-25">قَالَ رَبِّ اشْرَحْ لِي صَدْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/25" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:25"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-26">وَيَسِّرْ لِي أَمْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/26" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:26"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-27">وَاحْلُلْ عُقْدَةً مِنْ لِسَانِي</span><a class="vn" href="/quran/20/27" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:27"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-28">يَفْقَهُوا قَوْلِي</span><a class="vn" href="/quran/20/28" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:28"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-29">وَاجْعَلْ لِي وَزِيرًا مِنْ أَهْلِي</span><a class="vn" href="/quran/20/29" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:29"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-30">هَارُونَ أَخِي</span><a class="vn" href="/quran/20/30" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:30"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-31">اشْدُدْ بِهِ أَزْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/31" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:31"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-32">وَأَشْرِكْهُ فِي أَمْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/32" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:32"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-33">كَيْ نُسَبِّحَكَ كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/33" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:33"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-34">وَنَذْكُرَكَ كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/34" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:34"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-35">إِنَّكَ كُنْتَ بِنَا بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/35" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:35"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.dAw2J">لما أمره بالذهاب إلى فروعون الطاغي لعنه الله عرف أنه كلف أمراً عظيماً وخطباً جسيماً يحتاج معه إلى احتمال ما لا يحتمله إلا ذو جأش رابط وصدر فسيح، فاستوهب ربه أن يشرح صدره ويفسح قلبه، ويجعله حليماً حمولاً يستقبل ما عسى يرد عليه من الشدائد التي يذهب معها صبر الصابر بجميل الصبر وحسن الثبات، وأن يسهل عليه في الجملة أمره الذي هو خلافة الله في أرضه وما يصحبها من مزاولة معاظم الشؤون ومقاساة جلائل الخطوب.</p><p id="92.q695v">فإن قلت: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اشرح لِى صَدْرِى وَيَسِّرْ لى أَمْرِى (26)</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما جدواه والكلام بدونه مستتب؟ قلت: قد أبهم الكلام أولاً فقيل: اشرح لي ويسر لي، فعلم أن ثم مشروحاً وميسراً، ثم بين ورفع الإبهام بذكرهما، فكان آكد لطلب الشرح والتيسير لصدره وأمره، من أن يقول: اشرح صدري ويسر أمري على الإيضاح الساذج، لأنه تكرير للمعنى الواحد من طريقي الإجمال والتفصيل. عن ابن عباس: كان في لسانه رتة لما روي من حديث الجمرة ويروي: أن يده احترقت، وأن فرعون اجتهد في علاجها فلم تبرأ، ولما دعاه قال: إلى أي رب تدعوني؟ قال: إلى الذي أبرأ يدي وقد عجزت عنها.</span></p><p id="92.7mYQE">وعن بعضهم: إنما لم تبرأ يده لئلا يدخلها مع فرعون في قصعة واحدة فتنعقد بينهما حرمة المواكلة. واختلف في زوال العقدة بكمالها فقيل: ذهب بعضها وبقي بعضها، لقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَخِى هَرُونُ هُوَ أَفْصَحُ مِنّى لِسَاناً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/34">[القصص: 34]</a> وقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يَكَادُ يُبِينُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/43/52">[الزخرف: 52]</a> وكان في لسان الحسين بن علي رضي الله عنهما رتة فقال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«ورثَها منْ عمِهِ مِوسَى»</span><span class="orphaned-text">وقيل: زالت بكمالها لقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَدْ أُوتِيتَ سُؤْلَكَ ياموسى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/20/36">[طه: 36]</a> وفي تنكير العقدة- وإن لم يقل عقدة لساني-: أنه طلب حلّ بعضها إرادة أن يفهم عنه فهماً جيداً، ولم يطلب الفصاحة الكاملة، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّن لِّسَانِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صفة للعقدة كأنه قيل: عقدة من عقد لساني.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واجعل لي وزيراً من أهلي هارون أخي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الوزير من الوزر، لأنه يتجمل عن الملك أوزاره ومؤنه. أو من الوزر، لأن الملك يعتصم برأيه ويلجيء إليه في أموره. أو من المؤازرة وهي المعاونة. عن الأصمعي قال: وكان القياس أزيراً، فقلبت الهمزة إلى الواو، ووجه قلبها أنّ فعيلاً جاء في معنى مفاعل مجيئاً صالحاً، كقولهم: عشير وجليس وقعيد وخليل وصديق ونديم، فلما قلبت في أخيه قلبت فيه وحمل الشيء على نظيره ليس بعزيز، ونظراً إلى يوازر وأخواته، وإلى الموازرة.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَزِيراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هارون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مفعولاً قوله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واجعل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قدم ثانيهما على أولهما عناية بأمر الوزارة. أو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لّى وَزِيراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مفعولاه، وهارون عطف بيان للوزير.</span></p><p id="92.ZQ79E">و<span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَخِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في الوجهين بدل من هارون، وإن جعل عطف بيان آخر جاز وحسن. قرؤوا جميعاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اشدد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَشْرِكْهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على الدعاء. وابن عامر وحده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اشدُد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أُشركه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على الجواب. وفي مصحف ابن مسعود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أخي واشدد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعن أبيّ بن كعب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أشركه في أمري واشدد به أزري</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويجوز فيمن قرأ على لفظ الأمر: أن يجعل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَخِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مرفوعاً على الابتداء: و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اشدد بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خبره، ويوقف على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هارون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الأزر: القوّة. وأزره: قوّاه، أي: اجعله شريكي في الرسالة حتى نتعاون على عبادتك وذكرك، فإن التعاون- لأنه مهيج الرغبات- يتزايد به الخير ويتكاثر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّكَ كُنتَ بِنَا بَصِيراً (35)</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي عالماً بأحوالنا وبأن التعاضد مما يصلحنا، وأن هارون نعم المعين والشادّ لعضدي، بأنه أكبر مني سناً وأفصح لساناً.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-36">قَالَ قَدْ أُوتِيتَ سُؤْلَكَ يَا مُوسَى</span><a class="vn" href="/quran/20/36" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:36"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.JW4KN">السؤل: الطِّلبة، فعل بمعنى مفعول، كقولك: خبز، بمعنى مخبوز. وأكل، بمعنى مأكول.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:37-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-37">وَلَقَدْ مَنَنَّا عَلَيْكَ مَرَّةً أُخْرَى</span><a class="vn" href="/quran/20/37" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:37"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-38">إِذْ أَوْحَيْنَا إِلَى أُمِّكَ مَا يُوحَى</span><a class="vn" href="/quran/20/38" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:38"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-39">أَنِ اقْذِفِيهِ فِي التَّابُوتِ فَاقْذِفِيهِ فِي الْيَمِّ فَلْيُلْقِهِ الْيَمُّ بِالسَّاحِلِ يَأْخُذْهُ عَدُوٌّ لِي وَعَدُوٌّ لَهُ وَأَلْقَيْتُ عَلَيْكَ مَحَبَّةً مِنِّي وَلِتُصْنَعَ عَلَى عَيْنِي</span><a class="vn" href="/quran/20/39" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:39"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.QZ4ko">الوحي إلى أم موسى: إما أن يكون على لسان نبيّ في وقتها، كقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِذْ أَوْحَيْتُ إِلَى الحواريين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/5/111">[المائدة: 111]</a> أو يبعث إليها ملكا لا على وجه النبوة، كما بعث إلى مريم. أو يريها ذلك في المنام فتتنبه عليه أو يلهمها كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأوحى رَبُّكَ إلى النحل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/16/68">[النحل: 68]</a> أي أوحينا إليها أمراً لا سبيل إلى التوصل إليه ولا إلى العلم به إلا بالوحي، وفيه مصلحة دينية فوجب أن يوحي ولا يخلّ به، أي: هو مما يوحى لا محالة وهو أمر عظيم، مثله يحق بأن يوحي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هي المفسرة لأن الوحي بمعنى القول. القذف مستعمل في معنى الإلقاء والوضع. ومنه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَذَفَ فِي قُلُوبِهِمُ الرعب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/33/26">[الأحزاب: 26]</a> وكذلك الرمي قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">غُلاَمٌ رَمَاهُ اللَّهُ بِالْحُسْنِ يَافِعَا<br/></span></center><p/><p id="92.O73M0">أي حصل فيه الحسن ووضعه فيه، والضمائر كلها راجعة إلى موسى. ورجوع بعضها إليه وبعضها إلى التابوت: فيه هجنة، لما يؤدي إليه من تنافر النظم.</p><p id="92.KQJOA">فإن قلت: المقذوف في البحر هو التابوت، وكذلك الملقى إلى الساحل.</p><p id="92.bBGRx">قلت: ما ضرّك لو قلت: المقذوف والملقى هو موسى في جوف التابوت؟ حتى لا تفرق الضمائر فيتنافر عليك النظم الذي هو أم إعجاز القرآن والقانون الذي وقع عليه التحدّي، ومراعاته أهم ما يجب على المفسر. لما كانت مشيئة الله تعالى وإرادته أن لا تخطيء جرية ماء اليم الوصول به إلى الساحل وألقاه إليه، سلك في ذلك سبيل المجاز، وجعل اليم كأنه ذو تمييز، أمر بذلك ليطيع الأمر ويمتثل رسمه، فقيل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلْيُلْقِهِ اليم بالساحل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>روي أنها جعلت في التابوت قطناً محلوجاً، فوضعته فيه وجصصته وقيرته، ثم ألقته في اليم وكان يشرع منه إلى بستان فرعون نهر كبير، فبينا هو جالس على رأس بركة مع آسية إذا بالتابوت، فأمر به فأخرج ففتح، فإذا صبيّ أصبح الناس وجهاً، فأحبه عدوّ الله حباً شديداً لا يتمالك أن يصبر عنه. وظاهر اللفظ على أنّ البحر ألقاه بساحله وهو شاطئه: لأنّ الماء يسحله أي يقشره وقذف به ثمة فالتقط من الساحل، إلا أن يكون قد ألقاه اليم بموضع من الساحل فيه فوّهة نهر فرعون، ثم أدّاه النهر إلى حيث البركة وألقيت عليك محبة مني</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّنِّى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يخلو إما أن يتعلق بألقيت، فيكون المعنى على: أني أحببتك ومن أحبه الله أحبته القلوب. وإما أن يتعلق بمحذوف هو صفة لمحبة، أي: محبة حاصلة أو واقعة مني، قد ركزتها أنا في القلوب وزرعتها فيها، فلذلك أحبك فرعون وكل من أبصرك. روي: أنه كانت على وجهه مسحة جمال، وفي عينيه ملاحة، لا يكاد يصبر عنه من رآه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلِتُصْنَعَ على عينى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لتربى ويحسن إليك وأنا مراعيك وراقبك، كما يراعي الرجل الشيء بعينيه إذا اعتنى به، وتقول للصانع: اصنع هذا على عيني أنظر إليك لئلا تخالف به عن مرادي وبغيتي. ولتصنع: معطوف على علة مضمرة، مثل: ليتعطف عليك وترأم ونحوه. أو حذف معلله، أي: ولتصنع فعلت ذلك. وقريء:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولتصنع</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و(لتصنع)، بكسر اللام وسكونها. والجزم على أنه أمر وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولتصنع</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح التاء والنصب، أي: وليكون عملك وتصرفك على عين مني.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:40-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-40">إِذْ تَمْشِي أُخْتُكَ فَتَقُولُ هَلْ أَدُلُّكُمْ عَلَى مَنْ يَكْفُلُهُ فَرَجَعْنَاكَ إِلَى أُمِّكَ كَيْ تَقَرَّ عَيْنُهَا وَلَا تَحْزَنَ وَقَتَلْتَ نَفْسًا فَنَجَّيْنَاكَ مِنَ الْغَمِّ وَفَتَنَّاكَ فُتُونًا فَلَبِثْتَ سِنِينَ فِي أَهْلِ مَدْيَنَ ثُمَّ جِئْتَ عَلَى قَدَرٍ يَا مُوسَى</span><a class="vn" href="/quran/20/40" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:40"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-41">وَاصْطَنَعْتُكَ لِنَفْسِي</span><a class="vn" href="/quran/20/41" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:41"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.8woZ6">العامل في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذْ تمشى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>(ألقيت) أو (لتصنع) ويجوز أن يكون بدلاً من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذْ أَوْحَيْنَآ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فإن قلت: كيف يصح البدل والوقتان مختلفان متباعدان؟ قلت: كما يصح- وإن اتسع الوقت وتباعد طرفاه- أن يقول لك الرجل: لقيت فلاناً سنة كذا، فتقول: وأنا لقيته إذ ذاك. وربما لقيه هو في أوّلها وأنت في آخرها. يروى أن أخته واسمها مريم جاءت متعرّفة خبره، فصادفتهم يطلبون له مرضعة يقبل ثديها، وذلك أنه كان لا يقبل ثدي امرأة فقالت: هل أدلكم؟ فجاءت بالأمّ فقبل ثديها. ويروى أن آسية استوهبته من فرعون وتبنته، وهي التي أشفقت عليه وطلبت له المراضع.</span></p><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَتَلْتَ نَفْساً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هي نفس القبطي الذي استغاثه عليه الإسرائيلي. قتله وهو ابن اثنتي عشرة سنة: اغتمّ بسبب القتل خوفاً من عقاب الله ومن اقتصاص فرعون، فغفر الله له باستغفاره حين قال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَبّ إِنّى ظَلَمْتُ نَفْسِى فاغفر لِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/16">[القصص: 16]</a> ونجاه من فرعون أن ينشب فيه أظفاره حين هاجر به إلى مدين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فُتُوناً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يجوز أن يكون مصدراً على فعول في المتعدّي، كالثبور والشكور والكفور. وجمع فتن أو فتنة، على ترك الاعتداد بتاء التأنيث، كحجوز وبدور، في حجزة وبدرة: أي فتناك ضروباً من الفتن. سأل سعيد بن جبير بن عباس رضي الله عنه، فقال: خلصناك من محنة بعد محنة: ولد في عام كان يقتل فيه الولدان، فهذه فتنة يا ابن جبير. وألقته أمّه في البحر. وهمّ فرعون بقتله. وقتل قبطياً وأجر نفسه عشر سنين. وضلّ الطريق وتفرّقت غنمه في ليلة مظلمة، وكان يقول عند كل واحدة: فهذه فتنة يا ابن جبير، والفتنة: المحنة، وكل ما يشق على الإنسان وكل ما يبتلي الله به عباده: فتنة قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَنَبْلُوكُم بالشر والخير فِتْنَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/35">[الأنبياء: 35]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَدْيَنَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على ثماني مراحل من مصر.</span></p><p id="92.dYRq9">وعن وهب: أنه لبث عند شعيب ثمانياً وعشرين سنة، منها مهر ابنته، وقضى أوفى الأجلين <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثَمَّ جِئْتَ على قَدَرٍ يا موسى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي سبق في قضائي وقدري أن أكلمك وأستنبئك وفي وقت بعينه قد وقته لذلك، فما جئت إلا على ذلك القدر غير مستقدم ولا مستأخر. وقيل: على مقدار من الزمان يوحي فيه إلى الأنبياء، وهو رأس أربعين سنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واصطنعتك لِنَفْسِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. هذا تمثيل لما خوّله من منزلة التقريب والتكريم والتكليم. مثل حاله بحال من يراه بعض الملوك لجوامع خصال فيه وخصائص، أهلاً لئلا يكون أحد أقرب منزلة منه إليه، ولا ألطف محلاً، فيصطنعه بالكرامة والأثرة، ويستخلصه لنفسه، ولا يبصر ولا يسمع إلا بعينه وأذنه، ولا يأتمن على مكنون سره إلا سواء ضميره.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:42-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-42">اذْهَبْ أَنْتَ وَأَخُوكَ بِآَيَاتِي وَلَا تَنِيَا فِي ذِكْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/42" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:42"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-43">اذْهَبَا إِلَى فِرْعَوْنَ إِنَّهُ طَغَى</span><a class="vn" href="/quran/20/43" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:43"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-44">فَقُولَا لَهُ قَوْلًا لَيِّنًا لَعَلَّهُ يَتَذَكَّرُ أَوْ يَخْشَى</span><a class="vn" href="/quran/20/44" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:44"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.4b6MD">الونى. الفتور والتقصير. وقرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تنيا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بكسر حرف المضارعة للإتباع، أي: لا تنسياني ولا أزال منكما على ذكر حيثما تقلبتما، واتخذا ذكري جناحاً تصيران به مستمدين بذلك العون والتأييد مني، معتقدين أن أَمراً من الأمور لا يتمشى لأحد إلا بذكري. ويجوز أن يريد بالذكر تبليغ الرسالة، فإن الذكر يقع على سائر العبادات، وتبليغ الرسالة من أجلِّها وأعظمها، فكان جديراً بأن يطلق عليه اسم الذكر. روي: أن الله تعالى أوحى إلى هارون وهو بمصر أن يتلقى موسى. وقيل: سمع بمقبله. وقيل: ألهم ذلك. قرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لينا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتخفيف والقول اللين. نحو قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هَل لَّكَ إلى أَن تزكى وَأَهْدِيَكَ إلى رَبّكَ فتخشى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/79/18">[النازعات: 18]</a> لأنّ ظاهره الاستفهام والمشورة، وعرض ما فيه من الفوز العظيم. وقيل: عداه شباباً لا يهرم بعده، وملكاً لا ينزع منه إلا بالموت، وأن تبقى له لذة المطعم والمشرب والمنكح إلى حين موته. وقيل: لا تجبهاه بما يكره، وألطفاً له في القول، لما له من حق تربية موسى عليه الصلاة والسلام، ولما ثبت له من مثل حق الأبّوة. وقيل: كنياه وهو من ذوي الكنى الثلاث: أبو العباس، وأبو الوليد، وأبو مرّة والترجي لهما، أي: اذهبا على رجائكما وطمعكما، وباشرا الأمر مباشرة من يرجو ويطمع أن يثمر عمله ولا يخيب سعيه. فهو يجتهد بطوقه، ويحتشد بأقصى وسعه. وجدوى إرسالهما إليه مع العلم بأن لن يؤمن إلزام الحجة وقطع المعذرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَوْ أَنَّآ أهلكناهم بِعَذَابٍ مِّن قَبْلِهِ لَقَالُواْ رَبَّنَا لَوْلآ أَرْسَلْتَ إِلَيْنَا رَسُولاً فَنَتَّبِعَ ءاياتك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/20/134">[طه: 134]</a> أي: يتذكر ويتأمّل فيبذل النصفة من نفسه والإذعان للحق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوْ يخشى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أن يكون الأمر كما تصفان، فيجرّه إنكاره إلى الهلكة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-45">قَالَا رَبَّنَا إِنَّنَا نَخَافُ أَنْ يَفْرُطَ عَلَيْنَا أَوْ أَنْ يَطْغَى</span><a class="vn" href="/quran/20/45" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:45"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.A5J2N">فرط: سبق وتقدّم. ومنه الفارط: الذي يتقدّم الواردة. وفرس فرط: يسبق الخيل، أي: نخاف أن يعجل علينا بالعقوبة ويبادرنا بها. وقرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يفرط</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من أفرطه غيره إذا حمله على العجلة. خافا أن يحمله حامل على المعاجلة بالعقاب من شيطان، أو من جبروته واستكباره وادّعائه بالربوبية. أو من حبه الرياسة، أو من قومه القبط المتمرّدين الذين حكى عنهم ربّ العزّة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَالَ الملا مِن قَوْمِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/60">[الأعراف: 60]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَالَ الملأ مِن قَوْمِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/23/33">[المؤمنون: 33]</a> وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يفرط</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من الإفراط في الأذية، أي: نخاف أن يحول بيننا وبين تبليغ الرسالة بالمعاجلة. أو يجاوز الحدّ في معاقبتنا إن لم يعاجل، بناء على ما عرفا وجرّبا من شرارته وعتوّه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوْ أَن يطغى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتخطي إلى أن يقول فيك ما لا ينبغي، لجرأته عليك وقسوة قلبه. وفي المجيء به هكذا على الإطلاق وعلى سبيل الرمز: باب من حسن الأدب وتحاش عن التفوّه بالعظيمة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:46-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-46">قَالَ لَا تَخَافَا إِنَّنِي مَعَكُمَا أَسْمَعُ وَأَرَى</span><a class="vn" href="/quran/20/46" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:46"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-47">فَأْتِيَاهُ فَقُولَا إِنَّا رَسُولَا رَبِّكَ فَأَرْسِلْ مَعَنَا بَنِي إِسْرَائِيلَ وَلَا تُعَذِّبْهُمْ قَدْ جِئْنَاكَ بِآَيَةٍ مِنْ رَبِّكَ وَالسَّلَامُ عَلَى مَنِ اتَّبَعَ الْهُدَى</span><a class="vn" href="/quran/20/47" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:47"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-48">إِنَّا قَدْ أُوحِيَ إِلَيْنَا أَنَّ الْعَذَابَ عَلَى مَنْ كَذَّبَ وَتَوَلَّى</span><a class="vn" href="/quran/20/48" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:48"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَعَكُمَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي حافظكما وناصركما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَسْمَعُ وأرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما يجري بينكما وبينه من قول وفعل، فأفعل ما يوجبه حفظي ونصرتي لكما، فجائز أن يقدّر أقوالكم وأفعالكم، وجائز أن لا يقدّر شيء، وكأنه قيل: أنا حافظ لكما وناصر سامع مبصر. وإذا كان الحافظ والناصر كذلك، تمّ الحفظ وصحت النصرة، وذهبت المبالاة بالعدوّ. كانت بنو إسرائيل في ملكة فرعون والقبط، يعذبونهم بتكليف الأعمال الصعبة: من الحفر والبناء ونقل الحجارة، والسخرة في كل شيء، مع قتل الولدان، واستخدام النساء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَدْ جئناك بِئَايَةٍ مّن رَّبِّكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جملة جارية من الجملة الأولى وهي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّا رَسُولاَ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مجرى البيان والتفسير، لأنّ دعوى الرسالة لاتثبت إلا ببينتها التي هي المجيء بالآية، إنما وحد قوله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بآية</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولم يثن ومعه آيتان: لأنّ المراد في هذا الموضع تثبيت الدعوى ببرهانها، فكأنه قال: قد جئناك بمعجزة وبرهان وحجة على ما ادعيناه من الرسالة، وكذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَدْ جِئْتُكُمْ بِبَيّنَةٍ مّن رَّبّكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/105">[الأعراف: 105]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فأت بآية إن كنت من الصادقين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/26/154">[الشعراء: 154]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوْ لَوْ جِئْتُكَ بِشَيء مُّبِينٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/26/30">[الشعراء: 30]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والسلام على من أتبع الهدى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يريد: وسلام الملائكة الذين هم خزنة الجنة على المهتدين، وتوبيخ خزنة النار والعذاب على المكذبين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:49-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-49">قَالَ فَمَنْ رَبُّكُمَا يَا مُوسَى</span><a class="vn" href="/quran/20/49" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:49"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-50">قَالَ رَبُّنَا الَّذِي أَعْطَى كُلَّ شَيْءٍ خَلْقَهُ ثُمَّ هَدَى</span><a class="vn" href="/quran/20/50" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:50"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.MpjOA">خاطب الاثنين، ووجه النداء إلى أحدهما وهو موسى؛ لأنه الأصل في النبوّة، وهارون وزيره وتابعه. ويحتمل أن يحمله خبثه ودعارته على استدعاء كلام موسى دون كلام أخيه. لما عرف من فصاحة هارون والرتة في لسان موسى. ويدل عليه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أم أنا خير من هذا الذى هو مهين ولا يكاد يبين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/43/52">[الزخرف: 52]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خَلَقَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أول مفعولي أعطى، أي: أعطى خليقته كل شيء يحتاجون إليه ويرتفقون به. أو ثانيهما، أي: أعطى كل شيء صورته وشكله الذي يطابق المنفعة المنوطة به، كما أعطى العين الهيئة التي تطابق الإبصار، والأذن الشكل الذي يوافق الاستماع، وكذلك الأنف واليد والرجل واللسان: كل واحد منها مطابق لما علق به من المنفعة، غير ناب عنه. أو أعطى كل حيوان نظيره في الخلق والصورة، حيث جعل الحصان والحِجر. زوجين، والبعير والناقة، والرجل والمرأة، فلم يزاوج منها شيئاً غير جنسه وما هو على خلاف خلقه. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خَلَقَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صفة للمضاف أو للمضاف إليه، أي: كل شيء خلقه الله لم يخله من عطائه وإنعامه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثُمَّ هدى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي عرف كيف يرتفق بما أعطى، وكيف يتوصل إليه. ولله درّ هذا الجواب ما أخصره وما أجمعه، وما أبينه لمن ألقى الذهن ونظر بعين الإنصاف وكان طالباً للحق.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:51-54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-51">قَالَ فَمَا بَالُ الْقُرُونِ الْأُولَى</span><a class="vn" href="/quran/20/51" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:51"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-52">قَالَ عِلْمُهَا عِنْدَ رَبِّي فِي كِتَابٍ لَا يَضِلُّ رَبِّي وَلَا يَنْسَى</span><a class="vn" href="/quran/20/52" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:52"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-53">الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ مَهْدًا وَسَلَكَ لَكُمْ فِيهَا سُبُلًا وَأَنْزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَخْرَجْنَا بِهِ أَزْوَاجًا مِنْ نَبَاتٍ شَتَّى</span><a class="vn" href="/quran/20/53" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:53"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-54">كُلُوا وَارْعَوْا أَنْعَامَكُمْ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِأُولِي النُّهَى</span><a class="vn" href="/quran/20/54" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:54"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.lxLBQ">سأله عن حال من تقدم وخلا من القرون، وعن شقاء من شقي منهم وسعادة من سعد، فأجابه بأنّ هذا سؤال عن الغيب، وقد استأثر الله به لا يعلمه إلا هو، وما أنا إلا عبد مثلك لا أعلم منه إلا ما أخبرني به علام الغيوب، وعلم أحوال القرون مكتوب عند الله في اللوح المحفوظ، لا يجوز على الله أن يخطيء شيئاً أو ينساه. يقال: ضللت الشيء إذا أخطأته في مكانه فلم تهتد له، كقولك: ضللت الطريق والمنزل. وقرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يضل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من أضله إذا ضيعه.</span></p><p id="92.JReag">وعن ابن عباس: لا يترك من كفر به حتى ينتقم منه، ولا يترك من وحده حتى يجازيه. ويجوز أن يكون فرعون قد نازعه في إحاطة الله بكل شيء وتبينه لكل معلوم، فتعنت، وقال: ما تقول في سوالف القرون، وتمادي كثرتهم، وتباعد أطراف عددهم، كيف أحاط بهم وبأجزائهم وجواهرهم؟ فأجاب بأنّ كل كائن محيط به علمه، وهو مثبت عنده في كتاب، ولا يجوز عليه الخطأ والنسيان، كما يجوزان عليك أيها العبد الذليل والبشر الضئيل، أي: لا يضلّ كما تضل أنت، ولا ينسى كما تنسى يا مدعي الربوبية بالجهل والوقاحة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذى جَعَلَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مرفوع صفة لربي. أو خبر مبتدأ محذوف أو منصوب على المدح، وهذا من مظانه ومجازه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَهْداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قراءة أهل الكوفة، أي: مهدها مهداً. أو يتمهدونها فهي لهم كالمهد وهو ما يمهد للصبي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَسَلَكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا سَلَكَكُمْ فِي سَقَرَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/74/42">[المدثر: 42]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَلَكْنَاهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/26/200">[الشعراء: 200]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نَسْلُكُهُ فِي قُلُوبِ المجرمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/15/12">[الحجر: 12]</a> أي حصل لكم فيها سبلاً ووسطها بين الجبال والأودية والبراري</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأَخْرَجْنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>انتقل فيه من لفظ الغيبة إلى لفظ المتكلم المطاع، لما ذكرت من الافتنان والإيذان بأنه مطاع تنقاد الأشياء المختلفة لأمره، وتذعن الأجناس المتفاوتة لمشيئته، لا يمتنع شيء عن إرادته. ومثله قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُوَ الذى أَنزَلَ مِنَ السماء مَاء فَأَخْرَجْنَا بِهِ نَبَاتَ كُلّ شَيْء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/6/99">[الأنعام: 99]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ أَنَّ الله أنَزَلَ مِنَ السماء مَاء فَأَخْرَجْنَا بِهِ ثَمَرَاتٍ مُّخْتَلِفاً أَلْوَانُهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/35/27">[فاطر: 27]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمَّنْ خَلَقْنَا السماوات والارض وَأَنزَلَ لَكُمْ مّنَ السماء مآء فَأَنبَتْنَا بِهِ حَدَائِقَ ذَاتَ بَهْجَةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/27/60">[النمل: 60]</a> وفيه تخصيص أيضاً بأنا نحن نقدر على مثل هذا، ولا يدخل تحت قدرة أحد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أزواجا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أصنافاً، سميت بذلك لأنها مزدوجة ومقترنة بعضها مع بعض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">شتى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صفة للأزواج، جمع شتيت، كمريض ومرضى. ويجوز أن يكون صفة للنبات. والنبات مصدر سمي به النابت كما سمي بالنبت، فاستوى فيه الواحد والجمع، يعني أنها شتى مختلفة النفع والطعم واللون والرائحة والشكل، بعضها يصلح للناس وبعضها للبهائم. قالوا: من نعمته عزّ وعلا أن أرزاق العباد إنما تحصل بعمل الأنعام. وقد جعل الله علفها مما يفضل عن حاجتهم ولا يقدرون على أكله، أي قائلين:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كُلُواْ وارعوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حال من الضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأَخْرَجْنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>المعنى: أخرجنا أصناف النبات آذنين في الانتفاع بها، مبيحين أن تأكلوا بعضها وتعلفوا بعضها.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-55">مِنْهَا خَلَقْنَاكُمْ وَفِيهَا نُعِيدُكُمْ وَمِنْهَا نُخْرِجُكُمْ تَارَةً أُخْرَى</span><a class="vn" href="/quran/20/55" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:55"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.PWL0V">أراد بخلقهم من الأرض خلق أصلهم هو آدم عليه السلام منها. وقيل: إنّ الملك لينطلق فيأخذ من تربة المكان الذي يدفن فيه فيبدّدها على النطفة فيخلق من التراب والنطفة معاً. وأراد بإخراجهم منها أنه يؤلف أجزاءهم المتفرقة المختلطة بالتراب، ويردّهم كما كانوا أحياء، ويخرجهم إلى المحشر <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَخْرُجُونَ مِنَ الأجداث سِرَاعاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/70/43">[المعارج: 43]</a> عدّد الله عليهم ما علق بالأرض من مرافقهم، حيث جعلها لهم فراشاً ومهاداً يتقبلون عليها، وسوّى لهم فيها مسالك يتردّدون فيها كيف شاؤوا، وأنبت فيها أصناف النبات التي منها أقواتهم وعلوفات بهائمهم، وهي أصلهم الذي منه تفرعوا، وأمهم التي منها ولدوا، ثم هي كفاتهم إذا ماتوا ومن ثم قال رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«تمسّحوا بالأرضِ فإنّها بِكُمْ برّةٌ»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-56">وَلَقَدْ أَرَيْنَاهُ آَيَاتِنَا كُلَّهَا فَكَذَّبَ وَأَبَى</span><a class="vn" href="/quran/20/56" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:56"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أريناه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بصرناه أو عرفناه صحتها ويقناه بها. وإنما كذب لظلمه، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَجَحَدُواْ بِهَا واستيقنتها أَنفُسُهُمْ ظُلْماً وَعُلُوّاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/27/14">[النمل: 14]</a> وقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَقَدْ عَلِمْتَ مَا أَنزَلَ هَؤُلاء إِلاَّ رَبُّ السماوات والأرض بَصَائِرَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/17/102">[الإسراء: 102]</a> وفي قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كُلَّهَا فَكَذَّبَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وجهان، أحدهما: أن يحذي بهذا التعريف الإضافي حذو التعريف باللام لو قيل الآيات كلها، أعني أنها كانت لا تعطي إلا تعريف العهد، والإشارة إلى الآيات المعلومة التي هي تسع الآيات المختصة بموسى عليه السلام: العصا، واليد، وفلق البحر، والحجر، والجراد، والقمل، والضفادع، والدم، ونتق الجبل.</span></p><p id="92.oNjKb">والثاني: أن يكون موسى قد أراه آياته وعدّد عليه ما أوتيه غيره من الأنبياء من آياتهم ومعجزاتهم، وهو نبيّ صادق لا فرق بين ما يخبر عنه وبين ما يشاهد به، فكذبها جميعاً <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأبى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أن يقبل شيئاً منها. وقيل: فكذب الآيات وأبى قبول الحق.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-57">قَالَ أَجِئْتَنَا لِتُخْرِجَنَا مِنْ أَرْضِنَا بِسِحْرِكَ يَا مُوسَى</span><a class="vn" href="/quran/20/57" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:57"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.gazdy">يلوح من جيب قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَجِئْتَنَا لِتُخْرِجَنَا مِنْ أَرْضِنَا بِسِحْرِكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أن فرائصه كانت ترعد خوفاً مما جاء به موسى عليه السلام، لعلمه وإيقانه أنه على الحق، وأن المحق لو أراد قود الجبال لانقادت وأن مثله لا يخذل ولا يقل ناصره، وأنه غالبه على ملكه لا محالة. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِسِحْرِكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تعلل وتحير وإلا فكيف يخفى عليه أن ساحراً لا يقدر أن يخرج ملكاً مثله من أرضه ويغلبه على ملكه بالسحر؟.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:58-60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-58">فَلَنَأْتِيَنَّكَ بِسِحْرٍ مِثْلِهِ فَاجْعَلْ بَيْنَنَا وَبَيْنَكَ مَوْعِدًا لَا نُخْلِفُهُ نَحْنُ وَلَا أَنْتَ مَكَانًا سُوًى</span><a class="vn" href="/quran/20/58" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:58"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-59">قَالَ مَوْعِدُكُمْ يَوْمُ الزِّينَةِ وَأَنْ يُحْشَرَ النَّاسُ ضُحًى</span><a class="vn" href="/quran/20/59" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:59"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-60">فَتَوَلَّى فِرْعَوْنُ فَجَمَعَ كَيْدَهُ ثُمَّ أَتَى</span><a class="vn" href="/quran/20/60" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:60"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.XMel4">لا يخلو الموعد في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاجعل بَيْنَنَا وَبَيْنَكَ مَوْعِداً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من أن يجعل زماناً أو مكاناً أو مصدراً. فإن جعلته زماناً نظراً في أن قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَوْعِدُكُمْ يَوْمُ الزينة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مطابق له، لزمك شيئان أن تجعل الزمان مخلفاً، وأن يعضل عليك ناصب مكاناً: وإن جعلته مكاناً لقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَكَاناً سُوًى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لزمك. أيضاً أن توقع الإخلاف على المكان، وأن لا يطابق قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَوْعِدُكُمْ يَوْمُ الزينة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقراءة الحسن غير مطابقة له مكاناً وزمانا جميعاً، لأنه قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمُ الزينة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنصب، فبقي أن يجعل مصدراً بمعنى الوعد، ويقدر مضاف محذوف، أي: مكان موعد، ويجعل الضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نُخْلِفُهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للموعد و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَكَاناً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بدل من المكان المحذوف.</span></p><p id="92.beb3Q">فإن قلت: فكيف طابقه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَوْعِدُكُمْ يَوْمُ الزينة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولا بد من أن تجعله زماناً، والسؤال واقع عن المكان لاعن الزمان؟ قلت: هو مطابق معنى وإن لم يطابق لفظاً، لأنهم لابد لهم من أن يجتمعوا يوم الزينة في مكان بعينه، مشتهر باجتماعهم فيه في ذلك اليوم، فبذكر الزمان علم المكان. وأما قراءة الحسن فالموعد فيها مصدر لا غير. والمعنى: إنجاز وعدكم يوم الزينة. وطباق هذا أيضاً من طريق المعنى. ويجوز أن لا يقدر مضاف محذوف، ويكون المعنى: اجعل بيننا وبينك وعدا لا نخلفه.</span></p><p id="92.vGoV1">فإن قلت: فيم ينتصب مكاناً؟ قلت: بالمصدر. أو بفعل يدل عليه المصدر.</p><p id="92.X7one">فإن قلت: فكيف يطابقه الجواب؟ قلت: أما على قراءة الحسن فظاهر. وأما على قراءة العامة فعلى تقدير: وعدكم وعد يوم الزينة. ويجوز على قراءة الحسن أن يكون <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">موعدكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مبتدأ، بمعنى الوقت. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ضُحًى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خبره، على نية التعريف فيه لأنه ضحى ذلك اليوم بعينه.</span></p><p id="92.O2KYN">وقيل في يوم الزينة: يوم عاشوراء، ويوم النّيروز، ويوم عيد كان لهم في كل عام، ويوم كانوا يتخذون فيه سوقاً ويتزينون ذلك اليوم. قرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نخلفه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع على الوصف للموعد. وبالجزم على جواب الأمر. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سوى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وسوى، بالكسر والضم، ومنوّناً وغير منوّن. ومعناه: منصفاً بيننا وبينك عن مجاهد، وهو من الاستواء؛ لأنّ المسافة من الوسط إلى الطرفين مستوية لا تفاوت فيها. ومن لم ينوّن فوجهه أن يجري الوصل مجرى الوقف. قرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأن تحشر الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتاء والياء. يريد: وأن تحشر يا فرعون. وأن يحشر اليوم. ويجوز أن يكون فيه ضمير فرعون ذكره بلفظ الغيبة إما على العادة التي يخاطب بها الملوك، أو خاطب القوم بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَوْعِدُكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وجعل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُحْشَرُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لفرعون. ومحل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَن يُحْشَرَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الرفع أو الجرّ، عطفاً على اليوم أو الزينة: وإنما واعدهم ذلك اليوم ليكون علوّ كلمة الله وظهور دينه وكبت الكافر، وزهوق الباطل على رؤوس الأشهاد وفي المجمع الغاصّ لتقوى رغبة من رغب في اتباع الحق، ويكلّ حدّ المبطلين وأشياعهم، ويكثر المحدث بذلك الأمر العلم في كل بدو وحضر، ويشيع في جميع أهل الوبر والمدر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-61">قَالَ لَهُمْ مُوسَى وَيْلَكُمْ لَا تَفْتَرُوا عَلَى اللَّهِ كَذِبًا فَيُسْحِتَكُمْ بِعَذَابٍ وَقَدْ خَابَ مَنِ افْتَرَى</span><a class="vn" href="/quran/20/61" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:61"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ تَفْتَرُواْ عَلَى الله كَذِباً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي لا تدعو آياته ومعجزاته سحراً قرئ (فَيُسْحِتَكُم) والسحت لغة أهل الحجاز. والإسحات: لغة أهل نجد وبني تميم. ومنه قول الفرزدق:</span></p><p/><center><span class="manzoma">...... إلاَّ مُسْحِتَاً أوْ مُجَلّفُ<br/></span></center><p/><p id="92.8dONB">في بيت لا تزال الركب تصطكّ في تسوية إعرابه.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:62-64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-62">فَتَنَازَعُوا أَمْرَهُمْ بَيْنَهُمْ وَأَسَرُّوا النَّجْوَى</span><a class="vn" href="/quran/20/62" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:62"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-63">قَالُوا إِنْ هَذَانِ لَسَاحِرَانِ يُرِيدَانِ أَنْ يُخْرِجَاكُمْ مِنْ أَرْضِكُمْ بِسِحْرِهِمَا وَيَذْهَبَا بِطَرِيقَتِكُمُ الْمُثْلَى</span><a class="vn" href="/quran/20/63" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:63"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-64">فَأَجْمِعُوا كَيْدَكُمْ ثُمَّ ائْتُوا صَفًّا وَقَدْ أَفْلَحَ الْيَوْمَ مَنِ اسْتَعْلَى</span><a class="vn" href="/quran/20/64" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:64"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.X1E5d">عن ابن عباس: إن نجواهم: إن غلبنا موسى اتبعناه.</p><p id="92.5DNmG">وعن قتادة: إن كان ساحراً فسنغلبه وإن كان من السماء فله أمر.</p><p id="92.d68Og">وعن وهب لما قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيْلَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الآية قالوا: ما هذا بقول ساحر. والظاهر أنهم تشاوروا في السر وتجاذبوا أهداب القول، ثم قالوا: إن هذان لساحران. فكانت نجواهم في تلفيق هذا الكلام وتزويره، خوفاً من غلبتهما، وتثبيطاً للناس عن اتباعهما. قرأ أبو عمرو:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن هذين لساحران</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على الجهة الظاهرة المكشوفة. وابن كثير وحفص</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنْ هذان لساحران</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على قولك: إنْ زيد لمنطلق. واللام هي الفارقة بين إن النافية والمخففة من الثقيلة.</span></p><p id="92.lKlNj">وقرأ أبيّ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن ذان إلا ساحران</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرأ ابن مسعود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أن هذان ساحران</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح أن وبغير لام، بدل من النجوى.</span></p><p id="92.Z26pw">وقيل في القراءة المشهورة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنْ هاذان لساحران</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هي لغة بلحرث بن كعب، جعلوا الاسم المثنى نحو الأسماء التي آخرها ألف، كعصا وسعدى، فلم يقلبوها ياء في الجر والنصب. وقال بعضهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمعنى نعم. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لسا حرا نِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خبر مبتدأ محذوف، واللام داخلة على الجملة تقديره: لهما ساحران. وقد أعجب به أبو إسحاق سموا مذهبهم الطريقة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">المثلى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والسنة الفضلى، وكل حزب بما لديهم فرحون. وقيل: أرادوا أهل طريقتهم المثلى، وهم بنو إسرائيل، لقول موسى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأَرْسِلْ مَعَنَا بنى إسرا ءيلَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الطريقة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اسم لوجوه الناس وأشرافهم الذين هم قدوة لغيرهم. يقال: هم طريقة قومهم. ويقال للواحد أيضاً: هو طريقة قومه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأَجْمِعُواْ كَيْدَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعضده قوله: (فجمع كيده) وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأَجْمِعُواْ كَيْدَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي أزمعوه واجعلوه مجمعاً عليه، حتى لا تختلفوا ولا يخلف عنه واحد منكم، كالمسألة المجمع عليها. أمروا بأن يأتوا صفاً لأنه أهيب في صدور الرائين.</span></p><p id="92.d7R4G">وروي: أنهم كانوا سبعين ألفاً مع كل واحد منهم حبل وعصا وقد أقبلوا إقبالة واحدة.</p><p id="92.7kJa0">وعن أبي عبيدة أنه فسر الصف بالمصلى، لأن الناس يجتمعون فيه لعيدهم وصلاتهم مصطفين. ووجه صحته أن يقع علماً لمصلى بعينه، فأمروا بأن يأتوه أو يراد. ائتوا مصلى من المصليات <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَدْ أَفْلَحَ اليوم مَنِ استعلى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اعتراض. يعني: وقد فاز من غلب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:65-66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-65">قَالُوا يَا مُوسَى إِمَّا أَنْ تُلْقِيَ وَإِمَّا أَنْ نَكُونَ أَوَّلَ مَنْ أَلْقَى</span><a class="vn" href="/quran/20/65" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:65"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-66">قَالَ بَلْ أَلْقُوا فَإِذَا حِبَالُهُمْ وَعِصِيُّهُمْ يُخَيَّلُ إِلَيْهِ مِنْ سِحْرِهِمْ أَنَّهَا تَسْعَى</span><a class="vn" href="/quran/20/66" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:66"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مع ما بعده إما منصوب بفعل مضمر. أو مرفوع بأنه خبر مبتدإ محذوف. معناه: اختر أحد الأمرين؛ أو الأمر إلقاؤك أو إلقاؤنا. وهذا التخيير منهم استعمال أدب حسن معه، وتواضع له وخفض جناح، وتنبيه على إعطائهم النصفة من أنفسهم، وكأن الله عزّ وعلا ألهمهم ذلك، وعلم موسى صلوات الله عليه اختيار إلقائهم أولاً، مع ما فيه من مقابلة أدب بأدب، حتى يبرزوا ما معهم من مكايد السحر. ويستنفدوا أقصى طوقهم، ومجهودهم، فإذا فعلوا: أظهر الله سلطانه وقذف بالحق على الباطل فدمغه، وسلط المعجزة على السحر فمحقته، وكانت آية نيرة للناظرين، وعبرة بينة للمعتبرين. يقال في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هذه: إذا المفاجأة والتحقيق فيها أنها إذا الكائنة بمعنى الوقت، الطالبة ناصباً لها وجملة تضاف إليها، خصت في بعض المواضع بأن يكون ناصبها فعلاً مخصوصاً وهو فعل المفاجأة والجملة ابتدائية لا غير، فتقدير قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِذَا حِبَالُهُمْ وَعِصِيُّهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ففاجأ موسى وقت تخييل سعي حبالهم وعصيهم. وهذا تمثيل. والمعنى: على مفاجأته حبالهم وعصيهم مخيلة إليه السعي. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عُصيهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالضم وهو الأصل بالكسر إتباع ونحوه: دُليّ ودِليّ، وقُسِيّ وقِسِيّ وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تخيل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على إسناده إلى ضمير الحبال والعصي وإبدال قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنَّهَا تسعى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من الضمير بدل الاشتمال، كقولك: أعجبني زيد كرمه، وتخيل على كون الحبال والعصي مخيلة سعيها. وتخيل. بمعنى تتخيل. وطريقه طريق تخيل. ونخيل: على أنّ الله تعالى هو المخيل للمحنة والابتلاء. يروى: أنهم لطخوها بالزئبق، فلما ضربت عليها الشمس اضطربت واهتزت. فخيلت ذلك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:67-69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-67">فَأَوْجَسَ فِي نَفْسِهِ خِيفَةً مُوسَى</span><a class="vn" href="/quran/20/67" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:67"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-68">قُلْنَا لَا تَخَفْ إِنَّكَ أَنْتَ الْأَعْلَى</span><a class="vn" href="/quran/20/68" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:68"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-69">وَأَلْقِ مَا فِي يَمِينِكَ تَلْقَفْ مَا صَنَعُوا إِنَّمَا صَنَعُوا كَيْدُ سَاحِرٍ وَلَا يُفْلِحُ السَّاحِرُ حَيْثُ أَتَى</span><a class="vn" href="/quran/20/69" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:69"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.qvMVX">إيجاس الخوف: إضمار شيء منه، وكذلك توجس الصوت: تسمع نبأة يسيرة منه، وكان ذلك لطبع الجبلة البشرية، وأنه لا يكاد يمكن الخلوّ من مثله. وقيل: خاف أن يخالج الناس شك فلا يتبعوه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّكَ أَنتَ الأعلى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيه تقرير لغلبته وقهره، وتوكيد بالاستئناف وبكلمة التشديد وبتكرير الضمير وبلام التعريف وبلفظ العلوّ وهو الغلبة الظاهرة وبالتفضيل. وقوله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا فِي يَمِينِكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولم يقل عصاك: جائز أن يكون تصغيراً لها، أي: لا تبال بكثرة حبالهم وعصيهم، وألق العويد الفرد الصغير الجرم الذي في يمينك، فإنه بقدرة الله يتلقفها على وحدته وكثرتها، وصغره وعظمها، وجائز أن يكون تعظيماً لها أي: لا تحتفل بهذه الأجرام الكبيرة الكثيرة، فإن في يمينك شيئاًأعظم منها كلها، وهذه على كثرتها أقل شيء وأنزره عنده، فألقه يتلقفها بإذن الله ويمحقها. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَلْقَفْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع على الاستئناف أو على الحال، أي: ألقها متلقفة وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تلقف</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتخفيف.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صَنَعُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هاهنا بمعنى زوّروا وافتعلوا كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَلْقَفُ مَا يَأْفِكُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/117">[الأعراف: 117]</a> قرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَيْدُ سا حِرٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع والنصب. فمن رفع فعلى أنّ (ما) موصولة. ومن نصب فعلى أنها كافة. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كيد سحر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمعنى: ذي سحر، أو ذوي سحر. أو هم لتوغلهم في سحرهم كأنهم السحر بعينه وبذاته. أو بين الكيد، لأنه يكون سحراً وغير سحر، كما تبين المائة بدرهم. ونحوه: علم فقه، وعلم نحو.</span></p><p id="92.11OgX">فإن قلت: لم وحد ساحر ولم يجمع؟ قلت: لأنّ القصد في هذا الكلام إلى معنى الجنسية، لا إلى معنى العدد، فلو جمع، لخيل أنّ المقصود هو العدد. ألا ترى إلى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يُفْلِحُ الساحر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي هذا الجنس.</span></p><p id="92.L8DgR">فإن قلت: فلم نكر أولاً وعرف ثانياً؟ قلت: إنما نكر من أجل تنكير المضاف، لا من أجل تنكيره في نفسه كقول العَجَّاج:</p><p/><center><span class="manzoma">في سَعْي دُنْيَا طَالَمَا قَدْ مَدَّتْ<br/></span></center><p/><p id="92.xdlO9">وفي حديث عمر رضي الله عنه: لا في أمر دنيا ولا في أمر آخرة المراد تنكير الأمر، كأنه قيل: إن ما صنعوا كيد سحري. وفي سعي دنيوي. وأمر دنيوي وأخروي <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَيْثُ أتى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كقولهم: حيث سير، وأية سلك، وأينما كان.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-70">فَأُلْقِيَ السَّحَرَةُ سُجَّدًا قَالُوا آَمَنَّا بِرَبِّ هَارُونَ وَمُوسَى</span><a class="vn" href="/quran/20/70" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:70"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.d5O67">سبحان الله ما أعجب أمرهم. قد ألقوا حبالهم وعصيهم للكفر والجحود ثم ألقوا رؤوسهم بعد ساعة للشكر والسجود، فما أعظم الفرق بين الإلقاءين وروي: أنهم لم يرفعوا رؤوسهم حتى رأو الجنة والنار ورأوا ثواب أهلها.</p><p id="92.9n0v8">وعن عكرمة: لما خرّوا سجداً أراهم الله في سجودهم منازلهم التي يصيرون إليها في الجنة.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-71">قَالَ آَمَنْتُمْ لَهُ قَبْلَ أَنْ آَذَنَ لَكُمْ إِنَّهُ لَكَبِيرُكُمُ الَّذِي عَلَّمَكُمُ السِّحْرَ فَلَأُقَطِّعَنَّ أَيْدِيَكُمْ وَأَرْجُلَكُمْ مِنْ خِلَافٍ وَلَأُصَلِّبَنَّكُمْ فِي جُذُوعِ النَّخْلِ وَلَتَعْلَمُنَّ أَيُّنَا أَشَدُّ عَذَابًا وَأَبْقَى</span><a class="vn" href="/quran/20/71" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:71"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَكَبِيرُكُمُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لعظيمكم، يريد: أنه أسحرهم وأعلاهم درجة في صناعتهم. أو لمعلمكم، من قول أهل مكة للمعلم: أمرني كبيري، وقال لي كبيري: كذا يريدون معلمهم وأستاذهم في القرآن وفي كل شيء. قرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فلأقطعنّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولأصلبن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتخفيف والقطع من خلاف: أن تقطع اليد اليمنى والرجل اليسرى؛ لأنّ كل واحد من العضوين خالف الآخر، بأن هذا يد وذاك رجل، وهذا يمين وذاك شمال. و (من) لابتداء الغاية؛ لأن القطع مبتدأ وناشيء من مخالفة العضو العضو، لا من وفاقه إياه. ومحل الجار والمجرور النصب على الحال، أي: لأقطعنها مختلفات؛ لأنها إذا خالف بعضها بعضاً فقد اتصفت بالاختلاف. شبه تمكن المصلوب في الجذع بتمكن الشيء الموعى في وعائه، فلذلك قيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى جُذُوعِ النخل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَيُّنَآ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يريد نفسه لعنه الله وموسى صلوات الله عليه بدليل قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ءَامَنتُمْ لَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>واللام مع الإيمان في كتاب الله لغير الله تعالى، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُؤْمِنُ بالله وَيُؤْمِنُ لِلْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/9/61">[التوبة: 61]</a> وفيه نفاجة باقتداره وقهره، وما ألفه وضرى به: من تعذيب الناس بأنواع العذاب. وتوضيع لموسى عليه السلام، واستضعاف له مع الهزء به؛ لأن موسى لم يكن قط من التعذيب في شيء.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:72-76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-72">قَالُوا لَنْ نُؤْثِرَكَ عَلَى مَا جَاءَنَا مِنَ الْبَيِّنَاتِ وَالَّذِي فَطَرَنَا فَاقْضِ مَا أَنْتَ قَاضٍ إِنَّمَا تَقْضِي هَذِهِ الْحَيَاةَ الدُّنْيَا</span><a class="vn" href="/quran/20/72" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:72"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-73">إِنَّا آَمَنَّا بِرَبِّنَا لِيَغْفِرَ لَنَا خَطَايَانَا وَمَا أَكْرَهْتَنَا عَلَيْهِ مِنَ السِّحْرِ وَاللَّهُ خَيْرٌ وَأَبْقَى</span><a class="vn" href="/quran/20/73" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:73"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-74">إِنَّهُ مَنْ يَأْتِ رَبَّهُ مُجْرِمًا فَإِنَّ لَهُ جَهَنَّمَ لَا يَمُوتُ فِيهَا وَلَا يَحْيَى</span><a class="vn" href="/quran/20/74" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:74"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-75">وَمَنْ يَأْتِهِ مُؤْمِنًا قَدْ عَمِلَ الصَّالِحَاتِ فَأُولَئِكَ لَهُمُ الدَّرَجَاتُ الْعُلَا</span><a class="vn" href="/quran/20/75" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:75"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-76">جَنَّاتُ عَدْنٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا وَذَلِكَ جَزَاءُ مَنْ تَزَكَّى</span><a class="vn" href="/quran/20/76" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:76"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذى فَطَرَنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عطف على ما جاءنا أو قسم. قرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَقْضِى هذه الحياوة الدنيآ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ووجهها أن الحياة في القراءة المشهورة منتصبة على الظرف، فاتسع في الظرف بإجرائه مجرى المفعول به، كقولك في (صمت يوم الجمعة): (صيم يوم الجمعة) وروي: أن السحرة- يعني رؤوسهم- كانوا اثنين وسبعين: الاثنان من القبط، والسائر من بني إسرائيل، وكان فرعون أكرههم على تعلّم السحر.</span></p><p id="92.nb0xy">وروي: أنهم قالوا لفرعون: أرنا موسى نائماً ففعل، فوجدوه تحرسه عصاه، فقالوا: ما هذا بسحر الساحر؛ لأن الساحر إذا نام بطل سحره، فأبى إلا أن يعارضوه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تزكى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تطهر من أدناس الذنوب.</span></p><p id="92.v5n80">وعن ابن عباس: قال لا إله إلا الله. قيل في هذه الآيات الثلاث: هي حكاية قولهم. وقيل: خبر من الله لا على وجه الحكاية.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:77-79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-77">وَلَقَدْ أَوْحَيْنَا إِلَى مُوسَى أَنْ أَسْرِ بِعِبَادِي فَاضْرِبْ لَهُمْ طَرِيقًا فِي الْبَحْرِ يَبَسًا لَا تَخَافُ دَرَكًا وَلَا تَخْشَى</span><a class="vn" href="/quran/20/77" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:77"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-78">فَأَتْبَعَهُمْ فِرْعَوْنُ بِجُنُودِهِ فَغَشِيَهُمْ مِنَ الْيَمِّ مَا غَشِيَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/20/78" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:78"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-79">وَأَضَلَّ فِرْعَوْنُ قَوْمَهُ وَمَا هَدَى</span><a class="vn" href="/quran/20/79" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:79"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاضرب لَهُمْ طَرِيقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فاجعل لهم، من قولهم: ضرب له في ماله سهما. وضرب اللبن: عمله. اليبس: مصدر وصف به. يقال: يبس يبساً ويبساً ونحوهما: العدم والعدم. ومن ثم وصف به المؤنث فقيل: شاتنا يبس،: وناقتنا يبس: إذا جف لبنها. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يبساً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يابساً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولا يخلو اليبس من أن يكون مخففاً عن اليبس. أو صفة على فعلٍ. أو جمع يابس، كصاحب وصحب، وصف به الواحد تأكيداً، كقوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">...... وَمِعى جياعاً<br/></span></center><p/><p id="92.9mKN2">جعله لفرط جوعه كجماعة جياع <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ تَخَافَآ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حال من الضمير في (فاضرب) وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا تخف</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على الجواب.</span></p><p id="92.x0aQr">وقرأ أبو حيوة <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">دَرْكاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالسكون. والدرك والدرك: اسمان من الإدراك، أي: لا يدركك فرعون وجنوده ولا يلحقونك. في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تخشى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إذا قرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا تخف</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ثلاثة أوجه: أن يستأنف، كأنه قيل وأنت لا تخشى، أي: ومن شأنك أنك آمن لا تخشى، وأن لا تكون الألف المنقلبة عن الياء هي لام الفعل ولكن زائدة للإطلاق من أجل الفاصلة، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأَضَلُّونَا السبيلا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/33/67">[الأحزاب: 67]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَتَظُنُّونَ بالله الظنونا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/33/10">[الأحزاب: 10]</a> وأن يكون مثله قوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">كَأَنْ لَمْ تَرَى قَبْلِي أسيراً يَمَا نِيَا<br/></span></center><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا غَشِيَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من باب الاختصار. ومن جوامع الكلم التي تستقل مع قلتها بالمعاني الكثيرة، أي: غشيهم ما لا يعلم كنهه إلا الله. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فغشاهم من اليم ما غشاهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والتغشية: التغطية. وفاعل غشاهم: إما الله سبحانه. أو ما غشاهم. أو فرعون؛ لأنه الذي ورّط جنوده وتسبب لهلاكهم. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا هدى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تهكم به في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا أَهْدِيكُمْ إِلاَّ سَبِيلَ الرشاد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/40/29">[غافر: 29]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:80-81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-80">يَا بَنِي إِسْرَائِيلَ قَدْ أَنْجَيْنَاكُمْ مِنْ عَدُوِّكُمْ وَوَاعَدْنَاكُمْ جَانِبَ الطُّورِ الْأَيْمَنَ وَنَزَّلْنَا عَلَيْكُمُ الْمَنَّ وَالسَّلْوَى</span><a class="vn" href="/quran/20/80" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:80"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-81">كُلُوا مِنْ طَيِّبَاتِ مَا رَزَقْنَاكُمْ وَلَا تَطْغَوْا فِيهِ فَيَحِلَّ عَلَيْكُمْ غَضَبِي وَمَنْ يَحْلِلْ عَلَيْهِ غَضَبِي فَقَدْ هَوَى</span><a class="vn" href="/quran/20/81" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:81"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يابنى إسراءيل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خطاب لهم بعد إنجائهم من البحر وإهلاك آل فرعون، وقيل: هو للذين كانوا منهم في عهد رسول الله صلى الله عليه وسلم منّ الله عليهم بما فعل بآبائهم والوجه هو الأوّل، أي: قلنا يا بني إسرائيل، وحذف القول كثير في القرآن. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنجيتكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى (رزقتكم)، وعلى لفظ الوعد والمواعدة. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الأيمن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالجر على الجوار، نحو (جحر ضب خرب). ذكرهم النعمة في نجاتهم وهلاك عدوهم، وفيما واعد موسى صلوات الله عليه من المناجاة بجانب الطور، وكتب التوراة في الألواح. وإنما عدّى المواعدة إليهم لأنها لابستهم واتصلت بهم حيث كانت لنبيهم ونقبائهم، وإليهم رجعت منافعها التي قام بها دينهم وشرعهم، وفيما أفاض عليهم من سائر نعمه وأرزاقه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولا تطغوا فيه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>طغيانهم في النعمة: أن يتعدّوا حدود الله فيها بأن يكفروها ويشغلهم اللهو والتنعم عن القيام بشكرها، وأن ينفقوها في المعاصي: وأن يزووا حقوق الفقراء فيها، وأن يسرفوا في إنفاقها وأن يبطروا فيها ويأشروا ويتكبروا. قرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَيَحِلَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعن عبد الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا يحلن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَن يَحْلِلْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>المكسور في معنى الوجوب، من حل الدّين يحل إذا وجب أداؤه. ومنه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى يَبْلُغَ الهدى مَحِلَّهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/196">[البقرة: 196]</a> والمضموم في معنى النزول. وغضب الله: عقوباته ولذلك وصف بالنزول</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هوى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هلك. وأصله أن يسقط من جبل فيهلك.</span></p><p id="92.kRbOD">قالت:</p><p/><center><span class="manzoma">هَوَى مِنْ رَأْسِ مَرْقَبَةٍ ** فَفُتِّتَ تَحْتَهَا كَبِدُهْ<br/></span></center><p/><p id="92.Jkmnr">ويقولون: هوت أمّه. أو سقط سقوطاً لا نهوض بعده.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-82">وَإِنِّي لَغَفَّارٌ لِمَنْ تَابَ وَآَمَنَ وَعَمِلَ صَالِحًا ثُمَّ اهْتَدَى</span><a class="vn" href="/quran/20/82" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:82"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.DO3r7">الاهتداء: هو الاستقامة والثبات على الهدى المذكور وهو التوبة والإيمان والعمل الصالح، ونحوه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنّ الذين قالوا ربنا الله ثم استقاموا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/41/30">[فصلت: 30]</a> وكلمة التراخي دلت على تباين المنزلتين دلالتها على تباين الوقتين في (جاءني زيد ثم عمرو) أعني أنّ منزلة الاستقامة على الخير مباينة لمنزلة الخير نفسه؛ لأنها أعلى منها وأفضل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:83-84"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-83">وَمَا أَعْجَلَكَ عَنْ قَوْمِكَ يَا مُوسَى</span><a class="vn" href="/quran/20/83" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:83"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-84">قَالَ هُمْ أُولَاءِ عَلَى أَثَرِي وَعَجِلْتُ إِلَيْكَ رَبِّ لِتَرْضَى</span><a class="vn" href="/quran/20/84" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:84"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا أَعْجَلَكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي شيء عجل بك عنهم على سبيل الإنكار، وكان قد مضى مع النقباء إلى الطور على الموعد المضروب. ثم تقدمهم شوقاً إلى كلام ربه وتنجز ما وعد به، بناء على اجتهاده وظنه أن ذلك أقرب إلى رضا الله تعالى. وزل عنه أنه عز وجل ما وقت أفعاله إلا نظراً إلى دواعي الحكمة، وعلماً بالمصالح المتعلقة بكل وقت، فالمراد بالقوم: النقباء. وليس لقول من جوّز أن يراد جميع قومه وأن يكون قد فارقهم قبل الميعاد وجه صحيح، يأباه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هُمْ أُوْلاء على أَثَرِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعن أبي عمرو ويعقوب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إثري</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالكسر وعن عيسى بن عمر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أُثرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالضم. وعنه أيضاً:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أولى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالقصر. والإثر أفصح من الأثر. وأما الأثر فمسموع في فرند السيف مدوّن في الأصول يقال: إثر السيف وأثره، وهو بمعنى الأثر غريب.</span></p><p id="92.q695v">فإن قلت: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا أَعْجَلَكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>سؤال عن سبب العجلة فكان الذي ينطبق عليه من الجواب أن يقال: طلب زيادة رضاك أو الشوق إلى كلامك وتنجز موعدك. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هُمْ أُوْلاء على أَثَرِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كما ترى غير منطبق عليه.</span></p><p id="92.yQ0zY">قلت: قد تضمن ما واجهه به رب العزة شيئين، أحدهما: إنكار العجلة في نفسها.</p><p id="92.9BDVa">والثاني: السؤال عن سبب المستنكر والحامل عليه، فكان أهمّ الأمرين إلى موسى بسط العذر وتمهيد العلة في نفس ما أنكر عليه، فاعتلّ بأنه لم يوجد مني إلا تقدّم يسير، مثله لا يعتد به في العادة ولا يحتفل به. وليس بيني وبين من سبقته إلا مسافة قريبة يتقدّم بمثلها الوفد رأسهم ومقدمهم، ثم عقبه بجواب السؤال عن السبب فقال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَعَجِلْتُ إِلَيْكَ رَبّ لترضى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولقائل أن يقول: حار لما ورد عليه من التهيب لعتاب الله، فأذهله ذلك عن الجواب المنطبق المرتب على حدود الكلام.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-85">قَالَ فَإِنَّا قَدْ فَتَنَّا قَوْمَكَ مِنْ بَعْدِكَ وَأَضَلَّهُمُ السَّامِرِيُّ</span><a class="vn" href="/quran/20/85" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:85"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.qxY06">أراد بالقوم المفتونين: الذي خلفهم مع هارون وكانوا ستمائة ألف مانجا من عبادة العجل منهم إلا اثنا عشر ألفاً.</p><p id="92.VBOE8">فإن قلت: في القصة أنهم أقاموا بعد مفارقته عشرين ليلة، وحسبوها أربعين مع أيامها، وقالوا: قد أكملنا العدة، ثم كان أمر العجل بعد ذلك، فكيف التوفيق بين هذا وبين قوله تعالى لموسى عند مقدمه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فإِنَّا قَدْ فَتَنَّا قَوْمَكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: قد أخبر الله تعالى عن الفتنة المترقبة. بلفظ الموجودة الكائنة على عادته. أو افترص السامري غيبته فعزم على إضلالهم غبَّ انطلاقه، وأخذ في تدبير ذلك. فكان بدء الفتنة موجوداً. قرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَضَلُّهُمُ السَّامِرِيُّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي هو أشدّهم ضلالاً: لأنه ضال مضل، وهو منسوب إلى قبيلة من بني إسرائيل يقال لها السامرة. وقيل: السامرة قوم من اليهود يخالفونهم في بعض دينهم: وقيل كان من أهل باجرما. وقيل: كان علجاً من كرمان. واسمه موسى بن ظفر، وكان منافقاً قد أظهر الإسلام، وكان من قوم يعبدون البقر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:86-88"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-86">فَرَجَعَ مُوسَى إِلَى قَوْمِهِ غَضْبَانَ أَسِفًا قَالَ يَا قَوْمِ أَلَمْ يَعِدْكُمْ رَبُّكُمْ وَعْدًا حَسَنًا أَفَطَالَ عَلَيْكُمُ الْعَهْدُ أَمْ أَرَدْتُمْ أَنْ يَحِلَّ عَلَيْكُمْ غَضَبٌ مِنْ رَبِّكُمْ فَأَخْلَفْتُمْ مَوْعِدِي</span><a class="vn" href="/quran/20/86" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:86"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-87">قَالُوا مَا أَخْلَفْنَا مَوْعِدَكَ بِمَلْكِنَا وَلَكِنَّا حُمِّلْنَا أَوْزَارًا مِنْ زِينَةِ الْقَوْمِ فَقَذَفْنَاهَا فَكَذَلِكَ أَلْقَى السَّامِرِيُّ</span><a class="vn" href="/quran/20/87" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:87"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-88">فَأَخْرَجَ لَهُمْ عِجْلًا جَسَدًا لَهُ خُوَارٌ فَقَالُوا هَذَا إِلَهُكُمْ وَإِلَهُ مُوسَى فَنَسِيَ</span><a class="vn" href="/quran/20/88" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:88"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.P6LK2">الأسف: الشديد الغضب. ومنه قوله عليه الصلاة والسلام في موت الفجأة: <span>«رحمة للمؤمن وأخذة أسف للكافر»</span><span class="orphaned-text">وقيل: الحزين.</span></p><p id="92.w2YWJ">فإن قلت: متى رجع إلى قومه؟ قلت: بعد ما استوفى الأربعين: ذا القعدة وعشر ذي الحجة. وعدهم الله سبحانه أن يعطيهم التوراة التي فيها هدى ونور، ولا وعد أحسن من ذاك وأجمل، حكي لنا أنها كانت ألف سورة كل سورة ألف آية، يحمل أسفارها سبعون جملاً <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">العهد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الزمان، يريد: مدة مفارقته لهم. يقال: طال عهدي بك، أي: طال زماني بسبب مفارقتك. وعدوه أن يقيموا على أمره وما تركهم عليه من الإيمان، فأخلفوا موعده بعبادتهم العجل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِمَلْكِنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قرئ بالحركات الثلاث، أي: ما أخلفنا موعدك بأن ملكنا أمرنا، أي: لو ملكنا أمرنا وخلينا وراءنا لما أخلفناه، ولكنا غلبنا من جهة السامري وكيده. أي: حملنا أحمالاً من حليّ القبط التي استعرناها منهم. أو أرادوا بالأوزار: أنها آثام وتبعات، لأنهم كانوا معهم في حكم المستأمنين في دار الحرب. وليس للمستأمن أن يأخذ مال الحربي، على أن الغنائم لم تكن تحل حينئذ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَقَذَفْنَاهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في نار السامري، التي أوقدها من الحفرة وأمرنا أن نطرح فيها الحلي وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حملنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَكَذَلِكَ أَلْقَى السامرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أراهم أنه يلقي حلياً في يده مثل ما ألقوا. وإنما ألقى التربة التي أخذها من موطيء حيزوم فرس جبريل. أوحى إليه وليه الشيطان أنها إذا خالطت مواتا صار حيواناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأَخْرَجَ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>السامري من الحفرة عجلاً خلقه الله من الحليّ التي سبكتها النار يخور كما تخور العجاجيل.</span></p><p id="92.Q4eLm">فإن قلت: كيف أثرت تلك التربة في إحياء الموات؟ قلت: أما يصحّ أن يؤثر الله سبحانه روح القدس بهده الكرامة الخاصة كما آثره بغيرها من الكرامات. وهي أن يباشر فرسه بحافره تربة إذا لاقت تلك التربة جماداً أنشأه الله إن شاء عند مباشرته حيواناً ألا ترى كيف أنشأ المسيح من غير أب عند نفخه في الدرع.</p><p id="92.q49ow">فإن قلت: فلم خلق الله العجل من الحليّ حتى صار فتنة لبني إسرائيل وضلالاً؟ قلت: ليس بأوّل محنة محن الله بها عباده ليثبت الله الذين آمنوا بالقول الثابت في الحياة الدنيا وفي الآخرة ويضل الله الظالمين. ومن عجب من خلق العجل، فليكن من خلق إبليس أعجب. والمراد بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِنَّا قَدْ فَتَنَّا قَوْمَكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هو خلق العجل للامتحان، أي: امتحناهم بخلق العجل وحملهم السامري على الضلال، وأوقعهم فيه حين قال لهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هذا إلهكم وإله موسى فَنَسِىَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: فنسي موسى أن يطلبه ههنا، وذهب يطلبه عند الطور. أو فنسي السامري: أي ترك ما كان عليه من الإيمان الظاهر.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:89-91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-89">أَفَلَا يَرَوْنَ أَلَّا يَرْجِعُ إِلَيْهِمْ قَوْلًا وَلَا يَمْلِكُ لَهُمْ ضَرًّا وَلَا نَفْعًا</span><a class="vn" href="/quran/20/89" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:89"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-90">وَلَقَدْ قَالَ لَهُمْ هَارُونُ مِنْ قَبْلُ يَا قَوْمِ إِنَّمَا فُتِنْتُمْ بِهِ وَإِنَّ رَبَّكُمُ الرَّحْمَنُ فَاتَّبِعُونِي وَأَطِيعُوا أَمْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/90" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:90"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-91">قَالُوا لَنْ نَبْرَحَ عَلَيْهِ عَاكِفِينَ حَتَّى يَرْجِعَ إِلَيْنَا مُوسَى</span><a class="vn" href="/quran/20/91" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:91"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَرْجَعُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من رفعه فعلى أنّ أن مخففة من الثقيلة ومن نصب فعلى أنها الناصبة للأفعال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن قَبْلُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من قبل أن يقول لهم السامري ما قال، كأنهم أوّل ما وقعت عليه أبصارهم حين طلع من الحفرة افتتنوا به واستحسنوه، فقبل أن ينطق السامري بادرهم هارون عليه السلام بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّمَا فُتِنتُمْ بِهِ وَإِنَّ رَبَّكُمُ الرحمن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:92-93"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-92">قَالَ يَا هَارُونُ مَا مَنَعَكَ إِذْ رَأَيْتَهُمْ ضَلُّوا</span><a class="vn" href="/quran/20/92" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:92"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-93">أَلَّا تَتَّبِعَنِ أَفَعَصَيْتَ أَمْرِي</span><a class="vn" href="/quran/20/93" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:93"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.pMBym">لا مزيدة. والمعنى ما منعك أن تتبعني في الغضب لله وشدة الزجر عن الكفر والمعاصي؟ وهلا قاتلت من كفر بمن آمن؟ ومالك لم تباشر الأمر كما كنت أباشره أنا لو كنت شاهداً؟ أو مالك لم تلحقني.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:94"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-94">قَالَ يَا ابْنَ أُمَّ لَا تَأْخُذْ بِلِحْيَتِي وَلَا بِرَأْسِي إِنِّي خَشِيتُ أَنْ تَقُولَ فَرَّقْتَ بَيْنَ بَنِي إِسْرَائِيلَ وَلَمْ تَرْقُبْ قَوْلِي</span><a class="vn" href="/quran/20/94" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:94"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِلِحْيَتِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح اللام وهي لغة أهل الحجاز، كان موسى صلوات الله عليه رجلاً حديداً مجبولاً على الحدة والخشونة والتصلب في كل شيء، شديد الغضب لله ولدينه، فلم يتمالك حين رأى قومه يعبدون عجلاً من دون الله بعد ما رأوا من الآيات العظام، أن ألقى ألواح التوارة لما غلب ذهنه من الدهشة العظيمة، غضبا لله واستنكافاً وحمية، وعنف بأخيه وخليفته على قومه، فأقبل عليه إقبال العدوّ المكاشف قابضاً على شعر رأسه- وكان أفرع- وعلى شعر وجهه يجرّه إليه. أي: لو قاتلت بعضهم ببعض لتفرقوا وتفانوا، فاستأنيتك أن تكون أنت المتدارك بنفسك، المتلافي برأيك؛ وخشيت عتابك على إطراح ما وصيتني به من ضم النشر وحفظ الدهماء ولم يكن لي بد من رقبة وصيتك والعمل على موجبها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:95-96"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-95">قَالَ فَمَا خَطْبُكَ يَا سَامِرِيُّ</span><a class="vn" href="/quran/20/95" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:95"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-96">قَالَ بَصُرْتُ بِمَا لَمْ يَبْصُرُوا بِهِ فَقَبَضْتُ قَبْضَةً مِنْ أَثَرِ الرَّسُولِ فَنَبَذْتُهَا وَكَذَلِكَ سَوَّلَتْ لِي نَفْسِي</span><a class="vn" href="/quran/20/96" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:96"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.wQzYW">الخطب: مصدر خطب الأمر إذا طلبه، فإذا قيل لمن يفعل شيئاً: ما خطبك؟ فمعناه: ما طلبك له؟ قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَصُرْتُ بِمَا لَمْ يَبْصُرُواْ بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالكسر، والمعنى: علمت ما لم تعلموه، وفطنت ما لم تفطنوا له. قرأ الحسن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَبْضَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضم القاف وهي اسم المقبوض، كالغرفة والمضغة. وأما القبضة فالمرة من القبض، وإطلاقها على المقبوض من تسمية المفعول بالمصدر، كضرب الأمير.</span></p><p id="92.D0EJ3">وقرأ أيضاً: فقبصت قبصة، بالصاد المهملة الضاد: بجميع الكف والصاد: بأطراف الأصابع. ونحوهما: الخضم، والقضم: الخاء بجميع الفم؛ والقاف بمقدمه: قرأ ابن مسعود: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من أثر فرس الرسول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فإن قلت: لم سماه الرسول دون جبريل وروح القدس؟ قلت: حين حل ميعاد الذهاب إلى الطور أرسل الله إلى موسى جبريل راكب حيزوم فرس الحياة ليذهب به، فأبصره السامريُ فقال: إنّ لهذا شأناً، فقبض قبضة من تربة موطئه، فلما سأله موسى عن قصته قال: قبضت من أثر فرس المرسل إليك يوم حلول الميعاد. ولعله لم يعرف أنه جبريل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:97"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-97">قَالَ فَاذْهَبْ فَإِنَّ لَكَ فِي الْحَيَاةِ أَنْ تَقُولَ لَا مِسَاسَ وَإِنَّ لَكَ مَوْعِدًا لَنْ تُخْلَفَهُ وَانْظُرْ إِلَى إِلَهِكَ الَّذِي ظَلْتَ عَلَيْهِ عَاكِفًا لَنُحَرِّقَنَّهُ ثُمَّ لَنَنْسِفَنَّهُ فِي الْيَمِّ نَسْفًا</span><a class="vn" href="/quran/20/97" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:97"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.aY14b">عوقب في الدنيا بعقوبة لا شيء أطم منها وأوحش، وذلك أنه منع من مخالطة الناس منعاً كلياً، وحرم عليهم ملاقاته ومكالمته ومبايعته ومواجهته وكل ما يعايش به الناس بعضهم بعضاً، وإذا اتفق أن يماس أحداً رجلاً أو امرأة، حم الماس والممسوس، فتحامى الناس وتحاموه، وكان يصيح: لا مساس، وعاد في الناس أوحش من القاتل اللاجئ إلى الحرم، ومن الوحشي النافر في البرية. ويقال: إن قومه باق فيهم ذلك إلى اليوم. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ مِسَاسَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بوزن فجار. ونحوه قولهم في الظباء. إذا وردت الماء فلا عباب، وإن فقدته فلا أباب: وهي أعلام للمسة والعبة والأبة، وهي المرة من الأب وهو الطلب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَّن تُخْلَفَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي لن يخلفك الله موعده الذي وعدك على الشرك والفساد في الأرض، ينجزه لك في الآخرة بعد ما عاقبك بذلك في الدنيا، فأنت ممن خسر الدنيا والآخرة، ذلك هو الخسران المبين. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لن تخلفه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهذا من أخلفت الموعد إذا وجدته خلفاً قال الأعشى:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أثْوَى وَأقْصَرَ لَيْلَهُ لِيُزَوَّدَا ** فَمَضى وَأخْلَفَ مِنْ قَتِيلَةَ مَوْعِداً<br/></span></center><p/><p id="92.oPb8W">وعن ابن مسعود <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نخلفه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنون، أي: لن يخلفه الله، كأنه حكى قوله عز وجل كما مر في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاِهَبَ لَكِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/19/19">[مريم: 19]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ظَلْتَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وظلت، وظللت والأصل ظللت، فحذفوا اللام الأولى ونقلوا حركتها إلى الظاء، ومنهم من لم ينقل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَّنُحَرّقَنَّهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولنحرقنه ولنحرقنه. وفي حرف ابن مسعود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لنذبحنه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لنحرقنه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لنحرقنه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>القراءتان من الإحراق. وذكر أبو علي الفارسي في لنحرِّقنه أنه يجوز أن يكون حرّق مبالغة في حرق إذا برد بالمبرد. وعليه القراءة الثالثة، وهي قراءة علي بن أبي طالب رضي الله عنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَنَنسِفَنَّهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بكسر السين وضمها، وهذه عقوبة ثالثة وهي إبطال ما افتتن به وفتن، وإهدار سعيه، وهدم مكره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَكَرُواْ وَمَكَرَ الله والله خَيْرُ الماكرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/3/54">[آل عمران: 54]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:98"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-98">إِنَّمَا إِلَهُكُمُ اللَّهُ الَّذِي لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ وَسِعَ كُلَّ شَيْءٍ عِلْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/98" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:98"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.ppyWd">قرأ طلحة: الله الذي لا إله إلا هو الرحمن رب العرش الكريم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَسِعَ كُلَّ شَيْء عِلْماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعن مجاهد وقتادة: وسع، ووجهه أن وسع متعدّ إلى مفعول واحد، وهو (كل شيء). وأمّا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عِلْماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فانتصابه على التمييز. وهو في المعنى فاعل، فلما ثقل نقل إلى التعدية إلى مفعولين، فنصبهما معاً على المفعولية لأنّ المميز فاعل في المعنى، كما تقول في (خاف زيد عمراً) خوَّفت زيداً عمراً، فترد بالنقل ما كان فاعلاً مفعولاً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:99-101"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-99">كَذَلِكَ نَقُصُّ عَلَيْكَ مِنْ أَنْبَاءِ مَا قَدْ سَبَقَ وَقَدْ آَتَيْنَاكَ مِنْ لَدُنَّا ذِكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/99" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:99"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-100">مَنْ أَعْرَضَ عَنْهُ فَإِنَّهُ يَحْمِلُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وِزْرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/100" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:100"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-101">خَالِدِينَ فِيهِ وَسَاءَ لَهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ حِمْلًا</span><a class="vn" href="/quran/20/101" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:101"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.pJ4lw">الكاف في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منصوب المحل، وهذا موعد من الله عزّ وجل لرسوله صلى الله عليه وسلم، أي: مثل ذلك الاقتصاص ونحو ما اقتصصنا عليك قصة موسى وفرعون، نقصّ عليك من سائر أخبار الأمم وقصصهم وأحوالهم، تكثيراً لبيناتك، وزيادة في معجزاتك، وليعتبر السامع ويزداد المستبصر في دينه بصيرة. وتتأكد الحجة على من عاند وكابر، وأن هذا الذكر الذي آتيناك يعني القرآن مشتملاً على هذه الأقاصيص والأخبار الحقيقة بالتفكر والاعتبار، لذكر عظيم وقرآن كريم، فيه النجاة والسعادة لمن أقبل عليه، ومن أعرض عنه فقد هلك وشقي. يريد بالوزر: العقوبة الثقيلة الباهظة، سماها وزراً تشبيها في ثقلها على المعاقب وصعوبة احتمالها بالحمل الذي يفدح الحامل، وينقض ظهره، ويلقي عليه بهره: أو لأنها جزاء الوزر وهو الإثم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يحمل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جمع.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خالدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على المعنى، لأنّ من مطلق متناول لغير معرض واحد. وتوحيد الضمير في أعرض وما بعده للحمل على اللفظ. ونحوه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَن يَعْصِ الله وَرَسُولَهُ فَإِنَّ لَهُ نَارَ جَهَنَّمَ خالدين فِيهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/72/23">[الجن: 23]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِيهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي في ذلك الوزر. أو في احتماله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وسَاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في حكم بئس. والضمير الذي فيه يجب أن يكون مبهماً يفسره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حِمْلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والمخصوص بالذم محذوف لدلالة الوزر السابق عليه، تقديره: ساء حملا وزرهم، كما حذف في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نِعْمَ العبد إِنَّهُ أَوَّابٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[ص: 30، 44] أيوب هو المخصوص بالمدح. ومنه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَسَاءتْ مَصِيراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[النساء 97، 115] أي وساءت مصيراً جهنم.</span></p><p id="92.4EnVA">فإن قلت: اللام في (لهم) ما هي؟ وبم تتعلق؟ قلت: هي للبيان، كما في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هَيْتَ لَكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[يوسف: 23].</span></p><p id="92.v3eKD">فإن قلت: ما أنكرت أن يكون في ساء ضمير الوزر؟ قلت: لا يصح أن يكون في ساء وحكمه حكم بئس ضمير شيء بعينه غير مبهم فإن قلت: فلا يكن ساء الذي حكمه حكم بئس، وليكن ساء الذي منه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سِيئَتْ وُجُوهُ الذين كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/67/27">[الملك: 27]</a> بمعنى أهم وأحزن؟ قلت: كفاك صادّاً عنه أن يؤول كلام الله إلى قولك: وأحزن الوزر لهم يوم القيامة حملاً، وذلك بعد أن تخرج عن عهدة هذا اللام وعهدة هذا المنصوب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:102-104"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-102">يَوْمَ يُنْفَخُ فِي الصُّورِ وَنَحْشُرُ الْمُجْرِمِينَ يَوْمَئِذٍ زُرْقًا</span><a class="vn" href="/quran/20/102" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:102"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-103">يَتَخَافَتُونَ بَيْنَهُمْ إِنْ لَبِثْتُمْ إِلَّا عَشْرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/103" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:103"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-104">نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَا يَقُولُونَ إِذْ يَقُولُ أَمْثَلُهُمْ طَرِيقَةً إِنْ لَبِثْتُمْ إِلَّا يَوْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/104" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:104"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.lMpWg">أسند النفخ إلى الآمربه فيمن قرأ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ننفخ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنون. أو لأن الملائكة المقرّبين وإسرافيل منهم بالمنزلة التي هم بها من رب العزة، فصح لكرامتهم عليه وقربهم منه أن يسند ما يتولونه إلى ذاته تعالى. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ينفخ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بلفظ ما لم يسم فاعله. وينفخ. ويحشر، بالياء المفتوحة على الغيبة والضمير لله عز وجل أو لإسرافيل عليه السلام. وأما يحشر المجرمون فلم يقرأ به إلا الحسن. وقرئ: (في الصور) بفتح الواو جمع صورة، وفي الصور: قولان، أحدهما: أنه بمعنى الصور وهذه القراءة تدل عليه.</span></p><p id="92.1pDjm">والثاني: أنه القرن. قيل: في الزرق قولان، أحدهما: أن الزرقة أبغض شيء من ألوان العيون إلى العرب لأنّ الروم أعداؤهم وهم زرق العيون ولذلك قالوا في صفة العدوّ: أسود الكبد، أصهب السبال، أزرق العين.</p><p id="92.EQrnp">والثاني: أنّ المراد العمى؛ لأنّ حدقة من يذهب نور بصره تزراقّ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يتخافتون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تخافتهم لما يملأ صدورهم من الرعب والهول، يستقصرون مدّة لبثهم في الدنيا: إما لما يعاينون من الشدائد التي تذكرهم أيام النعمة والسرور فيتأسفون عليها ويصفونها بالقصر لأنّ أيام السرور قصار، وإما لأنها ذهبت عنهم وتقضت، والذاهب وإن طالت مدّته قصير بالانتهاء ومنه توقيع عبد الله بن المعتز تحت (أطال الله بقاءك) (كفى بالانتهاء قصراً) وإما لاستطالتهم الآخرة وأنها أبد سرمد يستقصر إليها عمر الدنيا، ويتقال لبث أهلها فيها بالقياس إلى لبثهم في الآخرة. وقد استرجح الله قول من يكون أشدّ تقاولاً منهم في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذْ يَقُولُ أَمْثَلُهُمْ طَرِيقَةً إِن لَّبِثْتُمْ إِلاَّ يَوْماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ونحوه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قال كَمْ لَبِثْتُمْ فِي الأرض عَدَدَ سِنِينَ قَالُواْ لَبِثْنَا يَوْمًا أَوْ بَعْضَ يَوْمٍ فَاسْأَلِ العادين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[المؤمنون: 112- 113] وقيل: المراد لبثهم في القبور. ويعضده قوله عز وجل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَقُومُ الساعة يُقْسِمُ المجرمون مَا لَبِثُواْ غَيْرَ سَاعَةٍ كَذَلِكَ كَانُواْ يُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[الروم: 55]،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَالَ الذين أُوتُواْ العلم والإيمان لَقَدْ لَبِثْتُمْ فِي كتاب الله إلى يَوْمِ البعث</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/30/56">[الروم: 56]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:105-107"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-105">وَيَسْأَلُونَكَ عَنِ الْجِبَالِ فَقُلْ يَنْسِفُهَا رَبِّي نَسْفًا</span><a class="vn" href="/quran/20/105" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:105"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-106">فَيَذَرُهَا قَاعًا صَفْصَفًا</span><a class="vn" href="/quran/20/106" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:106"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-107">لَا تَرَى فِيهَا عِوَجًا وَلَا أَمْتًا</span><a class="vn" href="/quran/20/107" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:107"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَنسِفُهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يجعلها كالرمل، ثم يرسل عليها الرياح فتفرّقها كما يذرّى الطعام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَيَذَرُهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي فيذر مقارّها ومراكزها. أو يجعل الضمير للأرض وإن لم يجر لها ذكر، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا تَرَكَ على ظَهْرِهَا مِن دَابَّةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/35/45">[فاطر: 45]</a> .</span></p><p id="92.klwX4">فإن قلت: قد فرّقوا بين العوج والعوج، فقالوا: العوج بالكسر في المعاني. والعوج بالفتح في الأعيان، والأرض عين، فكيف صح فيها المكسور العين؟قلت: اختيار هذا اللفظ له موقع حسن بديع في وصف الأرض بالاستواء والملاسة، ونفي الاعوجاج عنها على أبلغ ما يكون، وذلك أنك لو عمدت إلى قطعة أرض فسوّيتها وبالغت في التسوية على عينك وعيون البصراء من الفلاحة، واتفقتم على أنه لم يبق فيها اعوجاج قط، ثم استطلعت رأي المهندس فيها وأمرته أن يعرض استواءها على المقاييس الهندسية، لعثر فيها على عوج في غير موضع، لا يدرك ذلك بحاسة البصر ولكن بالقياس الهندسي، فنفى الله عزّ وعلا ذلك العوج الذي دقّ ولطف عن الإدراك، اللهمَّ إلا بالقياس الذي يعرفه صاحب التقدير والهندسة، وذلك الاعوجاج لما لم يدرك إلا بالقياس دون الإحساس لحق بالمعاني، فقيل فيه: عوج بالكسر. الأمت النتوّ اليسير، يقال: مدّ حبله حتى ما فيه أمت.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:108-109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-108">يَوْمَئِذٍ يَتَّبِعُونَ الدَّاعِيَ لَا عِوَجَ لَهُ وَخَشَعَتِ الْأَصْوَاتُ لِلرَّحْمَنِ فَلَا تَسْمَعُ إِلَّا هَمْسًا</span><a class="vn" href="/quran/20/108" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:108"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-109">يَوْمَئِذٍ لَا تَنْفَعُ الشَّفَاعَةُ إِلَّا مَنْ أَذِنَ لَهُ الرَّحْمَنُ وَرَضِيَ لَهُ قَوْلًا</span><a class="vn" href="/quran/20/109" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:109"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.ZWEDN">أضاف اليوم إلى وقت نسف الجبال في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي يوم إذ نسفت، ويجوز أن يكون بدلاً بعد بدل من يوم القيامة. والمراد: الداعي إلى المحشر. قالوا: هو إسرافيل قائماً على صخرة بيت المقدس يدعو الناس، فيقبلون من كل أوب إلى صوبه لا يعدلون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ عِوَجَ لَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي لا يعوجّ له مدعوّ، بل يستوون إليه من غير انحراف متبعين لصوته. أي: خفضت الأصوات من شدة الفزع وخفتت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلاَ تَسْمَعُ إِلاَّ هَمْساً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو الركز الخفي. ومنه الحروف المهموسة. وقيل: هو من همس الإبل وهو صوت أخفافها إذا مشت، أي: لا يسمع إلا خفق الأقدام ونقلها إلى المحشر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَنْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يصلح أن يكون مرفوعاً ومنصوباً، فالرفع على البدل من الشفاعة بتقدير حذف المضاف، أي: لا تنفع الشفاعة إلا شفاعة من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَذِنَ لَهُ الرحمن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والنصب على المفعولية. ومعنى أذن له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَرَضِىَ لَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأجله. أي: أذن للشافع ورضي قوله لأجله. ونحو هذه اللام اللام في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَالَ الذين كَفَرُواْ لِلَّذِينَ ءامَنُواْ لَوْ كَانَ خَيْراً مَاسَبَقُونَا إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/46/11">[الأحقاف: 11]</a> .</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:110"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-110">يَعْلَمُ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ وَلَا يُحِيطُونَ بِهِ عِلْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/110" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:110"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.OkwJy">أي يعلم ما تقدّمهم من الأحوال وما يستقبلونه، ولا يحيطون بمعلوماته علماً.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:111"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-111">وَعَنَتِ الْوُجُوهُ لِلْحَيِّ الْقَيُّومِ وَقَدْ خَابَ مَنْ حَمَلَ ظُلْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/111" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:111"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.N8xLk">المراد بالوجوه وجوه العصاة، وأنهم إذا عاينوا- يوم القيامة- الخيبة والشقوة وسوء الحساب، صارت، وجوههم عانية، أي ذليلة خاشعة، مثل وجوه العناة وهم الأسارى. ونحوه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلَمَّا رَأَوْهُ زُلْفَةً سِيَّئَتْ وُجُوهِ الذين كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/67/27">[الملك: 27]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَوُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ بَاسِرَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/75/24">[القيامة: 24]</a> . وقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَدْ خَابَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وما بعده اعتراض، كقولك: خابوا وخسروا. وكلّ من ظلم فهو خائب خاسر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:112"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-112">وَمَنْ يَعْمَلْ مِنَ الصَّالِحَاتِ وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَلَا يَخَافُ ظُلْمًا وَلَا هَضْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/112" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:112"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.eRyZN">الظلم: أن يأخذ من صاحبه فوق حقه. والهضم: أن يكسر من حق أخيه فلا يوفيه له، كصفة المطففين الذين إذا اكتالوا على الناس يستوفون ويسترجحون. وإذا كالوهم أو وزنوهم يخسرون. أي: فلا يخاف جزاء ظلم ولا هضم، لأنه لم يظلم ولم يهضم. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فلا يخف</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على النهي.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:113"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-113">وَكَذَلِكَ أَنْزَلْنَاهُ قُرْآَنًا عَرَبِيًّا وَصَرَّفْنَا فِيهِ مِنَ الْوَعِيدِ لَعَلَّهُمْ يَتَّقُونَ أَوْ يُحْدِثُ لَهُمْ ذِكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/113" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:113"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وكذلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عطف على (كذلك نقص) أي: ومثل ذلك الإنزال، وكما أنزلنا عليك هؤلاء الآيات المضمنة للوعيد أنزلنا القرآن كله على هذه الوتيرة. مكرّرين فيه آيات الوعيد ليكونوا بحيث يراد منهم ترك المعاصي أو فعل الخير والطاعة. والذكر- كما ذكرنا- يطلق على الطاعة والعبادة. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نحدث</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تحدث</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنون والتاء، أي: تحدث أنت. وسكن بعضهم الثاء للتخفيف، كما في:</span></p><p/><center><span class="manzoma">فَالْيَوْمَ أَشْرَبْ غَيْرَ مُستَحْقِبٍ ** إثماً مِنَ اللَّهِ وَلاَ وَاغِلِ<br/></span></center><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:114"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-114">فَتَعَالَى اللَّهُ الْمَلِكُ الْحَقُّ وَلَا تَعْجَلْ بِالْقُرْآَنِ مِنْ قَبْلِ أَنْ يُقْضَى إِلَيْكَ وَحْيُهُ وَقُلْ رَبِّ زِدْنِي عِلْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/114" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:114"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فتعالى الله الملك الحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>استعظام له ولما يصرِّف عليه عباده من أوامره ونواهيه ووعده ووعيده والإدارة بين ثوابه وعقابه على حسب أعمالهم، وغير ذلك مما يجري عليه أمر ملكوته ولما ذكر القرآن وإنزاله قال على سبيل الاستطراد: وإذا لقنك جبريل ما يوحى إليك من القرآن، فتأنّ عليك ريثما يسمعك ويفهمك. ثم أقبل عليه بالتحفظ بعد ذلك. ولا تكن قراءتك مساوقة لقراءته. ونحوه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ تُحَرّكْ بِهِ لِسَانَكَ لِتَعْجَلَ بِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/75/16">[القيامة: 16]</a> وقيل معناه: لا تبلغ ما كان منه مجملاً حتى يأتيك البيان. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى تقضى إليك وحيه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. وقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَّبّ زِدْنِى عِلْماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متضمن للتواضع لله تعالى والشكر له عندماعلم من ترتيب التعلم، أي علمتني يا رب لطيفة في باب التعلم وأدباً جميلاً ما كان عندي. فزدني علماً إلى علم، فإنّ لك في كل شيء، حكمة وعلماً. وقيل: ما أمر الله رسوله صلى الله عليه وسلم بطلب الزيادة في شيء إلا في العلم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:115"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-115">وَلَقَدْ عَهِدْنَا إِلَى آَدَمَ مِنْ قَبْلُ فَنَسِيَ وَلَمْ نَجِدْ لَهُ عَزْمًا</span><a class="vn" href="/quran/20/115" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:115"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.aQj8x">يقال في أوامر الملوك ووصاياهم: تقدّم الملك إلى فلان وأوعز إليه، وعزم عليه، وعهد إليه عطف الله سبحانه قصة آدم على قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَصَرَّفْنَا فِيهِ مِنَ الوعيد لَعَلَّهُمْ يَتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/20/113">[طه: 113]</a> والمعنى: وأقسم قسماً لقد أمرنا أباهم آدم ووصيناه أن لا يقرب الشجرة، وتوعدناه بالدخول في جملة الظالمين إن قربها، وذلك من قبل وجودهم ومن قبل أن نتوعدهم، فخالف إلى ما نهي عنه، وتوعد في ارتكابه مخالفتهم، ولم يلتفت إلى الوعيد كما لا يلتفتون، كأنه يقول: إنّ أساس أمر بني آدم على ذلك، وعرقهم راسخ فيه.</span></p><p id="92.vlPAq">فإن قلت: ما المراد بالنسيان؟ قلت يجوز أن يراد النسيان الذي هو نقيض الذكر، وأنه لم يعن بالوصية العناية الصادقة، ولم يستوثق منها بعقد القلب عليها وضبط النفس، حتى تولد من ذلك النسيان. وأن يراد الترك وأنه ترك ما وصى به من الاحتراس عن الشجرة وأكل ثمرتها. وقرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فنسى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: نساه الشيطان. العزم: التصميم والمضيّ على ترك الأكل، وأن يتصلب في ذلك تصلباً يؤيس الشيطان من التسويل له. والوجود: يجوز أن يكون بمعنى العلم، ومفعولاه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَهُ عَزْماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأن يكون نقيض العدم كأنه قال: وعدمنا له عزماً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:116"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-116">وَإِذْ قُلْنَا لِلْمَلَائِكَةِ اسْجُدُوا لِآَدَمَ فَسَجَدُوا إِلَّا إِبْلِيسَ أَبَى</span><a class="vn" href="/quran/20/116" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:116"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منصوب بمضمر، أي: واذكر وقت ما جرى عليه من معاداة إبليس ووسوسته إليه وتزيينه له الأكل من الشجرة، وطاعته له بعد ما تقدّمت معه النصيحة والموعظة البليغة والتحذير من كيده، حتى يتبين لك أنه لم يكن من أولي العزم والثبات.</span></p><p id="92.9aVXq">فإن قلت: إبليس كان جنياً بدليل قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَانَ مِنَ الجن فَفَسَقَ عَنْ أَمْرِ رَبّهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/18/50">[الكهف: 50]</a> فمن أين تناوله الأمر وهو للملائكة خاصة؟ قلت كان في صحبتهم، وكان يعبد الله تعالى عبادتهم، فلما أمروا بالسجود لآدم والتواضع له كرامة له، كان الجني الذي معهم أجدر بأن يتواضع، كما لو قام لمقبل على المجلس علية أهله وسراتهم، كان القيام على واحد بينهم هو دونهم في المنزلة أوجب، حتى إن لم يقم عنف.</span></p><p id="92.XyN9w">وقيل له: قد قام فلان وفلان، فمن أنت حتى تترفع عن القيام؟ فإن قلت: فكيف صحّ استثناؤه وهو جني عن الملائكة؟ قلت: عمل على حكم التغليب في إطلاق اسم الملائكة عليهم وعليه، فأخرج الاستثناء على ذلك، كقولك: خرجوا إلا فلانة، لامرأة بين الرجال <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أبى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جملة مستأنفة، كأنه جواب قائل قال: لم لم يسجد؟ والوجه أن لا يقدّر له مفعول، وهو السجود المدلول عليه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَسَجَدُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأن يكون معناه أظهر الإباء وتوقف وتثبط.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:117"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-117">فَقُلْنَا يَا آَدَمُ إِنَّ هَذَا عَدُوٌّ لَكَ وَلِزَوْجِكَ فَلَا يُخْرِجَنَّكُمَا مِنَ الْجَنَّةِ فَتَشْقَى</span><a class="vn" href="/quran/20/117" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:117"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلاَ يُخْرِجَنَّكُمَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فلا يكونن سبباً لإخراجكما. وإنما أسند إلى آدم وحده فعل الشقاء دون حوّاء بعد إشراكهما في الخروج؛ لأنّ في ضمن شقاء الرجل وهو قيم أهله وأميرهم شقاءهم، كما أنّ في ضمن سعادته سعادتهم، فاختصر الكلام بإسناده إليه دونها. مع المحافظة على الفاصلة. أو أريد بالشقاء التعب في طلب القوت، وذلك معصوب برأس الرجل وهو راجع إليه.</span></p><p id="92.3vNGj">وروي أنه أهبط إلى آدم ثور أحمر فكان يحرث عليه ويمسح العرق من جبينه.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:118-119"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-118">إِنَّ لَكَ أَلَّا تَجُوعَ فِيهَا وَلَا تَعْرَى</span><a class="vn" href="/quran/20/118" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:118"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-119">وَأَنَّكَ لَا تَظْمَأُ فِيهَا وَلَا تَضْحَى</span><a class="vn" href="/quran/20/119" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:119"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.zY3R2">قرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وإنك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالكسر والفتح. ووجه الفتح العطف على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أن لا تجوع</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="92.0E6Bz">فإن قلت: إنّ لا تدخل على أن، فلا يقال: إنّ أن زيداً منطلق، والواو نائبة عن إنّ وقائمة مقامها فلم أدخلت عليها؟ قلت: الواو لم توضع لتكون أبداً نائبة عن إنّ، إنما هي نائبة عن كل عامل، فلما لم تكن حرفاً موضوعاً للتحقيق خاصة- كإن- لم يمتنع اجتماعهما كما امتنع اجتماع إنّ وأن.</p><p id="92.ZZjQO">الشبع والريّ والكسوة والكنّ: هي الأقطاب التي يدور عليها كفاف الإنسان، فذكره استجماعها له في الجنة، وأنه مكفيّ لا يحتاج إلى كفاية كاف ولا إلى كسب كاسب كما يحتاج إلى ذلك أهل الدنيا، وذكرها بلفظ النفي لنقائضها التي هي الجوع والعري والظمأ والضحو، ليطرق سمعه بأسامي أصناف الشقوة التي حذره منها، حتى يتحامى السبب الموقع فيها كراهة لها.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:120"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-120">فَوَسْوَسَ إِلَيْهِ الشَّيْطَانُ قَالَ يَا آَدَمُ هَلْ أَدُلُّكَ عَلَى شَجَرَةِ الْخُلْدِ وَمُلْكٍ لَا يَبْلَى</span><a class="vn" href="/quran/20/120" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:120"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.QYWXl">فإن قلت: كيف عدى وسوس تارة باللام في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَوَسْوَسَ لَهُمَا الشيطان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/20">[الأعراف: 20]</a> وأخرى بإلى قلت: وسوسة الشيطان كولولة الثكلى ووعوعة الذئب ووقوقة الدجاجة، في أنها حكايات للأصوات وحكمها حكم صوت وأجرس. ومنه: وسوس المبرسم، وهو موسوس بالكسر. والفتح لحن. وأنشد ابن الأعرابي:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَسْوَسَ يَدعُو مُخْلِصاً رَبَّ الْفَلَقْ<br/></span></center><p/><p id="92.2ZRGp">فإذا قلت: وسوس له، فمعناه لأجله، كقوله:</p><p/><center><span class="manzoma">أَجرِسْ لَهَا يَا ابْنَ أَبي كِبَاشِ<br/></span></center><p/><p id="92.GYx9O">ومعنى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وسوس إليه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أنهى إليه الوسوسة، كقولك. حدّث إليه وأسرّ إليه. أضاف الشجرة إلى الخلد وهو الخلود، لأن من أكل منها خلد بزعمه، كما قيل لحيزوم: فرس الحياة، لأنّ من باشر أثره حيي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمُلْكٍ لاَّ يبلى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دليل عى قراءة الحسن بن علي وابن عباس رضي الله عنهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلا أَن تَكُونَا مَلَكَيْنِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/20">[الأعراف: 20]</a> بالكسر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:121"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-121">فَأَكَلَا مِنْهَا فَبَدَتْ لَهُمَا سَوْآَتُهُمَا وَطَفِقَا يَخْصِفَانِ عَلَيْهِمَا مِنْ وَرَقِ الْجَنَّةِ وَعَصَى آَدَمُ رَبَّهُ فَغَوَى</span><a class="vn" href="/quran/20/121" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:121"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Km74e">(طفق يفعل كذا) مثل: جعل يفعل، وأخذ، وأنشأ. وحكمها حكم كاد في وقوع الخبر فعلاً مضارعاً، وبينها وبينه مسافة قصيرة هي للشروع في أوّل الأمر. وكاد لمشارفته والدنوّ منه. قرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَخْصِفَانِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للتكثير والتكرير، من خصف النعل وهو أن يخرز عليها الخصاف، أي: يلزقان الورق بسوآتهما للتستر وهو ورق التين.</span></p><p id="92.OKv0x">وقيل كان مدوراً فصار على هذا الشكل من تحت أصابعهما.</p><p id="92.JnrjA">وقيل كان لباسهما الظفر، فلما أصابا الخطيئة نزع عنهما وتركت هذه البقايا في أطراف الأصابع، عن ابن عباس: لا شبهة في أنّ آدم لم يمتثل ما رسم الله له، وتخطى فيه ساحة الطاعة، وذلك هو العصيان. ولما عصى خرج فعله من أن يكون فعلاً رشداً وخيراً، فكان غيا لا محالة؛ لأنّ الغي خلاف الرشد، ولكن قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وعصى ءادَمُ رَبَّهُ فغوى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بهذا الإطلاق وبهذا التصريح، وحيث لم يقل: وزل آدم وأخطأ وما أشبه ذلك، مما يعبر به عن الزلات والفرطات: فيه لطف بالمكلفين ومزجرة بليغة وموعظة كافة، وكأنه قيل لهم: انظروا واعتبروا كيف نعيت على النبي المعصوم حبيب الله الذي لا يجوز عليه إلا اقتراف الصغيرة غير المنفرة زلته بهذه الغلطة وبهذا اللفظ الشنيع، فلا تتهاونوا بما يفرط منكم من السيآت والصغائر، فضلاً أن تجسروا على التورّط في الكبائر.</span></p><p id="92.mJGNg">وعن بعضهم (فغوى) فبشم من كثرة الأكل، وهذا- وإن صح على لغة من يقلب الياء المكسور ما قبلها ألفاً فيقول في (فني، وبقي): (فنا، وبقا) وهم بنوطي- تفسير خبيث.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:122"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-122">ثُمَّ اجْتَبَاهُ رَبُّهُ فَتَابَ عَلَيْهِ وَهَدَى</span><a class="vn" href="/quran/20/122" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:122"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.WAB0g">فإن قلت: ما معنى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ثُمَّ اجتباه رَبُّهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: ثم قبله بعد التوبة وقرّبه إليه، من جبى إليّ كذا فاجتبيته. ونظيره: جليت عليّ العروس فاجتليتها. ومنه قوله عز وجل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِذَا لَمْ تَأْتِهِم بآية قَالُواْ لَوْلاَ اجتبيتها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/203">[الأعراف: 203]</a> أي هلا جبيت إليك فاجتبيتها. وأصل الكلمة الجمع. ويقولون: اجتبت الفرس نفسها إذا اجتمعت نفسها راجعة بعد النفار. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هُدًى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي وفقه لحفظ التوبة وغيره. من أسباب العصمة والتقوى.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:123"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-123">قَالَ اهْبِطَا مِنْهَا جَمِيعًا بَعْضُكُمْ لِبَعْضٍ عَدُوٌّ فَإِمَّا يَأْتِيَنَّكُمْ مِنِّي هُدًى فَمَنِ اتَّبَعَ هُدَايَ فَلَا يَضِلُّ وَلَا يَشْقَى</span><a class="vn" href="/quran/20/123" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:123"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.jLEpo">لما كان آدم وحواء عليهما السلام أصلي البشر، والسببين اللذين منها نشؤا وتفرعوا: جعلا كأنهما البشر في أنفسهما، فخوطبا مخاطبتهم، فقيل: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِمَّا يَأْتِيَنَّكُم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على لفظ الجماعة. ونظيره إسنادهم الفعل إلى السبب، وهو في الحقيقة للمسبب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هُدًى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كتاب وشريعة.</span></p><p id="92.EE2nw">وعن ابن عباس: ضمن الله لمن اتبع القرآن أن لا يضل في الدنيا ولا يشقى في الآخرة، ثم تلا قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَمَنِ اتبع هُدَاىَ فَلاَ يَضِلُّ وَلاَ يشقى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والمعنى أن الشقاء في الآخرة هو عقاب من ضلّ في الدنيا عن طريق الدين فمن اتبع كتاب الله وامتثل أوامره وانتهى عن نواهيه نجا من الضلال ومن عقابه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:124-126"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-124">وَمَنْ أَعْرَضَ عَنْ ذِكْرِي فَإِنَّ لَهُ مَعِيشَةً ضَنْكًا وَنَحْشُرُهُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ أَعْمَى</span><a class="vn" href="/quran/20/124" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:124"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-125">قَالَ رَبِّ لِمَ حَشَرْتَنِي أَعْمَى وَقَدْ كُنْتُ بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/20/125" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:125"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-20-126">قَالَ كَذَلِكَ أَتَتْكَ آَيَاتُنَا فَنَسِيتَهَا وَكَذَلِكَ الْيَوْمَ تُنْسَى</span><a class="vn" href="/quran/20/126" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:126"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.mgl03">الضنك: مصدر يستوي في الوصف به المذكر والمؤنث. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ضنكى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على فعلى. ومعنى ذلك: أن مع الدين التسليم والقناعة والتوكل على الله وعلى قسمته؛ فصاحبه ينفق ما رزقه بسماح، وسهولة، فيعيش عيشاً رافعاً؛ كما قال عز وجل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلَنُحْيِيَنَّهُ حياة طَيّبَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/16/97">[النحل: 97]</a> والمعرض عن الدين، مستول عليه الحرص الذي لا يزال يطمح به إلى الازدياد من الدنيا، مسلط عليه الشح الذي يقبض يده عن الإنفاق، فعيشه ضنك وحاله مظلمة، كما قال بعض المتصوّفة: لا يعرض أحد عن ذكر ربه إلا أظلم عليه وقته وتشوّش عليه رزقه. ومن الكفرة من ضرب الله عليه الذلة والمسكنة لكفره. قال الله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَضُرِبَتْ عَلَيْهِمُ الذلة والمسكنة وَبَاءوا بِغَضَبٍ مّنَ الله ذلك بِأَنَّهُمْ كَانُواْ يَكْفُرُونَ بآيات الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/61">[البقرة: 61]</a> وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَوْ أَنَّهُمْ أَقَامُواْ التوراة والإنجيل وَمَا أُنزِلَ إِلَيهِمْ مّن رَّبّهِمْ لأَكَلُواْ مِن فَوْقِهِمْ وَمِن تَحْتِ أَرْجُلِهِم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/5/66">[المائدة: 66]</a> وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَوْ أَنَّ أَهْلَ القرى ءامَنُواْ واتقوا لَفَتَحْنَا عَلَيْهِم بركات مّنَ السماء والأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/96">[الأعراف: 96]</a> وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">استغفروا رَبَّكُمْ إِنَّهُ كَانَ غَفَّاراً يُرْسِلِ السماء عَلَيْكُمْ مُّدْرَاراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/71/11">[نوح: 11]</a> وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَلَّوِ استقاموا عَلَى الطريقةلأسقيناهم مَّاء غَدَقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/72/16">[الجن: 16]</a> وعن الحسن: هو الضريع والزقوم في النار.</span></p><p id="92.ZgA47">وعن أبي سعيد الخدري: (عذاب القبر) وقرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَنَحْشُرُهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالجزم عطفاً على محل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِنَّ لَهُ مَعِيشَةً ضَنكاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنه جواب الشرط. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ونحشره</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بسكون الهاء على لفظ الوقف، وهذا مثل قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَنَحْشُرُهُمْ يَوْمَ القيامة على وُجُوهِهِمْ عُمْيًا وَبُكْمًا وَصُمّا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/17/97">[الإسراء: 97]</a> وكما فسر الزرق بالعمى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي مثل ذلك فعلت أنت، ثم فسر بأن آياتنا أتتك واضحة مستنيرة، فلم تنظر إليها بعين المعتبر ولم تتبصر. وتركتها وعميت عنها، فكذلك اليوم نتركك على عماك ولا نزيل غطاءه عن عينيك.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:127"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-127">وَكَذَلِكَ نَجْزِي مَنْ أَسْرَفَ وَلَمْ يُؤْمِنْ بِآَيَاتِ رَبِّهِ وَلَعَذَابُ الْآَخِرَةِ أَشَدُّ وَأَبْقَى</span><a class="vn" href="/quran/20/127" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:127"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.rkln0">لما توعد المعرض عن ذكره بعقوبتين: المعيشة الضنك في الدنيا، وحشره أعمى في الآخرة- ختم آيات الوعيد بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَعَذَابُ الأخرة أَشَدُّ وأبقى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كأنه قال: وللحشر على العمى الذي لا يزول أبداً أشدّ من ضيق العيش المنقضي. أو أراد: ولتركنا إياه في العمى أشدّ وأبقى من تركه لآياتنا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:128"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-128">أَفَلَمْ يَهْدِ لَهُمْ كَمْ أَهْلَكْنَا قَبْلَهُمْ مِنَ الْقُرُونِ يَمْشُونَ فِي مَسَاكِنِهِمْ إِنَّ فِي ذَلِكَ لَآَيَاتٍ لِأُولِي النُّهَى</span><a class="vn" href="/quran/20/128" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:128"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.mdBp1">فاعل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَّمْ يَهْدِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الجملة بعده يريد: ألم يهد لهم هذا بمعناه ومضمونه ونظيره قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَتَرَكْنَا عَلَيْهِ فِي الأخرين سلام على نُوحٍ فِي العالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/37/79">[الصافات: 79]</a> أي تركنا عليه هذا الكلام. ويجوز أن يكون فيه ضمير الله أو الرسول، ويدل عليه القراءة بالنون. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَمْشُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يريد أنّ قريشاً يتقلبون في بلاد عاد وثمود ويمشون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى مساكنهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويعاينون آثار هلاكهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:129"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-129">وَلَوْلَا كَلِمَةٌ سَبَقَتْ مِنْ رَبِّكَ لَكَانَ لِزَامًا وَأَجَلٌ مُسَمًّى</span><a class="vn" href="/quran/20/129" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:129"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Anr4Y">الكلمة السابقة: هي العدة بتأخير جزائهم إلى الآخرة، يقول: لولا هذه العدة لكان مثل إهلاكنا عاداً وثموداً لازماً لهؤلاء الكفرة. واللزام: إما مصدر لازم وصف به، وإما فعال بمعنى مفعل، أي ملزم، كأنه آلة اللزوم لفرط لزومه، كما قالوا: لزاز خصم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَجَلٌ مُّسَمًّى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يخلو من أن يكون معطوفاً على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَلِمَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أو على الضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَانَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي لكان الأخذ العاجل وأجل مسمى لازمين لهم كم كانا لازمين لعاد وثمود، ولم ينفرد الأجل المسمى دون الأخذ العاجل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:130"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-130">فَاصْبِرْ عَلَى مَا يَقُولُونَ وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ قَبْلَ طُلُوعِ الشَّمْسِ وَقَبْلَ غُرُوبِهَا وَمِنْ آَنَاءِ اللَّيْلِ فَسَبِّحْ وَأَطْرَافَ النَّهَارِ لَعَلَّكَ تَرْضَى</span><a class="vn" href="/quran/20/130" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:130"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِحَمْدِ رَبّكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في موضع الحال، أي: وأنت حامد لربك على أن وفقك للتسبيح وأعانك عليه والمراد بالتسبيح الصلاة. أو على ظاهره قدم الفعل على الأوقات أوّلاً، والأوقات على الفعل آخراً فكأنه قال: صل لله قبل طلوع الشمس يعني الفجر، وقبل غروبها يعني الظهر والعصر، لأنهما واقعتان في النصف الأخير من النهار بين زوال الشمس وغروبها، وتعمد آناء الليل وأطراف النهار مختصاً لهما بصلاتك، وذلك أن أفضل الذكر ما كان بالليل، لاجتماع القلب وهدّو الرجل والخلوّ بالرب. وقال الله عز وجل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ نَاشِئَةَ اليل هِىَ أَشَدُّ وَطْأً وَأَقْوَمُ قِيلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/73/6">[المزمل: 6]</a> وقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمَّنْ هُوَ قَانِتٌ ءانَاء اليل ساجدا وَقَائِماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/39/9">[الزمر: 9]</a> ولأنّ الليل وقت السكون والراحة، فإذا صرف إلى العبادة كانت على النفس أشد وأشق؛ وللبدن أتعب وأنصب، فكانت أدخل في معنى التكليف وأفضل عند الله. وقد تناول التسبيح في آناء الليل صلاة العتمة، وفي أطراف النهار صلاة المغرب وصلاة الفجر على التكرار، إرادة الاختصاص، كما اختصت في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حافظوا عَلَى الصلوات والصلاة الوسطى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/238">[البقرة: 238]</a> عند بعض المفسرين.</span></p><p id="92.NDZNO">فإن قلت: ما وجه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَطْرَافَ النهار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على الجمع، وإنما هما طرفان كما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَقِمِ الصلاة طَرَفَىِ النهار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/11/114">[هود: 114]</a> ؟ قلت: الوجه أمن الإلباس، وفي التثنية زيادة بيان. ونظير مجيء الأمرين في الآيتين: مجيئهما في قوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">ظَهْرَاهُمَا مِثْلَ ظُهُورِ التُّرْسَيْنْ<br/></span></center><p/><p id="92.Z1lrm">وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأطراف النهار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عطفاً على آناء الليل لعلك ترضى. ولعل للمخاطب، أي: اذكر الله في هذه الأوقات، طمعاً ورجاء أن تنال عند الله ما به ترضي نفسك ويسر قلبك. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ترضى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي يرضيك ربك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:131"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-131">وَلَا تَمُدَّنَّ عَيْنَيْكَ إِلَى مَا مَتَّعْنَا بِهِ أَزْوَاجًا مِنْهُمْ زَهْرَةَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا لِنَفْتِنَهُمْ فِيهِ وَرِزْقُ رَبِّكَ خَيْرٌ وَأَبْقَى</span><a class="vn" href="/quran/20/131" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:131"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تَمُدَّنَّ عَيْنَيْكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي نظر عينيك: ومدّ النظر: تطويله، وأن لا يكاد يرده، استحساناً للمنظور إليه وإعجاباً به، وتمنياً أن يكون له، كما فعل نظارة قارون حين قالوا:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ياليت لَنَا مِثْلَ مَا أُوتِىَ قارون إِنَّهُ لَذُو حَظّ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/79">[القصص: 79]</a> حتى واجههم أولو العلم والإيمان ب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيْلَكُمْ ثَوَابُ الله خَيْرٌ لّمَنْ ءامَنَ وَعَمِلَ صالحا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/80">[القصص: 80]</a> وفيه أن النظر غير الممدود معفو عنه، وذلك مثل نظر من باده الشيء بالنظر ثم غض الطرف، ولما كان النظر إلى الزخارف كالمركوز في الطباع، وأنّ من أبصر منها شيئاً أحب أن يمدّ إليه نظره ويملأ منه عينيه قيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تَمُدَّنَّ عَيْنَيْكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي لا تفعل ما أنت معتاد له وضار به، ولقد شدّد العلماء من أهل التقوى في وجوب غض البصر عن أبنية الظلمة وعدد الفسقة في اللباس والمراكب وغير ذلك، لأنهم إنما اتخذوا هذه الأشياء لعيون النظارة؛ فالناظر إليها محصل لغرضهم، وكالمغري لهم على اتخاذها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أزواجا مّنْهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أصنافاً من الكفرة ويجوز أن ينتصب حالاً من هاء الضمير، والفعل واقع على</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كأنه قال: إلى الذي متعنا به وهو أصناف بعضهم وناساً منهم.</span></p><p id="92.OoEpn">فإن قلت: علام انتصب <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">زَهْرَةَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: على أحد أربعة أوجه: على الذم وهو النصب على الاختصاص. وعلى تضمين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَتَّعْنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>معنى أعطينا وخوّلنا، وكونه مفعولاً ثانياً له. وعلى إبداله من محل الجار والمجرور. وعلى إبداله من أزواجاً، على تقدير ذوي زهرة.</span></p><p id="92.1e0qB">فإن قلت: ما معنى الزهرة فيمن حرّك؟ قلت: معنى الزهرة بعينه وهو الزينة والبهجة، كما جاء في الْجَهْرَة الْجَهَرَة. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَرِنَا الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/153">[النساء: 153]</a> . وأن تكون جمع زاهر، وصفاً لهم بأنهم زاهرو هذه الدنيا، لصفاء ألوانهم مما يلهون ويتنعمون؛ وتهلل وجوههم وبهاء زيهم وشارتهم بخلاف ما عليه المؤمنون والصلحاء: من شحوب الألوان والتقشف في الثياب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِنَفْتِنَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لنبلوهم حتى يستوجبوا العذاب، لوجود الكفران منهم. أو لنعذبهم في الآخرة بسببه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَرِزْقُ رَبّكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هو ما ادّخر له من ثواب الآخرة الذي هو خير منه في نفسه وأدوم. وأو ما رزقه من نعمة الإسلام والنبوّة. أو لأن أموالهم الغالب عليها الغصب والسرقة والحرمة من بعض الوجوه، والحلال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خَيْرٌ وأبقى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأن الله لا ينسب إلى نفسه إلا ما حل وطاب دون ما حرم وخبث، والحرام لا يسمى رزقاً أصلاً وعن يزيد بن عبد الله بن قسيط عن أبي رافع قال: بعثني رسولُ الله صلى الله عليه وسلم إلى يهودي وقال:</span><span>«قلْ لَهُ يقولُ لَكَ رسولُ اللَّهِ أقرضْني إلى رجب»</span><span class="orphaned-text">، فقالَ: واللَّهِ لا أقرضتُه إلاّ بَرْهَنَ، فقالَ رسولُ اللَّهِ صلى الله عليه وسلم</span><span>«إنِّي لأمينُ في السماءِ وإنِّي لأمين في الأرضِ، احملْ إليهِ درعِي الحديدِ»</span><span class="orphaned-text">فنزلَتْ ولا تمدّنَ عينيك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:132"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-132">وَأْمُرْ أَهْلَكَ بِالصَّلَاةِ وَاصْطَبِرْ عَلَيْهَا لَا نَسْأَلُكَ رِزْقًا نَحْنُ نَرْزُقُكَ وَالْعَاقِبَةُ لِلتَّقْوَى</span><a class="vn" href="/quran/20/132" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:132"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأْمُرْ أَهْلَكَ بالصلاة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي وأقبل أنت مع أهلك على عبادة الله والصلاة؛ واستعينوا بها على خصاصتكم؛ ولا تهتم بأمر الرزق والمعيشة، فإنّ رزقك مكفى من عندنا، ونحن رازقوك ولا نسألك أن ترزق نفسك ولا أهلك ففرّغ بالك لأمر الآخرة. وفي معناه قول الناس: من كان في عمل الله كان الله في عمله.</span></p><p id="92.RBl4N">وعن عروة بن الزبير أنه كان إذا رأى ما عند السلاطين قرأ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تَمُدَّنَّ عَيْنَيْكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ثم ينادي الصلاة الصلاة رحمكم الله.</span></p><p id="92.EY0Zg">وعن بكر بن عبد الله المزني كان إذا أصابت أهله خصاصة قال: قوموا فصلوا، بهذا أمر الله رسوله، ثم يتلو هذه الآية.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:133"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-133">وَقَالُوا لَوْلَا يَأْتِينَا بِآَيَةٍ مِنْ رَبِّهِ أَوَلَمْ تَأْتِهِمْ بَيِّنَةُ مَا فِي الصُّحُفِ الْأُولَى</span><a class="vn" href="/quran/20/133" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:133"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Zm6jn">اقترحوا على عادتهم في التعنت آية على النبوّة، فقيل لهم: أو لم تأتكم آية هي أمّ الآيات وأعظمها في باب الإعجاز يعني القرآن، من قبل أنّ القرآن برهان ما في سائر الكتب المنزلة ودليل صحته لأنه معجزة، وتلك ليست بمعجزات، فهي مفتقرة إلى شهادته على صحة ما فيها، افتقار المحتج عليه إلى شهادة الحجة. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الصحف</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتخفيف. ذكر الضمير الراجع إلى البينة لأنها في معنى البرهان والدليل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:134"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-134">وَلَوْ أَنَّا أَهْلَكْنَاهُمْ بِعَذَابٍ مِنْ قَبْلِهِ لَقَالُوا رَبَّنَا لَوْلَا أَرْسَلْتَ إِلَيْنَا رَسُولًا فَنَتَّبِعَ آَيَاتِكَ مِنْ قَبْلِ أَنْ نَذِلَّ وَنَخْزَى</span><a class="vn" href="/quran/20/134" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:134"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.zY3R2">قرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نَّذِلَّ ونخزى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على لفظ ما لم يسم فاعله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="20:135"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-20-135">قُلْ كُلٌّ مُتَرَبِّصٌ فَتَرَبَّصُوا فَسَتَعْلَمُونَ مَنْ أَصْحَابُ الصِّرَاطِ السَّوِيِّ وَمَنِ اهْتَدَى</span><a class="vn" href="/quran/20/135" target="_blank" title="سورة طه" data-v="20:135"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كُلٌّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي كل واحد منا ومنكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُّتَرَبّصٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للعاقبة ولما يؤول إليه أمرنا وأمركم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">السواء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمعنى الوسط والجيد. أو المستوى والسوء والسوأي والسوي تصغير السوء. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فتمتعوا فسوف تعلمون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال أبو رافع: حفظْتهُ من رسول الله صلى الله عليه وسلم.</span></p><p id="92.Ev1G6">عن رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«مَنْ قرأ سورةَ طهَ أُعطيَ يومَ القيامةِ ثوابَ المهاجرينَ والأنصار.»</span><span class="orphaned-text">وقالَ:</span><span>«لا يقرأُ أهلُ الجنةِ مِنَ القرآنِ إلاَّ طهَ ويسَ»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>