<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الملك" id="ch68"><h1 id="92.BX7yp">سورة الملك</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="67:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-67-1">تَبَارَكَ الَّذِي بِيَدِهِ الْمُلْكُ وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/1" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:1"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-67-2">الَّذِي خَلَقَ الْمَوْتَ وَالْحَيَاةَ لِيَبْلُوَكُمْ أَيُّكُمْ أَحْسَنُ عَمَلًا وَهُوَ الْعَزِيزُ الْغَفُورُ</span><a class="vn" href="/quran/67/2" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:2"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-67-3">الَّذِي خَلَقَ سَبْعَ سَمَوَاتٍ طِبَاقًا مَا تَرَى فِي خَلْقِ الرَّحْمَنِ مِنْ تَفَاوُتٍ فَارْجِعِ الْبَصَرَ هَلْ تَرَى مِنْ فُطُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/3" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:3"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-67-4">ثُمَّ ارْجِعِ الْبَصَرَ كَرَّتَيْنِ يَنْقَلِبْ إِلَيْكَ الْبَصَرُ خَاسِئًا وَهُوَ حَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/4" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:4"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تبارك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تعالى وتعاظم عن صفات المخلوقين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذى بِيَدِهِ الملك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على كل موجود</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُوَ على كُلِّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما لم يوجد مما يدخل تحت القدرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وذكر اليد مجاز عن الإحاطة بالملك والاستيلاء عليه. والحياة: ما يصح بوجوده الإحساس. وقيل: ما يوجب كون الشيء حياً، وهو الذي يصح منه أن يعلم ويقدر. والموت عدم ذلك فيه، ومعنى خلق الموت والحياة: إيجاد ذلك المصحح وإعدامه. والمعنى: خلق موتكم وحياتكم أيها المكلفون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِيَبْلُوَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وسمى علم الواقع منهم باختيارهم (بلوى) وهي الخبرة استعارة من فعل المختبر. ونحوه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَنَبْلُوَنَّكُمْ حتى نَعْلَمَ المجاهدين مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/47/31">[محمد: 31]</a> .</span></p><p id="92.dzXde">فإن قلت: من أين تعلق قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَيُّكُمْ أَحْسَنُ عَمَلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفعل البلوى؟ قلت: من حيث أنه تضمن معنى العلم، فكأنه قيل: ليعلمكم أيكم أحسن عملا؛ وإذا قلت: علمته أزيد أحسن عملا أم هو؟ كانت هذه الجملة واقعة موقع الثاني من مفعوليه، كما تقول: علمته هو أحسن عملا.</span></p><p id="92.k0dWB">فإن قلت: أتسمي هذا تعليقاً؟ قلت: لا، إنما التعليق أن توقع بعده ما يسدّ مسدّ المفعولين جميعاً، كقولك: علمت أيهما عمرو، وعلمت أزيد منطلق. ألا ترى أنه لا فصل بعد سبق أحد المفعولين بين أن يقع ما بعده مصدراً بحرف الإستفهام وغير مصدر به، ولو كان تعليقاً لافترقت الحالتان كما افترقتا في قولك: علمت أزيد منطلق. وعلمت زيداً منطلقاً: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَحْسَنُ عَمَلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>. قيل: أخلصه وأصوبه؛ لأنه إذا كان خالصاً غير صواب لم يقبل، وكذلك إذا كان صواباً غير خالص؛ فالخالص: أن يكون لوجه الله تعالى؛ والصواب: أن يكون على السنة.</span></p><p id="92.R1XyD">وعن النبي صلى الله عليه وسلم أنه تلاها، فلما بلغ قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَيُّكُمْ أَحْسَنُ عَمَلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قال:</span><span>«أيكم أحسن عقلاً وأورع عن محارم الله وأسرع في طاعة الله»</span><span class="orphaned-text">يعني: أيكم أتم عقلا عن الله وفهما لأغراضه؛ والمراد: أنه أعطاكم الحياة التي تقدرون بها على العمل وتستمكنون منه، وسلط علكم الموت الذي هو داعيكم إلى اختيار العمل الحسن على القبيح، لأن وراءه البعث والجزاء الذي لابد منه. وقدم الموت على الحياة، لأنّ أقوى الناس داعياً إلى العمل من نصب موته بين عينيه فقدم لأنه فيما يرجع إلى الغرض المسوق له الآية أهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُوَ العزيز</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الغالب الذي لا يعجزه من أساء العمل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الغفور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لمن تاب من أهل الإساءة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طِبَاقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مطابقة بعضها فوق بعض، من طابق النعل: إذا خصفها طبقاً على طبق، وهذا وصف بالمصدر. أو على ذات طباق، أو على: طوبقت طباقاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن تفاوت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من تفوت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، ومعنى البناءين واحد، كقولهم: تظاهروا من نسائهم. وتظهروا. وتعاهدته وتعهدته، أي: من اختلاف واضطراب في الخلقة ولا تناقض؛ إنما هي مستوية مستقيمة.</span></p><p id="92.RjPnr">وحقيقة التفاوت: عدم التناسب، كأن بعض الشيء يفوت بعضاً ولا يلائمه. ومنه قولهم: خلق متفاوت. وفي نقيضه: متناصف.</p><p id="92.DN53x">فإن قلت: كيف موقع هذه الجملة مما قبلها؟ قلت: هي صفة مشايعة لقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">طِبَاقاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأصلها: ما ترى فيهنّ من تفاوت، فوضع مكان الضمير قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خَلْقِ الرحمن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تعظيماً لخلقهنّ، وتنبيهاً على سبب سلامتهنّ من التفاوت: وهو أنه خلق الرحمن، وأنه بباهر قدرته هو الذي يخلق مثل ذلك الخلق المتناسب، والخطاب في ما ترى للرسول أو لكل مخاطب. وقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فارجع البصر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متعلق به على معنى التسبيب؛ أخبره بأنه لا تفاوت في خلقهنّ، ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فارجع البصر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حتى يصح عندك ما أخبرت به بالمعاينة، ولا تبقى معك شبهة فيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هَلْ ترى مِن فُطُورٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من صدوع وشقوق: جمع فطر وهو الشق. يقال: فطره فانفطر. ومنه: فطر ناب البعير، كما يقال: شق وبزل. ومعناه: شق اللحم فطلع. وأمره بتكرير البصر فيهنّ متصفحاً ومتتبعاً يلتمسُ عيباً وخللاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَنقَلِبْ إِلَيْكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي إن رجعت البصر وكررت النظر لم يرجع إليك بصرك بما التمسته من رؤية الخلل وإدراك العيب، بل يرجع إليك بالخسوء والحسور، أي: بالبعد عن إصابة الملتمس، كأنه يطرد عن ذلك طرداً بالصغار والقماءة، وبالإعياء والكلال لطول الإجالة والترديد.</span></p><p id="92.ynyYa">فإن قلت: كيف ينقلب البصر خاسئاً حسيراً برجعه كرّتين اثنتين؟ قلت: معنى التثنية التكرير بكثرة، كقولك: لبيك وسعديك، تريد إجابات كثيرة بعضها في أثر بعض، وقولهم في المثل: دهدرّين سعد القين من ذلك، أي: باطلاً بعد باطل.</p><p id="92.3Dold">فإن قلت: فما معنى ثم ارجع؟ قلت: أمره برجع البصر، ثم أمره بأن لا يقتنع بالرجعة الأولى وبالنظرة الحمقاء، وأن يتوقف بعدها ويجم بصره، ثم يعاود ويعاود، إلى أن يحسر بصره من طول المعاودة، فإنه لا يعثر على شيء من فطور.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-67-5">وَلَقَدْ زَيَّنَّا السَّمَاءَ الدُّنْيَا بِمَصَابِيحَ وَجَعَلْنَاهَا رُجُومًا لِلشَّيَاطِينِ وَأَعْتَدْنَا لَهُمْ عَذَابَ السَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/67/5" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:5"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الدنيا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>القربى؛ لأنها أقرب السموات إلى الناس، ومعناها: السماء الدنيا منكم. والمصابيح السرج، سميت بها الكواكب، والناس يزينون مساجدهم ودورهم بأثقاب المصابيح، فقيل: ولقد زينا سقف الدار التي اجتمعتم فيها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بمصابيح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي بأي مصابيح لا توازيهامصابيحكم إضاءة، وضممنا إلى ذلك منافع أخر: أنا (جعلنا رجوما) لأعدائكم: (للشياطين) الذين يخرجونكم من النور إلى الظلمات وتهتدون بها في ظلمات البر والبحر. قال قتادة: خلق الله النجوم لثلاث: زينة للسماء، ورجوماً للشياطين، وعلامات يهتدى بها. فمن تأوّل فيها غير ذلك فقد تكلف مالا علم له به وعن محمد بن كعب: في السماء والله ما لأحد من أهل الأرض في السماء نجم، ولكنهم يبتغون الكهانة ويتخذون النجوم علة. والرجوم: جمع رجم: وهو مصدر سمي به ما يرجم به. ومعنى كونها مراجم للشياطين: أنّ الشهب التي تنقض لرمي المسترقة منهم منفصلة من نار الكواكب، لا أنهم يرجمون بالكواكب أنفسها؛ لأنها قارة في الفلك على حالها. وما ذاك إلا كقبس يؤخذ من نار، والنار ثابتة كاملة لا تنقص. وقيل: من الشياطين المرجومة من يقتله الشهاب. ومنهم من يخبله. وقيل: معناه وجعلناها ظنوناً ورجوماً بالغيب لشياطين الإنس وهم النجامون.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَعْتَدْنَا لَهُمْ عَذَابَ السعير</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في الآخرة بعد عذاب الإحراق بالشهب في الدنيا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:6-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-67-6">وَلِلَّذِينَ كَفَرُوا بِرَبِّهِمْ عَذَابُ جَهَنَّمَ وَبِئْسَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/67/6" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:6"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-67-7">إِذَا أُلْقُوا فِيهَا سَمِعُوا لَهَا شَهِيقًا وَهِيَ تَفُورُ</span><a class="vn" href="/quran/67/7" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:7"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-67-8">تَكَادُ تَمَيَّزُ مِنَ الْغَيْظِ كُلَّمَا أُلْقِيَ فِيهَا فَوْجٌ سَأَلَهُمْ خَزَنَتُهَا أَلَمْ يَأْتِكُمْ نَذِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/8" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:8"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-67-9">قَالُوا بَلَى قَدْ جَاءَنَا نَذِيرٌ فَكَذَّبْنَا وَقُلْنَا مَا نَزَّلَ اللَّهُ مِنْ شَيْءٍ إِنْ أَنْتُمْ إِلَّا فِي ضَلَالٍ كَبِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/9" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:9"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-67-10">وَقَالُوا لَوْ كُنَّا نَسْمَعُ أَوْ نَعْقِلُ مَا كُنَّا فِي أَصْحَابِ السَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/67/10" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:10"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-67-11">فَاعْتَرَفُوا بِذَنْبِهِمْ فَسُحْقًا لِأَصْحَابِ السَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/67/11" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:11"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-67-12">إِنَّ الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ بِالْغَيْبِ لَهُمْ مَغْفِرَةٌ وَأَجْرٌ كَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/12" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:12"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلِلَّذِينَ كَفَرُواْ بِرَبّهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: ولكل من كفر بالله من الشياطين وغيرهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَذَابُ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ليس الشياطين المرجومين مخصوصين بذلك. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عذاب جهنم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنصب عطفاً على عذاب السعير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذَا أُلْقُواْ فِيهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي طرحوا كما يطرح الحطب في النار العظيمة، ويرمى به. ومثله قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَصَبُ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/98">[الأنبياء: 98]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَمِعُواْ لَهَا شَهِيقًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إمّا لأهلها ممن تقدم طرحهم فيها. أو من أنفسهم، كقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَهُمْ فِيهَا زَفِيرٌ وَشَهِيقٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/11/106">[هود: 106]</a> وإما للنار تشبيهاً لحسيسها المنكر الفظيع بالشهيق</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهِىَ تَفُورُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تغلي بهم غليان المرجل بما فيه. وجعلت كالمغتاظة عليهم لشدة غليانها بهم، ويقولون: فلان يتميز غيظاً ويتقصف غضباً، وغضب فطارت منه شقة في الأرض وشقة في السماء: إذا وصفوه بالإفراط فيه. ويجوز أن يراد: غيظ الزبانية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَلَمْ يَأْتِكُمْ نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>توبيخ يزدادون به عذاباً إلى عذابهم وحسرة إلى حسرتهم. وخزنتها: مالك وأعوانه من الزبانية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَالُواْ بلى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اعتراف منهم بعدل الله، وإقرار بأن الله عز وعلا أزاح عللهم ببعثه الرسل وإنذارهم ما وقعوا فيه، وأنهم لم يؤتوا من قدره كما تزعم المجبرة؛ وإنما أتوا من قبل أنفسهم، واختيارهم خلاف ما اختار الله وأمر به وأوعد على ضده.</span></p><p id="92.q695v">فإن قلت: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنْ أَنتُمْ إِلاَّ فِي ضلال كَبِيرٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من المخاطبون به؟ قلت: هو من جملة قول الكفار وخطابهم للمنذرين، على أنّ النذير بمعنى الإنذار. والمعنى: ألم يأتكم أهل نذير. أو وصف منذروهم لغلوهم في الإنذار، كأنهم ليسوا إلا إنذاراً؛ وكذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَدْ جَاءَنَا نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ونظيره قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّا رَسُولُ رَبّ العالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/26/16">[الشعراء: 16]</a> أي حاملاً رسالته. ويجوز أن يكون من كلام الخزنة للكفار على إرادة القول: أرادوا حكاية ما كانوا عليه من ضلالهم في الدنيا. أو أرادوا بالضلال؛ الهلاك. أو سموا عقاب الضلال باسمه. أو من كلام الرسل لهم حكوه الخزنة، أي قالوا لنا هذا فلم نقبله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَوْ كُنَّا نَسْمَعُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الإنذار سماع طالبين للحق. أي نعقله عقل متأمّلين. وقيل: إنما جمع بين السمع والعقل؛ لأنّ مدار التكليف على أدلة السمع والعقل. ومن بدع التفاسير: أنّ المراد لو كنا على مذهب أصحاب الحديث أو على مذهب أصحاب الرأي، كأنّ هذه الآية نزلت بعد ظهور هذين المذهبين، وكأن سائر أصحاب المذاهب والمجتهدين قد أنزل الله وعيدهم، وكأن من كان من هؤلاء فهو من الناجين لا محالة؛ وعدّة المبشرين من الصحابة: عشرة، لم يضم إليهم حادي عشر، وكأن من يجوز على الصراط أكثرهم لم يسمعوا باسم هذين الفريقين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِذَنبِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بكفرهم في تكذيبهم الرسل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَسُحْقًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قرئ بالتخفيف والتثقيل، أي: فبعداً لهم، اعترفوا أو جحدوا؛ فإنّ ذلك لا ينفعهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:13-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-67-13">وَأَسِرُّوا قَوْلَكُمْ أَوِ اجْهَرُوا بِهِ إِنَّهُ عَلِيمٌ بِذَاتِ الصُّدُورِ</span><a class="vn" href="/quran/67/13" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:13"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-67-14">أَلَا يَعْلَمُ مَنْ خَلَقَ وَهُوَ اللَّطِيفُ الْخَبِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/67/14" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:14"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.0bajJ">ظاهره الأمر بأحد الأمرين: الإسرار والإجهار. ومعناه: ليستو عندكم إسراركم وإجهاركم في علم الله بهما، ثم أنه علله ب (بإنه عليم بذات الصدور) أي بضمائرها قبل أن تترجم الألسنة عنها، فكيف لا يعلم ما تكلم به. ثم أنكر أن لا يحيط علماً بالمضمر والمسر والمجهر <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَنْ خَلَقَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الأشياء، وحاله أنه اللطيف الخبير، المتوصل علمه إلى ما ظهر من خلقه وما بطن. ويجوز أن يكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَنْ خَلَقَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منصوباً بمعنى: ألا يعلم مخلوقه وهذه حاله.</span></p><p id="92.rBo90">وروي أنّ المشركين كانوا يتكلمون فيما بينهم بأشياء، فيظهر الله رسوله عليها، فيقولون: أسروا قولكم لئلا يسمعه إله محمد، فنبه الله على جهلهم.</p><p id="92.V48gb">فإن قلت: قدرت في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَلاَ يَعْلَمُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مفعولاً على معنى: ألا يعلم ذلك المذكور مما أضمر في القلب وأظهر باللسان من خلق، فهلا جعلته مثل قولهم: هو يعطي ويمنع؛ وهلا كان المعنى: ألا يكون عالماً من هو خالق؛ لأنّ الخلق لا يصح إلا مع العلم؟ قلت: أبت ذلك الحال التي هي قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُوَ اللطيف الخبير</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنك لو قلت: ألا يكون عالماً من هو خالق وهو اللطيف الخبير: لم يكن معنى صحيحاً؛ لأنّ ألا يعلم معتمد على الحال. والشيء لا يوقت بنفسه، فلا يقال: ألا يعلم وهو عالم، ولكن ألا يعلم كذا وهو عالم بكل شيء.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-67-15">هُوَ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ ذَلُولًا فَامْشُوا فِي مَنَاكِبِهَا وَكُلُوا مِنْ رِزْقِهِ وَإِلَيْهِ النُّشُورُ</span><a class="vn" href="/quran/67/15" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:15"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Oj3G4">المشي في مناكبها: مثل لفرط التذليل ومجاوزته الغاية؛ لأنّ المنكبين وملتقاهما من الغارب أرق شيء من البعير وأنباه عن أن يطأه الراكب بقدمه ويعتمد عليه، فإذا جعلها في الذل بحيث يمشي في مناكبها لم يترك. وقيل: مناكبها جبالها. قال الزجاج: معناه سهل لكم السلوك في جبالها، فإذا أمكنكم السلوك في جبالها، فهو أبلغ التذليل. وقيل: جوانبها. والمعنى: وإليه نشوركم، فهو مسائلكم عن شكر ما أنعم به عليكم.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:16-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-67-16">أَأَمِنْتُمْ مَنْ فِي السَّمَاءِ أَنْ يَخْسِفَ بِكُمُ الْأَرْضَ فَإِذَا هِيَ تَمُورُ</span><a class="vn" href="/quran/67/16" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:16"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-67-17">أَمْ أَمِنْتُمْ مَنْ فِي السَّمَاءِ أَنْ يُرْسِلَ عَلَيْكُمْ حَاصِبًا فَسَتَعْلَمُونَ كَيْفَ نَذِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/67/17" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:17"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-67-18">وَلَقَدْ كَذَّبَ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ فَكَيْفَ كَانَ نَكِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/67/18" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:18"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-67-19">أَوَلَمْ يَرَوْا إِلَى الطَّيْرِ فَوْقَهُمْ صَافَّاتٍ وَيَقْبِضْنَ مَا يُمْسِكُهُنَّ إِلَّا الرَّحْمَنُ إِنَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/19" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:19"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَّن فِي السمآء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيه وجهان: أحدهما من ملكوته في السماء؛ لأنها مسكن ملائكته وثم عرشه وكرسيه واللوح المحفوظ، ومنها تنزل قضاياه وكتبه وأوامره ونواهيه.</span></p><p id="92.nWnma">والثاني: أنهم كانوا يعتقدون التشبيه، وأنه في السماء، وأنّ الرحمة والعذاب ينزلان منه، وكانوا يدعونه من جهتها، فقيل لهم على حسب اعتقادهم: أأمنتم من تزعمون أنه في السماء، وهو متعال عن المكان أن يعذبكم بخسف أو بحاصب، كما تقول لبعض المشبهة: أما تخاف من فوق العرش أن يعاقبك بما تفعل، إذا رأيته يركب بعض المعاصي <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَسَتَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قرئ: بالتاء والياء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَيْفَ نَذِيرِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي إذا رأيتم المنذر به علمتم كيف إنذاري حين لا ينفعكم العلم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صافات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>باسطات أجنحتهنّ في الجوّ عند طيرانها؛ لأنهن إذا بسطنها صففن قوادمها صفاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَقْبِضْنَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويضممنها إذا ضربن بها جنوبهن.</span></p><p id="92.Zz6LZ">فإن قلت: لم قيل: ويقبضن، ولم يقل: وقابضات؟ قلت: لأن الأصل في الطيران هو صف الأجنحة؛ لأنّ الطيران في الهواء كالسباحة في الماء، والأصل في السباحة مدّ الأطراف وبسطها. وأما القبض فطارئ على البسط للاستظهار به على التحرك، فجيء بما هو طار غير أصل بلفظ الفعل، على معنى أنهن صافات، ويكون منهن القبض تارة كما يكون من السابح <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا يُمْسِكُهُنَّ إِلاَّ الرحمن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بقدرته وبما دبر لهن من القوادم والخوافي، وبني الأجسام على شكل وخصائص قد تأتى منها الجري في الجو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّهُ بِكُلِّ شَيْء بَصِيرٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعلم كيف يخلق وكيف يدبر العجائب.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:20-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-67-20">أَمْ مَنْ هَذَا الَّذِي هُوَ جُنْدٌ لَكُمْ يَنْصُرُكُمْ مِنْ دُونِ الرَّحْمَنِ إِنِ الْكَافِرُونَ إِلَّا فِي غُرُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/20" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:20"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-67-21">أَمْ مَنْ هَذَا الَّذِي يَرْزُقُكُمْ إِنْ أَمْسَكَ رِزْقَهُ بَلْ لَجُّوا فِي عُتُوٍّ وَنُفُورٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/21" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:21"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمَّنْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يشار إليه من الجموع ويقال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هذا الذى هُوَ جُندٌ لَّكُمْ يَنصُرُكُمْ مّن دُونِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إن أرسل عليكم عذابه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمَّنْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يشار إليه ويقال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هذا الذى يَرْزُقُكُمْ إِنْ أَمْسَكَ رِزْقَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهذا على التقدير. ويجوز أن يكون إشارة إلى جميع الأوثان لاعتقادهم أنهم يحفظون من النوائب ويرزقون ببركة آلهتهم، فكأنهم الجند الناصر والرازق. ونحوه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمْ لَهُمْ آلِهَةٌ تَمْنَعُهُمْ مّن دُونِنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/43">[الأنبياء: 43]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَل لَّجُّواْ فِي عُتُوٍّ وَنُفُورٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بل تمادوا في عناد وشراد عن الحق لثقله عليهم فلم يتبعوه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:22-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-67-22">أَفَمَنْ يَمْشِي مُكِبًّا عَلَى وَجْهِهِ أَهْدَى أَمْ مَنْ يَمْشِي سَوِيًّا عَلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/22" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:22"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-67-23">قُلْ هُوَ الَّذِي أَنْشَأَكُمْ وَجَعَلَ لَكُمُ السَّمْعَ وَالْأَبْصَارَ وَالْأَفْئِدَةَ قَلِيلًا مَا تَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/67/23" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:23"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-67-24">قُلْ هُوَ الَّذِي ذَرَأَكُمْ فِي الْأَرْضِ وَإِلَيْهِ تُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/67/24" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:24"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.VKEAg">يجعل (أكب) مطاوع (كبه) يقال: كببته فأكب، من الغرائب والشواذ. ونحوه: قشعت الريح السحاب فأقشع، وما هو كذلك؛ ولا شيء من بناء أفعل مطاوعاً، ولا يتقن نحو هذا إلا حملة كتاب سيبويه؛ وإنما (أكب) من باب (انفض، وألأم) ومعناه: دخل في الكب، وصار ذا كب؛ وكذلك أقشع السحاب: دخل في القشع. ومطاوع كب وقشع: انكب وانقشع. فإن قلت ما معنى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَمْشِى مُكِبّاً على وَجْهِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ وكيف قابل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَمْشِى سَوِيّاً عَلَى صراط مُّسْتَقِيمٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: معناه: يمشي معتسفاً في مكان معتاد غير مستو فيه انخفاض وارتفاع، فيعثر كل ساعة فيخر على وجهه منكباً، فحاله نقيض حال من يمشي سوياً، أي: قائماً سالماً من العثور والخرور. أو مستوي الجهة قليل الانحراف خلاف المعتسف الذي ينحرف هكذا وهكذا على طريق مستو. ويجوز أن يراد الأعمى الذي لا يهتدي إلى الطريق فيعتسف، فلا يزال ينكب على وجهه، وأنه ليس كالرجل السوي الصحيح البصر الماشي في الطريق المهتدي له، وهو مثل للمؤمن والكافر.</span></p><p id="92.DRKG2">وعن قتادة: الكافر أكب على معاصي الله تعالى فحشره الله يوم القيامة على وجهه.</p><p id="92.arkVM">وعن الكلبي: عنى به أبو جهل بن هشام. وبالسويّ: رسول الله صلى الله عليه وسلم، وقيل: حمزة بن عبد المطلب رضي الله عنه.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:25-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-67-25">وَيَقُولُونَ مَتَى هَذَا الْوَعْدُ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/67/25" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:25"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-67-26">قُلْ إِنَّمَا الْعِلْمُ عِنْدَ اللَّهِ وَإِنَّمَا أَنَا نَذِيرٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/26" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:26"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-67-27">فَلَمَّا رَأَوْهُ زُلْفَةً سِيئَتْ وُجُوهُ الَّذِينَ كَفَرُوا وَقِيلَ هَذَا الَّذِي كُنْتُمْ بِهِ تَدَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/67/27" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:27"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلَمَّا رَأَوْهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الضمير للوعد. والزلفة: القرب، وانتصابها على الحال أو الظرف، أي: رأوه ذا زلفة أو مكاناً ذا زلفة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سِيئَتْ وُجُوهُ الذين كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ساءت رؤية الوعد وجوههم: بأن علتها الكآبة وغشيها الكسوف والقترة، وكلحوا، وكما يكون وجه من يقاد إلى القتل أو يعرض على بعض العذاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقِيلَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>القائلون: الزبانية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَدَّعُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تفتعلون من الدعاء، أي: تطلبون وتستعجلون به. وقيل: هو من الدعوى، أي: كنتم بسببه تدعون أنكم لا تبعثون. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تدعون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، وعن بعض الزهاد: أنه تلاها في أول الليل في صلاته، فبقي يكررها وهو يبكي إلى أن نودي لصلاة الفجر، ولعمري إنها لوقاذة لمن تصور تلك الحالة وتأملها.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-67-28">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ أَهْلَكَنِيَ اللَّهُ وَمَنْ مَعِيَ أَوْ رَحِمَنَا فَمَنْ يُجِيرُ الْكَافِرِينَ مِنْ عَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/28" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:28"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.9yVZr">كان كفار مكة يدعون على رسول الله صلى الله عليه وسلم وعلى المؤمنين بالهلاك، فأمر بأن يقول لهم: نحن مؤمنون متربصون لإحدى الحسنيين: إما أن نهلك كما تتمنون فننقلب إلى الجنة، أو نرحم بالنصرة والإدالة للإسلام كما نرجو، فأنتم ما تصنعون؟ من يجيركم- وأنتم كافرون- من عذاب النار؟ لابد لكم منه، يعني: إنكم تطلبون لنا الهلاك الذي هو استعجال للفوز والسعادة، وأنتم في أمر هو الهلاك الذي لا هلاك بعده، وأنتم غافلون لا تطلبون الخلاص منه. أو إن أهلكنا الله بالموت فمن يجيركم بعد موت هداتكم، والآخذين بحجزكم من النار، وإن رحمنا بالإمهال والغلبة عليكم وقتلكم فمن يجيركم؛ فإنّ المقتول على أيدينا هالك. أو إن أهلكنا الله في الآخرة بذنوبنا ونحن مسلمون، فمن يجير الكافرين وهم أولى بالهلاك لكفرهم؛ وإن رحمنا بالإيمان فيمن يجير من لا إيمان له.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-67-29">قُلْ هُوَ الرَّحْمَنُ آَمَنَّا بِهِ وَعَلَيْهِ تَوَكَّلْنَا فَسَتَعْلَمُونَ مَنْ هُوَ فِي ضَلَالٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/29" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:29"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.RnKLW">فإن قلت لم أخر مفعول آمنا وقدم مفعول توكلنا؟ قلت: لوقوع آمنا تعريضاً بالكافرين حين ورد عقيب ذكرهم، كأنه قيل: آمنا ولم نكفر كما كفرتم، ثم قال: وعليه توكلنا خصوصاً لم نتكل على ما أنتم متكلون عليه من رجالكم وأموالكم.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="67:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-67-30">قُلْ أَرَأَيْتُمْ إِنْ أَصْبَحَ مَاؤُكُمْ غَوْرًا فَمَنْ يَأْتِيكُمْ بِمَاءٍ مَعِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/67/30" target="_blank" title="سورة الملك" data-v="67:30"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غوراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>غائراً ذاهباً في الأرض.</span></p><p id="92.LEwXJ">وعن الكلبي لا تناله الدلاء، وهو وصف بالمصدر كعدل ورضا.</p><p id="92.daeE0">وعن بعض الشطار أنها تليت عنده فقال: تجيء به الفؤوس والمعاول، فذهب ماء عينيه؛ نعوذ بالله من الجراءة على الله وعلى آياته.</p><p id="92.Ev1G6">عن رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«من قرأ سورة الملك فكأنما أحيا ليلة القدر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>