<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الممتحنة" id="ch61"><h1 id="92.bLWQd">سورة الممتحنة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="60:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-60-1" data-v="60:1">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا لَا تَتَّخِذُوا عَدُوِّي وَعَدُوَّكُمْ أَوْلِيَاءَ تُلْقُونَ إِلَيْهِمْ بِالْمَوَدَّةِ وَقَدْ كَفَرُوا بِمَا جَاءَكُمْ مِنَ الْحَقِّ يُخْرِجُونَ الرَّسُولَ وَإِيَّاكُمْ أَنْ تُؤْمِنُوا بِاللَّهِ رَبِّكُمْ إِنْ كُنْتُمْ خَرَجْتُمْ جِهَادًا فِي سَبِيلِي وَابْتِغَاءَ مَرْضَاتِي تُسِرُّونَ إِلَيْهِمْ بِالْمَوَدَّةِ وَأَنَا أَعْلَمُ بِمَا أَخْفَيْتُمْ وَمَا أَعْلَنْتُمْ وَمَنْ يَفْعَلْهُ مِنْكُمْ فَقَدْ ضَلَّ سَوَاءَ السَّبِيلِ</span><a class="vn" href="/quran/60/1" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-60-2" data-v="60:2">إِنْ يَثْقَفُوكُمْ يَكُونُوا لَكُمْ أَعْدَاءً وَيَبْسُطُوا إِلَيْكُمْ أَيْدِيَهُمْ وَأَلْسِنَتَهُمْ بِالسُّوءِ وَوَدُّوا لَوْ تَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/60/2" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.vaEyw">روي: أن مولاة لأبي عمرو بن صيفي بن هاشم يقال لها سارة أتت رسول الله صلى الله عليه وسلم بالمدينة وهو يتجهز للفتح، فقال لها: أمسلمة جئت؟ قالت: لا. قال: أفمهاجرة جئت؟ قالت: لا. قال: فما جاء بك؟ قالت: كنتم الأهل والموالي والعشيرة، وقد ذهبت الموالي، تعني: قتلوا يوم بدر، فاحتجت حاجة شديدة فحث عليها بني عبد المطلب فكسوها وحملوها وزوّدوها، فأتاها حاطب بن أبي بلتعة وأعطاها عشرة دنانير وكساها برداً، واستحملها كتاباً إلى أهل مكة نسخته: من حاطب بن أبي بلتعة إلى أهل مكة، اعلموا أنّ رسول الله صلى الله تعالى عليه وسلم يريدكم فخذوا حذركم، فخرجت سارة ونزل جبريل بالخبر، فبعث رسول الله صلى الله عليه وسلم علياً وعماراً وعمر وطلحة والزبير والمقداد وأبا مرثد- وكانوا فرساناً- وقال: انطلقوا حتى تأتوا روضة خاخ، فإن بها ظعينة معها كتاب من حاطب إلى أهل مكة، فخذوه منها وخلوها، فإن أبت فاضربوا عنقها، فأدركوها فجحدت وحلفت، فهموا بالرجوع فقال علي رضي الله عنه: والله ما كذبنا ولا كذب رسول الله، وسلّ سيفه، وقال: أخرجي الكتاب أو تضعي رأسك، فأخرجته من عقاص شعرها. وروى أن رسول الله صلى الله عليه وسلم أمّن جميع الناس يوم الفتح إلا أربعة: هي أحدهم، فاستحضر رسول الله حاطباً وقال: ما حملك عليه؟ فقال: يا رسول الله ما كفرت منذ أسلمت، ولا غششتك منذ نصحتك، ولا أحببتهم منذ فارقتهم؛ ولكني كنت أمرأ ملصقاً في قريش. وروى: عزيزاً فيهم، أي: غريباً، ولم أكن من أنفسها، وكل من معكم من المهاجرين لهم قرابات بمكة يحمون أهاليهم وأموالهم غيري، فخشيت على أهلي، فأردت أن أتخذ عندهم يداً، وقد علمت أن الله تعالى ينزل عليهم بأسه. وأن كتابي لا يغني عنهم شيئاً، فصدقه وقبل عذره، فقال عمر: دعني يا رسول الله أضرب عنق هذا المنافق؛ فقال: <span>«وما يدريك يا عمر، لعل الله قد اطلع على أهل بدر فقال لهم: اعملوا ما شئتم فقد غفرت لكم»</span><span class="orphaned-text">ففاضت عينا عمر وقال: الله ورسوله أعلم، فنزلت، عدّى (اتخذ) إلى مفعوليه، وهما عدوي، وأولياء. والعدوّ: فعول، من عدا؛ كعفوّ من عفا؛ ولكونه على زنه المصدر أوقع على الجمع إيقاعه على الواحد.</span></p><p id="92.q695v">فإن قلت: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تُلْقُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بم يتعلق؟ قلت: يجوز أن يتعلق بلا تتخذوا حالاً من ضميره؛ وبأولياء صفة له. ويجوز أن يكون استئنافاً.</span></p><p id="92.0aRpl">فإن قلت: إذا جعلته صفة لأولياء وقد جرى على غير من هوله، فأين الضمير البارز وهو قولك: تلقون إليهم أنتم بالمودّة؟ قلت: ذلك إنما اشترطوه في الأسماء دون الأفعال، لو قيل: أولياء ملقين إليهم بالمودّة على الوصف.</p><p id="92.nQoaG">لما كان بد من الضمير البارز؛ والإلقاء عبارة عن إيصال المودّة والإفضاء بها إليهم: يقال ألقى إليه خراشي صدره، وأفضى إليه بقشوره. والباء في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بالمودة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إما زائدة مؤكدة للتعدي مثلها في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تُلْقُواْ بِأَيْدِيكُمْ إِلَى التهلكة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/195">[البقرة: 195]</a> وإما ثابتة على أن مفعول تلقون محذوف، معناه: تلقون إليهم أخبار رسول الله بسبب المودّة التي بينكم وبينهم. وكذلك قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تُسِرُّونَ إِلَيْهِمْ بالمودة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: تفضون إليهم بمودتكم سراً. أو تسرّون إليهم إسرار رسول الله بسبب المودّة. التي بينكم وبينهم فإن قلت:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَدْ كَفَرُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حال مماذا؟ قلت: إما من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ تَتَّخِذُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وإما من</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تُلْقُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: لا تتولوهم أو توادّونهم وهذه حالهم. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُخْرِجُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>استئناف كالتفسير لكفرهم وعتوّهم. أو حال من كفروا. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن تُؤْمِنُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تعليل ليخرجون، أي يخرجونكم لإيمانكم، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن كُنتُمْ خَرَجْتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متعلق بلا تتخذوا، يعني: لا تتولوا أعدائي إن كنتم أوليائي. وقول النحويين في مثله: هو شرط جوابه محذوف لدلالة ما قبله عليه. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تُسِرُّونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>استئناف، ومعناه: أيّ طائل لكم في إسراركم وقد علمتم أن الإخفاء والإعلان سيان في علمي لا تفاوت بينهما، وأنا مطلع رسولي على ما تسرون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَن يَفْعَلْهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ومن يفعل هذا الإسرار فقد أخطأ طريق الحق والصواب.</span></p><p id="92.V9ZKd">وقرأ الجحدري <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لما جاءكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: كفروا لأجل ما جاءكم، بمعنى: أن ما كان يجب أن يكون سبب إيمانهم جعلوه سبباً لكفرهم.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن يَثْقَفُوكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إن يظفروا بكم ويتمكنوا منكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَكُونُواْ لَكُمْ أَعْدَآءً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خالصي العداوة، ولا يكونوا لكم أولياء كما أنتم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَبْسُطُواْ إِلَيْكُمْ أَيْدِيَهُمْ وَأَلْسِنَتَهُمْ بالسوء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالقتال والشتم، وتمنوا لو ترتدّون عن دينكم، فإذن مودة أمثالهم ومناصحتهم خطأ عظيم منكم ومغالطة لأنفسكم ونحوه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ يَأْلُونَكُمْ خَبَالاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/3/118">[آل عمران: 118]</a> فإن قلت: كيف أورد جواب الشرط مضارعاً مثله ثم قال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَوَدُّواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بلفظ الماضي؟ قلت: الماضي وإن كان يجري في باب الشرط مجرى المضارع في علم الإعراب، فإن فيه نكتة، كأنه قيل: وودّوا قبل كل شيء كفركم وارتدادكم، يعني: أنهم يريدون أن يلحقوا بكم مضارّ الدنيا والدين جميعاً: من قتل الأنفس، وتمزيق الأعراض، وردّكم كفاراً أسبق المضارّ عندهم وأوّلها؛ لعلمهم أن الدين أعز عليكم من أرواحكم، لأنكم بذَّالون لها دونه، والعدوّ أهم شيء عنده أن يقصد أعز شيء عند صاحبه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-60-3" data-v="60:3">لَنْ تَنْفَعَكُمْ أَرْحَامُكُمْ وَلَا أَوْلَادُكُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ يَفْصِلُ بَيْنَكُمْ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/60/3" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَن تَنفَعَكُمْ أرحامكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي قراباتكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ أولادكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذين توالون الكفار من أجلهم وتتقربون إليهم محاماة عليهم، ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَ القيامة يَفْصِلُ بَيْنَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وبين أقاربكم وأولادكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَفِرُّ المرء مِنْ أَخِيهِ...</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/80/34">[عبس: 34]</a> الآية فما لكم ترفضون حق الله مراعاة لحق من يفرّ منكم غداً: خطأ رأيهم في موالاة الكفار بما يرجع إلى حال من والوه أوّلاً، ثم بما يرجع إلى حال من اقتضى تلك الموالاة ثانياً؛ ليريهم أن ما أقدموا عليه من أي جهة نظرت فيه وجدته باطلاً. قرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُفصَل ويُفصَّل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، على البناء للمفعول. ويَفصِل ويُفصِّل، على البناء للفاعل وهو الله عزّ وجل. ونفصل ونفصل، بالنون.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:4-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-60-4" data-v="60:4">قَدْ كَانَتْ لَكُمْ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ فِي إِبْرَاهِيمَ وَالَّذِينَ مَعَهُ إِذْ قَالُوا لِقَوْمِهِمْ إِنَّا بُرَآَءُ مِنْكُمْ وَمِمَّا تَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ كَفَرْنَا بِكُمْ وَبَدَا بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمُ الْعَدَاوَةُ وَالْبَغْضَاءُ أَبَدًا حَتَّى تُؤْمِنُوا بِاللَّهِ وَحْدَهُ إِلَّا قَوْلَ إِبْرَاهِيمَ لِأَبِيهِ لَأَسْتَغْفِرَنَّ لَكَ وَمَا أَمْلِكُ لَكَ مِنَ اللَّهِ مِنْ شَيْءٍ رَبَّنَا عَلَيْكَ تَوَكَّلْنَا وَإِلَيْكَ أَنَبْنَا وَإِلَيْكَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/60/4" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-60-5" data-v="60:5">رَبَّنَا لَا تَجْعَلْنَا فِتْنَةً لِلَّذِينَ كَفَرُوا وَاغْفِرْ لَنَا رَبَّنَا إِنَّكَ أَنْتَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/60/5" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Z1lrm">وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أسوة وإسوة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو اسم المؤتسى به، أي كان فيهم مذهب حسن مرضي بأن يؤتسى به ويتبع أثره، وهو قولهم لكفار قومهم ما قالوا، حيث كاشفوهم بالعداوة وقشروا لهم العصا، وأظهروا البغضاء والمقت، وصرحوا بأن سبب عداوتهم وبغضائهم ليس إلا كفرهم بالله؛ ومادام هذا السبب قائماً كانت العداوة قائمة، حتى إن أزالوه وآمنوا بالله وحده انقلبت العداوة موالاة، والبغضاء محبة، والمقت مقة، فأفصحوا عن محض الإخلاص. ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَفَرْنَا بِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وبما تعبدون من دون الله: أنا لا نعتدّ بشأنكم ولا بشأن آلهتكم، وما أنتم عندنا على شيء.</span></p><p id="92.MRVpy">فإن قلت: مم استثني قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ قَوْلَ إبراهيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: من قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنه أراد بالأسوة الحسنة: قولهم الذي حق عليهم أن يأتسوا به ويتخذونه سنة يستنون بها.</span></p><p id="92.6XNnD">فإن قلت: فإن كان قوله <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لأَسْتَغْفِرَنَّ لَكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مستثنى من القول الذي هو أسوة حسنة، فما بال قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا أَمْلِكُ لَكَ مِنَ الله مِن شَيْء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو غير حقيق بالاستثناء. ألا ترى إلى قوله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُلْ فَمَن يَمْلِكُ مِنَ الله شَيْئاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/5/17">[المائدة: 17]</a> قلت: أراد استثناء جملة قوله لأبيه، والقصد إلى موعد الاستغفار له، وما بعده مبنيّ عليه وتابع له، كأنه قال: أنا أستغفر لك وما في طاقتي إلا الاستغفار.</span></p><p id="92.NV1aQ">فإن قلت: بم اتصل قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَّبَّنَا عَلَيْكَ تَوَكَّلْنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: بما قبل الاستثناء، وهو من جملة الأسوة الحسنة. ويجوز أن يكون المعنى: قولوا ربنا، أمراً من الله تعالى للمؤمنين بأن يقولوه، وتعليماً منه لهم تتميماً لما وصاهم به من قطع العلائق بينهم وبين الكفار، والائتساء بإبراهيم وقومه في البراءة منهم، وتنبيهاً على الإنابة إلى الله والاستعاذة به من فتنة أهل الكفر، والاستغفار مما فرط منهم. وقرى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">برآء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كشركاء. وبراء كظراف. وبراء على إبدال الضم من الكسر، كرخال ورباب. وبراء على الوصف بالمصدر. والبراء والبراءة كالظماء والظماءة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-60-6" data-v="60:6">لَقَدْ كَانَ لَكُمْ فِيهِمْ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ لِمَنْ كَانَ يَرْجُو اللَّهَ وَالْيَوْمَ الْآَخِرَ وَمَنْ يَتَوَلَّ فَإِنَّ اللَّهَ هُوَ الْغَنِيُّ الْحَمِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/60/6" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.JK2Yp">ثم كرّر الحث على الائتساء بإبراهيم وقومه تقريراً وتأكيداً عليهم، ولذلك جاء به مصدّراً بالقسم لأنه الغاية في التأكيد، وأبدل عن قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لّمَن كَانَ يَرْجُو الله واليوم الآخر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعقبه بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَن يَتَوَلَّ فَإِنَّ الله هُوَ الغنى الحميد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فلم يترك نوعاً من التأكيد إلا جاء به.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-60-7" data-v="60:7">عَسَى اللَّهُ أَنْ يَجْعَلَ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَ الَّذِينَ عَادَيْتُمْ مِنْهُمْ مَوَدَّةً وَاللَّهُ قَدِيرٌ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/60/7" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.9jpYm">ولما نزلت هذه الآيات: تشدَّد المؤمنون في عداوة آبائهم وأبنائهم وجميع أقربائهم من المشركين ومقاطعتهم، فلما رأى الله عز وجل منهم الجدّ والصبر على الوجه الشديد وطول التمني للسبب الذي يبيح لهم الموالاة والمواصلة. رحمهم فوعدهم تيسير ما تمنوه، فلما يسر فتح مكة أظفرهم الله بأمنيتهم، فأسلم قومهم، وتمّ بينهم من التحاب والتصافي ما تمّ. وقيل: تزوّج رسول الله صلى الله عليه وسلم أمّ حبيبة، فلانت عند ذلك عريكة أبي سفيان واسترخت شكيمته في العداوة، وكانت أمّ حبيبة قد أسلمت وهاجرت مع زوجها عبد الله بن أبي جحش إلى الحبشة، فتنصر وأرادها على النصرانية، فأبت وصبرت على دينها، ومات زوجها، فبعث رسول الله صلى الله عليه وسلم إلى النجاشي فخطبها عليه، وساق عنه إليها مهرها أربعمائة دينار، وبلغ ذلك أباها فقال: ذلك الفحل لا يُقْدَعُ أنفه. و<span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَسَى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعد من الله على عادات الملوك حيث يقولون في بعض الحوائج: عسى أو لعل: فلا تبقى شبهة للمحتاج في تمام ذلك. أو قصد به إطماع المؤمنين، والله قدير على تقليب القلوب وتغيير الأحوال وتسهيل أسباب المودة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والله غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لمن أسلم من المشركين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:8-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-60-8" data-v="60:8">لَا يَنْهَاكُمُ اللَّهُ عَنِ الَّذِينَ لَمْ يُقَاتِلُوكُمْ فِي الدِّينِ وَلَمْ يُخْرِجُوكُمْ مِنْ دِيَارِكُمْ أَنْ تَبَرُّوهُمْ وَتُقْسِطُوا إِلَيْهِمْ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الْمُقْسِطِينَ</span><a class="vn" href="/quran/60/8" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-60-9" data-v="60:9">إِنَّمَا يَنْهَاكُمُ اللَّهُ عَنِ الَّذِينَ قَاتَلُوكُمْ فِي الدِّينِ وَأَخْرَجُوكُمْ مِنْ دِيَارِكُمْ وَظَاهَرُوا عَلَى إِخْرَاجِكُمْ أَنْ تَوَلَّوْهُمْ وَمَنْ يَتَوَلَّهُمْ فَأُولَئِكَ هُمُ الظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/60/9" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن تَبَرُّوهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بدل من الذين لم يقاتلوكم. وكذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن تَوَلَّوْهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من الذين قاتلوكم: والمعنى: لا ينهاكم عن مبرّة هؤلاء، وإنما ينهاكم عن تولى هؤلاء. وهذا أيضاً رحمة لهم لتشدّدهم وجدّهم في العداوة متقدّمة لرحمته بتيسير إسلام قومهم، حيث رخص لهم في صلة من لم يجاهر منهم بقتال المؤمنين وإخراجهم من ديارهم. وقيل: أراد بهم خزاعة وكانوا صالحوا رسول الله صلى الله عليه وسلم على أن لا يقاتلوه ولا يعينوا عليه.</span></p><p id="92.5ObQ6">وعن مجاهد: هم الذين آمنوا بمكة ولم يهاجروا. وقيل: هم النساء والصبيان. وقيل: قدمت على أسماء بنت أبي بكر أمّها قتيلة بنت عبد العزى وهي مشركة بهدايا فلم تقبلها ولم تأذن لها في الدخول، فنزلت، فأمرها رسول الله صلى الله تعالى عليه وآله وسلم أن تدخلها وتقبل منها وتكرمها وتحسن إليها.</p><p id="92.l5v0q">وعن قتادة: نسختها آية القتال <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَتُقْسِطُواْ إِلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وتقضوا إليهم بالقسط ولا تظلموهم. وناهيك بتوصية الله المؤمنين أن يستعملوا القسط مع المشركين به ويتحاموا ظلمهم، مترجمة عن حال مسلم يجترئ على ظلم أخيه المسلم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:10-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-60-10" data-v="60:10">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا إِذَا جَاءَكُمُ الْمُؤْمِنَاتُ مُهَاجِرَاتٍ فَامْتَحِنُوهُنَّ اللَّهُ أَعْلَمُ بِإِيمَانِهِنَّ فَإِنْ عَلِمْتُمُوهُنَّ مُؤْمِنَاتٍ فَلَا تَرْجِعُوهُنَّ إِلَى الْكُفَّارِ لَا هُنَّ حِلٌّ لَهُمْ وَلَا هُمْ يَحِلُّونَ لَهُنَّ وَآَتُوهُمْ مَا أَنْفَقُوا وَلَا جُنَاحَ عَلَيْكُمْ أَنْ تَنْكِحُوهُنَّ إِذَا آَتَيْتُمُوهُنَّ أُجُورَهُنَّ وَلَا تُمْسِكُوا بِعِصَمِ الْكَوَافِرِ وَاسْأَلُوا مَا أَنْفَقْتُمْ وَلْيَسْأَلُوا مَا أَنْفَقُوا ذَلِكُمْ حُكْمُ اللَّهِ يَحْكُمُ بَيْنَكُمْ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/60/10" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-60-11" data-v="60:11">وَإِنْ فَاتَكُمْ شَيْءٌ مِنْ أَزْوَاجِكُمْ إِلَى الْكُفَّارِ فَعَاقَبْتُمْ فَآَتُوا الَّذِينَ ذَهَبَتْ أَزْوَاجُهُمْ مِثْلَ مَا أَنْفَقُوا وَاتَّقُوا اللَّهَ الَّذِي أَنْتُمْ بِهِ مُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/60/11" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذَا جَآءَكُمُ المؤمنات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>سماهنّ مؤمنات لتصديقهنّ بألسنتهنّ ونطقهنّ بكلمة الشهادة ولم يظهر منهنّ ما ينافي ذلك. أو لأنهن مشارفات لثبات إيمانهم بالامتحان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فامتحنوهن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فابتلوهن بالحلف والنظر في الأمارات ليغلب على ظنونكم صدق إيمانهن.</span></p><p id="92.zypvz">وكان رسول الله صلى الله عليه وسلم يقول للممتحنة: <span>«بالله الذي لا إله إلا هو ما خرجت من بغض زوج، بالله ما خرجت رغبة عن أرض إلى أرض، بالله ما خرجت التماس دنيا، بالله ما خرجت إلا حباً لله ولرسوله»</span><span class="orphaned-text"/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الله أَعْلَمُ بإيمانهن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منكم لأنكم لا تكسبون فيه علماً تطمئن معه نفوسكم، وإن استحلفتموهن ورزتم أحوالهن، وعند الله حقيقة العلم به</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِنْ عَلِمْتُمُوهُنَّ مؤمنات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>العلم الذي تبلغه طاقتكم وهو الظن الغالب بالحلف وظهور الأمارات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلاَ تَرْجِعُوهُنَّ إِلَى الكفار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فلا تردّوهن إلى أزواجهن المشركين، لأنه لا حلّ بين المؤمنة والمشرك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَءَاتُوهُم مَّآ أَنفَقُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأعطوا أزواجهنّ مثل ما دفعوا إليهنّ من المهور، وذلك: أن صلح الحديبية كان على أن من أتاكم من أهل مكة ردّ إليهم، ومن أتى منكم مكة لم يردّ إليكم؛ وكتبوا بذلك كتاباً وختموه، فجاءت سبيعة بنت الحرث الأسلمية مسلمة والنبي صلى الله عليه وسلم بالحديبية، فأقبل زوجها مسافر المخزومي.</span></p><p id="92.MAx8n">وقيل صيفي بن الراهب فقال: يا محمد، أردد عليّ امرأتي فإنك قد شرطت لنا أن ترد علينا من أتاك منا، وهذه طينة الكتاب لم تجف، فنزلت بياناً لأن الشرط إنما كان في الرجال دون النساء.</p><p id="92.4VYl6">وعن الضحاك: كان بين رسول الله صلى الله عليه وسلم وبين المشركين عهد: أن لا تأتيك منا امرأة ليست على دينك إلا رددتها إلينا، فإن دخلت في دينك ولها زوج أن تردّ على زوجها الذي أنفق عليها، وللنبي صلى الله عليه وسلم من الشرط مثل ذلك.</p><p id="92.0ko5d">وعن قتادة: ثم نسخ هذا الحكم وهذا العهد براءة، فاستحلفها رسول الله صلى الله عليه وسلم فحلفت، فأعطى زوجها ما أنفق وتزوّجها عمر.</p><p id="92.DOgkA">فإن قلت: كيف سمى الظنّ علماً في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِنْ عَلِمْتُمُوهُنَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: إيذاناً بأن الظن الغالب وما يفضي إليه الاجتهاد والقياس جار مجرى العلم، وأن صاحبه غير داخل في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تَقْفُ مَا لَيْسَ لَكَ بِهِ عِلْمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/17/36">[الإسراء: 36]</a> فإن قلت: فما فائدة قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الله أَعْلَمُ بإيمانهن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وذلك معلوم لا شبهة فيه؟ قلت: فائدته بيان أن لا سبيل لكم إلى ما تطمئن به النفس ويثلج به الصدر من الإحاطة بحقيقة إيمانهن. فإنّ ذلك مما استأثر به علام الغيوب، وأن ما يؤدي إليه الامتحان من العلم كاف في ذلك، وأن تكليفكم لا يعدوه؛ ثم نفى عنهم الجناح في تزوّج هؤلاء المهاجرات إذا آتوهنّ أجورهنّ أي مهورهنّ، لأن المهر أجر البضع، ولا يخلو إما أن يراد بها ما كان يدفع إليهنّ ليدفعنه إلى أزواجهنّ فيشترط في إباحة تزوجهنّ تقديم أدائه، وإما أن يراد أن ذلك إذا دفع إليهنّ على سبيل القرض ثم تزوجن على ذلك لم يكن به بأس، وإما أن يبين لهم أن ما أعطى أزواجهنّ لا يقوم مقام المهر وأنه لابد من إصداق، وبه احتج أبو حنيفة على أن أحد الزوجين إذا خرج من دار الحرب مسلماً أو بذمة وبقي الآخر حربياً: وقعت الفرقة، ولا يرى العدة على المهاجرة ويبيح نكاحها إلا أن تكون حاملاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ تُمْسِكُواْ بِعِصَمِ الكوافر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والعصمة ما يعتصم به من عقد وسبب، يعني: إياكم وإياهنّ، ولا تكن بينكم وبينهنّ عصمة ولا علقة زوجية.</span></p><p id="92.77B4W">قال ابن عباس: من كانت له امرأة كافرة بمكة فلا يعتدنّ بها من نسائه، لأن اختلاف الدارين قطع عصمتها منه.</p><p id="92.WQ3JM">وعن النخعي: هي المسلمة تلحق بدار الحرب فتكفر.</p><p id="92.V2l47">وعن مجاهد: أمرهم بطلاق الباقيات مع الكفار ومفارقتهن <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَسْئَلُواْ مَآ أَنْفَقْتُم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من مهور أزواجكم اللاحقات بالكفار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلْيَسْئَلُواْ مَآ أَنفَقُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من مهور نسائهم المهاجرات. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولا تمسكوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتخفيف. ولا تمسكوا بالتثقيل. ولا تمسكوا. أي: ولا تتمسكوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذَلِكُمْ حُكْمُ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني جميع ما ذكر في هذه الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَحْكُمُ بَيْنَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كلام مستأنف. أو حال من حكم الله على حذف الضمير، أي: يحكمه الله. أو جعل الحكم حاكماً على المبالغة. روى أنها لما نزلت هذه الآية أدى المؤمنون ما أمروا به من أداء مهور المهاجرات إلى أزواجهنّ المشركين، وأبى المشركون أن يؤدوا شيئاً من مهور الكوافر إلى أزواجهن المسلمين، فنزل قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِن فَاتَكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وإن سبقكم وانفلت منكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">شَيْءٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من أزواجكم: أحد منهن إلى الكفار، وهو في قراءة ابن مسعود: أحد.</span></p><p id="92.d4oZx">فإن قلت: هل لإيقاع شيء في هذا الموقع فائدة؟ قلت: نعم، الفائدة فيه: أن لا يغادر شيء من هذا الجنس وإن قل وحقر، غير معوض منه تغليظاً في هذا الحكم وتشديداً فيه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فعاقبتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من العقبة وهي التوبة: شبه ما حكم به على المسلمين والكافرين من أداء هؤلاء مهور نساء أولئك تارة، وأولئك مهور نساء هؤلاء أخرى بأمر يتعاقبون فيه كما يتعاقب في الركوب وغيره. ومعناه: فجاءت عقبتكم من أداء المهر، فآتوا من فاتته امرأته إلى الكفار مثل مهرها من مهر المهاجرة، ولا تؤتوه زوجها الكافر، وهكذا عن الزهري: يعطي من صداق من لحق بهم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فأعقبتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فعقبتم بالتشديد. فعقبتم بالتخفيف، بفتح القاف وكسرها، فمعنى أعقبتم: دخلتم في العقبة، وعقبتم: من عقبه إذا قفاه، لأنّ كل واحد من المتعاقبين يقفي صاحبه، وكذلك عقبتم بالتخفيف، يقال: عقبه يعقبه.</span></p><p id="92.qynQl">وعقبتم نحو تبعتم. وقال الزجاج: فعاقبتم فأصبتموهم في القتال بعقوبة حتى غنمتم، والذي ذهبت زوجته كان يعطي من الغنيمة المهر، وفسر غيرها من القراآت فكانت العقبى لكم، أي: فكانت الغلبة لكم حتى غنمتم. وقيل: جميع من لحق بالمشركين من نساء المؤمنين المهاجرين راجعة عن الإسلام ست نسوة: أم الحكم بنت أبي سفيان كانت تحت عياض بن شداد الفهري، وفاطمة بنت أبي أمية كانت تحت عمر بن الخطاب وهي أخت أم سلمة، وبروع بنت عقبة كانت تحت شماس بن عثمان، وعبدة بنت عبد العزى بن نضلة وزوجها عمرو بن عبد ودّ، وهند بنت أبي جهل كانت تحت هشام بن العاص. وكلثوم بنت جرول كانت تحت عمر، فأعطاهم رسول الله صلى الله عليه وسلم مهور نسائهم من الغنيمة.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-60-12" data-v="60:12">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ إِذَا جَاءَكَ الْمُؤْمِنَاتُ يُبَايِعْنَكَ عَلَى أَنْ لَا يُشْرِكْنَ بِاللَّهِ شَيْئًا وَلَا يَسْرِقْنَ وَلَا يَزْنِينَ وَلَا يَقْتُلْنَ أَوْلَادَهُنَّ وَلَا يَأْتِينَ بِبُهْتَانٍ يَفْتَرِينَهُ بَيْنَ أَيْدِيهِنَّ وَأَرْجُلِهِنَّ وَلَا يَعْصِينَكَ فِي مَعْرُوفٍ فَبَايِعْهُنَّ وَاسْتَغْفِرْ لَهُنَّ اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/60/12" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يَقْتُلْنَ أولادهن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يقتلن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالتشديد، يريد: وأد البنات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يَأْتِينَ ببهتان يَفْتَرِينَهُ بَيْنَ أَيْدِيهِنَّ وَأَرْجُلِهِنَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كانت المرأة تلتقط المولود فتقول لزوجها: هو ولدي منك. كنى بالبهتان المفترى بين يديها ورجليها عن الولد الذي تلصقه بزوجها كذباً، لأنّ بطنها الذي تحمله فيه بين اليدين وفرجها الذي تلده به بين الرجلين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يَعْصِينَكَ فِي مَعْرُوفٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيما تأمرهن به من المحسنات وتنهاهنّ عنه من المقبحات. وقيل: كل ما وافق طاعة الله فهو معروف.</span></p><p id="92.2nrG9">فإن قلت: لو اقتصر على قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يَعْصِينَكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقد علم أن رسول الله صلى الله عليه وسلم لا يأمر إلا بمعروف؟ قلت: نبه بذلك على أنّ طاعة المخلوق في معصية الخالق جديرة بغاية التوقي والاجتناب.</span></p><p id="92.ydgB4">وروي: أنّ رسول الله صلى الله عليه وسلم لما فرغ يوم فتح مكة من بيعة الرجال: أخذ في بيعة النساء وهو على الصفا وعمر بن الخطاب رضي الله عنه أسفل منه يبايعهن بأمره ويبلغهن عنه، وهند بنت عتبة امرأة أبي سفيان متقنعة متنكرة خوفاً من رسول الله صلى الله عليه وسلم أن يعرفها فقال عليه الصلاة والسلام: <span>«أبايعكن على أن لا تشركن بالله شيئاً فرفعت هند رأسها وقالت: والله لقد عبدنا الأصنام وإنك لتأخذ علينا أمراً ما رأيناك أخذته على الرجال تبايع الرجال على الإسلام والجهاد، فقال عليه الصلاة والسلام: و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا يسرقن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقالت: إنّ أبا سفيان رجل شحيح، وإني أصبت من ماله هنات، فما أدري، أتحل لي أم لا. فقال أبو سفيان: ما أصبت من شيء فيما مضى وفيما غبر فهو لك حلال، فضحك رسول الله صلى الله عليه وسلم وعرفها فقال لها: وإنك لهند بنت عتبة؟ قالت: نعم فاعف عما سلف يا نبي الله عفا الله عنك، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولا يزنين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: فقالت: أو تزني الحرة وفي رواية: ما زنت منهن امرأة قط، فقال عليه الصلاة والسلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولا يقتلن أولادهن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقالت: ربيناهم صغاراً وقتلتهم كباراً فأنتم وهم أعلم، وكان ابنها حنظلة بن أبي سفيان قد قتل يوم بدر، فضحك عمر حتى استلقى، وتبسم رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا يأتين ببهتان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقالت: والله إنّ البهتان لأمر قبيح، وما تأمرنا إلا بالرشد ومكارم الأخلاق، فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولا يعصينك في معروف</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقالت: والله ما جلسنا مجلسنا هذا وفي أنفسنا أن نعصيك في شيء»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p id="92.eY92W">وقيل في كيفية المبايعة: دعا بقدح من ماء فغمس فيه يده، ثم غمسن أيديهن. وقيل: صافحهن وكان على يده ثوب قطري. وقيل: كان عمر يصافحهن عنه.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-60-13" data-v="60:13">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا لَا تَتَوَلَّوْا قَوْمًا غَضِبَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ قَدْ يَئِسُوا مِنَ الْآَخِرَةِ كَمَا يَئِسَ الْكُفَّارُ مِنْ أَصْحَابِ الْقُبُورِ</span><a class="vn" href="/quran/60/13" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.z5wRe">روي أنّ بعض فقراء المسلمين كانوا يواصلون اليهود ليصيبوا من ثمارهم. فقيل لهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ تَتَوَلَّوْاْ قوْماً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مغضوباً عليهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَدْ يَئِسُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من أن يكون لهم حظ في الآخرة لعنادهم رسول الله صلى الله عليه وسلم، وهم يعلمون أنه الرسول المنعوت في التوراة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَمَا يَئِسَ الكفار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من موتاهم أن يبعثوا ويرجعوا أحياء. وقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنْ أصحاب القبور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بيان للكفار، أي: كما يئس الكفار الذين قبروا من خير الآخرة؛ لأنهم تبينوا قبح حالهم وسوء منقلبهم.</span></p><p id="92.Ev1G6">عن رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«من قرأ سورة الممتحنة كان له المؤمنون والمؤمنات شفعاء يوم القيامة»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>