<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الحشر" id="ch60"><h1 id="92.wny7A">سورة الحشر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="59:1-2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-59-1" data-v="59:1">سَبَّحَ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/59/1" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-59-2" data-v="59:2">هُوَ الَّذِي أَخْرَجَ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ مِنْ دِيَارِهِمْ لِأَوَّلِ الْحَشْرِ مَا ظَنَنْتُمْ أَنْ يَخْرُجُوا وَظَنُّوا أَنَّهُمْ مَانِعَتُهُمْ حُصُونُهُمْ مِنَ اللَّهِ فَأَتَاهُمُ اللَّهُ مِنْ حَيْثُ لَمْ يَحْتَسِبُوا وَقَذَفَ فِي قُلُوبِهِمُ الرُّعْبَ يُخْرِبُونَ بُيُوتَهُمْ بِأَيْدِيهِمْ وَأَيْدِي الْمُؤْمِنِينَ فَاعْتَبِرُوا يَا أُولِي الْأَبْصَارِ</span><a class="vn" href="/quran/59/2" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.rejLA">صالح بنو النضير رسول الله صلى الله عليه وسلم على أن لا يكونوا عليه ولا له، فلما ظهر يوم بدر قالوا: هو النبي الذي نعته في التوراة لا ترد له راية، فلما هزم المسلمون يوم أحد ارتابوا ونكثوا، فخرج كعب بن الأشرف في أربعين راكباً إلى مكة فحالفوا عليه قريشاً عند الكعبة فأمر عليه السلام محمد بن مسلمة الأنصاري فقتل كعباً غيلة وكان أخاه من الرضاعة، ثم صبحهم بالكتائب وهو على حمار مخطوم بليف فقال لهم: أخرجوا من المدينة، فقالوا: الموت أحب إلينا من ذاك، فتنادوا بالحرب. وقيل: استمهلوا رسول الله عشرة أيام ليتجهزوا للخروج، فدس عبد الله بن أبي المنافق وأصحابه إليهم: لا تخرجوا من الحصن فإن قاتلوكم فنحن معكم لا نخذلكم، ولئن خرجتم لنخرجنّ معكم، فدربوا على الأزقة وحصنوها فحاصرهم إحدى وعشرين ليلة، فلما قذف الله الرعب في قلوبهم وأيسوا من نصر المنافقين: طلبوا الصلح، فأبى عليهم إلا الجلاء؛ على أن يحمل كل ثلاثة أبيات على بعير ما شاؤوا من متاعهم فجلوا إلى الشام إلى أريحا وأذرعات، إلا أهل بيتين منهم: آل أبي الحقيق وآل حيي بن أخطب، فإنهم لحقوا بخيبر ولحقت طائفة بالحيرة. اللام في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لأَوَّلِ الحشر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تتعلق بأخرج، وهي اللام في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَقُولُ ياليتنى قَدَّمْتُ لِحَيَاتِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/89/24">[الفجر: 24]</a> وقولك: جئته لوقت كذا. والمعنى: أخرج الذين كفروا عند أوّل الحشر. ومعنى أوّل الحشر: أن هذا أوّل حشرهم إلى الشأم، وكانوامن سبط لم يصبهم جلاء قط، وهم أوّل من أخرج من أهل الكتاب من جزيرة العرب إلى الشام. أو هذا أوّل حشرهم؛ وآخر حشرهم: إجلاء عمر إياهم من خيبر إلى الشام. وقيل: آخر حشرهم حشر يوم القيامة؛ لأنّ المحشر يكون بالشام.</span></p><p id="92.7oxLz">وعن عكرمة: من شك أنّ المحشر ههنا- يعني الشام- فليقرأ هذه الآية. وقيل: معناه أخرجهم من ديارهم لأوّل ما حشر لقتالهم: لأنه أوّل قتال قاتلهم رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا ظَنَنتُمْ أَن يَخْرُجُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لشدة بأسهم ومنعتهم، ووثاقة حصونهم، وكثرة عددهم وعدتهم، وظنوا أنّ حصونهم تمنعهم من بأس الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فأتاهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أمر الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنْ حَيْثُ لَمْ يَحْتَسِبُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من حيث لم يظنوا ولم يخطر ببالهم: وهو قتل رئيسهم كعب ابن الأشرف غرّة على يد أخيه، وذلك مما أضعف قوتهم وفل من شوكتهم، وسلب قلوبهم الأمن والطمأنينة بما قذف فيها من الرعب، وألهمهم أن يوافقوا المؤمنين في تخريب بيوتهم ويعينوا على أنفسهم، وثبط المنافقين الذين كانوا يتولونهم عن مظاهرتهم. وهذا كله لم يكن في حسبانهم. ومنه أتاهم الهلاك.</span></p><p id="92.M19q0">فإن قلت: أي فرق بين قولك: وظنوا أن حصونهم تمنعهم أو مانعتهم، وبين النظم الذي جاء عليه؟ قلت: في تقديم الخبر على المبتدأ دليل على فرط وثوقهم بحصانتها ومنعها إياهم؛ وفي تصيير ضميرهم إسماً لأن وإسناد الجملة إليه: دليل على اعتقادهم في أنفسهم أنهم في عزة ومنعه لا يبالي معها بأحد يتعرض لهم أو يطمع في معازتهم؛ وليس ذلك في قولك: وظنوا أنّ حصونهم تمنعهم.</p><p id="92.Z1lrm">وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فآتاهم الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: فآتاهم الهلاك. والرعب: الخوف الذي يرعب الصدر، أي يملؤه؛ وقذفه: إثباته وركزه. ومنه قالوا في صفة الأسد: مقذف، كأنما قذف باللحم قذفاً لاكتنازه وتداخل أجزائه. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يخرّبون ويخربون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، مثقلاً ومخففاً. والتخريب والإخراب: الإفساد بالنقض والهدم. والخربة: الفساد، كانوا يخربون بواطنها والمسلمون ظواهرها: لما أراد الله من استئصال شأفتهم وأن لا يبقى لهم بالمدينة دار ولا منهم ديار، والذي دعاهم إلى التخريب: حاجتهم إلى الخشب والحجارة ليسدّوا بها أفواه الأزقة. وأن لا يتحسروا بعد جلائهم على بقائها مساكن للمسلمين، وأن ينقلوا معهم ما كان في أبنيتهم من جد الخشب والساج المليح. وأما المؤمنون فداعيهم إزالة متحصنهم ومتمنعهم. وأن يتسع لهم مجال الحرب.</span></p><p id="92.z6a4k">فإن قلت: ما معنى تخريبهم لها بأيدي المؤمينن؟ قلت: لما عرضوهم لذلك وكانوا السبب فيه فكأنهم أمروهم به وكلفوهم إياه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاعتبروا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بما دبر الله ويسر من أمر إخراجهم وتسليط المسلمين عليهم من غير قتال. وقيل: وعد رسول الله صلى الله عليه وسلم المسلمين أن يورثهم الله أرضهم وأموالهم بغير قتال، فكان كما قال.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:3-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-59-3" data-v="59:3">وَلَوْلَا أَنْ كَتَبَ اللَّهُ عَلَيْهِمُ الْجَلَاءَ لَعَذَّبَهُمْ فِي الدُّنْيَا وَلَهُمْ فِي الْآَخِرَةِ عَذَابُ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/59/3" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-59-4" data-v="59:4">ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ شَاقُّوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَمَنْ يُشَاقِّ اللَّهَ فَإِنَّ اللَّهَ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/59/4" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.XEW65">يعني: أنّ الله قد عزم على تطهير أرض المدينة منهم وإراحة المسلمين من جوارهم وتوريثهم أموالهم، فلولا أنه كتب عليهم الجلاء واقتضته حكمته ودعاه إلى اختياره أنه أشق عليهم من الموت <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَعَذَّبَهُمْ فِي الدنيا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالقتل كما فعل بإخوانهم بني قريظة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>سواء أجلوا أو قتلوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَذَابَ النار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني: إن نجوا من عذاب الدنيا لم ينجوا من عذاب الآخرة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-59-5" data-v="59:5">مَا قَطَعْتُمْ مِنْ لِينَةٍ أَوْ تَرَكْتُمُوهَا قَائِمَةً عَلَى أُصُولِهَا فَبِإِذْنِ اللَّهِ وَلِيُخْزِيَ الْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/59/5" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مّن لّينَةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بيان لما قطعتم. ومحل (ما) نصب بقطعتم، كأنه قال: أي شيء قطعتم، وأنث الضمير الراجع إلى ما في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوْ تَرَكْتُمُوهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنه في معنى اللينة. واللينة: النخلة من الألوان، وهي ضروب النخل ما خلا العجوة. والبرنية، وهما أجود النخيل، وياؤها عن واو، قلبت لكسرة ما قبلها، كالديمة. وقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اللينة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>النخلة الكريمة، كأنهم اشتقوها من اللين. قال ذو الرمّة:</span></p><p/><center><span class="manzoma">كَأَنَّ قُتُودِي فَوْقَهَا عُشُّ طَائِرٍ ** عَلَى لِينَةٍ سَوْقَاءَ تَهْفُو جُنُوبُهَا<br/></span></center><p/><p id="92.nD658">وجمعها لين. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قوّما</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على أصلها. وفيه وجهان: أنه جمع أصل كرهن ورهن. أو اكتفى فيه بالضمة عن الواو. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قائماً على أصوله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ذهاباً إلى لفظ ما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَبِإِذْنِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقطعها بإذن الله وأمره</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلِيُخْزِىَ الفاسقين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وليذل اليهود ويغيظهم إذن في قطعها، وذلك: أنّ رسول الله صلى الله عليه وسلم حين أمر أن تقطع نخلهم وتحرق قالوا: يا محمد، قد كنت تنهى عن الفساد في الأرض، فما بال قطع النخل وتحريقها؟ فكان في أنفس المؤمنين من ذلك شيء. فنزلت، يعني: أنّ الله أذن لهم في قطعها ليزيدكم غيظاً ويضاعف لكم حسرة إذا رأيتموهم يتحكمون في أموالكم كيف أحبوا ويتصرفون فيها ما شاؤوا. واتفق العلماء أنّ حصون الكفرة وديارهم لا بأس بأن تهدم وتحرق وتغرق وترمى بالمجانيق. وكذلك أشجارهم لا بأس بقلعها مثمرة كانت أو غير مثمرة.</span></p><p id="92.lLw0e">وعن ابن مسعود: قطعوا منها ما كان موضعا للقتال.</p><p id="92.QjxWQ">فإن قلت: لم خصت اللينة بالقطع؟ قلت: إن كانت من الألوان فليستبقوا لأنفسهم العجوة والبرنية، وإن كانت من كرام النخل فليكون غيظ اليهود أشد وأشق. وروى: أن رجلين كانا يقطعان: أحدهما العجوة، والآخر اللون، فسألهما رسول الله صلى الله عليه وسلم فقال هذا: تركتها لرسول الله، وقال هذا: قطعتها غيظاً للكفار. وقد استدل به على جواز الاجتهاد، وعلى جوازه بحضرة الرسول صلى الله عليه وسلم؛ لأنهما بالاجتهاد فعلا ذلك، واحتج به من يقول: كل مجتهد مصيب.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:6-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-59-6" data-v="59:6">وَمَا أَفَاءَ اللَّهُ عَلَى رَسُولِهِ مِنْهُمْ فَمَا أَوْجَفْتُمْ عَلَيْهِ مِنْ خَيْلٍ وَلَا رِكَابٍ وَلَكِنَّ اللَّهَ يُسَلِّطُ رُسُلَهُ عَلَى مَنْ يَشَاءُ وَاللَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/59/6" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-59-7" data-v="59:7">مَا أَفَاءَ اللَّهُ عَلَى رَسُولِهِ مِنْ أَهْلِ الْقُرَى فَلِلَّهِ وَلِلرَّسُولِ وَلِذِي الْقُرْبَى وَالْيَتَامَى وَالْمَسَاكِينِ وَابْنِ السَّبِيلِ كَيْ لَا يَكُونَ دُولَةً بَيْنَ الْأَغْنِيَاءِ مِنْكُمْ وَمَا آَتَاكُمُ الرَّسُولُ فَخُذُوهُ وَمَا نَهَاكُمْ عَنْهُ فَانْتَهُوا وَاتَّقُوا اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/59/7" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفَاء الله على رَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جعله له فيئاً خاصة. والإيجاف من الوجيف. وهو السير السريع. ومنه قوله عليه الصلاة والسلام في الإفاضة من عرفات:</span><span>«ليس البرّ بإيجاف الخيل ولا إيضاع الإبل على هينتكم»</span><span class="orphaned-text">ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَمَا أَوْجَفْتُمْ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فما أوجفتم على تحصيله وتغنمه خيلاً ولا ركاباً، ولا تعبتم في القتال عليه، وإنما مشيتم إليه على أرجلكم. والمعنى: أنّ ما خوّل الله رسوله من أموال بني النضير شيء لم تحصلوه بالقتال والغلبة، ولكن سلطه الله عليهم وعلى ما في أيديهم كما كان يسلط رسله على أعدائهم، فالأمر فيه مفوّض إليه يضعه حيث يشاء، يعني: أنه لا يقسم قسمة الغنائم التي قوتل عليها وأخذت عنوة وقهراً، وذلك أنهم طلبوا القسمة فنزلت. لم يدخل العاطف على هذه الجملة، لأنها بيان للأولى، فهي منها غير أجنبية عنها. بين لرسول الله صلى الله عليه وسلم ما يصنع بما أفاء الله عليه، وأمره أن يضعه حيث يضع الخمس من الغنائم مقسوماً على الأقسام الخمسة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والدولة والدولة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>- بالفتح والضم- وقد قرئ: بهما ما يدول للإنسان، أي يدور من الجد. يقال: دالت له الدولة. وأديل لفلان. ومعنى قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كي لاَ يَكُونَ دُولَةً بَيْنَ الأغنياء مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كيلا يكون الفيء الذي حقه أن يعطى الفقراء ليكون لهم بلغة يعيشون بها جداً بين الأغنياء يتكاثرون به. أو كيلا يكون دولة جاهلية بينهم. ومعنى الدولة الجاهلية: أن الرؤساء منهم كانوا يستأثرون بالغنيمة لأنهم أهل الرياسة والدولة والغلبة، وكانوا يقولون من عزّ بزّ. والمعنى: كيلا يكون أخذه غلبة وأثرة جاهلية. ومنه قول الحسن: اتخذوا عباد الله خولا، ومال الله دولاً، يريد: من غلب منهم أخذه واستأثر به. وقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الدولة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما يتداول، كالغرفة: اسم ما يغترف، يعني: كيلا يكون الفيء شيئاً يتداوله الأغنياء بينهم ويتعاورونه، فلا يصيب الفقراء، والدولة- بالفتح-: بمعنى التداول، أي: كيلا يكون ذا تداول بينهم. أو كيلا يكون إمساكه تداولاً بينهم لا يخرجونه إلى الفقراء، وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">دولة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع على (كان) التامة كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِن كَانَ ذُو عُسْرَةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/280">[البقرة: 280]</a> يعني كيلا يقع دولة جاهلية ولينقطع أثرها أو كيلا يكون تداول له بينهم. أو كيلا يكون شيء متعاور بينهم غير مخرج إلى الفقراء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا ءاتاكم الرسول</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من قسمة غنيمة أو فيء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَخُذُوهُ وَمَا نهاكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عن أخذه منها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فانتهوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عنه ولا تتبعه أنفسكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واتقوا الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أن تخالفوه وتتهاونوا بأوامره ونواهيه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الله شَدِيدُ العقاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لمن خالف رسوله، والأجود أن يكون عاماً في كل ما أتى رسول الله صلى الله عليه وسلم ونهى عنه، وأمر الفيء داخل في عمومه.</span></p><p id="92.weVrJ">وعن ابن مسعود رضي الله عنه: أنه لقي رجلاً محرماً وعليه ثيابه فقال له: انزع عنك هذا فقال الرجل: اقرأ عليّ في هذا آية من كتاب الله. قال: نعم، فقرأها عليه.</p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-59-8" data-v="59:8">لِلْفُقَرَاءِ الْمُهَاجِرِينَ الَّذِينَ أُخْرِجُوا مِنْ دِيَارِهِمْ وَأَمْوَالِهِمْ يَبْتَغُونَ فَضْلًا مِنَ اللَّهِ وَرِضْوَانًا وَيَنْصُرُونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ أُولَئِكَ هُمُ الصَّادِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/8" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِلْفُقَرَاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بدل من قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لذي القربى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والمعطوف عليه والذي منع الإبدال من: لله وللرسول والمعطوف عليهما، وإن كان المعنى لرسول الله صلى الله عليه وسلم أن الله عزّ وجلّ أخرج رسوله من الفقراء في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَنصُرُونَ الله وَرَسُولَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأنه يترفع برسول الله عن التسمية بالفقير، وأن الإبدال على ظاهر اللفظ من خلاف الواجب في تعظيم الله عزّ وجل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أُوْلَئِكَ هُمُ الصادقون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في إيمانهم وجهادهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-59-9" data-v="59:9">وَالَّذِينَ تَبَوَّءُوا الدَّارَ وَالْإِيمَانَ مِنْ قَبْلِهِمْ يُحِبُّونَ مَنْ هَاجَرَ إِلَيْهِمْ وَلَا يَجِدُونَ فِي صُدُورِهِمْ حَاجَةً مِمَّا أُوتُوا وَيُؤْثِرُونَ عَلَى أَنْفُسِهِمْ وَلَوْ كَانَ بِهِمْ خَصَاصَةٌ وَمَنْ يُوقَ شُحَّ نَفْسِهِ فَأُولَئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/9" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين تَبَوَّءُو</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>معطوف على المهاجرين، وهم الأنصار فإن قلت: ما معنى عطف الإيمان على الدار، ولا يقال: تبوّؤا الإيمان؟ قلت: معناه تبوّؤا الدار وأخلصوا الإيمان، كقوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">عَلَفْتُها تَيْنَاً وَمَاءً بَارِدَا<br/></span></center><p/><p id="92.z37pG">أو: وجعلوا الإيمان مستقراً ومتوطناً لهم لتمكنهم منه واستقامتهم عليه، كما جعلوا المدينة كذلك. أو: أراد دار الهجرة ودار الإيمان، فأقام لام التعريف في الدار مقام المضاف إليه، وحذف المضاف من دار الإيمان ووضع المضاف إليه مقامه. أو سمى المدينة لأنها دار الهجرة ومكان ظهور الإيمان بالإيمان <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن قَبْلِهِمُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من قبل المهاجرين؛ لأنهم سبقوهم في تبوّئ دار الهجرة والإيمان. وقيل: من قبل هجرتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يَجِدُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولا يعلمون في أنفسهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَاجَةً مّمَّا أُوتُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي طلب محتاج إليه مما أوتي المهاجرون من الفيء وغيره، والمحتاج إليه يسمى حاجة؛ يقال: خذ منه حاجتك، وأعطاه من ماله حاجته، يعني: أنّ نفوسهم لم تتبع ما أعطوا ولم تطمح إلى شيء منه يحتاج إليه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَوْ كَانَ بِهِمْ خَصَاصَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي خلة، وأصلها: خصاص البيت، وهي فروجه؛ والجملة في موضع الحال، أي: مفروضة خصاصتهم: وكان رسول الله صلى الله عليه وسلم قسم أموال بني النضير على المهاجرين ولم يعط الأنصار إلا ثلاثة نفر محتاجين: أبادجانة سماك بن خرشة، وسهل بن حنيف، والحرث بن الصمة. وقال لهم:</span><span>«إن شئتم قسمتم للمهاجرين من أموالكم ودياركم وشاركتموهم في هذه الغنيمة، وإن شئتم كانت لكم دياركم وأموالكم ولم يقسم لكم شيء من الغنيمة، فقالت الأنصار: بل نقسم لهم من أموالنا وديارنا ونؤثرهم بالغنيمة ولا نشاركهم فيها. فنزلت»</span><span class="orphaned-text"/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الشح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالضم والكسر، وقد قرئ بهما-: اللؤم، وأن تكون نفس الرجل كزة حريصة على المنع، كما قال:</span></p><p/><center><span class="manzoma">يُمَارِسُ نَفْساً بَيْنَ جَنْبَيْهِ كَزَّةً ** إذَا هَمَّ بِالْمَعْرُوفِ قَالَتْ لَهُ مَهْلاَ<br/></span></center><p/><p id="92.9POn8">وقد أضيف إلى النفس؛ لأنه غريزة فيها. وأما البخل فهو المنع نفسه. ومنه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأُحْضِرَتِ الأنفس الشح</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/4/128">[النساء: 128]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَن يُوقَ شُحَّ نَفْسِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ومن غلب ما أمرته به منه وخالف هواها بمعونة الله وتوفيقه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأُوْلَئِكَ هُمُ المفلحون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الظافرون بما أرادوا. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن يوقَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-59-10" data-v="59:10">وَالَّذِينَ جَاءُوا مِنْ بَعْدِهِمْ يَقُولُونَ رَبَّنَا اغْفِرْ لَنَا وَلِإِخْوَانِنَا الَّذِينَ سَبَقُونَا بِالْإِيمَانِ وَلَا تَجْعَلْ فِي قُلُوبِنَا غِلًّا لِلَّذِينَ آَمَنُوا رَبَّنَا إِنَّكَ رَءُوفٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/59/10" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والذين جَآءُو مِن بَعْدِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عطف أيضاً على المهاجرين: وهم الذين هاجروا من بعد. وقيل: التابعون بإحسان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غِلاًّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">غمرا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهما الحقد.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:11-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-59-11" data-v="59:11">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ نَافَقُوا يَقُولُونَ لِإِخْوَانِهِمُ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ لَئِنْ أُخْرِجْتُمْ لَنَخْرُجَنَّ مَعَكُمْ وَلَا نُطِيعُ فِيكُمْ أَحَدًا أَبَدًا وَإِنْ قُوتِلْتُمْ لَنَنْصُرَنَّكُمْ وَاللَّهُ يَشْهَدُ إِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/11" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-59-12" data-v="59:12">لَئِنْ أُخْرِجُوا لَا يَخْرُجُونَ مَعَهُمْ وَلَئِنْ قُوتِلُوا لَا يَنْصُرُونَهُمْ وَلَئِنْ نَصَرُوهُمْ لَيُوَلُّنَّ الْأَدْبَارَ ثُمَّ لَا يُنْصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/12" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لإِخْوَانِهِمُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذين بينهم وبينهم أخوة الكفر، ولأنهم كانوا يوالونهم ويواخونهم، وكانوا معهم على المؤمنين في السر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ نُطِيعُ فيكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في قتالكم أحداً من رسول الله والمسلمين إن حملنا عليه. أو في خذلانكم وإخلاف ما وعدناكم من النصرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لكاذبون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي في مواعيدهم لليهود. وفيه دليل على صحة النبوّة: لأنه إخبار بالغيوب.</span></p><p id="92.Za5Eb">فإن قلت: كيف قيل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَئِن نَّصَرُوهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بعد الإخبار بأنهم لا ينصرونهم؟ قلت: معناه: ولئن نصروهم على الفرض والتقدير، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَئِنْ أَشْرَكْتَ لَيَحْبَطَنَّ عَمَلُكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/39/65">[الزمر: 65]</a> وكما يعلم ما يكون، فهو يعلم ما لا يكون لو كان كيف يكون. والمعنى: ولئن نصر المنافقون اليهود لينهزمن المنافقون ثم لا ينصرون بعد ذلك، أي: يهلكهم الله تعالى ولا ينفعهم نفاقهم لظهور كفرهم. أو لينهزمنَّ اليهود ثم لا ينفعهم نصرة المنافقين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:13-17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-59-13" data-v="59:13">لَأَنْتُمْ أَشَدُّ رَهْبَةً فِي صُدُورِهِمْ مِنَ اللَّهِ ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لَا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/13" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-59-14" data-v="59:14">لَا يُقَاتِلُونَكُمْ جَمِيعًا إِلَّا فِي قُرًى مُحَصَّنَةٍ أَوْ مِنْ وَرَاءِ جُدُرٍ بَأْسُهُمْ بَيْنَهُمْ شَدِيدٌ تَحْسَبُهُمْ جَمِيعًا وَقُلُوبُهُمْ شَتَّى ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/14" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-59-15" data-v="59:15">كَمَثَلِ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ قَرِيبًا ذَاقُوا وَبَالَ أَمْرِهِمْ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/59/15" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-59-16" data-v="59:16">كَمَثَلِ الشَّيْطَانِ إِذْ قَالَ لِلْإِنْسَانِ اكْفُرْ فَلَمَّا كَفَرَ قَالَ إِنِّي بَرِيءٌ مِنْكَ إِنِّي أَخَافُ اللَّهَ رَبَّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/59/16" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-59-17" data-v="59:17">فَكَانَ عَاقِبَتَهُمَا أَنَّهُمَا فِي النَّارِ خَالِدَيْنِ فِيهَا وَذَلِكَ جَزَاءُ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/59/17" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَهْبَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مصدر رهب المبني للمفعول، كأنه قيل: أشد مرهوبية. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى صُدُورِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دلالة على نفاقهم، يعني أنهم يظهرون لكم في العلانية خوف الله وأنتم أهيب في صدورهم من الله.</span></p><p id="92.oMojN">فإن قلت: كأنهم كانوا يرهبون من الله حتى تكون رهبتهم منهم أشدّ.</p><p id="92.JjbBP">قلت: معناه أن رهبتهم في السر منكم أشدّ من رهبتهم من الله التي يظهرونها لكم- وكانو يظهرون لهم رهبة شديدة من الله- ويجوز أن يريد أنّ اليهود يخافونكم في صدورهم أشدّ من خوفهم من الله؛ لأنهم كانوا قوماً أولى بأس ونجدة، فكانوا يتشجعون لهم مع إضمار الخيفة في صدورهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَّ يَفْقَهُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يعلمون الله وعظمته حتى يخشوه حق خشيته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ يقاتلونكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يقدرون على مقاتلتكم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جَمِيعاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مجتمعين متساندين، يعني اليهود والمنافقين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كائنين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى قُرًى مُّحَصَّنَةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالخنادق والدروب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوْ مِن وَرَاء جُدُرٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>دون أن يصحروا لكم ويبارزوكم، لقذف الله الرعب في قلوبهم، وأن تأييد الله تعالى ونصرته معكم. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جدر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بالتخفيف. وجدار. وجدر وجدر، وهما: الجدار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَأْسُهُمْ بَيْنَهُمْ شَدِيدٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني أنّ البأس الشديد الذي يوصفون به إنما هو بينهم إذا اقتتلوا؛ ولو قاتلوكم لم يبق لهم ذلك البأس والشدّة؛ لأنّ الشجاع يجبن والعزيز يذل عند محاربة الله ورسوله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَحْسَبُهُمْ جَمِيعاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مجتمعين ذوي ألفة واتحاد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقُلُوبُهُمْ شتى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متفرقة لا ألفة بينها، يعني. أنّ بينهم إحنا وعداوات، فلا يتعاضدون حق التعاضد، ولا يرمون عن قوس واحدة. وهذا تجسير للمؤمنين وتشجيع لقلوبهم على قتالهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَوْمٌ لاَّ يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أن تشتت القلوب مما يوهن قواهم ويعين على أرواحهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَمَثَلِ الذين مِن قَبْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي مثلهم كمثل أهل بدر في زمان قريب.</span></p><p id="92.JXAnR">فإن قلت: بم انتصب <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَرِيبًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: بمثل، على: كوجود مثل أهل بدر قريباً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذَاقُواْ وَبَالَ أَمْرِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>سوء عاقبة كفرهم وعداوتهم لرسول الله صلى الله عليه وسلم، من قولهم كلأ وبيل: وخيم سيء العاقبة، يعني ذاقوا عذاب القتل في الدنيا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في الآخرة عذاب النار. مثل المنافقين في إغرائهم اليهود على القتال ووعدهم إياهم النصر، ثم متاركتهم لهم وإخلافهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَمَثَلِ الشيطان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إذا استغوى الإنسان بكيده ثم تبرأ منه في العاقبة، والمراد استغواؤه قريشاً يوم بدر؛ وقوله لهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ غَالِبَ لَكُمُ اليوم مِنَ الناس وَإِنّي جَارٌ لَّكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى قوله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنِّى بريء مِّنكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/8/48">[الأنفال: 48]</a> وقرأ ابن مسعود:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خالدان فيها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، على أنه خبر أنّ، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى النار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لغو، وعلى القراءة المشهورة: الظرف مستقر، وخالدين فيها: حال. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنا بريء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعاقبتهما بالرفع.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:18-19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-59-18" data-v="59:18">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آَمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ وَلْتَنْظُرْ نَفْسٌ مَا قَدَّمَتْ لِغَدٍ وَاتَّقُوا اللَّهَ إِنَّ اللَّهَ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/18" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-59-19" data-v="59:19">وَلَا تَكُونُوا كَالَّذِينَ نَسُوا اللَّهَ فَأَنْسَاهُمْ أَنْفُسَهُمْ أُولَئِكَ هُمُ الْفَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/19" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Nk5zJ">كرر الأمر بالتقوى تأكيداً: واتقوا الله في أداء الواجبات؛ لأنه قرن بما هو عمل، واتقوا الله في ترك المعاصي لأنه قرن بما يجري مجرى الوعيد. والغد: يوم القيامة، سماه باليوم الذي يلي يومك تقريباً له وعن الحسن: لم يزل يقربه حتى جعله كالغد. ونحوه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَأَن لَّمْ تَغْنَ بالأمس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/10/24">[يونس: 24]</a> يريد: تقريب الزمان الماضي. وقيل: عبر عن الآخرة بالغد كأن الدنيا والآخرة نهاران: يوم وغد.</span></p><p id="92.9OG8n">فإن قلت: ما معنى تنكير النفس والغد؟ قلت: أما تنكير النفس فاستقلال للأنفس النواظر فيما قد مْنَ للآخرة، كأنه قال فلتنظر نفس واحدة في ذلك. وأما تنكير الغد فلتعظيمه وإبهام أمره، كأنه قيل: لغد لا يعرف كنهه لعظمه.</p><p id="92.XaVEY">وعن مالك بن دينار: مكتوب على باب الجنة: وجدنا ما عملنا، ربحنا ما قدّمنا. خسرنا ما خلفنا <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نَسُواْ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نسوا حقه، فجعلهم ناسين حق أنفسهم بالخذلان، حتى لم يسعوا لها بما ينفعهم عنده. أو فأراهم يوم القيامة من الأهوال ما نسوا فيه أنفسهم، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ يَرْتَدُّ إِلَيْهِمْ طَرْفُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/14/43">[إبراهيم: 43]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-59-20" data-v="59:20">لَا يَسْتَوِي أَصْحَابُ النَّارِ وَأَصْحَابُ الْجَنَّةِ أَصْحَابُ الْجَنَّةِ هُمُ الْفَائِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/20" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.nj9A4">هذا تنبيه للناس وإيذان لهم بأنهم لفرط غفلتهم وقلة فكرهم في العاقبة وتهالكهم على إيثار العاجلة واتباع الشهوات: كأنهم لا يعرفون الفرق بين الجنة والنار والبون العظيم بين أصحابهما، وأن الفوز مع أصحاب الجنة؛ فمن حقهم أن يعلموا ذلك وينبهوا عليه، كما تقول لمن يعق أباه: هو أبوك، تجعله بمنزلة من لا يعرفه، فتنبهه بذلك على حق الأبوّة الذي يقتضي البر والتعطف. وقد استدل أصحاب الشافعي رضي الله عنه بهذه الآية على أن المسلم لا يقتل بالكافر، وأن الكفار لا يملكون أموال المسلمين بالقهر.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:21-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-59-21" data-v="59:21">لَوْ أَنْزَلْنَا هَذَا الْقُرْآَنَ عَلَى جَبَلٍ لَرَأَيْتَهُ خَاشِعًا مُتَصَدِّعًا مِنْ خَشْيَةِ اللَّهِ وَتِلْكَ الْأَمْثَالُ نَضْرِبُهَا لِلنَّاسِ لَعَلَّهُمْ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/21" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-59-22" data-v="59:22">هُوَ اللَّهُ الَّذِي لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ عَالِمُ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ هُوَ الرَّحْمَنُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/59/22" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.JK69g">هذا تمثيل وتخييل، كما مرّ في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنا عرضنا الأمانة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/33/72">[الأحزاب: 72]</a> وقد دل عليه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَتِلْكَ الأمثال نَضْرِبُهَا لِلنَّاسِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والغرض توبيخ الإنسان على قسوة قلبه وقلة تخشعه عند تلاوة القرآن وتدبر قوارعه وزواجره. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مصدّعاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على الإدغام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَتِلْكَ الأمثال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إشارة إلى هذا المثل وإلى أمثاله في مواضع من التنزيل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:23-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-59-23" data-v="59:23">هُوَ اللَّهُ الَّذِي لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ الْمَلِكُ الْقُدُّوسُ السَّلَامُ الْمُؤْمِنُ الْمُهَيْمِنُ الْعَزِيزُ الْجَبَّارُ الْمُتَكَبِّرُ سُبْحَانَ اللَّهِ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/23" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-59-24" data-v="59:24">هُوَ اللَّهُ الْخَالِقُ الْبَارِئُ الْمُصَوِّرُ لَهُ الْأَسْمَاءُ الْحُسْنَى يُسَبِّحُ لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/59/24" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الغيب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>المعدوم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والشهادة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الموجود المدرك كأنه يشاهده. وقيل: ما غاب عن العباد وما شاهدوه. وقيل: السر والعلانية. وقيل: الدنيا والآخرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">القدوس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالضم والفتح- وقد قرئ بهما- البليغ في النزاهة عما يستقبح. ونظيره: السبوح، وفي تسبيح الملائكة: سبوح قدوس رب الملائكة والروح. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">السلام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمعنى السلامة. ومنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">دَارُ السلام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/10/25">[يونس: 25]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وسلام عَلَيْكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/6/54">[الأنعام: 54]</a> وصف به مبالغة في وصف كونه سليماً من النقائص. أو في إعطائه السلامة (والمؤمن) واهب الأمن. وقرئ بفتح الميم بمعنى المؤمن به على حذف الجار، كما تقول في قوم موسى من قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واختار موسى قَوْمَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/7/155">[الأعراف: 155]</a> المختارون بلفظ صفة السبعين. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">المهيمن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الرقيب على كل شيء، الحافظ له، مفيعل من الأمن؛ إلا أن همزته قلبت هاء. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الجبار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>القاهر الذي جبر خلقه على ما أراد، أي أجبره، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">المتكبر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>البليغ الكبرياء والعظمة. وقيل: المتكبر عن ظلم عباده. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الخالق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>المقدر لما يوجده</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والبارئ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>المميز بعضه من بعض بالأشكال المختلفة. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">المصور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الممثل.</span></p><p id="92.KEeax">وعن حاطب بن أبي بلتعة أنه قرأ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">البارئ المصوّر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، بفتح الواو ونصب الراء، أي: الذي يبرأ المصوّر أي: يميز ما يصوّره بتفاوت الهيئات.</span></p><p id="92.a9OvR">وقرأ ابن مسعود: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وما في الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>.</span></p><p id="92.2l0RY">عن أبي هريرة رضي الله عنه: سألت حبيبي صلى الله عليه وسلم عن اسم الله الأعظم فقال: <span>«عليك بآخر الحشر فأكثر قراءته»</span><span class="orphaned-text">فأعدت عليه فأعاد عليّ، فأعدت عليه فأعاد عليّ. عن رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«من قرأ سورة الحشر غفر الله له ما تقدم من ذنبه وما تأخر»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/><p/></div></div></div></div></body></html>