<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الزخرف" id="ch44"><h1 id="92.9ALKy">سورة الزخرف</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="43:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-1">حم</span><a class="vn" href="/quran/43/1" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:1"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-2">وَالْكِتَابِ الْمُبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/43/2" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:2"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-3">إِنَّا جَعَلْنَاهُ قُرْآَنًا عَرَبِيًّا لَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/3" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:3"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-4">وَإِنَّهُ فِي أُمِّ الْكِتَابِ لَدَيْنَا لَعَلِيٌّ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/4" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:4"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.ZEqjm">أقسم بالكتاب المبين وهو القرآن وجعل قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّا جعلناه قُرْءاناً عَرَبِيّاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جواباً للقسم وهو من الأيمان الحسنة البديعة، لتناسب القسم والمقسم عليه، وكونهما من واد واحد. ونظيره قول أبي تمام:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَثَنَايَاكِ إِنَّهَا إِغْرِيضُ<br/></span></center><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الْمُبِينِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>البين للذين أنزل عليهم؛ لأنه بلغتهم وأساليهم. وقيل: الواضح للمتدبرين. وقيل: (المبين) الذي أبان طرق الهدى من طرق الضلالة، وأبان ما تحتاج إليه الأمة في أبواب الديانة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جعلناه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمعنى صيرناه معدّى إلى مفعولين. أو بمعنى خلقناه معدّى إلى واحد، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَجَعَلَ الظلمات والنور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/6/1">[الأنعام: 1]</a> . و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُرْءَاناً عَرَبِيّاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حال. ولعل: مستعار لمعنى الإرادة؛ لتلاحظ معناها ومعنى الترجي، أي: خلقناه عربياً غير عجمي: إرادة أن تعقله العرب، ولئلا يقولوا لولا فصلت آياته، وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أمّ الكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالكسر وهو اللوح، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَلْ هُوَ قُرْءانٌ مَّجِيدٌ فِي لَوْحٍ مَّحْفُوظٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[البروج: 21- 22] سمي بأم الكتاب؛ لأنه الأصل الذي أثبتت فيه الكتب منه تنقل وتنتسخ. على رفيع الشأن في الكتب؛ لكونه معجزاً من بينها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ذو حكمة بالغة، أي: منزلته عندنا منزلة كتاب هما صفتاه، وهو مثبت في أم الكتاب هكذا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-5">أَفَنَضْرِبُ عَنْكُمُ الذِّكْرَ صَفْحًا أَنْ كُنْتُمْ قَوْمًا مُسْرِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/5" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:5"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفَنَضْرِبُ عَنكُمُ الذكر صَفْحاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني: أفننحي عنكم الذكر ونذوده عنكم على سبيل المجاز، من قولهم: ضرب الغرائب عن الحوض. ومنه قول الحجاج: ولأضربنكم ضرب غرائب الإبل. وقال طرفة:</span></p><p/><center><span class="manzoma">اضْرِبَ عَنْكَ الْهُمُومَ طَارِفَهَا ** ضَرْبَكَ بِالسَّيْفِ قَوْنَسَ الْفَرَسِ<br/></span></center><p/><p id="92.x9BO7">والفاء للعطف على محذوف، تقديره: أنهملكم فنضرب عنكم الذكر، إنكاراً لأن يكون الأمر على خلاف ما قدّم على إنزاله الكتاب. وخلقه قرآناً عربياً؛ ليعقلوه ويعملوا بمواجبه. وصفحاً على وجهين. إما مصدر من صفح عنه: إذا أعرض، منتصب على أنه مفعول له، على معنى: أفنعزل عنكم إنزال القرآن وإلزام الحجة به إعراضاً عنكم. وإمّا بمعنى الجانب من قولهم: نظر إليه بصفح وجهه وصفح وجهه، على معنى: أفننحيه عنكم جانباً، فينتصب على الظرف كما تقول: ضعه جانباً، وامش جانباً. وتعضده قراءة من قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صفحاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالضم. وفي هذه القراءة وجه آخر: وهو أن يكون تخفيف صفح جمع صفوح، وينتصب على الحال، أي: صافحين معرضين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن كُنتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: لأن كنتم. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن كنتم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وإذ كنتم.</span></p><p id="92.56Ym5">فإن قلت: كيف استقام معنى إن الشرطية، وقد كانوا مسرفين على البتّ؟ قلت: هو من الشرط الذي ذكرت أنه يصدر عن المدل بصحة الأمر، المتحقق لثبوته، كما يقول الأجير: إن كنت عملت لك فوفني حقي، وهو عالم بذلك؛ ولكنه يخيل في كلامه أن تفريطك في الخروج عن الحق: فعل من له شك في الاستحقاق، مع وضوحه استجهالاً له.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:6-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-6">وَكَمْ أَرْسَلْنَا مِنْ نَبِيٍّ فِي الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/6" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:6"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-7">وَمَا يَأْتِيهِمْ مِنْ نَبِيٍّ إِلَّا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/7" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:7"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-8">فَأَهْلَكْنَا أَشَدَّ مِنْهُمْ بَطْشًا وَمَضَى مَثَلُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/8" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:8"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا يَأْتِيهِم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حكاية حال ماضية مستمرة، أي: كانوا على ذلك. وهذه تسلية لرسول الله صلى الله عليه وسلم عن استهزاء قومه. الضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَشَدَّ مِنْهُم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للقوم المسرفين، لأنه صرف الخطاب عنهم إلى رسول الله صلى الله عليه وسلم يخبره عنهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومضى مَثَلُ الاولين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي سلف في القرآن في غير موضع منه ذكر قصتهم وحالهم العجيبة التي حقها أن تسير مسير المثل، وهذا وعد لرسول الله صلى الله عليه وسلم، ووعيد لهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:9-11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-9">وَلَئِنْ سَأَلْتَهُمْ مَنْ خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ لَيَقُولُنَّ خَلَقَهُنَّ الْعَزِيزُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/43/9" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:9"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-10">الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ مَهْدًا وَجَعَلَ لَكُمْ فِيهَا سُبُلًا لَعَلَّكُمْ تَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/10" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:10"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-11">وَالَّذِي نَزَّلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً بِقَدَرٍ فَأَنْشَرْنَا بِهِ بَلْدَةً مَيْتًا كَذَلِكَ تُخْرَجُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/11" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:11"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.M4oW8">فإن قلت: قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَيَقُولُنَّ خَلَقَهُنَّ العزيز العليم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وما سرد من الأوصاف عقيبه إن كان من قولهم، فما تصنع بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأَنشَرْنَا بِهِ بَلْدَةً مَّيْتاً كَذَلِكَ تُخْرَجُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>[الزخرف: 11] وإن كان من قول الله، فما وجهه؟ قلت: هو من قول الله لا من قولهم. ومعنى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَيَقُولُنَّ خَلَقَهُنَّ العزيز العليم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذي من صفته كيت وكيت، لينسبنّ خلقها إلى الذي هذه أوصافه وليسندنه إليه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِقَدَرٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمقدار يسلم معه البلاد والعباد، ولم يكن طوفاناً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:12-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-12">وَالَّذِي خَلَقَ الْأَزْوَاجَ كُلَّهَا وَجَعَلَ لَكُمْ مِنَ الْفُلْكِ وَالْأَنْعَامِ مَا تَرْكَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/12" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:12"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-13">لِتَسْتَوُوا عَلَى ظُهُورِهِ ثُمَّ تَذْكُرُوا نِعْمَةَ رَبِّكُمْ إِذَا اسْتَوَيْتُمْ عَلَيْهِ وَتَقُولُوا سُبْحَانَ الَّذِي سَخَّرَ لَنَا هَذَا وَمَا كُنَّا لَهُ مُقْرِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/13" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:13"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-14">وَإِنَّا إِلَى رَبِّنَا لَمُنْقَلِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/14" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:14"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.ZQ79E">و<span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الأزواج</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الأصناف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا تَرْكَبُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي تركبونه.</span></p><p id="92.R2bg7">فإن قلت: يقال: ركبوا الأنعام وركبوا في الفلك. وقد ذكر الجنسين فكيف قال ما تركبونه؟ قلت: غلب المتعدّي بغير واسطة، لقوّته على المتعدّي بواسطة، فقيل: تركبونه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">على ظُهُورِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على ظهور ما تركبونه وهو الفلك والأنعام. ومعنى ذكر نعمة الله عليهم: أن يذكروها في قلوبهم معترفين بها مستعظمين لها، ثم يحمدوا عليها بألسنتهم، وهو ما يروي عن النبي صلى الله عليه وسلم: أنه كان إذا وضع رجله في الركاب قال:</span><span>«بسم الله»</span><span class="orphaned-text">فإذا استوى على الدابة قال:</span><span>«الحمد لله على كل حال، سبحان الذي سخر لنا هذا...»</span><span class="orphaned-text">إلى قوله:</span><span>«لمنقلبون»</span><span class="orphaned-text">وكبر ثلاثاً وهلل ثلاثاً. وقالوا: إذا ركب في السفينة قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِسْمِ الله مَجْرَاهَا وَمُرْسَاهَا إِنَّ رَبّى لَغَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/11/41">[هود: 41]</a> وعن الحسن بن علي رضي الله عنهما أنه رأى رجلاً يركب دابة فقال: سبحان الذي سخر لنا هذا. فقال: أبهذا أمرتم؟ فقال: وبم أمرنا؟ قال: أن تذكروا نعمة ربكم، كان قد أغفل التحميد فنبهه عليه. وهذا من حسن مراعاتهم لأداب الله ومحافظتهم على دقيقها وجليلها. جعلنا الله من المقتدين بهم، والسائرين بسيرتهم، فما أحسن بالعاقل النظر في لطائف الصناعات، فكيف بالنظر في لطائف الديانات؟</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُقْرِنِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مطيقين. يقال: أقرن الشيء، إذا أطاقه. قال ابن هرمة:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَأَقْرَنْتُ مَا حَمَّلَتْنِي وَلَقَلَّمَا ** يُطَاقُ احْتِمَالُ الصَّدِّ يَا دَعْدُ وَالْهَجْرُ<br/></span></center><p/><p id="92.jOMJr">وحقيقة (أقرنه): وجده قرينته وما يقرن به؛ لأنّ الصعب لا يكون قرينة للضعيف. ألا ترى إلى قولهم في الضعيف: لا يقرن به الصعبة. وقرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مقرنين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والمعنى واحد.</span></p><p id="92.NEqpM">فإن قلت: كيف اتصل بذلك قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِنَّا إلى رَبِّنَا لَمُنقَلِبُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: كم من راكب دابة عثرت به أو شمست أو تقحمت أو طاح من ظهرها فهلك، وكم من راكبين في سفينة انكسرت بهم فغرقوا؛ فلما كان الركوب مباشرة أمر مخطر، واتصالاً بسبب من أسباب التلف: كان من حق الراكب وقد اتصل بسبب من أسباب التلف أن لا ينسى عند اتصاله به يومه، وأنه هالك لا محالة فمنقلب إلى الله غير منفلت من قضائه، ولا يدع ذكر ذلك بقلبه ولسانه حتى يكون مستعداً للقاء الله بإصلاحه من نفسه، والحذر من أن يكون ركوبه ذلك من أسباب موته في علم الله وهو غافل عنه، ويستعيذ بالله من مقام من يقول لقرنائه: تعالوا نتنزه على الخيل أو في بعض الزوارق؛ فيركبون حاملين مع أنفسهم أواني الخمر والمعازف، فلا يزالون يسقون حتى تميل طلاهم وهم على ظهور الدواب، أو في بطون السفن وهي تجري بهم، لا يذكرون إلا الشيطان، ولا يمتثلون إلا أوامره. وقد بلغني أنّ بعض السلاطين ركب وهو يشرب من بلد إلى بلد بينهما مسيرة شهر، فلم يصح إلا بعدما اطمأنت به الدار، فلم يشعر بمسيره ولا أحس به، فكم بين فعل أولئك الراكبين وبين ما أمر الله به في هذه الآية. وقيل: يذكرون عند الركوب ركوب الجنازة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:15-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-15">وَجَعَلُوا لَهُ مِنْ عِبَادِهِ جُزْءًا إِنَّ الْإِنْسَانَ لَكَفُورٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/15" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:15"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-16">أَمِ اتَّخَذَ مِمَّا يَخْلُقُ بَنَاتٍ وَأَصْفَاكُمْ بِالْبَنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/16" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:16"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-17">وَإِذَا بُشِّرَ أَحَدُهُمْ بِمَا ضَرَبَ لِلرَّحْمَنِ مَثَلًا ظَلَّ وَجْهُهُ مُسْوَدًّا وَهُوَ كَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/17" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:17"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-18">أَوَمَنْ يُنَشَّأُ فِي الْحِلْيَةِ وَهُوَ فِي الْخِصَامِ غَيْرُ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/18" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:18"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَجَعَلُواْ لَهُ مِنْ عِبَادِهِ جُزْءًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>متصل بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَئِن سَأَلْتَهُم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/43/9">[الزخرف: 9]</a> أي: ولئن سألتهم عن خالق السموات والأرض ليعترفن به، وقد جعلوا له مع ذلك الاعتراف من عباده جزءاً فوصفوه بصفات المخلوقين. ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنْ عِبَادِهِ جُزْءًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أن قالوا الملائكة بنات الله، فجعلوهم جزءاً له وبعضاً منه، كما يكون الولد بضعة من والده وجزءاً له. ومن بدع التفاسير: تفسير الجزء بالإناث، وادعاء أنّ الجزء في لغة العرب: اسم للإناث، وما هو إلا كذب على العرب، ووضع مستحدث منحول، ولم يقنعهم ذلك حتى اشتقوا منه: أجزأت المرأة، ثم صنعوا بيتاً وبيتاً:</span></p><p/><center><span class="manzoma">إنْ أَجْزَأَتْ حُرَّةٌ يَوْماً فَلاَ عَجَب ** زُوِّجْتُهَا مِنْ بَنَاتِ الأَوْسِ مُجْزِئَةً<br/></span></center><p/><p id="92.Ab7J6">وقرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جزؤوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضمتين</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَكَفُورٌ مُّبِينٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لجحود للنعمة ظاهر جحوده؛ لأنّ نسبة الولد إليه كفر، والكفر أصل الكفران كله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمِ اتخذ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بل اتخذ، والهمزة للإنكار: تجهيلاً لهم وتعجيباً من شأنهم، حيث لم يرضوا بأن جعلوا لله من عباده جزءاً، حتى جعلوا ذلك الجزء شر الجزأين: وهو الإناث دون الذكور، على أنهم أنفر خلق الله عن الإناث وأمقتهم لهنّ، ولقد بلغ بهم المقت إلى أن وأودهنّ، كأنه قيل: هبوا أنّ إضافة اتخاذ الولد إليه جائزة فرضاً وتمثيلاً، أما تستحيون من الشطط في القسمة؟ ومن ادعائكم أنه آثركم على نفسه بخير الجزأين وأعلاهما وترك له شرهما وأدناهما؟ وتنكير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَنَاتٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وتعريف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">البنين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وتقديمهنّ في الذكر عليهم لما ذكرت في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَهَبُ لِمَن يَشَاء إناثا وَيَهَبُ لِمَن يَشَاء الذكور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/42/49">[الشورى: 49]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِمَا ضَرَبَ للرحمن مَثَلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالجنس الذي جعله له مثلاً، أي: شبهاً لأنه إذا جعل الملائكة جزءاً لله وبعضاً منه فقد جعله من جنسه ومماثلاً له؛ لأن الولد لا يكون إلا من جنس الوالد، يعني: أنهم نسبوا إليه هذا الجنس. ومن حالهم أن أحدهم إذا قيل له: قد ولدت لك بنت اغتم واربدّ وجهه غيظاً وتأسفاً وهو مملوء من الكرب.</span></p><p id="92.wwvjQ">وعن بعض العرب: أن امرأته وضعت أنثى، فهجر البيت الذي فيه المرأة، فقالت:</p><p/><center><span class="manzoma">مَا لأَبِي حَمْزَةَ لاَ يَأْتِينَا ** يَظَلُّ فِي الْبَيْتِ الَّذِي يَلِينَا<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">غَضْبَانُ أَنْ لاَ نَلِدَ الْبَنِينَا ** لَيْسَ لَنَا مِنْ أَمْرِنَا مَاشِينَا<br/></span></center><p/><p/><center><span class="manzoma">وَإِنَّمَا نَأْخُذُ مَا أُعْطِينَا<br/></span></center><p/><p id="92.NNwBL">والظلول بمعنى الصيرورة، كما يستعمل أكثر الأفعال الناقصة بمعناها. وقرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مسودّ ومسوادّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على أن في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ظَلَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ضمير المبشر، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَجْهُهُ مُسْوَدّاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جملة واقعة موقع الخبر، ثم قال: أو يجعل للرحمن من الولد من هذه الصفة المذمومة صفته. وهو أنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُنَشَّأُ فِي الحلية</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي يتربى في الزينة والنعمة، وهو إذا احتاج إلى مجاثاة الخصوم ومجاراة الرجال، كان غير مبين، ليس عنده بيان، ولا يأتي ببرهان يحجُّ به من يخاصمه وذلك لضعف عقول النساء ونقصانهنّ عن فطرة الرجال، يقال: قلما تكلمت امرأة فأرادت أن تتكلم بحجتها إلا تكلمت بالحجة عليها. وفيه: أنه جعل النشء في الزينة والنعومة من المعايب والمذام، وأنه من صفة ربات الحجال، فعلى الرجل أن يجتنب ذلك ويأنف منه، ويربأ بنفسه عنه، ويعيش كما قال عمر رضي الله عنه: اخشوشنوا واخشوشبوا وتمعددوا. وإن أراد أن يزين نفسه زينها من باطن بلباس التقوى. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ينشأ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، وينشأ ويناشأ. ونظير المناشأة بمعنى الإنشاء: المغالاة بمعنى الإغلاء.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-19">وَجَعَلُوا الْمَلَائِكَةَ الَّذِينَ هُمْ عِبَادُ الرَّحْمَنِ إِنَاثًا أَشَهِدُوا خَلْقَهُمْ سَتُكْتَبُ شَهَادَتُهُمْ وَيُسْأَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/19" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:19"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.p6D0d">قد جمعوا في كفرة ثلاث كفرات، وذلك أنهم نسبوا إلى الله الولد، ونسبوا إليه أحسّ النوعين؛ وجعلوه من الملائكة الذين هم أكرم عباد الله على الله، فاستخفوا بهم واحتقروهم. وقرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عباد الرحمن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعبيد الرحمن، وعبد الرحمن، وهو مثل لزلفاهم واختصاصهم. وإناثاً، وأنثا: جمع الجمع. ومعنى جعلوا: سموا وقالوا إنهم إناث. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَأُشْهدوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأشهدوا، بهمزتين مفتوحة ومضمومة. وآأشهدوا بألف بينهما، وهذا تهكم بهم، بمعنى أنهم يقولون ذلك من غير أن يستند قولهم إلى علم، فإن الله لم يضطرهم إلى علم ذلك، ولا تطرّقوا إليه باستدلال، ولا أحاطوا به عن خبر يوجب العلم، فلم يبق إلا أن يشاهدوا خلقهم، فأخبروا عن هذه المشاهدة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَتُكْتَبُ شهادتهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>التي شهدوا بها على الملائكة من أنوثتهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيُسْئَلُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهذا وعيد. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سيكتب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وسنكتب: بالياء والنون. وشهادتهم، وشهاداتهم. ويساءلون على ما يفاعلون.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-20">وَقَالُوا لَوْ شَاءَ الرَّحْمَنُ مَا عَبَدْنَاهُمْ مَا لَهُمْ بِذَلِكَ مِنْ عِلْمٍ إِنْ هُمْ إِلَّا يَخْرُصُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/20" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:20"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَالُواْ لَوْ شَآءَ الرحمن مَا عبدناهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هما كفرتان أيضاً مضمومتان إلى الكفرات الثلاث، وهما: عبادتهم الملائكة من دون الله، وزعمهم أن عبادتهم بمشيئة الله، كما يقول إخوانهم المجبرة، فإن قلت: ما أنكرت على من يقول: قالوا ذلك على وجه الاستهزاء، ولو قالوه جادين لكانوا مؤمنين؟ قلت: لا دليل على أنهم قالوه مستهزئين، وادعاء ما لا دليل عليه باطل، على أن الله تعالى قد حكى عنه ذلك على سبيل الذم والشهادة بالكفر: أنهم جعلوا له من عباده جزءاً، وأنه اتخذ بنات وأصفاهم بالبنين، وأنهم جعلوا الملائكة المكرمين إناثاً. وأنهم عبدوهم وقالوا: لو شاء الرحمن ما عبدناهم، فلو كانوا ناطقين بها على طريق الهزء: لكان النطق بالمحكيات- قبل هذا المحكى الذي هو إيمان عنده لو جدّوا في النطق به- مدحاً لهم، من قبل أنها كلمات كفر نطقوا بها على طريق الهزء؛ فبقي أن يكونوا جادين، وتشترك كلها في أنها كلمات كفر، فإن قالوا: نجعل هذا الأخير وحده مقولاً على وجه الهزء دون ما قبله، فما بهم إلا تعويج كتاب الله الذي لا يأتيه الباطل من بين يديه ولا من خلفه، لتسوية مذهبهم الباطل. ولو كانت هذه كلمة حق نطقوا بها هزءاً لم يكن لقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَّا لَهُم بِذَلِكَ مِنْ عِلْمٍ إِنْ هُمْ إِلاَّ يَخْرُصُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/43/20">[الزخرف: 20]</a> معنى، لأنّ من قال لا إله إلا الله على طريق الهزء: كان الواجب أن ينكر عليه استهزاؤه ولا يكذب، لأنه لا يجوز تكذيب الناطق بالحق جادّاً كان أو هازئاً.</span></p><p id="92.5XzZK">فإن قلت: ما قولك فيمن يفسر ما لهم- بقولهم: إن الملائكة بنات الله- من علم إن هم إلا يخرصون في ذلك القول لا في تعليق عبادتهم بمشيئة الله؟ قلت: تمحل مبطل وتحريف مكابر. ونحوه قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَيَقُولُ الذين أَشْرَكُواْ لَوْ شَاء الله مَا أَشْرَكْنَا وَلاَ آبَاؤُنَا وَلاَ حَرَّمْنَا مِن شَيْء كذلك كَذَّبَ الذين مِن قَبْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/6/148">[الأنعام: 148]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:21-22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-21">أَمْ آَتَيْنَاهُمْ كِتَابًا مِنْ قَبْلِهِ فَهُمْ بِهِ مُسْتَمْسِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/21" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:21"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-22">بَلْ قَالُوا إِنَّا وَجَدْنَا آَبَاءَنَا عَلَى أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَى آَثَارِهِمْ مُهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/22" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:22"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.nBKPZ">الضمير في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن قَبْلِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للقرآن أو الرسول. والمعنى: أنهم ألصقوا عبادة غير الله بمشيئة الله: قولاً قالوه غير مستند إلى علم، ثم قال: أم آتيناهم كتاباً قبل هذا الكتاب نسبنا فيه الكفر والقبائح إلينا، فحصل لهم علم بذلك من جهة الوحي، فاستمسكوا بذلك الكتاب واحتجوا به. بل لا حجة لهم يستمسكون بها إلا قولهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّا وَجَدْنَا ءَابَاءَنَاعَلَى أُمَّةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على دين. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">على إمة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالكسر، وكلتاهما من الأمّ وهو القصد، فالأمة: الطريقة التي تؤم، أي: تقصد، كالرحلة للمرحولة إليه. والأمة: الحالة التي يكون عليها الآم وهو القاصد. وقيل: على نعمة وحالة حسنة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">على ءاثا رِهِم مُّهْتَدوُنَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خبر إن. أو الظرف صلة لمهتدون.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-23">وَكَذَلِكَ مَا أَرْسَلْنَا مِنْ قَبْلِكَ فِي قَرْيَةٍ مِنْ نَذِيرٍ إِلَّا قَالَ مُتْرَفُوهَا إِنَّا وَجَدْنَا آَبَاءَنَا عَلَى أُمَّةٍ وَإِنَّا عَلَى آَثَارِهِمْ مُقْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/23" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:23"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُتْرَفُوهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الذين أترفتهم النعمة، أي أبطرتهم فلا يحبون إلا الشهوات والملاهي، ويعافون مشاق الدين وتكاليفه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:24-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-24">قَالَ أَوَلَوْ جِئْتُكُمْ بِأَهْدَى مِمَّا وَجَدْتُمْ عَلَيْهِ آَبَاءَكُمْ قَالُوا إِنَّا بِمَا أُرْسِلْتُمْ بِهِ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/24" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:24"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-25">فَانْتَقَمْنَا مِنْهُمْ فَانْظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الْمُكَذِّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/25" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:25"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.zY3R2">قرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقال: وجئتكم، وجئناكم، يعني، أتتبعون آباءكم ولو جئتكم بدين أهدى من دين آبائكم؟ قالوا: إنا ثابتون على دين آبائنا لا ننفك عنه، وإن جئتنا بما هو أهدى وأهدى.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:26-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-26">وَإِذْ قَالَ إِبْرَاهِيمُ لِأَبِيهِ وَقَوْمِهِ إِنَّنِي بَرَاءٌ مِمَّا تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/26" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:26"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-27">إِلَّا الَّذِي فَطَرَنِي فَإِنَّهُ سَيَهْدِينِ</span><a class="vn" href="/quran/43/27" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:27"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-28">وَجَعَلَهَا كَلِمَةً بَاقِيَةً فِي عَقِبِهِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/28" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:28"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.zY3R2">قرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">براء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح الباء وضمها. وبريء، فبريء وبراء، نحو كريم وكرام؛ وبراء: مصدر كظماء، ولذلك استوى فيه الواحد والاثنان والجماعة، والمذكر والمؤنث. يقال: نحن البراء منك، والخلاء منك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذى فَطَرَنِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيه غير وجه: أن يكون منصوباً على أنه استثناء منقطع، كأنه قال: لكن الذي فطرني فإنه سيهدين، وأن يكون مجروراً بدلاً من المجرور بمن؛ كأنه قال: إنني براء مما تعبدون إلا من الذي فطرني.</span></p><p id="92.b8n57">فإن قلت: كيف تجعله بدلاً وليس من جنس ما يعبدون من وجهين، أحدهما: أن ذات الله مخالفة لجميع الذوات، فكانت مخالفة لذوات ما يعبدون. والثاني، أن الله تعالى غير معبود بينهم والأوثان معبودة؟ قلت: قالوا: كانوا يعبدون الله مع أوثانهم، وأن تكون <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صفة بمعنى غير، على أن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في ما تعبدون موصوفة. تقديره: إنني براء من آلهة تعبدونها غير الذي فطرني، فهو نظير قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَوْ كَانَ فِيهِمَا آلِهَةٌ إِلاَّ الله لَفَسَدَتَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/22">[الأنبياء: 22]</a> .</span></p><p id="92.07BoV">فإن قلت: ما معنى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سَيَهْدِينِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على التسويف؟ قلت: قال مرة:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَهُوَ يَهْدِينِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/26/78">[الشعراء: 78]</a> ومرة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِنَّهُ سَيَهْدِينِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فاجمع بينهما وقدّر، كأنه قال. فهو يهدين وسيهدين، فيدلان على استمرار الهداية في الحال والاستقبال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَجَعَلَهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وجعل إبراهيم صلوات الله عليه كلمة التوحيد التي تكلم بها وهي قوله: (إنني براء مما تعبدون إلا الذي فطرني)</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَلِمَةً باقية فِي عَقِبِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في ذريته، فلا يزال فيهم من يوحد الله ويدعو إلى توحيده، لعل من أشرك منهم يرجع بدعاء من وحد منهم. ونحوه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ووصى بِهَا إبراهيم بَنِيهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/132">[البقرة: 132]</a> وقيل: وجعلها الله. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كلمة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على التخفيف وفي عقبه كذلك، وفي عاقبه، أي: فيمن عقبه، أي: خلفه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-29">بَلْ مَتَّعْتُ هَؤُلَاءِ وَآَبَاءَهُمْ حَتَّى جَاءَهُمُ الْحَقُّ وَرَسُولٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/29" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:29"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَلْ مَتَّعْتُ هَؤُلاَءِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني: أهل مكة وهم من عقب إبراهيم بالمدّ في العمر والنعمة، فاغتروا بالمهلة، وشغلوا بالتنعم واتباع الشهوات وطاعة الشيطان عن كلمة التوحيد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى جَاءَهُمُ الحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو القرآن</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَرَسُولٌ مُّبِينٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الرسالة واضحها بما معه من الآيات البينة، فكذبوا به وسموه ساحراً وما جاء به سحراً ولم يوجد منهم ما رجاه إبراهيم. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بل متعنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فإن قلت: فما وجه قراءة من قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">متعت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح التاء؟ قلت: كأن الله تعالى اعترض على ذاته في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَجَعَلَهَا كَلِمَةً باقية فِي عَقِبِهِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/43/28">[الزخرف: 28]</a> فقال: بل متعتهم بما متعتهم به من طول العمر والسعة في الرزق، حتى شغلهم ذلك عن كلمة التوحيد. وأراد بذلك الإطناب في تعبيرهم؛ لأنه إذا متعهم بزيادة النعم وجب عليهم أن يجعلوا ذلك سبباً في زيادة الشكر والثبات على التوحيد والإيمان، لا أن يشركوا به ويجعلوا له أنداداً، فمثاله أن يشكو الرجل إساءة من أحسن إليه، ثم يقبل على نفسه فيقول: أنت السبب في ذلك بمعروفك وإحسانك، وغرضه بها الكلام توبيخ المسيء لا تقبيح فعله.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:30-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-30">وَلَمَّا جَاءَهُمُ الْحَقُّ قَالُوا هَذَا سِحْرٌ وَإِنَّا بِهِ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/30" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:30"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-31">وَقَالُوا لَوْلَا نُزِّلَ هَذَا الْقُرْآَنُ عَلَى رَجُلٍ مِنَ الْقَرْيَتَيْنِ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/31" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:31"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.1X8AD">فإن قلت: قد جعل مجيء الحق والرسول غاية التمتيع، ثم أردفه قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَمَّا جَاءَهُمُ الحق قَالُواْ هذا سِحْرٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فما طريقه هذا النظم ومؤداه؟ قلت: المراد بالتمتيع ما هو سبب له، وهو اشتغالهم بالاستمتاع عن التوحيد ومقتضياته، فقال: بل اشتغلوا عن التوحيد حتى جاءهم الحق ورسول مبين، فخيل بهذه الغاية أنهم تنبهوا عندها عن غفلتهم لاقتضائها التنبه، ثم ابتدأ قصتهم عند مجيء الحق فقال: ولما جاءهم الحق جاؤوا بما هو شر من غفلتهم التي كانوا عليها: وهو أن ضموا إلى شركهم معاندة الحق، ومكابرة الرسول، ومعاداته، والاستخفاف بكتاب الله وشرائعه، والإصرار على أفعال الكفرة والاحتكام على حكمة الله في تخير محمد من أهل زمانه بقولهم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَوْلاَ نُزِّلَ هذا القرءان على رَجُلٍ مّنَ القريتين عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهي الغاية في تشويه صورة أمرهم، قرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">على رجل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بسكون الجيم من القريتين: من إحدى القريتين، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَخْرُجُ مِنْهَا الُّلؤْلُؤُ وَالمَرْجَانُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/55/22">[الرحمن: 22]</a> أي من أحدهما. والقريتان: مكة والطائف. وقيل: من رجلي القريتين، وهما: الوليد بن المغيرة المخزومي وحبيب بن عمرو بن عمير الثقفي، عن ابن عباس.</span></p><p id="92.vOj32">وعن مجاهد: عتبة بن ربيعة وكنانة بن عبد ياليل.</p><p id="92.ZDyez">وعن قتادة: الوليد بن المغيرة وعروة بن مسعود الثقفي، وكان الوليد يقول: لو كان حقاً ما يقول محمد لنزل هذا القرآن عليّ أو على أبي مسعود الثقفي، وأبو مسعود: كنية عروة بن مسعود ما زالوا ينكرون أن يبعث الله بشراً رسولاً، فلما علموا بتكرير الله الحجج أن الرسل لم يكونوا إلا رجالاً من أهل القرى، جاؤوا بالإنكار من وجه آخر، وهو تحكمهم أن يكون أحد هذين، وقولهم: هذا القرآن ذكر له على وجه الاستهانة به، وأرادوا بعظم الرجل: رياسته وتقدّمه في الدنيا، وعزب عن عقولهم أن العظيم من كان عند الله عظيماً.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-32">أَهُمْ يَقْسِمُونَ رَحْمَةَ رَبِّكَ نَحْنُ قَسَمْنَا بَيْنَهُمْ مَعِيشَتَهُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَرَفَعْنَا بَعْضَهُمْ فَوْقَ بَعْضٍ دَرَجَاتٍ لِيَتَّخِذَ بَعْضُهُمْ بَعْضًا سُخْرِيًّا وَرَحْمَةُ رَبِّكَ خَيْرٌ مِمَّا يَجْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/32" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:32"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَهُمْ يَقْسِمُونَ رَحْمَةَ رَبّكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هذه الهمزة للإنكار المستقل بالتجهيل والتعجيب من اعتراضهم وتحكمهم، وأن يكونوا هم المدبرين لأمر النبوّة والتخير لها من يصلح لها ويقوم بها، والمتولين لقسمة رحمة الله التي لا يتولاها إلا هو بباهر قدرته وبالغ حكمته، ثم ضرب لهم مثلاً فأعلم أنهم عاجزون عن تدبير خويصة أمرهم وما يصلحهم في دنياهم، وأنّ الله عز وعلا هو الذي قسم بينهم معيشتهم وقدرها ودبر أحوالهم تدبير العالم بها، فلم يسوِّ بينهم ولكن فاوت بينهم في أسباب العيش، وغاير بين منازلهم فجعل منهم أقوياء وضعفاء وأغنياء ومحاويج وموالي وخدماً، ليصرف بعضهم بعضاً في حوائجهم ويستخدمون في مهنهم ويتسخروهم في أشغالهم، حتى يتعايشوا ويترافدوا ويصلوا إلى منافعهم ويحصلوا على مرافقهم؛ ولو وكلهم إلى أنفسهم وولاهم تدبير أمرهم، لضاعوا وهلكوا. وإذا كانوا في تدبير أمر المعيشة الدنية في الحياة الدنيا على هذه الصفة، فما ظنك بهم في تدبير أمور الدين الذي هو رحمة الله الكبرى ورأفته العظمى؟ وهو الطريق إلى حيازة حظوظ الآخرة والسلم إلى حلول دار السلام؟ ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَرَحْمَةُ رَبّكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يريد: وهذه الرحمة وهي دين الله وما يتبعه من الفوز في المآب: خير مما يجمع هؤلاء من حطام الدنيا.</span></p><p id="92.Pmn4j">فإن قلت: معيشتهم ما يعيشون به من المنافع، ومنهم من يعيش بالحلال، ومنهم من يعيش بالحرام؛ فإذن قد قسم الله تعالى الحرام كما قسم الحلال.</p><p id="92.Ql9pA">قلت: الله تعالى قسم لكل عبد معيشته وهي مطاعمه ومشاربه وما يصلحه من المنافع وأذن له في تناولها، ولكن شرط عليه وكلفه أن يسلك في تناولها الطريق التي شرعها؛ فإذا سلكها فقد تناول قسمته من المعيشة حلالاً، وسماها رزق الله؛ وإذا لم يسلكها تناولها حراماً، وليس له أن يسميها رزق الله؛ فالله تعالى قاسم المعايش والمنافع، ولكن العباد هم الذين يكسبونها صفة الحرمة بسوء تناولهم، وهو عدولهم فيه عما شرعه الله إلى ما لم يشرعهم.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:33-35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-33">وَلَوْلَا أَنْ يَكُونَ النَّاسُ أُمَّةً وَاحِدَةً لَجَعَلْنَا لِمَنْ يَكْفُرُ بِالرَّحْمَنِ لِبُيُوتِهِمْ سُقُفًا مِنْ فِضَّةٍ وَمَعَارِجَ عَلَيْهَا يَظْهَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/33" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:33"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-34">وَلِبُيُوتِهِمْ أَبْوَابًا وَسُرُرًا عَلَيْهَا يَتَّكِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/34" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:34"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-35">وَزُخْرُفًا وَإِنْ كُلُّ ذَلِكَ لَمَّا مَتَاعُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَالْآَخِرَةُ عِنْدَ رَبِّكَ لِلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/35" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:35"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِبُيُوتِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بدل اشتمال من قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِمَن يَكْفُرُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويجوز أن يكونا بمنزلة اللامين في قولك: وهبت له ثوباً لقميصه. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سقفاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بفتح السين وسكون القاف. وبضمها وسكون القاف وبضمها: جمع سقف، كرهن ورهن ورهن.</span></p><p id="92.odo2p">وعن الفراء: جمع سقيفة وسقفاً بفتحتين، كأنه لغة في سقف وسقوفاً، ومعارج ومعاريج. والمعارج: جمع معرج، أو اسم جمع لمعراج: وهي المصاعد إلى العلالي <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَلَيْهَا يَظْهَرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي على المعارج، يظهرون السطوح يعلونها، فما اسطاعوا أن يظهروه. وسرراً، بفتح الراء لاستثقال الضمتين مع حرفي التضعيف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَمَّا متاع الحياة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>اللام هي الفارقة بين إن المحففة والنافية. وقرئ بكسر اللام، أي: للذي هو متاع الحياة، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَثَلاً مَّا بَعُوضَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/26">[البقرة: 26]</a> ولما بالتشديد بمعنى إلا، وإن نافية. وقرئ (إلا) وقرئ: وما كل ذلك إلا. لما قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خَيْرٌ مّمَّا يَجْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/43/32">[الزخرف: 32]</a> فقلل أمر الدنيا وصغرها: أردفه ما يقرّر قلة الدنيا عنده من قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَوْلاَ أَن يَكُونَ الناس أُمَّةً واحدة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: ولولا كراهة أن يجتمعوا على الكفر ويطبقوا عليه، لجعلنا لحقارة زهرة الحياة الدنيا عندنا للكفار سقوفاً ومصاعد وأبواباً وسرراً كلها من فضة وزخرف، وجعلنا لهم زخرفاً، أي: زينة من كل شيء. والزخرف: الزينة والذهب. ويجوز أن يكون الأصل: سقفاً من فضة وزخرف، يعني: بعضها من فضة وبعضها من ذهب، فنصب عطفاً على محل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن فِضَّةٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وفي معناه قول رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«لو وزنت الدنيا عند الله جناح بعوضة ما سقى الكافر منها شربة ماء»</span><span class="orphaned-text">فإن قلت: فحين لم يوسع على الكافرين للفتنة التي كان يؤدّي إليها التوسعة عليهم من إطباق الناس على الكفر لحبهم الدنيا وتهالكهم عليها، فهلا وسع على المسلمين ليطبق الناس على الإسلام؟ قلت: التوسعة عليهم مفسدة أيضاً لما تؤدى إليه من الدخول في الإسلام لأجل الدنيا، والدخول في الدين لأجل الدنيا من دين المنافقين، فكانت الحكمة فيما دبر: حيث جعل في الفريقين أغنياء وفقراء، وغلب الفقر على الغنى.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:36-39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-36">وَمَنْ يَعْشُ عَنْ ذِكْرِ الرَّحْمَنِ نُقَيِّضْ لَهُ شَيْطَانًا فَهُوَ لَهُ قَرِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/36" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:36"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-37">وَإِنَّهُمْ لَيَصُدُّونَهُمْ عَنِ السَّبِيلِ وَيَحْسَبُونَ أَنَّهُمْ مُهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/37" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:37"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-38">حَتَّى إِذَا جَاءَنَا قَالَ يَا لَيْتَ بَيْنِي وَبَيْنَكَ بُعْدَ الْمَشْرِقَيْنِ فَبِئْسَ الْقَرِينُ</span><a class="vn" href="/quran/43/38" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:38"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-39">وَلَنْ يَنْفَعَكُمُ الْيَوْمَ إِذْ ظَلَمْتُمْ أَنَّكُمْ فِي الْعَذَابِ مُشْتَرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/39" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:39"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.zY3R2">قرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ومن يعش</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضم الشين وفتحها. والفرق بينهما أنه إذا حصلت الآفة في بصره قيل: عش. وإذا نظر نظر العشى ولا آفة به قيل عشا. ونظيره: عرج، لمن به الآفة. وعرج، لمن مشى مشية العرجان من غير عرج. قال الحطيئة:</span></p><p/><center><span class="manzoma">مَتَى تَأْتِهِ تَعْشُو إِلَى ضَوْءِ نَارِهِ<br/></span></center><p/><p id="92.N65eo">أي: تنظر إليها نظر العشيّ لما يضعف بصرك من عظم الوقود واتساع الضوء. وهو بَيِّنٌ في قول حاتم:</p><p/><center><span class="manzoma">أَعْشُو إِذَا مَا جَارَتِي بَرَزَت ** حَتَّى يُوَارِيَ جَارَتِي الْخُدْرُ<br/></span></center><p/><p id="92.Ab7J6">وقرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يعشوا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على أنّ من موصولة غير مضمنة معنى الشرط. وحق هذا القارئ أن يرفع نقيض. ومعنى القراءة بالفتح: ومن يعم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَن ذِكْرِ الرحمن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو القرآن، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">صُمٌّ بُكْمٌ عُمْىٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/18">[البقرة: 18]</a> وأما القراءة بالضم فمعناها: ومن يتعام عن ذكره، أي: يعرف أنه الحق وهو يتجاهل ويتغابى، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَجَحَدُواْ بِهَا واستيقنتها أَنفُسُهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/27/14">[النمل: 14]</a></span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نُقَيِّضْ لَهُ شَيْطَاناً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نخذله ونخل بينه وبين الشياطين، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَيَّضْنَا لَهُمْ قُرَنَاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/41/25">[فصلت: 25]</a> ،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ أَنَّا أَرْسَلْنَا الشياطين عَلَى الكافرين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/19/83">[مريم: 83]</a> وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نقيض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: يقيض له الرحمن ويقيض له الشيطان.</span></p><p id="92.QJY5y">فإن قلت: لم جمع ضمير من وضمير الشيطان في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُمْ لَيَصُدُّونَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: لأنّ (من) مبهم في جنس العاشي، وقد قيض له شيطان مبهم في جنسه، فلما جاز أن يتناولا لإبهامهما غير واحدين: جاز أن يرجع الضمير إليهما مجموعاً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى إِذَا جَاءَنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>العاشي. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">جاآنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على أنّ الفعل له ولشيطانه.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَالَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لشيطانه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ياليت بَيْنِي وَبَيْنَكَ بُعْدَ المشرقين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يريد المشرق والمغرب، فغلب كما قيل: العمران والقمران.</span></p><p id="92.dMY1b">فإن قلت: فما بعد المشرقين؟ قلت: تباعدهما، والأصل: بعد المشرق من المغرب، والمغرب من المشرق. فلما غلب وجمع المفترقين بالتثنية: أضاف البعد إليهما <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنَّكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في محل الرفع على الفاعلية، يعني: ولن ينفعكم كونكم مشتركين في العذاب كما ينفع الواقعين في الأمر الصعب اشتراكهم فيه، لتعاونهم في تحمل أعبائه وتقسمهم لشدّته وعنائه، وذلك أنّ كل واحد منكم به من العذاب ما لا تبلغه طاقته، ولك أن تجعل الفعل للتمني في قوله: (يا ليت بيني وبينك) على معنى: ولن ينفعكم اليوم ما أنتم فيه من تمنى مباعدة القرين. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنَّكُمْ فِي العذاب مُشْتَرِكُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تعليل، أي: لن ينفعكم تمنيكم؛ لأنّ حقكم أن تشتركوا أنتم وقرناؤكم في العذاب كما كنتم مشتركون في سببه وهو الكفر. وتقوّيه قراءة من قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالكسر وقيل: إذا رأى الممنوّ بشدّة من منى بمثلها: روّحه ذلك ونفس بعض كربه، وهو التأسي الذي ذكرته الخنساء:</span></p><p/><center><span class="manzoma">أُعَزِّي النَّفْسَ عَنْهُ بِالتَّأَسِّي<br/></span></center><p/><p id="92.lx7JN">فهؤلاء لا يؤسيهم اشتراكهم ولا يروّحهم؛ لعظم ما هم فيه.</p><p id="92.bNkgB">فإن قلت: ما معنى قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذ ظَّلَمْتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: معناه: إذ صح ظلمكم وتبين ولم يبق لكم ولا لأحد شبهة في أنكم كنتم ظالمين، وذلك يوم القيامة. وإذ: بدل من اليوم. ونظيره:</span></p><p/><center><span class="manzoma">إِذَا مَا انْتَسَبْنَا لَمْ تَلِدْنِي لَئِيمَة<br/></span></center><p/><p id="92.y5ZdG">أي: تبين أني ولد كريمة.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-40">أَفَأَنْتَ تُسْمِعُ الصُّمَّ أَوْ تَهْدِي الْعُمْيَ وَمَنْ كَانَ فِي ضَلَالٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/40" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:40"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.5npjm">كان رسول الله صلى الله عليه وسلم يجد ويجتهد ويكدّ روحه في دعاء قومه، وهم لا يزيدون على دعائه إلا تصميماً على الكفر وتمادياً في الغيّ، فأنكر عليه بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفَأَنتَ تُسْمِعُ الصم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إنكار تعجيب من أن يكون هو الذي يقدر على هدايتهم، وأراد أنه لا يقدر على ذلك منهم إلا هو وحده على سبيل الإلجاء والقسر، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الله يُسْمِعُ مَن يَشَاء وَمَا أَنتَ بِمُسْمِعٍ مَّن فِي القبور</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/35/22">[فاطر: 22]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:41-43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-41">فَإِمَّا نَذْهَبَنَّ بِكَ فَإِنَّا مِنْهُمْ مُنْتَقِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/41" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:41"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-42">أَوْ نُرِيَنَّكَ الَّذِي وَعَدْنَاهُمْ فَإِنَّا عَلَيْهِمْ مُقْتَدِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/42" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:42"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-43">فَاسْتَمْسِكْ بِالَّذِي أُوحِيَ إِلَيْكَ إِنَّكَ عَلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/43" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:43"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Wvn74">(ما) في قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِمَّا نَذْهَبَنَّ بِكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بمنزلة لام القسم: في أنها إذا دخلت دخلت معها النون المؤكدة، والمعنى: فإن قبضناك قبل أن ننصرك عليهم ونشفي صدور المؤمنين منهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِنَّا مِنْهُم مُّنتَقِمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أشد الانتقام في الآخرة، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَوْ نَتَوَفَّيَنَّكَ فَإِلَيْنَا يُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/40/77">[غافر: 77]</a> وإن أردنا أن ننجز في حياتك ما وعدناهم من العذاب النازل بهم وهو يوم بدر، فهم تحت ملكتنا وقدرتنا لا يفوتوننا، وصفهم بشدة الشكيمة في الكفر والضلال ثم أتبعه شدة الوعيد بعذاب الدنيا والآخرة. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نرينك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنون الخفيفة. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بالذي أوحى إليك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على البناء للفاعل، وهو الله عز وجل والمعنى: وسواء عجلنا لك الظفر والغلبة أو أخرنا إلى اليوم الآخر. فكن مستمسكاً بما أوحينا إليك وبالعمل به فإنه الصراط المستقيم الذي لا يحيد عنه إلا ضالُ شقي، وزد كل يوم صلابة في المحاماة على دين الله، ولا يخرجك الضجر بأمرهم إلى شيء من اللين والرخاوة في أمرك، ولكن كما يفعل الثابت الذي لا ينشطه تعجيل ظفر، ولا يثبطه تأخيره.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:44-45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-44">وَإِنَّهُ لَذِكْرٌ لَكَ وَلِقَوْمِكَ وَسَوْفَ تُسْأَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/44" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:44"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-45">وَاسْأَلْ مَنْ أَرْسَلْنَا مِنْ قَبْلِكَ مِنْ رُسُلِنَا أَجَعَلْنَا مِنْ دُونِ الرَّحْمَنِ آَلِهَةً يُعْبَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/45" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:45"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وإنّ الذي أوحى إليك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِذِكْرِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لشرف</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَّكَ وَلِقَوْمِكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سوف تسئلون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عنه يوم القيامة، وعن قيامكم بحقه، وعن تعظيمكم له، وشكركم على أن رزقتموه وخصصتم به من بين العالمين، ليس المراد بسؤال الرسل حقيقة السؤال لإحالته، ولكنه مجاز عن النظر في أديانهم والفحص عن مللهم، هل جاءت عبادة الأوثان قط في ملة من ملل الأنبياء؟ وكفاه نظراً وفحصاً: نظره في كتاب الله المعجز المصدّق لما بين يديه، وإخبار الله فيه بأنهم يعبدون من دون الله ما لم ينزل به سلطاناً. وهذه الآية في نفسها كافية لا حاجة إلى غيرها، والسؤال الواقع مجازاً عن النظر، حيث لا يصح السؤال على الحقيقة: كثير منه مساءلة الشعراء الديار والرسوم والأطلال. وقول من قال: سل الأرض من شق أنهارك وغرس أشجارك وجني ثمارك؟ فإنها إن لم تجبك حواراً أجابتك اعتباراً. وقيل: إن النبي صلى الله عليه وسلم جمع له الأنبياء ليلة الإسراء في بيت المقدس فأمّهم.</span></p><p id="92.ebnNe">وقيل له: سلهم، فلم يشكك ولم يسأل. وقيل: معناه سل أمم من أرسلنا وهم أهل الكتابين: التوراة والإنجيل.</p><p id="92.BezyD">وعن الفراء: إنما هم يخبرونه عن كتب الرسل، فإذا سألهم فكأنه سأل الأنبياء.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:46-47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-46">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مُوسَى بِآَيَاتِنَا إِلَى فِرْعَوْنَ وَمَلَئِهِ فَقَالَ إِنِّي رَسُولُ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/46" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:46"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-47">فَلَمَّا جَاءَهُمْ بِآَيَاتِنَا إِذَا هُمْ مِنْهَا يَضْحَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/47" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:47"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.QBldq">ما أجابوه به عند قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنّى رَسُولُ رَبِّ العالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>محذوف، دل عليه قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلَمَّا جَآءَهُم بئاياتنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو مطالبتهم إياه بإحضار البينة على دعواه وإبراز الآية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذَا هُم مِنْهَا يَضْحَكُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي يسخرون منها ويهزءون بها ويسمونها سحراً. وإذا للمفاجأة.</span></p><p id="92.aa5P2">فإن قلت: كيف جاز أن يجاب لَمّا بإذا المفاجأة؟ قلت: لأنّ فعل المفاجأة معها مقدّر، وهو عامل النصب في محلها، كأنه قيل: فلما جاءهم بآياتنا فاجئوا وقت ضحكهم.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-48">وَمَا نُرِيهِمْ مِنْ آَيَةٍ إِلَّا هِيَ أَكْبَرُ مِنْ أُخْتِهَا وَأَخَذْنَاهُمْ بِالْعَذَابِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/48" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:48"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Wd9W7">فإن قلت: إذا جاءتهم آية واحدة من جملة التسع فما أختها التي فضلت عليها في الكبر من بقية الآيات؟ قلت: أختها التي هي آية مثلها. وهذه صفة كل واحدة منها فكان المعنى على أنها أكبر من بقية الآيات على سبيل التفصيل والاستقراء واحدة بعد واحدة، كما تقول: هو أفضل رجل رأيته. تريد: تفضيله على أمة الرجال الذين رأيتهم إذا قروتهم رجلاً رجلاً، فإن قلت: هو كلام متناقض، لأنّ معناه: ما من آية من التسع إلا هي أكبر من كل واحدة منها، فتكون واحدة منها فاضلة ومفضولة في حالة واحدة.</p><p id="92.DKeXo">قلت: الغرض من هذا الكلام أنهنّ موصوفات بالكبر، لا يكدن يتفاوتن فيه، وكذلك العادة في الأشياء التي تتلاقى في الفضل وتتفاوت منازلها فيه التفاوت اليسير التي تختلف آراء الناس في تفضيلها، فيفضل بعضهم هذا وبعضهم ذاك، فعلى ذلك بني الناس كلامهم فقالوا: رأيت رجالاً بعضهم أفضل من بعض، وربما اختلفت آراء الرجل الواحد فيها، فتارة يفضل هذا وتارة يفضل ذاك. ومنه بيت الحماسة:</p><p/><center><span class="manzoma">مَنْ تَلْقَ مِنْهُمْ تَقُلْ لاَقَيْتُ سَيِّدَهُم ** مِثْلُ النُّجُومِ الَّتِي يَسْرِي بِهَا السَّارِي<br/></span></center><p/><p id="92.XnQ3a">وقد فاضلت الأنمارية بين الكملة من بنيها، ثم قالت: لما أبصرت مراتبهم متدانية قليلة التفاوت. ثكلتهم إن كنت أعلم أيهم أفضل، وهم كالحلقة المفرّغة لا يدرى أين طرفاها <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إرادة أن يرجعوا عن الكفر إلى الإيمان.</span></p><p id="92.01DGv">فإن قلت: لو أراد رجوعهم لكان، قلت: إرادته فعل غيره ليس إلا أن يأمره به ويطلب منه إيجاده، فإن كان ذلك على سبيل القسر وجد، وإلا دار بين أن يوجد وبين أن لا يوجد على حسب اختيار المكلف، وإنما لم يكن الرجوع لأنّ الإرادة لم تكن قسراً ولم يختاروه. والمراد بالعذاب: السنون، والطوفان، والجراد، وغير ذلك.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:49-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-49">وَقَالُوا يَا أَيُّهَا السَّاحِرُ ادْعُ لَنَا رَبَّكَ بِمَا عَهِدَ عِنْدَكَ إِنَّنَا لَمُهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/49" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:49"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-50">فَلَمَّا كَشَفْنَا عَنْهُمُ الْعَذَابَ إِذَا هُمْ يَنْكُثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/50" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:50"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Ab7J6">وقرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا أيه الساحر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضم الهاء، وقد سبق وجهه.</span></p><p id="92.4Q7yZ">فإن قلت: كيف سموه بالساحر مع قولهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّنَا لَمُهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: قولهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّنَا لَمُهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: وعد منوي إخلافه، وعهد معزوم على نكثه، معلق بشرط أن يدعو لهم وينكشف عنهم العذاب. ألا ترى إلى قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلَمَّا كَشَفْنَا عَنْهُمُ العذاب إِذَا هُمْ يَنكُثُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فما كانت تسميتهم إياه بالساحر بمنافية لقولهم: (إننا لمهتدون) وقيل: كانوا يقولون للعالم الماهر ساحر لاستعظامهم علم السحر:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِمَا عَهِدَ عِندَكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بعهده عندك: من أن دعوتك مستجابة. أو بعهده عندك وهو النبوّة. أو بما عهد عندك فوفيت به وهو الإيمان والطاعة. أو بما عهد عندك من كشف العذاب عمن اهتدى.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:51-53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-51">وَنَادَى فِرْعَوْنُ فِي قَوْمِهِ قَالَ يَا قَوْمِ أَلَيْسَ لِي مُلْكُ مِصْرَ وَهَذِهِ الْأَنْهَارُ تَجْرِي مِنْ تَحْتِي أَفَلَا تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/51" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:51"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-52">أَمْ أَنَا خَيْرٌ مِنْ هَذَا الَّذِي هُوَ مَهِينٌ وَلَا يَكَادُ يُبِينُ</span><a class="vn" href="/quran/43/52" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:52"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-53">فَلَوْلَا أُلْقِيَ عَلَيْهِ أَسْوِرَةٌ مِنْ ذَهَبٍ أَوْ جَاءَ مَعَهُ الْمَلَائِكَةُ مُقْتَرِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/53" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:53"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ونادى فِرْعَوْنُ فِي قَوْمِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جعلهم محلاً لندائه وموقعاً له. والمعنى: أنه أمر بالنداء في مجامعهم وأماكنهم من نادى فيها بذلك، فأسند النداء إليه، كقولك: قطع الأمير اللص، إذا أمر بقطعه. ويجوز أن يكون عنده عظماء القبط، فيرفع صوته بذلك فيما بينهم، ثم ينشر عنه في جموع القبط، فكأنه نودي به بينهم فقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَلَيْسَ لِى مُلْكُ مِصْرَ وهذه الانهار</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني أنهار النيل ومعظمهما أربعة: نهر الملك، ونهر طولون، ونهر دمياط، ونهر تنيس: قيل: كانت تجري تحت قصره. وقيل: تحت سريره لارتفاعه. وقيل: بين يدي في جناني وبساتيني. ويجوز أن تكون الواو عاطفة للأنهار على ملك مصر. وتجري: نصب على الحال منها، وأن تكون الواو للحال، واسم الإشارة مبتدأ، والأنهار صفة لاسم الإشارة، وتجري خبر للمبتدأ وليت شعري كيف ارتقت إلى دعوة الربوبية همة من تعظم بملك مصر، وعجب الناس من مدى عظمته، وأمر فنودي بها في أسواق مصر وأزقتها؛ لئلا تخفى تلك الأَبَّهَة والجلالة على صغير ولا كبير وحتى يتربع في صدور الدهماء مقدار عزته وملكوته.</span></p><p id="92.zWE54">وعن الرشيد: أنه لما قرأها قال: لأولينها أخس عبيدي، فولاها الخصيب، وكان على وضوئه.</p><p id="92.9qek0">وعن عبد الله بن طاهر أنه وليها، فخرج إليها فلما شارفها وقع عليها بصره قال: أهي القرية التي افتخر بها فرعون حتى قال: أليس لي ملك مصر، والله لهي أقل عندي من أن أدخلها، فثنى عنانه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمْ أَنَا خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أم هذه متصلة، لأنّ المعنى: أفلا تبصرون أم تبصرون، إلا أنه وضع قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنَا خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>موضع: تبصرون؛ لأنهم إذا قالوا له: أنت خير، فهم عنده بصراء، وهذا من إنزال السبب منزلة المسبب. ويجوز أن تكون منقطعة على: بل أأنا خير، والهمزة للتقرير، وذلك أنه قدم تعديد أسباب الفضل والتقدّم عليهم من ملك مصر وجرى الأنهار تحته، ونادى بذلك وملأ به مسامعهم، ثم قال: أنا خير كأنه يقول: أثبت عندكم واستقر أني أنا خير وهذه حالي</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّنْ هذا الذى هُوَ مَهِينٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ضعيف حقير. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أما أنا خير</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ يَكَادُ يُبِينُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الكلام لما به من الرُّتة يريد: أنه ليس معه من العدد وآلات الملك والسياسة ما يعتضد به، وهو في نفسه مخل بما ينعت به الرجال من اللسن والفصاحة، وكانت الأنبياء كلهم أبيناء بلغاء. وأراد بإلقاء الأسورة عليه: إلقاء مقاليد الملك إليه، لأنهم كانوا إذا أرادوا تسويد الرجل سوّروه بسوار وطوّقوه بطوق من ذهب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُقْتَرِنِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إما مقترنين به من قولك: قرنته فاقترن به، وإما من: اقترنوا، بمعنى تقارنوا: لما وصف نفسه بالملك والعزة ووازن بينه وبين موسى صلوات الله عليه، فوصفه بالضعف وقلة الأعضاد اعترض فقال: هلا إن كان صادقاً ملكه ربه وسوّده وسوّره، وجعل الملائكة أعضاده وأنصاره. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أساور جمع أسورة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأساوير جمع أسوار وهو السوار، وأساورة على تعويض التاء من ياء أساوير. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ألقي عليه أسورة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأساور، على البناء للفاعل، وهو الله عز وجل.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-54">فَاسْتَخَفَّ قَوْمَهُ فَأَطَاعُوهُ إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمًا فَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/54" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:54"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاستخف قَوْمَهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فاستفزهم. وحقيقته: حملهم على أن يخفوا له ولما أراد منهم، وكذلك: استفز، من قولهم للخفيف: فز.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:55-56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-55">فَلَمَّا آَسَفُونَا انْتَقَمْنَا مِنْهُمْ فَأَغْرَقْنَاهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/55" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:55"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-56">فَجَعَلْنَاهُمْ سَلَفًا وَمَثَلًا لِلْآَخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/56" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:56"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ءَاسَفُونَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منقول من أسف أسفاً إذا اشتد غضبه. ومنه الحديث في موت الفجأة:</span><span>«رحمة للمؤمن وأخذة أسف للكافر»</span><span class="orphaned-text">ومعناه: أنهم أفرطوا في المعاصي وعدوا طورهم، فاستوجبوا أن نعجل لهم عذابنا وانتقامنا، وأن لا نحلم عنهم. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سلفا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جمع سالف، كخادم وخدم. وسلفا- بضمتين- جمع سليف، أي: فريق قد سلف. وسلفا: جمع سلفة، أي: ثلة قد سلفت. ومعناه: فجعلناهم قدوة للآخرين من الكفار، يقتدون بهم في استحقاق مثل عقابهم ونزوله بهم، لإتيانهم بمثل أفعالهم، وحديثاً عجيب الشأن سائراً مسير المثل، يحدثون به ويقال لهم: مثلكم مثل قوم فرعون.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:57-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-57">وَلَمَّا ضُرِبَ ابْنُ مَرْيَمَ مَثَلًا إِذَا قَوْمُكَ مِنْهُ يَصِدُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/57" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:57"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-58">وَقَالُوا أَآَلِهَتُنَا خَيْرٌ أَمْ هُوَ مَا ضَرَبُوهُ لَكَ إِلَّا جَدَلًا بَلْ هُمْ قَوْمٌ خَصِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/58" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:58"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-59">إِنْ هُوَ إِلَّا عَبْدٌ أَنْعَمْنَا عَلَيْهِ وَجَعَلْنَاهُ مَثَلًا لِبَنِي إِسْرَائِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/43/59" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:59"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.QZmMo">لما قرأ رسول الله صلى الله عليه وسلم على قريش <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ مِن دُونِ الله حَصَبُ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/98">[الأنبياء: 98]</a> امتعضوا من ذلك امتعاضاً شديداً، فقال عبد الله بن الزبعرىُ: يا محمد، أخاصة لنا ولآلهتنا أم لجميع الأمم؟ فقال عليه السلام:</span><span>«هو لكم ولآلهتكم ولجميع الأمم»</span><span class="orphaned-text">، فقال: خصمتك ورب الكعبة، ألست تزعم أنّ عيسى ابن مريم نبيّ وتثنى عليه خيراً وعلى أمه، وقد علمت أنّ النصارى يعبدونهما. وعزير يعبد. والملائكة يعبدون، فإن كان هؤلاء في النار فقد رضينا أن نكون نحن وآلهتنا معهم، ففرحوا وضحكوا، وسكت النبي صلى الله عليه وسلم، فأنزل الله تعالى: (إنّ الذين سبقت لهم منا الحسنى) ونزلت هذه الآية. والمعنى: ولما ضرب عبد الله بن الزبعري عيسى ابن مريم مثلاً، وجادل رسول الله صلى الله عليه وسلم بعبادة النصارى إياه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِذَا قَوْمُكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قريش من هذا المثل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَصِدُّونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ترتفع لهم جلبة وضجيج فرحاً وجزلاً وضحكاً بما سمعوا منه من إسكات رسول الله صلى الله عليه وسلم بجدله، كما يرتفع لغط القوم ولجبهم إذا تعيّوا بحجة ثم فتحت عليهم. وأمّا من قرأ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يصدّون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالضم فمن الصدود، أي: من أجل هذا المثل يصدّون عن الحق ويعرضون عنه. وقيل: من الصديد وهو الجلبة، وأنهما لغتان نحو: يعكف ويعكف ونظائر لهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَالُواْ ءأَالِهَتُنَا خَيْرٌ أَمْ هُوَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعنون أنّ آلهتنا عندك ليست بخير من عيسى، إذا كان عيسى من حصب النار كان أمر آلهتنا هيناً</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا ضَرَبُوهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ما ضربوا هذا المثل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَكَ إِلاَّ جَدَلاَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلا لأجل الجدل والغلبة في القول، لا لطلب الميز بين الحق والباطل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَلْ هُمْ قَوْمٌ خَصِمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لدّ شداد الخصومة دأبهم اللجاج، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَوْماً لُّدّاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/19/97">[مريم: 97]</a> وذلك أنّ قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ مِن دُونِ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/98">[الأنبياء: 98]</a> ما أريد به إلا الأصنام، وكذلك قوله عليه السلام:</span><span>«هو لكم ولآلهتكم ولجميع الأمم»</span><span class="orphaned-text">إنما قصد به الأصنام، ومحال أن يقصد به الأنبياء والملائكة، إلا أن ابن الزبعري بخبه وخداعه وخُبْثِ دُخْلَتِه لما رأى كلام الله ورسوله محتملاً لفظه وجه العموم، مع علمه بأنّ المراد به أصنامهم لا غير، وجد للحيلة مساغاً، فصرف معناه إلى الشمول والإحاطة بكل معبود غير الله، على طريقة المحك والجدال وحب المغالبة والمكابرة، وتوقح في ذلك فتوقر رسول الله صلى الله عليه وسلم حتى أجاب عنه ربه:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ الذين سَبَقَتْ لَهُمْ مّنَّا الحسنى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/21/101">[الأنبياء: 101]</a> فدل به على أنّ الآية خاصة في الأصنام، على أنّ ظاهر قوله: (وما تعبدون) لغير العقلاء. وقيل: لما سمعوا قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ مَثَلَ عيسى عِندَ الله كَمَثَلِ آدَمَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/3/59">[آل عمران: 59]</a> قالوا: نحن أهدى من النصارى؛ لأنهم عبدوا آدامياً ونحن نعبد الملائكة، فنزلت. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ءَأَلِهَتُنَا خَيْرٌ أَمْ هُوَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على هذا القول: تفضيل لآلهتهم على عيسى؛ لأنّ المراد بهم الملائكة وما ضربوه لك إلا جدلاً. معناه: وما قالوا هذا القول، يعني: ءآلهتنا خير أم هو. إلا للجدال، وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أآلهتنا خير</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بإثبات همزة الاستفهام وبإسقاطها، لدلالة أم العديلة عليها. وفي حرف ابن مسعود: خير أم هذا. ويجوز أن يكون جدلاً حالاً، أي: جدلين. وقيل: لما نزلت</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ مَثَلَ عيسى عِندَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/3/59">[آل عمران: 59]</a> قالوا: ما يريد محمد بهذا إلا أن نعبده وأنه يستأهل أن يعبد وإن كان بشراً، كما عبدت النصارى المسيح وهو بشر. ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَصِدُّونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يضجون ويضجرون. والضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمْ هُوَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لمحمد صلى الله عليه وسلم، وغرضهم بالموازنة بينه وبين آلهتهم: السخرية به والاستهزاء. ويجوز أن يقولوا لما أنكر عليهم قولهم: الملائكة بنات الله وعبدوهم ما قلنا بدعا من القول، ولما فعلنا نكراً من الفعل؛ فإنّ النصارى جعلوا المسيح ابن الله وعبدوه، ونحن أشف منهم قولاً وفعلاً، فإنا نسبنا إليه الملائكة وهم نسبوا إليه الأناسي، فقيل لهم: مذهب النصارى شرك بالله، ومذهبكم شرك مثله، وما تنصلكم مما أنتم عليه بما أوردتموه إلا قياس باطل بباطل، وما عيسى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ عَبْدٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كسائر العبيد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنْعَمْنَا عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حيث جعلناه آية: بأن خلقناه من غير سبب، كما خلقنا آدم وشرفناه بالنبوّة وصيرناه عبرة عجيبة كالمثل السائر لبنيَ إسرائيل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-60">وَلَوْ نَشَاءُ لَجَعَلْنَا مِنْكُمْ مَلَائِكَةً فِي الْأَرْضِ يَخْلُفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/60" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:60"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلَوْ نَشآءُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لقدرتنا على عجائب الأمور وبدائع الفطر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَجَعَلْنَا مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لولدنا منكم يا رجال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَلَئِكَةٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يخلفونكم في الأرض كما يلخفكم أولادكم، كما ولدنا عيسى من أنثى من غير فحل، لتعرفوا تميزنا بالقدرة الباهرة، ولتعلموا أن الملائكة أجسام لا تتولد إلا من أجسام، وذات القديم متعالية عن ذلك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-61">وَإِنَّهُ لَعِلْمٌ لِلسَّاعَةِ فَلَا تَمْتَرُنَّ بِهَا وَاتَّبِعُونِ هَذَا صِرَاطٌ مُسْتَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/61" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:61"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وإن عيسى عليه السلام</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَعِلْمٌ لِّلسَّاعَةِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي شرط من أشراطها تعلم به، فسمى الشرط علماً لحصول العلم به.</span></p><p id="92.EBPnp">وقرأ ابن عباس: لعلم، وهو العلامة. وقرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">للعلم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرأ: أبيّ: لذكر، على تسمية ما يذكر به ذكراً، كما سمي ما يعلم به علماً. وفي الحديث:</span><span>«أن عيسى عليه الصلاة والسلام ينزل على ثنية بالأرض المقدّسة: يقال لها أفيق وعليه ممصرتان، وشعر رأسه دهين، وبيده حربة، وبها يقتل الدجال، فيأتي بيت المقدس والناس في صلاة الصبح والإمام يؤم بهم، فيتأخر الإمام فيقدِّمه عيسى ويصلي خلفه على شريعة محمد عليه الصلاة والسلام، ثم يقتل الخنازير ويكسر الصليب، ويخرب البيع والكنائس، ويقتل النصارى إلا من آمن به»</span><span class="orphaned-text">وعن الحسن: أن الضمير للقرآن، وأن القرآن به تعلم الساعة، لأن فيه الإعلان بها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَلاَ تَمْتَرُنَّ بِهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من المرية وهي الشك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">واتبعون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>واتبعوا هداي وشرعي. أو رسولي. وقيل: هذا أمر لرسول الله أن يقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هذا صراط مُّسْتَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي هذا الذي أدعوكم إليه. أو هذا القرآن إن جعل الضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَإِنَّهُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>للقرآن.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-62">وَلَا يَصُدَّنَّكُمُ الشَّيْطَانُ إِنَّهُ لَكُمْ عَدُوٌّ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/62" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:62"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَدُوٌّ مُّبِينٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قد بانت عداوته لكم: إذ أخرج أباكم من الجنة ونزع عنه لباس النور.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:63-65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-63">وَلَمَّا جَاءَ عِيسَى بِالْبَيِّنَاتِ قَالَ قَدْ جِئْتُكُمْ بِالْحِكْمَةِ وَلِأُبَيِّنَ لَكُمْ بَعْضَ الَّذِي تَخْتَلِفُونَ فِيهِ فَاتَّقُوا اللَّهَ وَأَطِيعُونِ</span><a class="vn" href="/quran/43/63" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:63"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-64">إِنَّ اللَّهَ هُوَ رَبِّي وَرَبُّكُمْ فَاعْبُدُوهُ هَذَا صِرَاطٌ مُسْتَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/64" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:64"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-65">فَاخْتَلَفَ الْأَحْزَابُ مِنْ بَيْنِهِمْ فَوَيْلٌ لِلَّذِينَ ظَلَمُوا مِنْ عَذَابِ يَوْمٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/43/65" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:65"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بالبينات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالمعجزات. أو بآيات الإنجيل والشرائع البينات الواضحات</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بالحكمة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني الإنجيل والشرائع.</span></p><p id="92.ZGD5q">فإن قلت: هلا بين لهم كل الذي يختلفون فيه ولكن بعضه؟ قلت: كانوا يختلفون في الديانات وما يتعلق بالتكليف وفيما سوى ذلك مما لم يتعبدوا بمعرفته والسؤال عنه، وإنما بعث ليبين لهم ما اختلفوا فيه مما يعنيهم من أمر دينهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الأحزاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الفرق المتحزبة بعد عيسى. وقيل: اليهود والنصارى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَوَيْلٌ لّلَّذِينَ ظَلَمُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعيد للأحزاب.</span></p><p id="92.q695v">فإن قلت: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن بَيْنِهِمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى من يرجع الضمير فيه؟ قلت: إلى الذين خاطبهم عيسى في قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَدْ جِئْتُكُم بالحكمة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهم قومه المبعوث إليهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:66-73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-66">هَلْ يَنْظُرُونَ إِلَّا السَّاعَةَ أَنْ تَأْتِيَهُمْ بَغْتَةً وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/66" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:66"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-67">الْأَخِلَّاءُ يَوْمَئِذٍ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ عَدُوٌّ إِلَّا الْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/67" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:67"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-68">يَا عِبَادِ لَا خَوْفٌ عَلَيْكُمُ الْيَوْمَ وَلَا أَنْتُمْ تَحْزَنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/68" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:68"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-69">الَّذِينَ آَمَنُوا بِآَيَاتِنَا وَكَانُوا مُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/69" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:69"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-70">ادْخُلُوا الْجَنَّةَ أَنْتُمْ وَأَزْوَاجُكُمْ تُحْبَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/70" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:70"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-71">يُطَافُ عَلَيْهِمْ بِصِحَافٍ مِنْ ذَهَبٍ وَأَكْوَابٍ وَفِيهَا مَا تَشْتَهِيهِ الْأَنْفُسُ وَتَلَذُّ الْأَعْيُنُ وَأَنْتُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/71" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:71"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-72">وَتِلْكَ الْجَنَّةُ الَّتِي أُورِثْتُمُوهَا بِمَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/72" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:72"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-73">لَكُمْ فِيهَا فَاكِهَةٌ كَثِيرَةٌ مِنْهَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/73" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:73"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن تَأْتِيَهُم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بدل من الساعة. والمعنى: هل ينظرون إلا إتيان الساعة.</span></p><p id="92.pQBG6">فإن قلت: أما أدى قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَغْتَةً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مؤدّى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُمْ لاَ يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيستغني عنه؟ قلت: لا، لأنّ معنى قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُمْ لاَ يَشْعُرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: وهم غافلون لاشتغالهم بأمور دنياهم، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَأُخُذُهُمْ وَهُمْ يَخِصّمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/36/49">[يس: 49]</a> ويجوز أن تأتيهم بغتة وهم فطنون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منصوب بعدوّ، أي: تنقطع في ذلك اليوم كل خلة بين المتخالين في غير ذات الله، وتنقلب عداوة ومقتا، إلا خلة المتصادقين في الله، فإنها الخلة الباقية المزدادة قوّة إذا رأوا ثواب التحاب في الله تعالى والتباغض في الله. وقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ المتقين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلا المجتنبين أخلاء السوء. وقيل: نزلت في أبيّ بن خلف، وعقبه بن أبي معيط</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ياعباد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>حكاية لما ينادى به المتقون المتحابون في الله يومئذٍ، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الذين ءَامَنُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منصوب المحل صفة لعبادي، لأنه منادى مضاف، أي: الذين صدّقوا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بئاياتنا وكَانُواْ مُسْلِمِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مخلصين وجوههم لنا، جاعلين أنفسهم سالمة لطاعتنا. وقيل: إذا بعث الله الناس فزع كل أحد، فينادي مناد، يا عبادي فيرجوها الناس كلهم، ثم يتبعها الذين آمنوا فييأس الناس منها غير المسلمين. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا عباد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تُحْبَرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>تسرون سروراً يظهر حباره- أي: أثره- على وجوهكم، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَعْرِفُ فِي وُجُوهِهِمْ نَضْرَةَ النعيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/83/24">[المطففين: 24]</a> وقال الزجاج: تكرمون إكراماً يبالغ فيه. والحبرة: المبالغة فيما وصف بجميل. والكوب: الكوز لا عروة له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَفِيهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الضمير للجنة. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تشتهي</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وتشتهيه. وهذا حصر لأنواع النعم، لأنها إما مشتهاة في القلوب، وإما مستلذة في العيون.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَتِلْكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إشارة إلى الجنة المذكورة. وهي مبتدأ، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الجنة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خبر. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">التى أُورِثْتُمُوهَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صفة الجنة. أو الجنة صفة للمبتدأ الذي هو اسم الإشارة. والتي أورثتموها: خبر المبتدأ. أو التي أورثتموها: صفة، و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِمَا كُنْتُمْ تَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الخبر، والباء تتعلق بمحذوف كما في الظروف التي تقع أخبار. وفي الوجه الأول تتعلق بأورثتموها. وشبهت في بقائها على أهلها بالميراث الباقي على الورثة. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ورّثتموها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّنْهَا تَأْكُلُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من للتبعيض، أي: لا تأكلون إلا بعضها، وأعقابها باقية في شجرها، فهي مزينة بالثمار أبداً موقرة بها، لا ترى شجرة عريانة من ثمرها كما في الدنيا.</span></p><p id="92.63EKP">وعن النبي صلى الله عليه وسلم: <span>«لا ينزع رجل في الجنة من ثمرها إلا نبت مكانها مثلاها»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:74-78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-74">إِنَّ الْمُجْرِمِينَ فِي عَذَابِ جَهَنَّمَ خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/74" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:74"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-75">لَا يُفَتَّرُ عَنْهُمْ وَهُمْ فِيهِ مُبْلِسُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/75" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:75"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-76">وَمَا ظَلَمْنَاهُمْ وَلَكِنْ كَانُوا هُمُ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/76" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:76"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-77">وَنَادَوْا يَا مَالِكُ لِيَقْضِ عَلَيْنَا رَبُّكَ قَالَ إِنَّكُمْ مَاكِثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/77" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:77"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-78">لَقَدْ جِئْنَاكُمْ بِالْحَقِّ وَلَكِنَّ أَكْثَرَكُمْ لِلْحَقِّ كَارِهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/78" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:78"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ يُفَتَّرُ عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا يخفف ولا ينقص، من قولهم: فترت عنه الحمى إذا سكنت عنه قليلاً ونقص حرّها. والمبلس: اليائس الساكت سكوت يأس من فرج.</span></p><p id="92.7LYJZ">وعن الضحاك: يجعل المجرم في تابوت في نار ثم يردم عليه فيبقى فيه خالداً: لا يرى ولا يرى <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هُمُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فصل عند البصريين، عماد عند الكوفيين. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وهم فيها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: في النار وقرأ علي وابن مسعود رضي الله عنهما:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">با مال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بحذف الكاف للترخيم، كقول القائل:</span></p><p/><center><span class="manzoma">وَالْحَقُّ يَا مَالِ غَيْرَ مَا تَصِفُ<br/></span></center><p/><p id="92.Q1QYJ">وقيل لابن عباس: إن ابن مسعود قرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ونادوا يا مال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقال: ما أشغل أهل النار عن الترخيم وعن بعضهم: حسن الترخيم أنهم يقتطعون بعض الاسم لضعفهم وعظم ما هم فيه.</span></p><p id="92.Z5Y24">وقرأ أبو السّرار الغنوي <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يا مال</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالرفع كما يقال: يا حار</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لِيَقْضِ عَلَيْنَا رَبُّكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من قضى عليه إذا أماته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَوَكَزَهُ موسى فقضى عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/15">[القصص: 15]</a> والمعنى: سل ربك أن يقضي علينا.</span></p><p id="92.4NEVd">فإن قلت: كيف قال: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَنَادَوْاْ يامالك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بعد ما وصفهم بالإبلاس؟ قلت: تلك أزمنة متطاولة وأحقاب ممتدة، فتختلف بهم الأحوال فيسكتون أوقاتاً لغلبة اليأس عليهم، وعلمهم أنه لا فرج لهم، ويغوّثون أوقاتاً لشدّة ما بهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ماكثون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لابثون. وفيه استهزاء. والمراد: خالدون. عن ابن عباس رضي الله عنهما: إنما يجيبهم بعد ألف سنة.</span></p><p id="92.63EKP">وعن النبي صلى الله عليه وسلم: <span>«يلقى على أهل النار الجوع حتى يعدل ما هم فيه من العذاب، فيقولون: ادعوا مالكاً، فيدعون يا مالك ليقض علينا ربك»</span><span class="orphaned-text"/><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لَقَدْ جئناكم بالحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كلام الله عز وجل: بدليل قراءة من قرأ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لقد جئتكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ويجب أن يكون في قال ضمير الله عز وجل. لما سألوا مالكاً أن يسأل الله تعالى القضاء عليهم: أجابهم الله بذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كارهون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا تقبلونه وتنفرون منه وتشمئزون منه؛ لأنّ مع الباطل الدعة، ومع الحق التعب.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:79-80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-79">أَمْ أَبْرَمُوا أَمْرًا فَإِنَّا مُبْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/79" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:79"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-80">أَمْ يَحْسَبُونَ أَنَّا لَا نَسْمَعُ سِرَّهُمْ وَنَجْوَاهُمْ بَلَى وَرُسُلُنَا لَدَيْهِمْ يَكْتُبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/80" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:80"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أبرم مشركو مكة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمْراً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من كيدهم ومكرهم برسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِنَّا مُبْرِمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كيدنا كما أبرموا كيدهم؛ كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمْ يُرِيدُونَ كَيْداً فالذين كَفَرُواْ هُمُ المكيدون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/52/42">[الطور: 42]</a> ؟ وكانوا يتنادون فيتناجون في أمر رسول الله صلى الله عليه وسلم.</span></p><p id="92.8K194">فإن قلت: ما المراد بالسر والنجوى؟ قلت: السر ما حدث به الرجل نفسه أو غيره في مكان خال. والنجوى: ما تكلموا به فيما بينهم <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بلى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نسمعهما ونطلع عليهما</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَرُسُلُنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يريد الحفظة عندهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَكْتُبُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ذلك.</span></p><p id="92.Jpx6B">وعن يحيى بن معاذ الرازي: من ستر من الناس ذنوبه وأبداها للذي لا يخفى عليه شيء في السموات فقد جعله أهون الناظرين إليه، وهو من علامات النفاق.</p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:81-82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-81">قُلْ إِنْ كَانَ لِلرَّحْمَنِ وَلَدٌ فَأَنَا أَوَّلُ الْعَابِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/81" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:81"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-82">سُبْحَانَ رَبِّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ رَبِّ الْعَرْشِ عَمَّا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/82" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:82"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قُلْ إِن كَانَ للرحمن وَلَدٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وصح ذلك وثبت ببرهان صحيح توردونه وحجة واضحة تدلون بها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأَنَاْ أَوَّلُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من يعظم ذلك الولد وأسبقكم إلى طاعته والانقياد له كما يعظم الرجل ولد الملك لتعظيم أبيه، وهذا كلام وارد على سبيل الفرض والتمثيل لغرض، وهو المبالغة في نفي الولد والإطناب فيه، وأن لا يترك الناطق به شبهة إلا مضمحلة مع الترجمة عن نفسه بثبات القدم في باب التوحيد، وذلك أنه علق العبادة بكينونة الولد وهي محال في نفسها، فكان المعلق بها محالاً مثلها، فهو في صورة إثبات الكينونة والعبادة، وفي معنى نفيهما على أبلغ الوجوه وأقواها. ونظيره أن يقول العدلى للمجبر، إن كان الله تعالى خالقاً للكفر في القلوب ومعذباً عليه عذاباً سرمداً، فأنا أول من يقول: هو شيطان وليس بإله؛ فمعنى هذا الكلام وما وضع له أسلوبه ونظمه نفي أن يكون الله تعالى خالقاً للكفر، وتنزيهه عن ذلك وتقديسه، ولكن على طريق المبالغة فيه من الوجه الذي ذكرنا، مع الدلالة على سماجة المذهب وضلالة الذاهب إليه، والشهادة القاطعة بإحالته والإفصاح عن نفسه بالبراءة منه، وغاية النفار والاشمئزاز من ارتكابه. ونحو هذه الطريقة قول سعيد بن جبير رحمه الله للحجاج حين قال له-: أما والله لأبدلنك بالدنيا ناراً تلظى-: لو عرفت أن ذلك إليك ما عبدت إلها غيرك. وقد تمحل الناس بما أخرجوه به من هذا الأسلوب الشريف المليء بالنكت والفوائد المستقل بإثبات التوحيد على أبلغ وجوهه، فقيل: إن كان للرحمن ولد في زعمكم، فأنا أول العابدين الموحدين لله، المكذبين قولكم بإضافة الولد إليه. وقيل: إن كان للرحمن ولد في زعمكم فأنا أول الآنفين من أن يكون له ولد من عبد يعبد: إذا اشتد أنفه فهو عبد وعابد.</span></p><p id="92.ZdY3a">وقرأ بعضهم: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">العبدين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقيل: هي إن النافية، أي: ما كان للرحمن ولد، فأنا أول من قال بذلك وعبد ووحد.</span></p><p id="92.jOPYK">وروي: أنّ النضر بن عبد الدار بن قصي قال: إن الملائكة بنات الله فنزلت، فقال النضر: ألا ترون أنه قد صدقني. فقال له الوليد بن المغيرة: ما صدقك ولكن قال: ما كان للرحمن ولد فأنا أول الموحدين من أهل مكة: أن لا ولد له. وقرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولد</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضم الواو. ثم نزه ذاته موصوفة بربوبيته السموات والأرض والعرش عن اتخاذ الولد، ليدل على أنه من صفة الأجسام. ولو كان جسماً لم يقدر على خلق هذا العالم وتدبير أمره.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-83">فَذَرْهُمْ يَخُوضُوا وَيَلْعَبُوا حَتَّى يُلَاقُوا يَوْمَهُمُ الَّذِي يُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/83" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:83"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَذَرْهُمْ يَخُوضُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في باطلهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَيَلْعَبُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في دنياهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">حتى يلاقوا يَوْمَهُمُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهذا دليل على أنّ ما يقولونه من باب الجهل والخوض واللعب، وإعلام لرسول الله صلى الله عليه وسلم أنهم من المطبوع على قلوبهم الذين لا يرجعون البتة، وإن ركب في دعوتهم كل صعب وذلول، وخذلان لهم وتخلية بينهم وبين الشيطان، كقوله تبارك وتعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اعملوا مَا شِئْتُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/41/40">[فصلت: 40]</a> وإيعاد بالشقاء في العاقبة.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:84-85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-84">وَهُوَ الَّذِي فِي السَّمَاءِ إِلَهٌ وَفِي الْأَرْضِ إِلَهٌ وَهُوَ الْحَكِيمُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/43/84" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:84"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-85">وَتَبَارَكَ الَّذِي لَهُ مُلْكُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا وَعِنْدَهُ عِلْمُ السَّاعَةِ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/85" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:85"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.XjPO8">ضمن اسمه تعالى معنى وصف، فلذلك علق به الظرف في قوله: (في السماء) (وفي الأرض) كما تقول، هو حاتم في طيّ حاتم في تغلب، على تضمين معنى الجواد الذي شهر به، كأنك قلت: هو جواد في طي جواد في تغلب. وقرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وهو الذي في السماء الله وفي الأرض الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ومثله قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَهُوَ الله فِي السموات وَفِى الأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/6/3">[الأنعام: 3]</a> كأنه ضمن معنى المعبود أو المالك أو نحو ذلك والراجع إلى الموصول محذوف لطول الكلام، كقولهم: ما أنا بالذي قائل لك شيئاً، وزاده طولاً أنّ المعطوف داخل في حيّز الصلة. ويحتمل أن يكون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِى السمآء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>صلة الذي وإله خبر مبتدأ محذوف، على أنّ الجملة بيان للصلة. وأنّ كونه في السماء على سبيل الإلهية والربوبية، لا على معنى الاستقرار. وفيه نفي الآلهة التي كانت تعبد في الأرض</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ترجعون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قرئ بضم التاء وفتحها. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يرجعون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بياء مضمومة. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تحشرون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتاء.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:86-87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-86">وَلَا يَمْلِكُ الَّذِينَ يَدْعُونَ مِنْ دُونِهِ الشَّفَاعَةَ إِلَّا مَنْ شَهِدَ بِالْحَقِّ وَهُمْ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/86" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:86"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-87">وَلَئِنْ سَأَلْتَهُمْ مَنْ خَلَقَهُمْ لَيَقُولُنَّ اللَّهُ فَأَنَّى يُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/87" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:87"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.EG19Y">ولا يملك آلهتهم الذين يدعون من دون الله الشفاعة، كما زعموا أنهم شفعاؤهم عند الله، ولكن من <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">شَهِدَ بالحق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو توحيد الله، وهو يعلم ما يشهد به عن بصيرة وإيقان وإخلاص: هو الذي يملك الشفاعة، وهو استثناء منقطع. ويجوز أن يكون متصلاً؛ لأنّ في جملة الذين يدعون من دون الله: الملائكة، وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تدعون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتاء وتدّعون بالتاء وتشديد الدال.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="43:88-89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-43-88">وَقِيلِهِ يَا رَبِّ إِنَّ هَؤُلَاءِ قَوْمٌ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/88" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:88"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-43-89">فَاصْفَحْ عَنْهُمْ وَقُلْ سَلَامٌ فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/89" target="_blank" title="سورة الزخرف" data-v="43:89"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقِيلِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قرئ بالحركات الثلاث، وذكر في النصب عن الأخفش أنه حمله على: أم يحسبون أنا لا نسمع سرهم ونجواهم وقيله: وعنه: وقال قيله. وعطفه الزجاج على محل الساعة، كما تقول: عجبت من ضرب زيد وعمراً، وحمل الجرّ على لفظ الساعة، والرفع على الابتداء، والخبر ما بعده وجوّز عطفه على علم الساعة على تقدير حذف المضاف. معناه: وعنده علم الساعة وعلم قيله. والذي قالوه ليس بقوي في المعنى مع وقوع الفصل بين المعطوف والمعطوف عليه بما لا يحسن اعتراضاً، ومع تنافر النظم. وأقوى من ذلك وأوجه: أن يكون الجرّ والنصب على إضمار حرف القسم وحذفه، والرفع على قولهم: أيمن الله، وأمانة الله، ويمين الله، ولعمرك، ويكون قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ هَؤلآَءِ قَوْمٌ لاَّ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جواب القسم، كأنه قيل: وأقسم بقيله يا رب. أو وقيله يا رب قسمي إنّ هؤلاء قوم لا يؤمنون</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاصفح عَنْهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فأعرض عن دعوتهم يائساً عن إيمانهم، وودعهم وتاركهم،</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقُلْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">سلام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي تسلم منكم ومتاركة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وعيد من الله لهم وتسلية لرسوله صلى الله عليه وسلم. والضمير في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقِيلِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لرسول الله صلى الله عليه وسلم، وإقسام الله بقيله رفع منه وتعظيم لدعائه والتجائه إليه.</span></p><p id="92.1PlvM">عن النبي صلى الله عليه وسلم: <span>«من قرأ سورة الزخرف كان ممن يقال له يوم القيامة يا عبادي لا خوف عليكم اليوم ولا أنتم تحزنون، ادخلوا الجنة بغير حساب»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>