<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الدخان" id="ch45"><h1 id="92.98mKd">سورة الدخان</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="44:1-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-44-1">حم</span><a class="vn" href="/quran/44/1" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:1"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-2">وَالْكِتَابِ الْمُبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/44/2" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:2"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-3">إِنَّا أَنْزَلْنَاهُ فِي لَيْلَةٍ مُبَارَكَةٍ إِنَّا كُنَّا مُنْذِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/3" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:3"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-4">فِيهَا يُفْرَقُ كُلُّ أَمْرٍ حَكِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/44/4" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:4"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-5">أَمْرًا مِنْ عِنْدِنَا إِنَّا كُنَّا مُرْسِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/5" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:5"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-6">رَحْمَةً مِنْ رَبِّكَ إِنَّهُ هُوَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/44/6" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:6"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-7">رَبِّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا إِنْ كُنْتُمْ مُوقِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/7" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:7"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-8">لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ يُحْيِي وَيُمِيتُ رَبُّكُمْ وَرَبُّ آَبَائِكُمُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/8" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:8"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.roL24">الواو في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">والكتاب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>واو القسم، إن جعلت حم تعديداً للحروف أو اسماً للسورة، مرفوعاً على خبر الابتداء المحذوف وواو العطف إن كانت حم مقسماً بها. وقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّا أنزلناه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>جواب القسم، والكتاب المبين للقرآن. والليلة المباركة: ليلة القدر. وقيل: ليلة النصف من شعبان، ولها أربعة أسماء: الليلة المباركة، وليلة البراءة، وليلة الصكّ، وليلة الرحمة وقيل: بينها وبين ليلة القدر أربعون ليلة.</span></p><p id="92.lGgRA">وقيل في تسميتها: ليلة البراءة والصكّ: أن البندار إذا استوفى الخراج من أهله كتب لهم البراءة، كذلك الله عز وجل يكتب لعباده المؤمنين البراءة في هذه الليلة. وقيل: هي مختصة بخمس خصال: تفريق كل أمر حكيم وفضيلة العبادة فيها، قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«من صلى في هذه الليلة مائة ركعة أرسل الله إليه مائة ملك: ثلاثون يبشرونه بالجنة، وثلاثون يؤمنونه من عذاب النار، وثلاثون يدفعون عنه آفات الدنيا. وعشرة يدفعون عنه مكايد الشيطان»</span><span class="orphaned-text">ونزول الرحمة قال عليه الصلاة والسلام:</span><span>«إنّ الله يرحم أمتي في هذه الليلة بعدد شعر أغنام بني كلب»</span><span class="orphaned-text">وحصول المغفرة: قال عليه الصلاة والسلام:</span><span>«إنّ الله تعالى يغفر لجميع المسلمين في تلك الليلة إلا لكاهن أو ساحر أو مشاحن أو مدمن خمر أو عاق للوالدين، أو مصرّ على الزنا»</span><span class="orphaned-text">وما أعطى فيها رسول الله صلى الله عليه وسلم من تمام الشفاعة، وذلك أنه سأل ليلة الثالث عشر من شعبان في أمّته. فأعطى الثلث منها، ثم سأل ليلة الرابع عشر فأعطي الثلثين، ثم سأل ليلة الخامس عشر فأعطي الجميع، إلا من شرد عن الله شراد البعير. ومن عادة الله في هذه الليلة: أن يزيد فيها ماء زمزم زيادة ظاهرة. والقول الأكثر أنّ المراد بالليلة المباركة: ليلة القدر، لقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّا أنزلناه فِي لَيْلَةِ القدر</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/97/1">[القدر: 1]</a> ولمطابقة قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فِيهَا يُفْرَقُ كُلُّ أَمْرٍ حَكِيمٍ (4)</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تَنَزَّلُ الملائكة والروح فِيهَا بِإِذْنِ رَبِّهِم مِّن كُلِّ أَمْرٍ (4)</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقول تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">شَهْرُ رَمَضَانَ الذى أُنزِلَ فِيهِ القرآن</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/185">[البقرة: 185]</a> وليلة القدر في أكثر الأقاويل في شهر رمضان.</span></p><p id="92.jmGx3">فإن قلت: ما معنى إنزال القرآن في هذه الليلة؟ قلت: قالوا أنزل جملة واحدة من السماء السابعة إلى السماء الدنيا، وأمر السفرة الكرام بانتساخه في ليلة القدر، وكان جبريل عليه السلام ينزله على رسول الله صلى الله عليه وسلم نجوماً نجوماً.</p><p id="92.q695v">فإن قلت: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّا كُنَّا مُنذِرِينَ فِيهَا يُفْرَقُ كُلُّ أَمْرٍ حَكِيمٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما موقع هاتين الجملتين؟ قلت: هما جملتان مستأنفتان ملفوفتان. فسر بهما جواب القسم الذي هو قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّا أنزلناه فِي لَيْلَةٍ مباركة</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/44/3">[الدخان: 3]</a> كأنه قيل: أنزلنا؛ لأن من شأننا الإنذار والتحذير من العقاب، وكان إنزالنا إياه في هذه الليلة خصوصاً؛ لأنّ إنزال القرآن من الأمور الحكيمة، وهذه الليلة مفرق كل أمر حكيم. والمباركة: الكثيرة الخير لما يتيح الله فيها من الأمور التي يتعلق بها منافع العباد في دينهم ودنياهم، ولو لم يوجد فيها إلا إنزال القرآن وحده لكفى به بركة، ومعنى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُفْرَقُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يفصل ويكتب كل أمر حكيم من أرزاق العباد وآجالهم، وجميع أمورهم منها إلى الأخرى القابلة. وقيل: يبدأ في استنساخ ذلك من اللوح المحفوظ في ليلة البراءة، ويقع الفراغ في ليلة القدر، فتدفع نسخة الأرزاق إلى ميكائيل، ونسخة الحروب إلى جبريل، وكذلك الزلازل والصواعق والخسف، ونسخة الأعمال إلى إسماعيل صاحب سماء الدنيا وهو ملك عظيم ونسخة المصائب إلى ملك الموت.</span></p><p id="92.VRQNE">وعن بعضهم: يعطى كل عامل بركات أعماله، فيلقى على ألسنة الخلق مدحه، وعلى قلوبهم هيبته. وقرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يفرق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتشديد و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُفْرَقُ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كل على بنائه للفاعل ونصب كل، والفارق: الله عزّ وجلّ، وقرأ زيد بن عليّ رضي الله عنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نفرق</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنون، كل أمر حكيم: كل شأن ذي حكمة، أي: مفعول على ما تقتضيه الحكمة، وهو من الإسناد المجازى؛ لأنّ الحكيم صفة صاحب الأمر على الحقيقة، ووصف الأمر به مجاز</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمْراً مِّنْ عِنْدِنَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نصب على الاختصاص. جعل كل أمر جزلاً فخماً بأن وصفه بالحكيم، ثم زاده جزالة وكسبه فخامة بأن قال: أعني بهذا الأمر أمراً حاصلاً من عندنا، كائناً من لدنا، كما اقتضاه علمنا وتدبيرنا. ويجوز أن يراد به الأمر الذي هو ضد النهي، ثم إما أن يوضع موضع فرقانا الذي هو مصدر يفرق، لأنّ معنى الأمر والفرقان واحد، من حيث إنه إذا حكم بالشيء وكتبه فقد أمر به وأوجبه. أو يكون حالاً من أحد الضميرين في أنزلناه: إما من ضمير الفاعل، أي: أنزلناه آمرين أمراً. أو من ضمير المفعول أي أنزلناه في حال كونه أمراً من عندنا بما يجب أن يفعل فإن قلت:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّا كُنَّا مُرْسِلِينَ رَحْمَةً مّن رَّبِّكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بم يتعلق؟ قلت: يجوز أن يكون بدلاً من قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّا كُنَّا مُنذِرِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَحْمَةً مّن رَّبّكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مفعولاً له، على معنى: إنا أنزلنا القرآن؛ لأنّ من شأننا إرسال الرسل بالكتب إلى عبادنا لأجل الرحمة عليهم، وأن يكون تعليلاً ليفرق. أو لقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَمْراً مِّنْ عِنْدِنآ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ورحمة: مفعولاً به، وقد وصف الرحمة بالإرسال كما وصفها به في قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا يُمْسِكْ فَلاَ مُرْسِلَ لَهُ مِن بَعْدِهِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/35/2">[فاطر: 2]</a> أي يفصل في هذه الليلة كل أمر. أو تصدر الأوامر من عندنا؛ لأنّ من عادتنا أن نرسل رحمتنا. وفصل كل أمر من قسمة الأرزاق وغيرها من باب الرحمة؛ وكذلك الأوامر الصادرة من جهته عز وعلا؛ لأنّ الغرض في تكليف العباد تعريضهم للمنافع.</span></p><p id="92.9OqGw">والأصل: إنا كنا مرسلين رحمة منا، فوضع الظاهر موضع الضمير إيذاناً بأنّ الربوبية تقتضي الرحمة على المربوبين وفي قراءة زيد بن عليّ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أمر من عندنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على: هو أمر وهي تنصر انتصابه على الاختصاص.</span></p><p id="92.bQYjy">وقرأ الحسن: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رحمة من ربك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، على: تلك رحمة، وهي تنصر انتصابها بأنها مفعول له</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّهُ هُوَ السميع العليم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وما بعده تحقيق لربوبيته، وأنها لا تحق إلا لمن هذه أوصافه. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رب السموات... ربكم ورب آبائكم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالجر بدلاً من ربك.</span></p><p id="92.j4O1N">فإن قلت: ما معنى الشرط الذي هو قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِن كُنتُمْ مُّوقِنِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ قلت: كانوا يقرون بأن للسموات والأرض رباً وخالقاً، فقيل لهم: إنّ إرسال الرسل وإنزال الكتب رحمة من الرب، ثم قيل: إن هذا الرب هو السميع العليم الذي أنتم مقرون به ومعترفون بأنه رب السموات والأرض وما بينهما إن كان إقراركم عن علم وإيقان، كما تقول: إنّ هذا إنعام زيد الذي تسامع الناس بكرمه واشتهر وإسخاؤه إن بلغك حديثه وحدثت بقصته.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="44:9-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-44-9">بَلْ هُمْ فِي شَكٍّ يَلْعَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/9" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:9"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-10">فَارْتَقِبْ يَوْمَ تَأْتِي السَّمَاءُ بِدُخَانٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/44/10" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:10"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-11">يَغْشَى النَّاسَ هَذَا عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/44/11" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:11"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-12">رَبَّنَا اكْشِفْ عَنَّا الْعَذَابَ إِنَّا مُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/12" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:12"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.3bO7N">ثم ردّ أن يكونوا موقنين بقوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بَلْ هُمْ فِي شَكّ يَلْعَبُونَ (9)</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وأن إقرارهم غير صادر عن علم وتيقن، ولا عن جدّ وحقيقة: بل قول مخلوط بهزء ولعب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَأْتِى السمآء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مفعول به مرتقب. يقال: رقبته وارتقبته. نحو: نظرته وانتظرته. واختلف في الدخان؛ فعن علي بن أبي طالب رضي الله عنه وبه أخذ الحسن: أنه دخان يأتي من السماء قبل يوم القيامة يدخل في أسماع الكفرة، حتى يكون رأس الواحد منهم كالرأس الحنيذ، ويعتري المؤمن منه كهيئة الزكام، وتكون الأرض كلها كبيت أوقد فيه ليس فيه خصاص، وعن رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«أوّل الآيات: الدخان، ونزول عيسى ابن مريم، ونار تخرج من قعر عدن أبين تسوق الناس إلى المحشر»</span><span class="orphaned-text">قال حذيفة: يا رسول الله، وما الدخان؟ فتلا رسول الله صلى الله عليه وسلم الآية، وقال:</span><span>«يملأ ما بين المشرق والمغرب يمكث أربعين يوماً وليلة، أما المؤمن فيصيبه كهيئة الزكمة، وأما الكافر فهو كالسكران يخرج من منخريه وأذنيه ودبره»</span><span class="orphaned-text">وعن ابن مسعود رضي الله عنه: خمس قد مضت: الروم، والدخان، والقمر، والبطشة، واللزام. ويروى أنه قيل لابن مسعود: إن قاصاً عند أبواب كندة يقول: إنه دخان يأتي يوم القيامة فيأخذ بأنفاس الخلق، فقال: من علم علماً فليقل به، ومن لم يعلم فليقل: الله أعلم، فإن من علم الرجل أن يقول لشيء لا يعلمه: الله أعلم، ثم قال: ألا وسأحدّثكم أنّ قريشاً لما استعصت على رسول الله صلى الله عليه وسلم دعا عليهم فقال:</span><span>«اللَّهم اشدد وطأتك على مضر، واجعلها عليهم سنين كسني يوسف»</span><span class="orphaned-text">فأصابهم الجهد حتى أكلوا الجيف والعلهز، وكان الرجل يرى بين السماء والأرض الدخان، وكان يحدّث الرجلُ الرجلَ فيسمع كلامه ولا يراه من الدخان، فمشى إليه أبو سفيان ونفر معه وناشدوه الله والرحم وواعدوه إن دعا لهم وكشف عنهم أن يؤمنوا، فلما كشف عنهم رجعوا إلى شركهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِدُخَانٍ مُّبِينٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ظاهر حاله لا يشك أحد في أنه دخان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَغْشَى الناس</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يشملهم ويلبسهم، وهو في محل الجر صفة لدخان. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هذا عَذَابٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>منصوب المحل بفعل مضمر، وهو: يقولون، ويقولون: منصوب على الحال، أي: قائلين ذلك.</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّا مْؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>موعدة بالإيمان إن كشف عنهم العذاب.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="44:13-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-44-13">أَنَّى لَهُمُ الذِّكْرَى وَقَدْ جَاءَهُمْ رَسُولٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/44/13" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:13"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-14">ثُمَّ تَوَلَّوْا عَنْهُ وَقَالُوا مُعَلَّمٌ مَجْنُونٌ</span><a class="vn" href="/quran/44/14" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:14"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-15">إِنَّا كَاشِفُوا الْعَذَابِ قَلِيلًا إِنَّكُمْ عَائِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/15" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:15"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-16">يَوْمَ نَبْطِشُ الْبَطْشَةَ الْكُبْرَى إِنَّا مُنْتَقِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/16" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:16"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أنى لَهُمُ الذكرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>كيف يذكرون ويتعظون ويفون بما وعدوه من الإيمان عند كشف العذاب</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَقَدْ جَآءَهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما هو أعظم وأدخل في وجوب الادّكار من كشف الدخان، وهو ما ظهر على رسول الله صلى الله عليه وسلم من الآيات البينات من الكتاب المعجز وغيره من المعجزات، فلكم يذكروا وتولوا عنه، وبهتوه بأن عداساً غلاماً أعجمياً لبعض ثقيف هو الذي علمه، ونسبوه إلى الجنون، ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّا كَاشِفُواْ العذاب قَلِيلاً إِنَّكُمْ عآئِدُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ريثما نكشف عنكم العذاب تعودون إلى شرككم لا تلبثون غب الكشف على ما أنتم عليه من التضرع والابتهال.</span></p><p id="92.OEmk3">فإن قلت: كيف يستقيم على قول من جعل الدخان قبل يوم القيامة قوله: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّا كَاشِفُواْ العذاب قَلِيلاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قلت: إذا أتت السماء بالدخان تضور المعذبون به من الكفار والمنافقين. وغوثوا وقالوا ربنا اكشف عنا العذاب إنا مؤمنون منيبون، فيكشفه الله عنهم بعد أربعين يوماً، فريثما يكشفه عنهم يرتدون لا يتمهلون، ثم قال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَ نَبْطِشُ البطشة الكبرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يريد يوم القيامة، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِذَا جَاءتِ الطامة الكبرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/79/34">[النازعات: 34]</a> .</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّا مُنتَقِمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي ننتقم منهم في ذلك اليوم.</span></p><p id="92.qy5Vv">فإن قلت: بم انتصب يوم نبطش؟ قلت: بما دل عليه <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّا مُنتَقِمُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو ننتقم. ولا يصح أن ينتصب بمنتقمون، لأن (إن) تحجب عن ذلك. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نبطش</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضم الطاء.</span></p><p id="92.bQYjy">وقرأ الحسن <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">نبطش</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بضم النون، كأنه يحمل الملائكة على أن يبطشوا بهم البطشة الكبرى. أو يجعل البطشة الكبرى باطشة بهم. وقيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">البطشة الكبرى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: يوم بدر.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="44:17-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-44-17">وَلَقَدْ فَتَنَّا قَبْلَهُمْ قَوْمَ فِرْعَوْنَ وَجَاءَهُمْ رَسُولٌ كَرِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/44/17" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:17"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-18">أَنْ أَدُّوا إِلَيَّ عِبَادَ اللَّهِ إِنِّي لَكُمْ رَسُولٌ أَمِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/44/18" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:18"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-19">وَأَنْ لَا تَعْلُوا عَلَى اللَّهِ إِنِّي آَتِيكُمْ بِسُلْطَانٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/44/19" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:19"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-20">وَإِنِّي عُذْتُ بِرَبِّي وَرَبِّكُمْ أَنْ تَرْجُمُونِ</span><a class="vn" href="/quran/44/20" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:20"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-21">وَإِنْ لَمْ تُؤْمِنُوا لِي فَاعْتَزِلُونِ</span><a class="vn" href="/quran/44/21" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:21"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.Ab7J6">وقرئ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ولقد فتنا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتشديد للتأكيد. أو لوقوعه على القوم. ومعنى الفتنة: أنه أمهلهم ووسع عليهم في الرزق؛ فكان ذلك سبباً في ارتكابهم المعاصي واقتراقهم الآثام. أو ابتلاهم بإرسال موسى إليهم ليؤمنوا، فاختاروا الكفر على الإيمان، أو سلبهم ملكهم وأغرقهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كَرِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على الله وعلى عباده المؤمنين. أو كريم في نفسه، لأنّ الله لم يبعث نبياً إلا من سراة قومه وكرامهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنْ أدوا إِلَىَّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هي أن المفسرة، لأن مجيء الرسول من بعث إليهم متضمن لمعنى القول لأنه لا يجيئهم إلا مبشراً ونذيراً وداعياً إلى الله. أو المخففة من الثقيلة ومعناه: وجاءهم بأن الشأن والحديث أدّوا إليّ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عِبَادَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>مفعول به وهم بنو إسرائيل، يقول: أدوهم إليّ وأرسلوهم معي، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَرْسِلْ مَعَنَا بَنِى إسرائيل وَلاَ تُعَذّبْهُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/20/47">[طه: 47]</a> ويجوز أن يكون نداء لهم على: أدوا إليّ يا عباد الله ما هو واجب لي عليكم من الإيمان لي وقبول دعوتي واتباع سبيلي، وعلل ذلك بأنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَسُولٌ أَمِينٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>غير ظنين قد ائتمنه الله على وحيه ورسالته</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَأَن لاَّ تَعْلُواْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أن هذه مثل الأولى في وجهيها، أي: لا تستكبروا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَلَى الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالاستهانة برسوله ووحيه. أو لا تستكبروا على نبيّ الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بسلطان مُّبِينٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بحجة واضحة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَن تَرْجُمُونِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أن تقتلون. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالإدغام. ومعناه أنه عائذ بربه متكل على أنه يعصمه منهم ومن كيدهم، فهو غير مبال بما كانوا يتوعدونهُ به من الرجم والقتل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاعتزلون</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يريد: إن لم يؤمن لي فلا موالاة بيني وبين من لا يؤمنوا، فتنحوا عني واقطعوا أسباب الوصلة عني، أي: فخلوني كفافاً لا لي ولا عليّ، ولا تتعرضوا لي بشركم وأذاكم؛ فليس جزاء من دعاكم إلى ما فيه فلاحكم ذلك.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="44:22-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-44-22">فَدَعَا رَبَّهُ أَنَّ هَؤُلَاءِ قَوْمٌ مُجْرِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/22" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:22"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-23">فَأَسْرِ بِعِبَادِي لَيْلًا إِنَّكُمْ مُتَّبَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/23" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:23"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-24">وَاتْرُكِ الْبَحْرَ رَهْوًا إِنَّهُمْ جُنْدٌ مُغْرَقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/24" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:24"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَنَّ هاؤلآء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بأن هؤلاء، أي: دعا ربه بذلك. قيل: كان دعاؤه: اللَّهم عجل لهم ما يستحقونه بإجرامهم: وقيل هو قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">رَبَّنَا لاَ تَجْعَلْنَا فِتْنَةً لّلْقَوْمِ الظالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/10/85">[يونس: 85]</a> وإنما ذكر الله تعالى السبب الذي استوجبوا به الهلاك، وهو كونهم مجرمين. وقرئ</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنّ هؤلاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالكسر على إضمار القول، أي: فدعا ربه فقال: إن هؤلاء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأَسْرِ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قرئ بقطع الهمزة من أسرى، ووصلها من سرى. وفيه وجهان: إضمار القول بعد الفاء، فقال: أسر بعبادي. وأن يكون جواب شرط محذوف، كأنه قيل: قال إن كان الأمر كما تقول فأسر</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بِعِبَادِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>يعني: فأسر ببني إسرائيل، فقد دبر الله أن تتقدموا ويتبعكم فرعون وجنوده، فينجي المتقدمين ويغرق التابعين. الرهو فيه وجهان، أحدهما: أنه الساكن. قال الأعشى:</span></p><p/><center><span class="manzoma">يَمْشِينَ رَهْواً فَلاَ الأَعْجَازُ خَاذِلَةٌ ** وَلاَ الصُّدُورُ عَلَى الأَعْجَازِ تَتَّكِلُ<br/></span></center><p/><p id="92.kmEG4">أي مشياً ساكناً على هينة. أراد موسى لما جاوز البحر أن يضربه بعصاه فينطبق، كما ضربه فانفلق، فأمر بأن يتركه ساكناً على هيئته، قارّاً على حاله: من انتصاب الماء، وكون الطريق يبساً لا يضربه بعصاه ولا يغير منه شيئاً ليدخله القبط، فإذا حصلوا فيه أطبقه الله عليهم.</p><p id="92.b4w5D">والثاني: أن الرهو الفجوة الواسعة.</p><p id="92.8yEkV">وعن بعض العرب: أنه رأى جملاً فالجاً فقال: سبحان الله، رهوٌ بين سنامين، أي: اتركه مفتوحاً على حاله منفرجاً <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ جُندٌ مُّغْرَقُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ بالفتح، بمعنى: لأنهم.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="44:25-27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-44-25">كَمْ تَرَكُوا مِنْ جَنَّاتٍ وَعُيُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/44/25" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:25"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-26">وَزُرُوعٍ وَمَقَامٍ كَرِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/44/26" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:26"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-27">وَنَعْمَةٍ كَانُوا فِيهَا فَاكِهِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/27" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:27"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.JR0Z1">والمقام الكريم: ما كان لهم من المجالس والمنازل الحسنة. وقيل: المنابر. والنعمة- بالفتح- من التنعم، وبالكسر- من الإنعام. وقرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فاكهين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وفكهين.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="44:28-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-44-28">كَذَلِكَ وَأَوْرَثْنَاهَا قَوْمًا آَخَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/28" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:28"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-29">فَمَا بَكَتْ عَلَيْهِمُ السَّمَاءُ وَالْأَرْضُ وَمَا كَانُوا مُنْظَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/29" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:29"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الكاف منصوبة على معنى: مثل ذلك الإخراج أخرجناهم منها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وأورثناها</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أو في موضع الرفع على الأمر كذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">قَوْماً ءَاخَرِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ليسوا منهم في شيء من قرابة ولا دين ولا ولاء، وهم بنو إسرائيل: كانوا متسخرين مستعبدين في أيديهم، فأهلكهم الله على أيديهم، وأورثهم ملكهم وديارهم. إذا مات رجل خطير قالت العرب في تعظيم مهلكة: بكت عليه السماء والأرض، وبكته الريح، وأظلمت له الشمس. وفي حديث رسول الله صلى الله عليه وسلم:</span><span>«ما من مؤمن مات في غربة غابت فيها بواكيه إلا بكت عليه السماء والأرض»</span><span class="orphaned-text">وقال جرير:</span></p><p/><center><span class="manzoma">تَبْكِي عَلَيْكَ نُجُومَ اللَّيْلِ وَالْقَمَرَا<br/></span></center><p/><p id="92.XbMQE">وقالت الخارجية:</p><p/><center><span class="manzoma">أَيَا شَجَرَ الْخَابُورِ مَالَكَ مُورِقا ** كَأَنَّكَ لَمْ تَجْزَعْ عَلَى ابْنِ طَرِيفِ<br/></span></center><p/><p id="92.BYl65">وذلك على سبيل التمثيل والتخييل مبالغة في وجوب الجزع والبكاء عليه، وكذلك ما يروى عن ابن عباس رضي الله عنهما: من بكاء مصلي المؤمن، وآثاره في الأرض، ومصاعد عمله، ومهابط رزقه في السماء تمثيل، ونفي ذلك عنهم في قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَمَا بَكَتْ عَلَيْهِمُ السماء والأرض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فيه تهكم بهم وبحالهم المنافية لحال من يعظم فقده: فيقال فيه: بكت عليه السماء والأرض.</span></p><p id="92.oVrJ3">وعن الحسن: فما بكى عليهم الملائكة والمؤمنون، بل كانوا بهلاكهم مسرورين، يعني: فما بكى عليهم أهل السماء وأهل الأرض <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا كَانُواْ مُنظَرِينَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لما جاء وقت هلاكهم لم ينظروا إلى وقت آخر، ولم يمهلوا إلى الآخرة، بل عجل لهم في الدنيا.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="44:30-31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-44-30">وَلَقَدْ نَجَّيْنَا بَنِي إِسْرَائِيلَ مِنَ الْعَذَابِ الْمُهِينِ</span><a class="vn" href="/quran/44/30" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:30"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-31">مِنْ فِرْعَوْنَ إِنَّهُ كَانَ عَالِيًا مِنَ الْمُسْرِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/31" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:31"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن فِرْعَوْنَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بدل من العذاب المهين، كأنه في نفسه كان عذاباً مهيناً، لإفراطه في تعذيبهم وإهانتهم. ويجوز أن يكون المعنى: من العذاب المهين واقعاً من جهة فرعون. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">من عذاب المهين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ووجهه أن يكون تقدير قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِن فِرْعَوْنَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>: من عذاب فرعون، حتى يكون المهين هو فرعون. وفي قراءة ابن عباس: من فرعون، لما وصف عذاب فرعون بالشدة والفظاعة قال: من فرعون، على معنى: هل تعرفونه من هو في عتوّه وشيطنته، ثم عرف حاله في ذلك بقوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّهُ كَانَ عَالِياً مِّنَ المسرفين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي كبيراً رفيع الطبقة، ومن بينهم فائقاً لهم، بليغاً في إسرافه. أو عالياً متكبراً، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ فِرْعَوْنَ عَلاَ فِي الارض</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/28/4">[القصص: 4]</a> . و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِّنَ المسرفين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>خبر ثان، كأنه قيل: إنه كان متكبراً مسرفاً.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="44:32-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-44-32">وَلَقَدِ اخْتَرْنَاهُمْ عَلَى عِلْمٍ عَلَى الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/32" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:32"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-33">وَآَتَيْنَاهُمْ مِنَ الْآَيَاتِ مَا فِيهِ بَلَاءٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/44/33" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:33"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-34">إِنَّ هَؤُلَاءِ لَيَقُولُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/34" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:34"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.nBKPZ">الضمير في <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">اخترناهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لبني إسرائيل. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">على عِلْمٍ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في موضع الحال، أي: عالمين بمكان الخيرة، وبأنهم أحقاء بأن يختاروا. ويجوز أن يكون المعنى: مع علم منا بأنهم يزيغون ويفرط منهم الفرطات في بعض الأحوال</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَلَى العالمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على عالمي زمانهم. وقيل: على الناس جميعاً لكثرة الأنبياء منهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مِنَ الأيات</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من نحو فلق البحر وتظليل الغمام وإنزال المنّ والسلوى، وغير ذلك من الآيات العظام التي لم يظهر الله في غيرهم مثلها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بلاؤا مُّبِينٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>نعمة ظاهرة؛ لأنّ الله تعالى يبلو بالنعمة كما يبلو بالمصيبة. أو اختبار ظاهر لننظر كيف تعملون، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَفِى ذلكم بَلاء مِّن رَّبّكُمْ عَظِيمٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/49">[البقرة: 49]</a> .</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="44:35-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-44-35">إِنْ هِيَ إِلَّا مَوْتَتُنَا الْأُولَى وَمَا نَحْنُ بِمُنْشَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/35" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:35"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-36">فَأْتُوا بِآَبَائِنَا إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/36" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:36"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">هاؤلاء</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إشارة إلى كفار قريش، فإن قلت: كان الكلام واقعاً في الحياة الثانية لا في الموت، فهلا قيل: إن هي إلا حياتنا الأولى وما نحن بمنشرين؟ كما قيل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إن هي إلا حياتنا الدنيا وما نحن بمبعوثين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/6/29">[الأنعام: 29]</a> ؟ وما معنى قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنْ هِىَ إِلاَّ مَوْتَتُنَا الاولى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>؟ وما معنى ذكر الأولى؟ كأنهم وعدوا موتة أخرى حتى نفوها وجحدوها وأثبتوا الأولى؟ قلت: معناه والله الموفق للصواب-: أنه قيل لهم: إنكم تموتون موتة تتعقبها حياة، كما تقدّمتكم موتة قد تعقبتها حياة، وذلك قوله عزّ وجل:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَكُنتُمْ أمواتا فأحياكم ثُمَّ يُمِيتُكُمْ ثُمَّ يُحْيِيكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/28">[البقرة: 28]</a> فقالوا: (إن هي إلا موتتنا الأولى) يريدون: ما الموتة التي من شأنها أن يتعقبها حياة إلا الموتة الأولى دون الموتة الثانية، وما هذه الصفة التي تصفون بها الموتة من تعقب الحياة لها إلا للموتة الأولى خاصة، فلا فرق إذاً بين هذا وبين قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنْ هِىَ إِلاَّ حَيَاتُنَا الدنيا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في المعنى. يقال: أنشر الله الموتى ونشرهم: إذا بعثهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَأْتُواْ بِئَابَآئِنَآ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>هذا خطاب للذين كانوا يعدونهم النشور: من رسول الله صلى الله عليه وسلم والمؤمنين، أي: إن صدقتم فيما تقولون فعجلوا لنا إحياء من مات من آبائنا بسؤالكم ربكم ذلك حتى يكون دليلاً على أنّ ما تعدونه من قيام الساعة وبعث الموتى حق، وقيل كانوا يطلبون إليهم أن يدعوا الله فينشر لهم قصيّ بن كلاب ليشاوروه، فإنه كان كبيرهم ومشاورهم في النوازل ومعاظم الشؤون.</span></p><p/><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="44:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-44-37">أَهُمْ خَيْرٌ أَمْ قَوْمُ تُبَّعٍ وَالَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ أَهْلَكْنَاهُمْ إِنَّهُمْ كَانُوا مُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/37" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:37"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.vVvwd">هو تبع الحميري: كان مؤمناً وقومه كافرين؛ ولذلك ذمّ الله قومه ولم يذمه، وهو الذي سار بالجيوش وحير الحيرة وبني سمرقند. وقيل: هدمها وكان إذا كتب قال: بسم الله الذي ملك برّاً وبحراً.</p><p id="92.63EKP">وعن النبي صلى الله عليه وسلم: <span>«لا تسبوا تبعاً فإنه كان قد أسلم»</span><span class="orphaned-text">وعنه عليه الصلاة والسلام:</span><span>«ما أدري أكان تبع نبياً أو غير نبي»</span><span class="orphaned-text">وعن ابن عباس رضي الله عنهما: كان نبياً. وقيل: نظر إلى قبرين بناحية حمير قال: هذا قبر رضوي وقبر حبى بنتيّ تبع لا تشركان بالله شيئاً. وقيل: هو الذي كسا البيت.</span></p><p id="92.0KO60">وقيل لملوك اليمن: التبابعة، لأنهم يتبعون، كما قيل: الأقيال، لأنهم يُتَقيلون وسمي الظل <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">تبعاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لأنه يتبع الشمس.</span></p><p id="92.bNkgB">فإن قلت: ما معنى قوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَهُمْ خَيْرٌ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ولا خير في الفريقين؟ قلت: معناه أهم خير في القوّة والمنعة، كقوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أكفاركم خَيْرٌ مّنْ أُوْلَئِكُمْ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/54/43">[القمر: 43]</a> بعد ذكر آل فرعون. وفي تفسير ابن عباس رضي الله عنهما: أهم أشدّ أم قوم تبع.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="44:38-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-44-38">وَمَا خَلَقْنَا السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا لَاعِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/38" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:38"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-39">مَا خَلَقْنَاهُمَا إِلَّا بِالْحَقِّ وَلَكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/39" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:39"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-40">إِنَّ يَوْمَ الْفَصْلِ مِيقَاتُهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/40" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:40"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-41">يَوْمَ لَا يُغْنِي مَوْلًى عَنْ مَوْلًى شَيْئًا وَلَا هُمْ يُنْصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/41" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:41"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-42">إِلَّا مَنْ رَحِمَ اللَّهُ إِنَّهُ هُوَ الْعَزِيزُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/44/42" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:42"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَمَا بَيْنَهُمَا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وما بين الجنسين.</span></p><p id="92.e5BA1">وقرأ عبيد بن عمير: وما بينهن.</p><p id="92.Xaw0q">وقرأ <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ميقاتهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالنصب على أنه اسم إن، ويوم الفصل؛ خبرها، أي: إنّ ميعاد حسابهم وجزائهم في يوم الفصل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لاَ يُغْنِى مَوْلًى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أيّ مولى كان من قرابة أو غيرها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">عَن مَّوْلًى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عن أي مولى كان</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">شَيْئاً</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من إغناء. أي: قليلاً منه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وَلاَ هُمْ يُنصَرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الضمير للموالي؛ لأنهم في المعنى كثير، لتناول اللفظ على الإبهام والشياع كل مولى</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ مَن رَّحِمَ الله</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>في محل الرفع على البدل من الواو في</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُنصَرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: لا يمنع من العذاب إلا من رحمهُ الله. ويجوز أن ينتصب على الاستثناء</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّهُ هُوَ العزيز</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لا ينصر منه من عصاه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الرحيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>لمن أطاعه.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="44:43-50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-44-43">إِنَّ شَجَرَةَ الزَّقُّومِ</span><a class="vn" href="/quran/44/43" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:43"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-44">طَعَامُ الْأَثِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/44/44" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:44"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-45">كَالْمُهْلِ يَغْلِي فِي الْبُطُونِ</span><a class="vn" href="/quran/44/45" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:45"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-46">كَغَلْيِ الْحَمِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/44/46" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:46"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-47">خُذُوهُ فَاعْتِلُوهُ إِلَى سَوَاءِ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/44/47" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:47"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-48">ثُمَّ صُبُّوا فَوْقَ رَأْسِهِ مِنْ عَذَابِ الْحَمِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/44/48" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:48"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-49">ذُقْ إِنَّكَ أَنْتَ الْعَزِيزُ الْكَرِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/44/49" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:49"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-50">إِنَّ هَذَا مَا كُنْتُمْ بِهِ تَمْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/50" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:50"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إنّ شجرت الزقوم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بكسر الشين، وفيها ثلاث لغات: شجرة، بفتح الشين وكسرها وشيرة، بالياء. وروى أنه لما نزل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أذلك خَيْرٌ نُّزُلاً أَمْ شَجَرَةُ الزقوم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/37/62">[الصافات: 62]</a> قال ابن الزبعرى: إنّ أهل اليمن يدعون أكل الزبد والتمر: التزقم، فدعا أبو جهل بتمر وزبد فقال: تزقموا فإنّ هذا هو الذي يخوّفكم به محمد، فنزل</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ شَجَرَةَ الزقوم (43) طَعَامُ الأثيم (44)</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/44/44">[الدخان: 44]</a> وهو الفاجر الكثير الآثام.</span></p><p id="92.Per8G">وعن أبي الدرداء أنه كان يقرئ رجلاً فكان يقول طعام اليثيم، فقال: قل طعام الفاجر يا هذا. وبهذا يستدل على أنّ إبدال كلمة مكان كلمة جائز إذا كانت مؤدية معناها. ومنه أجاز أبو حنيفة القراءة بالفارسية على شريطة، وهي: أن يؤدي القارئ المعاني على كمالها من غير أن يخرم منها شيئاً. قالوا: وهذه الشريطة تشهد أنها إجازة كلا إجازة؛ لأنّ في كلام العرب خصوصاً في القرآن الذي هو معجز بفصاحته وغرابة نظمه وأساليبه من لطائف المعاني والأغراض ما لا يستقل بأدائه لسان من فارسية وغيرها، وما كان أبو حنيفة رحمه الله يحسن الفارسية، فلم يكن ذلك منه عن تحقق وتبصر، وروى علي بن الجعد عن أبي يوسف عن أبي حنيفة مثل قول صاحبيه في إنكار القراءة بالفارسية <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كالمهل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>قرئ: بضم الميم وفتحها، وهو دردي الزيت. ويدل عليه قوله تعالى:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَكُونُ السماء كالمهل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/70/8">[المعارج: 8]</a> مع قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَكَانَتْ وَرْدَةً كالدهان</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/55/37">[الرحمن: 37]</a> وقيل: هو ذائب الفضة والنحاس، والكاف رفع خبر بعد خبر، وكذلك</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يَغْلِى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرئ: بالتاء للشجرة، وبالياء للطعام. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الحميم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الماء الحار الذي انتهى غليانه: يقال للزبانية</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">خُذُوهُ فاعتلوه</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فقودوه بعنف وغلظة، وهو أن يؤخذ بتلبيب الرجل فيجر إلى حبس أو قتل. ومنه</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">العتلّ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وهو الغليظ الجافي. وقرئ: بكسر التاء وضمها</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إلى سَوَآءِ الجحيم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>إلى وسطها ومعظمها.</span></p><p id="92.4Ea5N">فإن قلت: هلا قيل: صبوا فوق رأسه من الحميم، كقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">يُصَبُّ مِن فَوْقِ رُءوسِهِمُ الحميم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/22/19">[الحج: 19]</a> لأنّ الحميم هو المصبوب لا عذابه؟ قلت: إذا صب عليه الحميم فقد صب عليه عذابه وشدّته، إلا أنّ صب العذاب طريقة الاستعارة، كقوله:</span></p><p/><center><span class="manzoma">صُبَّتْ عَلَيْهِ صُرُوفُ الدَّهْرِ مِنْ صَبَبِ<br/></span></center><p/><p id="92.0jXnd">وكقوله تعالى: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">أَفْرِغْ عَلَيْنَا صَبْرًا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span><a class="aref" href="/quran/2/250">[البقرة: 250]</a> فذكر العذاب معلقاً به الصب، مستعاراً له، ليكون أهول وأهيب يقال:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ذُقْ إِنَّكَ أَنتَ العزيز الكريم (49)</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على سبيل الهزؤ والتهكم بمن كان يتعزز ويتكرم على قومه.</span></p><p id="92.X4rVw">وروي أنّ أبا جهل قال لرسول الله صلى الله عليه وسلم: ما بين جبليها أعز ولا أكرم مني، فوالله ما تستطيع أنت ولا ربك أن تفعلا بي شيئاً. وقرئ: <span>«إنك»</span><span class="orphaned-text">بمعنى: لأنك.</span></p><p id="92.4Xv8n">وعن الحسن بن علي رضي الله عنهما أنه قرأ به على المنبر <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّ هذا</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>العذاب. أو إن هذا الأمر هو</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">مَا كُنتُمْ بِهِ تَمْتَرُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي تشكون. أو تتمارون وتتلاجون.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="44:51-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-44-51">إِنَّ الْمُتَّقِينَ فِي مَقَامٍ أَمِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/44/51" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:51"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-52">فِي جَنَّاتٍ وَعُيُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/44/52" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:52"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-53">يَلْبَسُونَ مِنْ سُنْدُسٍ وَإِسْتَبْرَقٍ مُتَقَابِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/53" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:53"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-54">كَذَلِكَ وَزَوَّجْنَاهُمْ بِحُورٍ عِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/44/54" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:54"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-55">يَدْعُونَ فِيهَا بِكُلِّ فَاكِهَةٍ آَمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/44/55" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:55"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-56">لَا يَذُوقُونَ فِيهَا الْمَوْتَ إِلَّا الْمَوْتَةَ الْأُولَى وَوَقَاهُمْ عَذَابَ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/44/56" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:56"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-57">فَضْلًا مِنْ رَبِّكَ ذَلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/44/57" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:57"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p id="92.yvN0q">قرئ: <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">في مقام</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالفتح: وهو موضع القيام، والمراد المكان، وهو من الخاص الذي وقع مستعملاً في معنى العموم. وبالضم: وهو موضع الإقامة. و</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">الأمين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>من قولك: أمن الرجل أمانة فهو أمين. وهو ضد الخائن، فوصف به المكان استعارة؛ لأنّ المكان المخيف كأنما يخون صاحبه بما يلقى فيه من المكاره. قيل: السندس: ما رق من الديباج. والإستبرق: ما غلظ منه وهو تعريب استبر.</span></p><p id="92.vkrve">فإن قلت: كيف ساغ أن يقع في القرآن العربي المبين لفظ أعجمي؟ قلت: إذا عرب خرج من أن يكون عجمياً؛ لأن معنى التعريب أن يجعل عربياً بالتصرف فيه، وتغييره عن منهاجه، وإجرائه على أوجه الإعراب <span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">كذلك</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>الكاف مرفوع على الأمر كذلك. أو منصوب على: مثل ذلك أثبناهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">وزوجناهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرأ عكرمة</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بحور عين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>على الإضافة: والمعنى: بالحور من العين؛ لأن العين إما أن تكون حوراً أو غير حور، فهؤلاء من الحور العين لا من شهلهن مثلاً. وفي قراءة عبد الله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">بعيس عين</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>والعيساء: البيضاء تعلوها حمرة وقرأ عبيد بن عمير</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا يذاقون فيها الموت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>وقرأ عبد الله</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">لا يذوقون فيها طعم الموت</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>، فإن قلت: كيف استثنيت الموتة الأولى- المذوقة قبل دخول الجنة- من الموت المنفي ذوقه فيها؟ قلت: أريد أن يقال: لا يذوقون فيها الموت البتة، فوضع قوله:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِلاَّ الموتة الأولى</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>موضع ذلك؛ لأن الموتة الماضية محال ذوقها في المستقبل، فهو من باب التعليق بالمحال، كأنه قيل: إن كانت الموتة الأولى يستقيم ذوقها في المستقبل فإنهم يذوقونها. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">ووقاهم</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>بالتشديد</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَضْلاً مّن رَّبِّكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>عطاء من ربك وثواباً، يعني: كل ما أعطى المتقين من نعيم الجنة والنجاة من النار. وقرئ:</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فضل</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>أي: ذلك فضل.</span></p><p/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="44:58-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" id="qr-alkashaf-44-58">فَإِنَّمَا يَسَّرْنَاهُ بِلِسَانِكَ لَعَلَّهُمْ يَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/58" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:58"></a><span class="v" id="qr-alkashaf-44-59">فَارْتَقِبْ إِنَّهُمْ مُرْتَقِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/59" target="_blank" title="سورة الدخان" data-v="44:59"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p/><p><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فَإِنَّمَا يسرناه بِلَسَانِكَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فذلكة للسورة. ومعناها: ذكرهم بالكتاب المبين (فإنما يسرناه) أي: سهلناه، حيث أنزلناه عربياً بلسانك بلغتك إرادة أن يفهمه قومك فيتذكروا</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">فارتقب</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>فانتظر ما يحل بهم</span><span align="right" class="vo"><span class="vb"> ﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ مُّرْتَقِبُونَ</span><span class="ve">﴾ </span></span><span>ما يحل بك متربصون بك الدوائر.</span></p><p id="92.Ev1G6">عن رسول الله صلى الله عليه وسلم: <span>«من قرأ سورة حم الدخان في ليلة أصبح يستغفر له سبعون ألف ملك»</span><span class="orphaned-text">وعنه عليه السلام:</span><span>«من قرأ سورة حم التي ذكر فيها الدخان في ليلة جمعة أصبح مغفوراً له»</span><span class="orphaned-text">.</span></p><p/><p/></div></div></div></div></body></html>