<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المسد" id="ch125"><h1 id="100.dzYMo">سورة المسد</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="111:1-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="111:1" id="qr-ibn-katheer-111-1">تَبَّتْ يَدَا أَبِي لَهَبٍ وَتَبَّ</span><a class="vn" href="/quran/111/1" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="v" data-v="111:2" id="qr-ibn-katheer-111-2">مَا أَغْنَىٰ عَنْهُ مَالُهُ وَمَا كَسَبَ</span><a class="vn" href="/quran/111/2" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="v" data-v="111:3" id="qr-ibn-katheer-111-3">سَيَصْلَىٰ نَارًا ذَاتَ لَهَبٍ</span><a class="vn" href="/quran/111/3" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="v" data-v="111:4" id="qr-ibn-katheer-111-4">وَامْرَأَتُهُ حَمَّالَةَ الْحَطَبِ</span><a class="vn" href="/quran/111/4" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="v" data-v="111:5" id="qr-ibn-katheer-111-5">فِي جِيدِهَا حَبْلٌ مِّن مَّسَدٍ</span><a class="vn" href="/quran/111/5" target="_blank" title="سورة المسد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.6E16c"/><p id="100.0Ak81">تَفْسِيرُ سُورَةِ تَبَّتْ <br/>وَهِيَ مَكِّيَّةٌ. <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>قَالَ الْبُخَارِيُّ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ سَلَامٍ، حَدَّثَنَا أَبُو مُعَاوِيَةَ، حَدَّثَنَا الْأَعْمَشُ، عَنْ عَمْرِو بْنِ مُرّة، عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: أَنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> خَرَجَ إِلَى الْبَطْحَاءِ، فَصَعِدَ الْجَبَلَ فَنَادَى: "يَا صَبَاحَاهَ". فَاجْتَمَعَتْ إِلَيْهِ قُرَيْشٌ، فَقَالَ: "أَرَأَيْتُمْ إِنْ حَدثتكم أَنَّ الْعَدُوَّ مُصبحكم أَوْ مُمْسيكم، أَكَنْتُمْ تُصَدِّقُونِي؟ ". قَالُوا: نَعَمْ. قَالَ: "فَإِنِّي نذيرٌ لَكُمْ بَيْنَ يَدَيْ عَذَابٌ شَدِيدٍ". فَقَالَ أَبُو لَهَبٍ: أَلِهَذَا جَمَعْتَنَا؟ تَبًّا لَكَ. فَأَنْزَلَ اللَّهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَّتْ يَدَا أَبِي لَهَبٍ وَتَبَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى آخِرِهَا <a class="role-footnote-ref" href="#1_6_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>وَفِي رِوَايَةٍ: فَقَامَ يَنْفُضُ يَدَيْهِ، وَهُوَ يَقُولُ: تَبًّا لَكَ سَائِرَ الْيَوْمِ. أَلِهَذَا جَمَعْتَنَا؟ فَأَنْزَلَ اللَّهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَّتْ يَدَا أَبِي لَهَبٍ وَتَبَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> <a class="role-footnote-ref" href="#1_6_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>الْأَوَّلُ دُعَاءٌ عَلَيْهِ، وَالثَّانِي خَبَرٌ عَنْهُ. فَأَبُو لَهَبٍ هَذَا هُوَ أَحَدُ أَعْمَامِ رَسُولِ اللَّهِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_6_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><span class="honorific"></span> وَاسْمُهُ: عَبْدُ العُزّى بْنُ عَبْدِ الْمُطَّلِبِ، وَكُنْيَتُهُ أَبُو عُتبة. وَإِنَّمَا سُمِّيَ "أَبَا لَهَبٍ" لِإِشْرَاقِ وَجْهِهِ، وَكَانَ كَثِيرَ الْأَذِيَّةِ لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وَالْبُغْضَةِ لَهُ، وَالِازْدِرَاءِ بِهِ، وَالتَّنَقُّصِ لَهُ وَلِدِينِهِ. . <br/>قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ أَبِي الْعَبَّاسِ، حَدَّثَنَا عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ أَبِي الزِّنَادِ، عَنْ أَبِيهِ قَالَ: أَخْبَرَنِي رَجُلٌ -يُقَالُ لَهُ: رَبِيعَةُ بْنُ عَبَّادٍ، مِنْ بَنِي الدِّيلِ، وَكَانَ جَاهِلِيًّا فَأَسْلَمَ -قَالَ: رَأَيْتُ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> فِي الْجَاهِلِيَّةِ فِي سُوقِ ذِي الْمَجَازِ وَهُوَ يَقُولُ: "يَا أَيُّهَا النَّاسُ، قُولُوا لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ تُفْلِحُوا" وَالنَّاسُ مُجْتَمِعُونَ عَلَيْهِ، وَوَرَاءَهُ رَجُلٌ وَضِيءُ الْوَجْهِ أحولُ ذُو غَدِيرَتَيْنِ، يَقُولُ: إِنَّهُ صَابِئٌ كَاذِبٌ. يَتْبَعُهُ حَيْثُ ذَهَبَ، فَسَأَلْتُ عَنْهُ فَقَالُوا: هَذَا عَمُّهُ أَبُو لَهَبٍ <a class="role-footnote-ref" href="#1_6_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>ثُمَّ رَوَاهُ عَنْ سُرَيج، عَنِ ابْنِ أَبِي الزِّنَادِ، عَنْ أَبِيهِ، فَذَكَرَهُ -قَالَ أَبُو الزِّنَادِ: قُلْتُ لِرَبِيعَةَ: كُنْتُ يَوْمَئِذٍ صَغِيرًا؟ قَالَ: لَا وَاللَّهِ إِنِّي يَوْمَئِذٍ لَأَعْقِلُ أَنِّي أَزَفْرُ الْقِرْبَةَ. تَفَرَّدَ بِهِ أَحْمَدُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_6_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><br/>وَقَالَ مُحَمَّدُ بْنُ إِسْحَاقَ: حَدَّثَنِي حُسَين بْنِ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عُبيد اللَّهِ بْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: سَمِعْتُ رَبِيعَةَ بْنَ عَبَّادٍ الدِّيلِيَّ يَقُولُ: إِنِّي لَمَعَ أَبِي رَجُلٌ شَابٌّ، أَنْظُرُ إِلَى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَتْبَعُ الْقَبَائِلَ -ووراءه رَجُلٌ أَحْوَلُ وَضِيءٌ، ذُو جُمَّة -يَقِفُ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> عَلَى الْقَبِيلَةِ فَيَقُولُ: "يَا بَنِي فُلَانٍ، إِنِّي رَسُولُ اللَّهِ إِلَيْكُمْ، آمُرُكُمْ أَنْ تَعْبُدُوا اللَّهَ لَا تُشْرِكُوا بِهِ شَيْئًا، وَأَنْ تُصَدِّقُونِي وَتَمْنَعُونِي حَتَّى أنفِّذَ عَنِ اللَّهِ مَا بَعَثَنِي بِهِ". وَإِذَا فَرَغَ مِنْ مَقَالَتِهِ قَالَ الْآخَرُ مِنْ خَلْفِهِ: يَا بَنِي فُلَانٍ، هَذَا يُرِيدُ مِنْكُمْ أَنْ تسلُخوا اللَّاتَ وَالْعُزَّى، وَحُلَفَاءَكُمْ مِنَ الْجِنِّ مِنْ بَنِي مَالِكِ بْنِ أُقَيْش، إِلَى مَا جَاءَ بِهِ مِنَ الْبِدْعَةِ وَالضَّلَالَةِ، فَلَا تَسْمَعُوا لَهُ وَلَا تَتَّبِعُوهُ. فَقُلْتُ لِأَبِي: مَنْ هَذَا؟ قَالَ: عَمُّهُ أَبُو لَهَبٍ <a class="role-footnote-ref" href="#1_6_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><br/>رَوَاهُ أَحْمَدُ أَيْضًا، وَالطَّبَرَانِيُّ بِهَذَا اللَّفْظِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_6_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><br/>فَقَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَّتْ يَدَا أَبِي لَهَبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: خَسِرَتْ وَخَابَتْ، وَضَلَّ عَمَلُهُ وَسَعْيُهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَبَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَقَدْ تَبَّ تَحَقُّقُ خَسَارَتِهِ وَهَلَاكِهِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا أَغْنَى عَنْهُ مَالُهُ وَمَا كَسَبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ وَغَيْرُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَسَبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: وَلَدَهُ. وَرُوي عَنْ عَائِشَةَ، وَمُجَاهِدٍ، وَعَطَاءٍ، وَالْحُسْنِ، وَابْنِ سِيرِينَ، مِثْلَهُ. <br/>وَذُكِرَ عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ صَلَّى الله عليه وسلم لما دَعَا قَوْمَهُ إِلَى الْإِيمَانِ، قَالَ أَبُو لَهَبٍ: إِذَا كَانَ مَا يَقُولُ ابْنُ أَخِي حَقًّا، فَإِنِّي أَفْتَدِي نَفْسِي يَوْمَ الْقِيَامَةِ مِنَ الْعَذَابِ بِمَالِي وَوَلَدِي، فَأَنْزَلَ اللَّهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا أَغْنَى عَنْهُ مَالُهُ وَمَا كَسَبَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَصْلَى نَارًا ذَاتَ لَهَبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: ذَاتَ شَرَرٍ وَلَهِيبٍ وَإِحْرَاقٍ شَدِيدٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَامْرَأَتُهُ حَمَّالَةَ الْحَطَبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَكَانَتْ زَوْجَتُهُ مِنْ سَادَاتِ نِسَاءِ قُرَيْشٍ، وَهِيَ: أُمُّ جَمِيلٍ، وَاسْمُهَا أَرْوَى بنتُ حَرْبِ بْنِ أُمَيَّةَ، وَهِيَ أُخْتُ أَبِي سُفْيَانَ. وَكَانَتْ عَوْنًا لِزَوْجِهَا عَلَى كُفْرِهِ وَجُحُودِهِ وَعِنَادِهِ؛ فَلِهَذَا تَكُونُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ عَونًا عَلَيْهِ فِي عَذَابِهِ فِي نَارِ جَهَنَّمَ. وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَمَّالَةَ الْحَطَبِ فِي جِيدِهَا حَبْلٌ مِنْ مَسَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: تَحْمِلُ الْحَطَبَ فَتُلْقِي عَلَى زَوْجِهَا، لِيَزْدَادَ عَلَى مَا هُوَ فِيهِ، وَهِيَ مُهَيَّأة لِذَلِكَ مُسْتَعِدَّةٌ لَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي جِيدِهَا حَبْلٌ مِنْ مَسَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُجَاهِدٌ، وَعُرْوَةُ: مِنْ مَسد النَّارِ. <br/>وَعَنْ مُجَاهِدٍ، وَعِكْرِمَةَ، وَالْحُسْنِ، وَقَتَادَةَ، وَالثَّوْرِيِّ، وَالسُّدِّيِّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَمَّالَةَ الْحَطَبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَانَتْ تَمْشِي بِالنَّمِيمَةِ، [وَاخْتَارَهُ ابْنُ جَرِيرٍ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_6_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><br/>وَقَالَ الْعَوْفِيُّ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، وَعَطِيَّةَ الْجَدَلِيِّ، وَالضَّحَّاكِ، وَابْنِ زَيْدٍ: كَانَتْ تَضَعُ الشَّوْكَ فِي طَرِيقِ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، وَاخْتَارَهُ ابْنُ جَرِيرٍ. <br/>قَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: وَقِيلَ: كَانَتْ تُعَيِّرُ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> بِالْفَقْرِ، وَكَانَتْ تَحْتَطِبُ، فَعُيِّرَتْ بِذَلِكَ. <br/>كَذَا حَكَاهُ، وَلَمْ يَعْزُهُ إِلَى أَحَدٍ. وَالصَّحِيحُ الْأَوَّلُ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/>قَالَ سَعِيدُ بْنُ الْمُسَيَّبِ: كَانَتْ لَهَا قِلَادَةٌ فَاخِرَةٌ فَقَالَتْ: لَأُنْفِقَنَّهَا فِي عَدَاوَةِ مُحَمَّدٍ، يَعْنِي: فَأَعْقَبَهَا اللَّهُ بِهَا حَبْلًا فِي جِيدِهَا من مسد النار. <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنَا أَبُو كُرَيْب، حَدَّثَنَا وَكِيعٌ، عَنْ سُلَيْمٍ <a class="role-footnote-ref" href="#1_6_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><br/>وَقَالَ عُرْوَةُ بْنُ الزُّبَيْرِ: الْمَسَدُّ: سِلْسِلَةٌ ذَرْعُهَا سَبْعُونَ ذِرَاعًا. <br/>وَعَنِ الثَّوْرِيِّ: هُوَ قِلَادَةٌ مِنْ نَارٍ، طُولُهَا سَبْعُونَ ذِرَاعًا. <br/>وَقَالَ الْجَوْهَرِيُّ: المَسَدُ: اللِّيفُ. والمَسَد أَيْضًا: حَبْلٌ مِنْ لِيفٍ أَوْ خُوصٍ، وَقَدْ يَكُونُ مِنْ جُلُودِ الْإِبِلِ أَوْ أَوْبَارِهَا، وَمَسَدْتُ الْحَبْلَ أمسدُهُ مَسْدًا: إِذَا أجْدتُ فَتله <a class="role-footnote-ref" href="#1_6_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup></a><br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي جِيدِهَا حَبْلٌ مِنْ مَسَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: طَوْقٌ مِنْ حَدِيدٍ، أَلَّا تَرَى أَنَّ الْعَرَبَ يُسَمَّوْنَ البَكْرة مَسَدًا؟ <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي وَأَبُو زُرْعة قَالَا حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ الزُّبَيْرِ الحُمَيدي، حَدَّثَنَا سُفيان، حَدَّثَنَا الْوَلِيدُ بْنُ كَثِيرٍ، عَنِ ابْنِ تَدْرُسَ، عَنْ أَسْمَاءَ بِنْتِ أَبِي بَكْرٍ قَالَتْ: لَمَّا نَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَّتْ يَدَا أَبِي لَهَبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَقْبَلَتِ الْعَوْرَاءُ أُمُّ جَمِيلٍ بِنْتُ حَرْبٍ، وَلَهَا وَلْوَلَةٌ، وَفِي يَدِهَا فِهْرٌ، وَهِيَ تَقُولُ: <br/>مُذَممًا أبَينَا ودينَه قَلَينا وَأمْرَه عَصَينا <br/>وَرَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> جَالِسٌ فِي الْمَسْجِدِ وَمَعَهُ أَبُو بَكْرٍ، فَلَمَّا رَآهَا أَبُو بَكْرٍ قَالَ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، قَدْ أَقْبَلَتْ وَأَنَا أَخَافُ عَلَيْكَ أَنْ تَرَاكَ. فَقَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إِنَّهَا لَنْ تَرَانِي". وَقَرَأَ قُرْآنًا اعْتَصَمَ بِهِ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:45" id="qr-ibn-katheer-17-45">وَإِذَا قَرَأْتَ الْقُرْآنَ جَعَلْنَا بَيْنَكَ وَبَيْنَ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِالآخِرَةِ حِجَابًا مَسْتُورًا</span><a class="vn" href="/quran/17/45" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . فَأَقْبَلَتْ حَتَّى وَقَفَتْ عَلَى أَبِي بَكْرٍ وَلَمْ تَرَ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقَالَتْ: يَا أَبَا بَكْرٍ، إِنِّي أُخْبِرْتُ أَنَّ صَاحِبَكَ هَجَانِي؟ قَالَ: لَا وَرَبِّ هَذَا الْبَيْتِ مَا هَجَاكِ. فَوَلَّتْ وَهِيَ تَقُولُ: قَدْ عَلِمَتْ قُرَيْشٌ أَنِّي ابْنَةُ سَيِّدِهَا. قَالَ: وَقَالَ الْوَلِيدُ فِي حَدِيثِهِ أَوْ غَيْرِهِ: فعثَرَت أُمُّ جَمِيلٍ فِي مِرْطها وَهِيَ تَطُوفُ بِالْبَيْتِ، فَقَالَتْ: تَعس مُذَمَّم. فَقَالَتْ أُمُّ حَكِيمٍ بِنْتُ عَبْدِ الْمُطَّلِبِ: إِنِّي لحصانُ فَمَا أكلَّم، وثَقَافُ فَمَا أعلَّم، وَكُلُّنَا مِنْ بَنِي الْعَمِّ، وَقُرَيْشٌ بَعْدُ أَعْلَمُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_6_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup></a><br/>وَقَالَ الْحَافِظُ أَبُو بَكْرٍ الْبَزَّارُ: حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ سَعِيدٍ وَأَحْمَدُ بْنُ إِسْحَاقَ قَالَا حَدَّثَنَا أَبُو أَحْمَدَ، حَدَّثَنَا عَبْدُ السَّلَامِ بْنُ حَرْبٍ، عَنْ عَطَاءِ بْنِ السَّائِبِ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَير، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: لَمَّا نَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبَّتْ يَدَا أَبِي لَهَبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَاءَتِ امْرَأَةُ أَبِي لَهَبٍ وَرَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> جَالِسٌ، وَمَعَهُ أَبُو بَكْرٍ. فَقَالَ لَهُ أَبُو بَكْرٍ: لَوْ تَنَحَّيت لَا تُؤذيك بِشَيْءٍ. فَقَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إِنَّهُ سَيُحال بَيْنِي وَبَيْنِهَا". فَأَقْبَلَتْ حَتَّى وَقَفَتْ عَلَى أَبِي بَكْرٍ فَقَالَتْ: يَا أَبَا بَكْرٍ، هَجَانَا صَاحِبُكَ. فَقَالَ أَبُو بَكْرٍ: لَا وَرَبِّ هَذِهِ الْبِنْيَةِ مَا نَطَق بِالشِّعْرِ وَلَا يَتَفَوَّهُ بِهِ. فَقَالَتْ: إِنَّكَ لَمُصَدِّقٌ، فَلَمَّا وَلَّتْ قَالَ أَبُو بَكْرٍ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: مَا رَأَتْكَ؟ قَالَ: "لَا مَا زَالَ مَلَكٌ يَسْتُرُنِي حَتَّى ولت". <br/>ثُمَّ قَالَ الْبَزَّارُ: لَا نَعْلَمُهُ يُروَى بأحسنَ مِنْ هَذَا الْإِسْنَادِ، عَنْ أَبِي بَكْرٍ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_6_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup></a><br/>وَقَدْ قَالَ بَعْضُ أَهْلِ الْعِلْمِ فِي قَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي جِيدِهَا حَبْلٌ مِنْ مَسَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي عُنُقِهَا حَبْلٌ فِي نَارِ [جَهَنَّمَ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_6_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup></a><br/>قَالَ أَبُو الْخَطَّابِ بْنُ دَحْية فِي كِتَابِهِ التَّنْوِيرِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_6_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup></a><br/>وَبَكْرَةً ومِحْوَرًا صِرَارًا ... وَمَسَدًا مِنْ أَبَقٍ مُغَارًا ... <br/>قَالَ: والأبقُ: القنَّبُ. <br/>وَقَالَ الْآخَرُ: <br/>يَا مَسَدَ الخُوص تَعَوّذْ مِنِّي ... إنْ تَكُ لَدْنًا لَيّنا فَإِنِّي ... <br/>مَا شئْتَ مِنْ أشْمَطَ مُقْسَئِنّ ... <br/>قَالَ الْعُلَمَاءُ: وَفِي هَذِهِ السُّورَةِ مُعْجِزَةٌ ظَاهِرَةٌ وَدَلِيلٌ وَاضِحٌ عَلَى النُّبُوَّةِ، فَإِنَّهُ مُنْذُ نَزَلَ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَصْلَى نَارًا ذَاتَ لَهَبٍ وَامْرَأَتُهُ حَمَّالَةَ الْحَطَبِ فِي جِيدِهَا حَبْلٌ مِنْ مَسَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأَخْبَرَ عَنْهُمَا بِالشَّقَاءِ وَعَدَمِ الْإِيمَانِ، لَمْ يُقَيِّضْ لَهُمَا أَنْ يُؤْمِنَا، وَلَا وَاحِدَ مِنْهُمَا لَا ظَاهِرًا وَلَا بَاطِنًا، لَا مُسِرًّا وَلَا مُعْلِنًا، فَكَانَ هَذَا مِنْ أَقْوَى الْأَدِلَّةِ الْبَاهِرَةِ عَلَى النُّبُوَّةِ الظَّاهِرَةِ. <br/>[آخِرُ تَفْسِيرِ "تَبَّتْ" وَلِلَّهِ الْحَمْدُ والمنة] <a class="role-footnote-ref" href="#1_6_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup></a><p/><p id="100.bb50E"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="1_6_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> صحيح البخاري برقم (٤٩٧٢) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_6_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> صحيح البخاري برقم (١٣٩٤، ٤٨٠١،٣٥٢٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_6_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> في م: "أعمام النبي". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_6_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> المسند (٤/٣٤١) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_6_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> المسند (٤/٣٤١) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_6_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> انظر: السيرة النبوية لابن هشام (١/٤٢٣) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_6_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> المسند (٣/٤٩٢) والمعجم الكبير (٥/٦٣) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_6_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> زيادة من م. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_6_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> في أ: "سليمان". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_6_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup> الصحاح للجوهري، مادة "مسد" (١/٥٣٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_6_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup> مسند الحميدي (١/١٥٣) ورواه أبو يعلى في مسنده (١/٥٣) من طريق سفيان به، وسبق تخريجه عند تفسير الآية: ٤٥ من سورة الإسراء. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_6_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup> مسند البزار برقم (٢٢٩٤) "كشف الأستار"، ورواه أبو يعلى في مسنده (١/٣٣) من طريق عبد السلام بن حرب به، وقال الهيثمي في المجمع (٧/١٤٤) : "فيه عطاء بن السائب وقد اختلط". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_6_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup> زيادة من م، أ. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_6_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup> التنوير في مولد السراج المنير لابن دحية الكلبي، عمله لملك إربل. انظر: وفيات الأعيان (٣/١٢٢) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_6_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup> زيادة من م، أ. <br/></div></div></div></div></div></body></html>