<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة المطففين" id="ch97"><h1 id="100.K03kj">سورة المطففين</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="83:1-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:1" id="qr-ibn-katheer-83-1">وَيْلٌ لِّلْمُطَفِّفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/1" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:2" id="qr-ibn-katheer-83-2">الَّذِينَ إِذَا اكْتَالُوا عَلَى النَّاسِ يَسْتَوْفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/2" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:3" id="qr-ibn-katheer-83-3">وَإِذَا كَالُوهُمْ أَو وَّزَنُوهُمْ يُخْسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/3" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:4" id="qr-ibn-katheer-83-4">أَلَا يَظُنُّ أُولَٰئِكَ أَنَّهُم مَّبْعُوثُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/4" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:5" id="qr-ibn-katheer-83-5">لِيَوْمٍ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/5" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:6" id="qr-ibn-katheer-83-6">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/6" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.7fC99"/><p id="100.VkoLN">تَفْسِيرُ سُورَةِ الْمُطَفِّفِينَ <br/>وَهِيَ مَدَنِيَّةٌ. <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>قَالَ النَّسَائِيُّ وَابْنُ مَاجَهْ: أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عُقَيْلٍ -زَادَ ابْنُ مَاجَهْ: وَعَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ بِشْرٍ-قَالَا حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ الْحُسَيْنِ بْنِ وَاقِدٍ، حَدَّثَنِي أَبِي، عَنْ يَزِيدَ-هُوَ ابْنُ أَبِي سَعِيدٍ النَّحْوِيِّ، مَوْلَى قُرَيْشٍ-عَنْ عِكْرِمَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: لَمَّا قَدِمَ نَبِيِّ اللَّهِ <span class="honorific"></span> الْمَدِينَةَ كَانُوا مِنْ أَخْبَثِ النَّاسِ كَيْلًا فَأَنْزَلَ اللَّهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ لِلْمُطَفِّفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فحسنَّوا الكيلَ بَعْدَ ذَلِكَ <sup data-loc="1_7_1">(1)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا جَعْفَرُ بْنُ النَّضْرِ بْنِ حَمَّادٍ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عُبَيْدٍ، عَنِ الْأَعْمَشِ، عَنْ عَمْرِو بْنِ مُرّة، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ الْحَارِثِ، عَنْ هِلَالِ بْنِ طَلْقٍ قَالَ: بَيْنَا أَنَا أَسِيرُ مَعَ ابْنِ عُمَرَ فَقُلْتُ: مَنْ أَحْسَنُ النَّاسِ هَيْئَةً وَأَوْفَاهُ كَيْلًا؟ أَهْلُ مَكَّةَ أَوِ الْمَدِينَةِ؟ قَالَ: حَقٌّ لَهُمْ، أَمَا سَمِعْتَ اللَّهَ يَقُولُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ لِلْمُطَفِّفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنَا أَبُو السَّائِبِ، حَدَّثَنَا ابْنُ فُضَيْلٍ، عَنْ ضِرَارٍ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ الْمُكْتِبِ، عَنْ رَجُلٍ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ قَالَ: قَالَ لَهُ رَجُلٌ: يَا أَبَا عَبْدِ الرَّحْمَنِ، إِنَّ أَهْلَ الْمَدِينَةِ لَيُوَفُّونَ الْكَيْلَ. قَالَ: وَمَا يَمْنَعُهُمْ أَنْ يُوَفُّوا الْكَيْلَ وَقَدْ قَالَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ لِلْمُطَفِّفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَتَّى بَلَغَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="1_7_2">(2)</sup> . <br/>فَالْمُرَادُ بِالتَّطْفِيفِ هَاهُنَا: البَخْس فِي الْمِكْيَالِ وَالْمِيزَانِ، إِمَّا بِالِازْدِيَادِ إِنِ اقْتَضَى مِنَ النَّاسِ، وَإِمَّا بِالنُّقْصَانِ إِنْ قَضَاهم. وَلِهَذَا فَسَّرَ تَعَالَى الْمُطَفِّفِينَ الَّذِينَ وَعَدَهُمْ بالخَسَار والهَلاك وَهُوَ الْوَيْلُ، بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ إِذَا اكْتَالُوا عَلَى النَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنَ النَّاسِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْتَوْفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَأْخُذُونَ حَقَّهُمْ بِالْوَافِي وَالزَّائِدِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا كَالُوهُمْ أَوْ وَزَنُوهُمْ يُخْسِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَنْقِصُونَ. وَالْأَحْسَنُ أَنْ يُجْعَلَ "كَالُوا" وَ "وَزَنِوا" مُتَعَدِّيًا، وَيَكُونُ هُمْ فِي مَحَلِّ نَصْبٍ، وَمِنْهُمْ مَنْ يَجْعَلُهَا ضَمِيرًا مُؤَكِّدًا لِلْمُسْتَتِرِ فِي قَوْلِهِ: "كَالُوا" وَ "وَزَنُوا"، وَيُحْذَفُ الْمَفْعُولُ لِدَلَالَةِ الْكَلَامِ عليه، وكلاهما متقارب. <br/>وَقَدْ أَمَرَ اللَّهُ-تَعَالَى-بِالْوَفَاءِ فِي الْكَيْلِ وَالْمِيزَانِ، فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:35" id="qr-ibn-katheer-17-35">وَأَوْفُوا الْكَيْلَ إِذَا كِلْتُمْ وَزِنُوا بِالْقِسْطَاسِ الْمُسْتَقِيمِ ذَلِكَ خَيْرٌ وَأَحْسَنُ تَأْوِيلا</span><a class="vn" href="/quran/17/35" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:152" id="qr-ibn-katheer-6-152">وَأَوْفُوا الْكَيْلَ وَالْمِيزَانَ بِالْقِسْطِ لَا نُكَلِّفُ نَفْسًا إِلا وُسْعَهَا</span><a class="vn" href="/quran/6/152" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="55:9" id="qr-ibn-katheer-55-9">وَأَقِيمُوا الْوَزْنَ بِالْقِسْطِ وَلا تُخْسِرُوا الْمِيزَانَ</span><a class="vn" href="/quran/55/9" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وَأَهْلَكَ اللَّهُ قَوْمَ شُعَيْبٍ ودَمَّرهم عَلَى مَا كَانُوا يَبْخَسُونَ النَّاسَ فِي الْمِكْيَالِ وَالْمِيزَانِ. <br/>ثُمَّ قَالَ تَعَالَى مُتَوَعِّدًا لَهُمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلا يَظُنُّ أُولَئِكَ أَنَّهُمْ مَبْعُوثُونَ لِيَوْمٍ عَظِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ أَيْ: أَمَا يخافُ أُولَئِكَ مِنَ الْبَعْثِ وَالْقِيَامِ بَيْنَ يَدَي مَنْ يَعْلَمُ السَّرَائِرَ وَالضَّمَائِرَ، فِي يَوْمٍ عَظِيمِ الْهَوْلِ، كَثِيرِ الْفَزَعِ، جَلِيلِ الْخَطْبِ، مَنْ خَسِرَ فِيهِ أُدْخِلَ نَارًا حَامِيَةً؟ <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَقُومُونَ حُفَاةً عُرَاةً غُرلا فِي مَوْقِفٍ صَعْبٍ حَرج ضَيِّقٍ ضنَك عَلَى الْمُجْرِمِ، وَيَغْشَاهُمْ مِنْ أَمْرِ اللَّهِ-مَا تَعْجزُ الْقُوَى وَالْحَوَاسُّ عَنْهُ. <br/>قَالَ الْإِمَامُ مَالِكٌ: عَنْ نَافِعٍ، عَنِ ابْنِ عُمَرَ أَنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> قَالَ: " <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَتَّى يَغِيبَ أَحَدُهُمْ فِي رَشْحِهِ إِلَى أَنْصَافِ أُذُنَيْهِ". <br/>رَوَاهُ الْبُخَارِيُّ، مِنْ حَدِيثِ مَالِكٍ وَعَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَوْنٍ، كِلَاهُمَا عَنْ نَافِعٍ، بِهِ <sup data-loc="1_7_3">(3)</sup> . وَرَوَاهُ مُسْلِمٌ مِنَ الطَّرِيقَيْنِ أَيْضًا. وَكَذَلِكَ رَوَاهُ صَالِحٌ [وَثَابِتُ بْنُ كَيْسَانَ] <sup data-loc="1_7_4">(4)</sup> وَأَيُّوبُ بْنُ يَحْيَى، وَعَبْدُ اللَّهِ وَعُبَيْدُ اللَّهِ ابْنَا عُمَرَ، وَمُحَمَّدُ بْنُ إِسْحَاقَ، عَنْ نَافِعٍ، عَنِ ابْنِ عُمَرَ، بِهِ <sup data-loc="1_7_5">(5)</sup> . <br/>وَلَفْظُ الْإِمَامِ أَحْمَدَ: حَدَّثَنَا يَزِيدُ، أَخْبَرَنَا ابْنُ إِسْحَاقَ، عَنْ نَافِعٍ، عَنِ ابْنِ عُمَرَ: سَمِعْتُ رَسُولَ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وسلم يَقُولُ::" <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَقُومُ النَّاسُ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لعظَمة الرَّحْمَنِ عَزَّ وَجَلَّ يَوْمَ الْقِيَامَةِ، حَتَّى إِنَّ العرقَ ليُلجِمُ الرجالَ إِلَى أَنْصَافِ آذَانِهِمْ" <sup data-loc="1_7_6">(6)</sup> . <br/>حَدِيثٌ آخَرُ: قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ إِسْحَاقَ، حَدَّثَنَا ابْنُ الْمُبَارَكِ، عَنْ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ يَزِيدَ بْنِ جَابِرٍ، حَدَّثَنِي سُلَيْمُ بْنُ عَامِرٍ، حَدَّثَنِي الْمِقْدَادُ-يَعْنِي ابْنَ الْأَسْوَدِ الْكِنْدِيَّ-قَالَ: سَمِعْتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَقُولُ: "إِذَا كَانَ يومُ الْقِيَامَةِ أدنِيَت الشَّمْسُ مِنَ الْعِبَادِ، حَتَّى تَكُونَ قيدَ مِيلٍ أَوْ مِيلَيْنِ، قَالَ: فَتُصْهِرُهُمُ الشَّمْسُ، فَيَكُونُونَ فِي العَرق كقَدْر أَعْمَالِهِمْ، مِنْهُمْ مَنْ يَأْخُذُهُ إِلَى عَقِبيه، وَمِنْهُمْ مَنْ يَأْخُذُهُ إِلَى رُكْبَتَيْهِ، وَمِنْهُمْ مَنْ يَأْخُذُهُ إِلَى حَقْوَيه، وَمِنْهُمْ مَنْ يُلْجِمُهُ إِلْجَامًا". <br/>رَوَاهُ مُسْلِمٌ، عَنِ الْحَكَمِ بْنِ مُوسَى، عَنْ يَحْيَى بْنِ حَمْزَةَ-وَالتِّرْمِذِيُّ، عَنْ سُوَيْدٍ، عَنِ ابْنِ الْمُبَارَكِ-كِلَاهُمَا عَنِ ابْنِ جَابِرٍ، بِهِ <sup data-loc="1_7_7">(7)</sup> . <br/>حَدِيثٌ آخَرُ: قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا الْحَسَنُ بْنُ سَوَّار، حَدَّثَنَا اللَّيْثُ بْنُ سَعْدٍ، عن معاوية ابن صَالِحٍ: أَنَّ أَبَا عَبْدِ الرَّحْمَنِ حَدَّثَهُ، عَنْ أَبِي أُمَامَةَ: أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "تَدْنُو الشَّمْسُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ عَلَى قَدْرِ مِيلٍ، وَيُزَادُ فِي حَرِّهَا كَذَا وَكَذَا، تَغْلِي مِنْهَا الْهَوَامُّ كَمَا تَغْلِي الْقُدُورُ، يُعرَقون فِيهَا عَلَى قَدْرِ خَطَايَاهُمْ، مِنْهُمْ مَنْ يَبْلُغُ إِلَى كَعْبَيْهِ، وَمِنْهُمْ مَنْ يَبْلُغُ إِلَى سَاقَيْهِ، وَمِنْهُمْ مَنْ يَبْلُغُ إِلَى وَسَطِهِ، وَمِنْهُمْ مَنْ يُلْجِمُهُ الْعَرَقُ". انْفَرَدَ بِهِ أَحْمَدُ <sup data-loc="1_7_8">(8)</sup> . <br/>حَدِيثٌ آخَرُ: قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا حَسَنٌ، حَدَّثَنَا ابْنُ لَهِيعة، حَدَّثَنَا أَبُو عُشَّانة حَي بْنُ يُؤمِنُ، أَنَّهُ سَمِعَ عُقْبَةَ بْنَ عَامِرٍ يَقُولُ: سمعتُ رَسُولَ <span class="honorific"></span> يَقُولُ: "تَدْنُو الشَّمْسُ مِنَ الْأَرْضِ فَيَعْرَقُ النَّاسُ، فَمِنَ النَّاسِ مَنْ يَبْلُغُ عَرَقُهُ عَقِبيه، وَمِنْهُمْ مَنْ يَبْلُغُ إِلَى نِصْفِ السَّاقِ، وَمِنْهُمْ مَنْ يَبْلُغُ إِلَى رُكْبَتَيْهِ، وَمِنْهُمْ مَنْ يَبْلُغُ العَجُز، وَمِنْهُمْ مَنْ يَبْلُغُ الْخَاصِرَةَ، وَمِنْهُمْ مَنْ يَبْلُغُ مَنْكِبَيْهِ، وَمِنْهُمْ مَنْ يَبْلُغُ وَسَطَ فِيهِ-وَأَشَارَ بِيَدِهِ فَأَلْجَمَهَا فَاهُ، رَأَيْتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يُشِيرُ هَكَذَا-وَمِنْهُمْ مَنْ يُغَطِّيهِ عَرَقُهُ". وَضَرَبَ بِيَدِهِ إِشَارَةً. انْفَرَدَ بِهِ أَحْمَدُ <sup data-loc="1_7_9">(9)</sup> . <br/>وَفِي حَدِيثٍ: أَنَّهُمْ يَقُومُونَ سَبْعِينَ سَنَةً لَا يَتَكَلَّمُونَ. وَقِيلَ: يَقُومُونَ ثَلَاثُمِائَةِ سَنَةٍ. وَقِيلَ: يَقُومُونَ أَرْبَعِينَ أَلْفَ سَنَةٍ. وَيُقْضَى بَيْنَهُمْ فِي مِقْدَارِ عَشْرَةِ <sup data-loc="1_7_10">(10)</sup> آلَافِ سَنَةٍ، كَمَا فِي صَحِيحِ مُسْلِمٍ عَنْ أَبِي هُرَيرة مَرْفُوعًا: "فِي يَوْمٍ كَانَ مِقْدَارُهُ خَمْسِينَ أَلْفَ سَنَةٍ" <sup data-loc="1_7_11">(11)</sup> . <br/>وَقَدْ قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا أَبُو عَوْنِ الزِّيَادَيُّ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ السَّلَامِ بْنُ عَجْلان، سَمِعْتُ أَبَا يَزِيدَ الْمَدَنِيَّ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ <sup data-loc="1_7_12">(12)</sup> قَالَ: قَالَ النَّبِيُّ <sup data-loc="1_7_13">(13)</sup> <span class="honorific"></span> لِبَشِيرِ <sup data-loc="1_7_14">(14)</sup> الْغِفَارِيِّ: "كَيْفَ أَنْتَ صَانِعٌ فِي يَوْمٍ يَقُومُ النَّاسُ فِيهِ ثَلَاثُمِائَةَ سَنَةٍ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ، مِنْ أَيَّامِ الدُّنْيَا، لَا يَأْتِيهِمْ فِيهِ خَبَرٌ مِنَ السَّمَاءِ وَلَا يُؤْمَرُ فِيهِ بِأَمْرٍ؟ ". قَالَ بَشِيرٌ: الْمُسْتَعَانُ اللَّهُ. قَالَ: "فَإِذَا أَوَيْتَ إِلَى فِرَاشِكَ فَتَعَوَّذْ بِاللَّهِ مِنْ كَرْب يَوْمِ الْقِيَامَةِ، وَسُوءِ الْحِسَابِ". <br/>وَرَوَاهُ ابْنُ جَرِيرٍ مِنْ طَرِيقِ عَبْدِ السَّلَامِ، بِهِ <sup data-loc="1_7_15">(15)</sup> . <br/>وَفِي سُنَنِ أَبِي دَاوُدَ: أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> كان يَتَعَوَّذُ بِاللَّهِ مِنْ ضِيقِ الْمَقَامِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ <sup data-loc="1_7_16">(16)</sup> . <br/>وَعَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ: يَقُومُونَ أَرْبَعِينَ سَنَةً رَافِعِي رُءُوسِهِمْ إِلَى السَّمَاءِ، لَا يُكَلِّمُهُمْ أَحَدٌ، قَدْ أَلْجَمَ الْعَرَقُ بَرّهم وَفَاجِرَهُمْ. <br/>وَعَنِ ابْنِ عُمَرَ: يَقُومُونَ مِائَةَ سَنَةٍ. رَوَاهُمَا ابْنُ جَرِيرٍ <sup data-loc="1_7_17">(17)</sup> . <br/>وَفِي سُنَنِ أَبِي دَاوُدَ وَالنَّسَائِيِّ وَابْنِ مَاجَهْ، مِنْ حَدِيثِ زَيْدِ بْنِ الْحُبَابِ، عَنْ مُعَاوِيَةَ بْنِ <br/>صالح، عَنْ أَزْهَرَ بْنِ سَعِيدٍ الْحَوَارِيِّ، عَنْ عَاصِمِ بْنِ حُمَيْدٍ، عَنْ عَائِشَةَ: أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> كَانَ يَفْتَتِحُ قِيَامَ اللَّيْلِ: يَكَبِّرُ عَشْرًا، وَيَحْمَدُ عَشْرًا، وَيُسَبِّحُ عَشْرًا، وَيَسْتَغْفِرُ عَشْرًا، وَيَقُولُ: "اللَّهُمَّ اغْفِرْ لِي وَاهْدِنِي، وَارْزُقْنِي وَعَافِنِي". وَيَتَعَوَّذُ مِنْ ضِيقِ الْمَقَامِ يَوْمَ القيامة <sup data-loc="1_7_18">(18)</sup> .<p/><p id="100.cf69d"/><div class="footnotes"><span data-loc="1_7_1">(1)</span> سنن النسائي الكبرى برقم (١١٦٥٤) وسنن ابن ماجة برقم (٢٢٢٣) . <br/><span data-loc="1_7_2">(2)</span> تفسير الطبري (٣٠/٥٨) . <br/><span data-loc="1_7_3">(3)</span> صحيح البخاري برقم (٢٨٦٢،٦٥٣١) . <br/><span data-loc="1_7_4">(4)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="1_7_5">(5)</span> صحيح مسلم برقم (٢٨٦٢) . <br/><span data-loc="1_7_6">(6)</span> المسند (٢/٣١) . <br/><span data-loc="1_7_7">(7)</span> المسند (٦/٣) وصحيح مسلم برقم (٢٨٦٤) وسنن الترمذي يرقم (٢٤٢١) . <br/><span data-loc="1_7_8">(8)</span> المسند (٥/٢٥٤) . <br/><span data-loc="1_7_9">(9)</span> المسند (٤/١٥٧) . <br/><span data-loc="1_7_10">(10)</span> في أ: "عدة". <br/><span data-loc="1_7_11">(11)</span> صحيح مسلم برقم (٩٨٧) . <br/><span data-loc="1_7_12">(12)</span> في م: "عن أبي هريرة مرفوعا". <br/><span data-loc="1_7_13">(13)</span> في م، أ: "قال رسول الله". <br/><span data-loc="1_7_14">(14)</span> في أ: "لبشر". <br/><span data-loc="1_7_15">(15)</span> تفسير الطبري (٣٠/٥٩) . <br/><span data-loc="1_7_16">(16)</span> سنن أبي داود برقم (٧٦٦) من حديث عائشة <span class="honorific"></span>ا. <br/><span data-loc="1_7_17">(17)</span> تفسير الطبري (٣٠/٥٩) . <br/><span data-loc="1_7_18">(18)</span> سنن أبي داود برقم (٧٦٦) وسنن النسائي (٣/٢٠٨) وسنن ابن ماجة برقم (١٣٥٦) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:7-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:7" id="qr-ibn-katheer-83-7">كَلَّا إِنَّ كِتَابَ الْفُجَّارِ لَفِي سِجِّينٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/7" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:8" id="qr-ibn-katheer-83-8">وَمَا أَدْرَاكَ مَا سِجِّينٌ</span><a class="vn" href="/quran/83/8" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:9" id="qr-ibn-katheer-83-9">كِتَابٌ مَّرْقُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/83/9" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:10" id="qr-ibn-katheer-83-10">وَيْلٌ يَوْمَئِذٍ لِّلْمُكَذِّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/10" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:11" id="qr-ibn-katheer-83-11">الَّذِينَ يُكَذِّبُونَ بِيَوْمِ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/83/11" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:12" id="qr-ibn-katheer-83-12">وَمَا يُكَذِّبُ بِهِ إِلَّا كُلُّ مُعْتَدٍ أَثِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/12" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:13" id="qr-ibn-katheer-83-13">إِذَا تُتْلَىٰ عَلَيْهِ آيَاتُنَا قَالَ أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/13" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:14" id="qr-ibn-katheer-83-14">كَلَّا ۖ بَلْ ۜ رَانَ عَلَىٰ قُلُوبِهِم مَّا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/14" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:15" id="qr-ibn-katheer-83-15">كَلَّا إِنَّهُمْ عَن رَّبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ لَّمَحْجُوبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/15" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:16" id="qr-ibn-katheer-83-16">ثُمَّ إِنَّهُمْ لَصَالُو الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/83/16" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:17" id="qr-ibn-katheer-83-17">ثُمَّ يُقَالُ هَٰذَا الَّذِي كُنتُم بِهِ تُكَذِّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/17" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.3C76f"/><p id="100.gae2m">يَقُولُ: حَقًّا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ كِتَابَ الْفُجَّارِ لَفِي سِجِّينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِنَّ مَصِيرَهُمْ وَمَأْوَاهُمْ لَفِي سِجِّينٍ-فِعِيلٍ مِنَ السَّجن، وَهُوَ الضِّيِقُ-كَمَا يُقَالُ: فِسِّيقٌ وَشِرِّيبٌ وَخِمِّيرٌ وَسِكِّيرٌ، وَنَحْوُ ذَلِكَ. وَلِهَذَا عَظُمَ أَمْرُهُ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَدْرَاكَ مَا سِجِّينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ أَيْ: هُوَ أَمْرٌ عَظِيمٌ، وَسِجْنٌ مُقِيمٌ وَعَذَابٌ أَلِيمٌ. <br/>ثُمَّ قَدْ قَالَ قَائِلُونَ: هِيَ تَحْتَ الْأَرْضِ السَّابِعَةِ. وَقَدْ تَقَدَّمَ فِي حَدِيثِ الْبَرَاءِ بْنِ عَازِبٍ، فِي حَدِيثِهِ الطَّوِيلِ: يَقُولُ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ فِي رُوحِ الْكَافِرِ: اكْتُبُوا كِتَابَهُ فِي سِجِّينٍ. <br/>وَسَجِّينٌ: هِيَ تَحْتَ الْأَرْضِ السَّابِعَةِ. وَقِيلَ: صَخْرَةٌ تَحْتَ السَّابِعَةِ خَضْرَاءُ. وَقِيلَ: بِئْرٌ فِي جَهَنَّمَ. <br/>وَقَدْ رَوَى ابْنُ جَرِيرٍ فِي ذَلِكَ حَدِيثًا غَرِيبًا مُنْكَرًا لَا يَصِحُّ فَقَالَ: حَدَّثَنَا إِسْحَاقُ بْنُ وَهْبٍ الْوَاسِطِيُّ، حَدَّثَنَا مسعود بن موسى بن مُشكان الواسطي، حدثنا نَصر بْنُ خُزَيمة الْوَاسِطِيُّ، عَنْ شُعَيْبِ بْنِ صَفْوَانَ، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ كَعْبٍ الْقُرَظِيِّ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "الْفَلَقُ: جُبٌّ فِي جَهَنَّمَ <sup data-loc="7_18_1">(1)</sup> مُغَطَّى، وَأَمَّا سِجِّينٌ فَمَفْتُوحٌ" <sup data-loc="7_18_2">(2)</sup> . <br/>وَالصَّحِيحُ أَنْ "سِجِّينًا" مَأْخُوذٌ مِنَ السَّجن، وَهُوَ الضِّيقُ، فَإِنَّ الْمَخْلُوقَاتِ كُلُّ مَا تَسَافَلَ مِنْهَا ضَاقَ، وَكُلُّ مَا تَعَالَى مِنْهَا اتَّسَعَ، فَإِنَّ الْأَفْلَاكَ السَّبْعَةَ كُلُّ وَاحِدٍ مِنْهَا أَوْسَعُ وَأَعْلَى مِنَ الَّذِي دُونَهُ، وَكَذَلِكَ الْأَرْضُونَ كُلُّ وَاحِدَةٍ أَوْسَعُ مِنَ الَّتِي دُونَهَا، حَتَّى يَنْتَهِيَ السُّفُولُ الْمُطْلَقُ وَالْمَحَلُّ الْأَضْيَقُ إِلَى الْمَرْكَزِ فِي وَسَطِ الْأَرْضِ السَّابِعَةِ. وَلَمَّا كَانَ مَصِيرُ الْفُجَّارِ إِلَى جَهَنَّمَ وَهِيَ أَسْفَلُ السَّافِلِينَ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ رَدَدْنَاهُ أَسْفَلَ سَافِلِينَ إِلا الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[التِّينِ\] : ٥، ٦] . وَقَالَ هَاهُنَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا إِنَّ كِتَابَ الْفُجَّارِ لَفِي سِجِّينٍ وَمَا أَدْرَاكَ مَا سِجِّينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ يَجْمَعُ الضِّيقَ والسفول، كما قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:13" id="qr-ibn-katheer-25-13">وَإِذَا أُلْقُوا مِنْهَا مَكَانًا ضَيِّقًا مُقَرَّنِينَ دَعَوْا هُنَالِكَ ثُبُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/13" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِتَابٌ مَرْقُومٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَيْسَ تَفْسِيرًا لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَدْرَاكَ مَا سِجِّينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَإِنَّمَا هُوَ تَفْسِيرٌ <sup data-loc="7_18_3">(3)</sup> لِمَا كُتِبَ لَهُمْ مِنَ الْمَصِيرِ إِلَى سِجِّينٍ، أَيْ: مَرْقُومٌ مَكْتُوبٌ مَفْرُوغٌ مِنْهُ، لَا يُزَادُ فِيهِ أَحَدٌ وَلَا يُنْقَصُ مِنْهُ أَحَدٌ؛ قَالَهُ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ الْقُرَظِيُّ. <br/>ثُمَّ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ يَوْمَئِذٍ لِلْمُكَذِّبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِذَا صَارُوا يَوْمَ الْقِيَامَةِ إِلَى مَا أَوْعَدَهُمُ اللَّهُ مِنَ السَّجن وَالْعَذَابِ الْمُهِينِ. وَقَدْ تَقَدَّمَ الْكَلَامُ عَلَى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيْلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَا أَغْنَى عَنْ إِعَادَتِهِ، وَأَنَّ الْمُرَادَ مِنْ ذَلِكَ <sup data-loc="7_18_4">(4)</sup> الْهَلَاكُ وَالدَّمَارُ، كَمَا يُقَالُ: وَيْلٌ لِفُلَانٍ. وَكَمَا جَاءَ فِي الْمُسْنَدِ وَالسُّنَنِ مِنْ رِوَايَةِ بَهْز بْنِ حَكِيمِ بْنِ مُعَاوِيَةَ بْنِ حَيَدة، عَنْ أَبِيهِ، عَنْ جَدِّهِ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "وَيْلٌ لِلَّذِي يُحَدِّث فَيَكْذِبُ، ليضحِكَ النَّاسَ، وَيْلٌ لَهُ، وَيْلٌ لَهُ" <sup data-loc="7_18_5">(5)</sup> . <br/>ثُمَّ قَالَ تَعَالَى مُفَسِّرًا لِلْمُكَذِّبِينَ الْفُجَّارِ الْكَفَرَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يُكَذِّبُونَ بِيَوْمِ الدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يُصَدِّقُونَ بِوُقُوعِهِ، وَلَا يَعْتَقِدُونَ كَوْنَهُ، وَيَسْتَبْعِدُونَ أَمْرَهُ. قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يُكَذِّبُ بِهِ إِلا كُلُّ مُعْتَدٍ أَثِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مُعْتَدٍ فِي أَفْعَالِهِ؛ مِنْ تَعَاطِي الْحَرَامِ وَالْمُجَاوَزَةِ فِي تَنَاوُلِ الْمُبَاحِ وَالْأَثِيمِ <sup data-loc="7_18_6">(6)</sup> فِي أَقْوَالِهِ: إِنْ حَدَّثَ كَذَبَ، وَإِنْ وَعَدَ أَخْلَفَ، وَإِنْ خَاصَمَ فَجَرَ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا تُتْلَى عَلَيْهِ آيَاتُنَا قَالَ أَسَاطِيرُ الأوَّلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِذَا سَمِعَ كَلَامَ اللَّهِ مِنَ الرَّسُولِ، يُكَذِّبُ بِهِ، وَيَظُنُّ بِهِ ظَنَّ السَّوْءِ، فَيَعْتَقِدُ أَنَّهُ مُفْتَعَلٌ مَجْمُوعٌ مِنْ كُتُبِ الْأَوَائِلِ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:24" id="qr-ibn-katheer-16-24">وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ مَاذَا أَنزلَ رَبُّكُمْ قَالُوا أَسَاطِيرُ الأوَّلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/16/24" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:5" id="qr-ibn-katheer-25-5">وَقَالُوا أَسَاطِيرُ الأوَّلِينَ اكْتَتَبَهَا فَهِيَ تُمْلَى عَلَيْهِ بُكْرَةً وَأَصِيلا</span><a class="vn" href="/quran/25/5" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَيْسَ الْأَمْرُ كَمَا زَعَمُوا وَلَا كَمَا قَالُوا، إِنَّ هَذَا الْقُرْآنَ أَسَاطِيرُ الْأَوَّلِينَ، بَلْ هُوَ كَلَامُ اللَّهِ وَوَحْيُهُ وَتَنْزِيلُهُ عَلَى رَسُولِهِ <span class="honorific"></span>، وَإِنَّمَا حَجَبَ قُلُوبَهُمْ عَنِ الْإِيمَانِ بِهِ مَا عَلَيْهَا مِنَ الرَّيْن الَّذِي قَدْ لَبِسَ قُلُوبَهُمْ مِنْ كَثْرَةِ الذُّنُوبِ وَالْخَطَايَا؛ وَلِهَذَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالرَّيْنُ يَعْتَرِي قلوبَ الْكَافِرِينَ، وَالْغَيْمُ لِلْأَبْرَارِ، وَالْغَيْنُ لِلْمُقَرَّبِينَ. <br/>وَقَدْ رَوَى ابْنُ جَرِيرٍ وَالتِّرْمِذِيُّ وَالنَّسَائِيُّ وَابْنُ مَاجَهْ مِنْ طُرُقٍ، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ عَجْلان، عَنِ الْقَعْقَاعِ بْنِ حَكِيمٍ، عَنْ أَبِي صَالِحٍ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "إِنَّ الْعَبْدَ إِذَا أَذْنَبَ ذَنْبًا كَانَتْ نُكْتَةٌ سَوْدَاءُ فِي قَلْبِهِ، فَإِنْ تَابَ مِنْهَا صُقِلَ قَلْبُهُ، وَإِنْ زَادَ زَادَتْ، فَذَلِكَ قَوْلُ اللَّهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="7_18_7">(7)</sup> . <br/>وَقَالَ التِّرْمِذِيُّ: حَسَنٌ صَحِيحٌ. وَلَفْظُ النَّسَائِيِّ: "إِنَّ الْعَبْدَ إِذَا أَخْطَأَ خَطِيئَةً نُكِت فِي قَلْبِهِ نُكْتَةٌ، فَإِنْ هُوَ نَزَعَ وَاسْتَغْفَرَ وَتَابَ صُقِل قَلْبُهُ، فَإِنْ عَادَ زِيدَ فِيهَا حَتَّى تَعْلُوَ قَلْبَهُ، فَهُوَ الرَّانُ الَّذِي قال الله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِم مَّا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وَقَالَ أَحْمَدُ:حَدَّثَنَا صَفْوَانُ بْنُ عِيسَى، أَخْبَرَنَا ابْنُ عَجْلان، عَنِ الْقَعْقَاعِ بْنِ حَكِيمٍ، عَنْ أَبِي صَالِحٍ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إِنَّ الْمُؤْمِنَ إِذَا أَذْنَبَ كَانَتْ نُكْتَةٌ سَوْدَاءُ فِي قَلْبِهِ، فَإِنْ تَابَ وَنَزَعَ وَاسْتَغْفَرَ صُقِل قَلْبُهُ، فَإِنْ زَادَ زَادَتْ حَتَّى تَعْلُوَ قَلْبَهُ، وَذَاكَ الرَّانُ الَّذِي ذَكَرَ اللَّهُ فِي الْقُرْآنِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا بَلْ رَانَ عَلَى قُلُوبِهِمْ مَا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> " <sup data-loc="7_18_8">(8)</sup> . <br/>وَقَالَ الْحَسَنُ الْبَصْرِيُّ:هُوَ الذَّنْبُ عَلَى الذَّنْبِ، حَتَّى يَعْمَى الْقَلْبُ، فَيَمُوتُ. وَكَذَا قال مجاهد ابن جَبْرٍ وَقَتَادَةُ، وَابْنُ زَيْدٍ، وَغَيْرُهُمْ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا إِنَّهُمْ عَنْ رَبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ لَمَحْجُوبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ مَنزلٌ وَنُزُلٌ سِجِّينٌ، ثُمَّ هُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ مَعَ <sup data-loc="7_18_9">(9)</sup> ذَلِكَ مَحْجُوبُونَ عَنْ رُؤْيَةِ رَبِّهِمْ وَخَالِقِهِمْ. <br/>قَالَ الْإِمَامُ أَبُو عَبْدِ اللَّهِ الشَّافِعِيُّ: [فِي] <sup data-loc="7_18_10">(10)</sup> هَذِهِ الْآيَةِ دَلِيلٌ عَلَى أَنَّ الْمُؤْمِنِينَ يَرَوْنَهُ عَزَّ وَجَلَّ يَوْمَئِذٍ <sup data-loc="7_18_11">(11)</sup> . <br/>وَهَذَا الَّذِي قَالَهُ الْإِمَامُ الشَّافِعِيُّ، رَحِمَهُ اللَّهُ، فِي غَايَةِ الْحُسْنِ، وَهُوَ اسْتِدْلَالٌ بِمَفْهُومِ هَذِهِ الْآيَةِ، كَمَا دَلَّ عَلَيْهِ مَنْطُوقُ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="75:22" id="qr-ibn-katheer-75-22">وُجُوهٌ يَوْمَئِذٍ نَاضِرَةٌ إِلَى رَبِّهَا نَاظِرَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/75/22" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وَكَمَا دَلَّتْ عَلَى ذَلِكَ الْأَحَادِيثُ الصِّحَاحُ <sup data-loc="7_18_12">(12)</sup> الْمُتَوَاتِرَةُ فِي رُؤْيَةِ الْمُؤْمِنِينَ رَبَّهُمْ عَزَّ وَجَلَّ فِي الدَّارِ الْآخِرَةِ، رُؤْيَةٌ بِالْأَبْصَارِ فِي عَرَصات الْقِيَامَةِ، وَفِي رَوْضَاتِ الْجِنَانِ الْفَاخِرَةِ. <br/>وَقَدْ قَالَ ابْنُ جَرِيرٍ [مُحَمَّدُ بْنُ عَمَّارٍ الرَّازِيُّ] <sup data-loc="7_18_13">(13)</sup> : حَدَّثَنَا أَبُو مَعْمَرٍ المنْقَريّ، حَدَّثَنَا عَبْدُ الْوَارِثِ ابن سَعِيدٍ، عَنْ عَمْرِو بْنِ عُبَيْدٍ، عَنِ الْحَسَنِ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا إِنَّهُمْ عَنْ رَبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ لَمَحْجُوبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: يُكْشَفُ الْحِجَابُ، فَيَنْظُرُ إِلَيْهِ الْمُؤْمِنُونَ وَالْكَافِرُونَ، ثُمَّ يُحْجَبُ عَنْهُ الْكَافِرُونَ وَيَنْظُرُ إِلَيْهِ الْمُؤْمِنُونَ. كُلّ يَوْمٍ غُدْوَةً وَعَشِيَّةً-أَوْ كَلَامًا هَذَا مَعْنَاهُ. <br/>قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِنَّهُمْ لَصَالُو الْجَحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: ثُمَّ هُمْ مَعَ هَذَا الْحِرْمَانِ عَنْ رُؤْيَةِ الرَّحْمَنِ مِنْ أَهْلِ النِّيرَانِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يُقَالُ هَذَا الَّذِي كُنْتُمْ بِهِ تُكَذِّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يُقَالُ لَهُمْ ذَلِكَ عَلَى وَجْهِ التَّقْرِيعِ وَالتَّوْبِيخِ، وَالتَّصْغِيرِ وَالتَّحْقِيرِ.<p/><p id="100.fABC7"/><div class="footnotes"><span data-loc="7_18_1">(1)</span> في م: "في وادي جهنم". <br/><span data-loc="7_18_2">(2)</span> تفسير الطبري (٣٠/٦١) . <br/><span data-loc="7_18_3">(3)</span> في م: "تقرير". <br/><span data-loc="7_18_4">(4)</span> في أ: "ذلك أنه". <br/><span data-loc="7_18_5">(5)</span> المسند (٥/٥،٧) وسنن أبي داود برقم (٤٩٩٠) وسنن الترمذي برقم (٢٣١٥) وسنن النسائي الكبرى برقم (١١٦٥٥) . <br/><span data-loc="7_18_6">(6)</span> في أ: "والإثم". <br/><span data-loc="7_18_7">(7)</span> تفسير الطبري (٣٠/٦٢) وسنن الترمذي برقم (٣٣٣٤) وسنن النسائي الكبرى برقم (١١٦٥٨) وسنن ابن ماجة برقم (٤٢٤٤) . <br/><span data-loc="7_18_8">(8)</span> المسند (٢/٢٩٧) . <br/><span data-loc="7_18_9">(9)</span> في م: "بعد". <br/><span data-loc="7_18_10">(10)</span> زيادة من م، أ. <br/><span data-loc="7_18_11">(11)</span> رواه البيهقي في مناقب الشافعي (١/٤١٩) . <br/><span data-loc="7_18_12">(12)</span> في م: "الصحيحة". <br/><span data-loc="7_18_13">(13)</span> زيادة من م، أ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:18-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:18" id="qr-ibn-katheer-83-18">كَلَّا إِنَّ كِتَابَ الْأَبْرَارِ لَفِي عِلِّيِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/18" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:19" id="qr-ibn-katheer-83-19">وَمَا أَدْرَاكَ مَا عِلِّيُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/19" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:20" id="qr-ibn-katheer-83-20">كِتَابٌ مَّرْقُومٌ</span><a class="vn" href="/quran/83/20" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:21" id="qr-ibn-katheer-83-21">يَشْهَدُهُ الْمُقَرَّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/21" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:22" id="qr-ibn-katheer-83-22">إِنَّ الْأَبْرَارَ لَفِي نَعِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/22" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:23" id="qr-ibn-katheer-83-23">عَلَى الْأَرَائِكِ يَنظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/23" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:24" id="qr-ibn-katheer-83-24">تَعْرِفُ فِي وُجُوهِهِمْ نَضْرَةَ النَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/83/24" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:25" id="qr-ibn-katheer-83-25">يُسْقَوْنَ مِن رَّحِيقٍ مَّخْتُومٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/25" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:26" id="qr-ibn-katheer-83-26">خِتَامُهُ مِسْكٌ ۚ وَفِي ذَٰلِكَ فَلْيَتَنَافَسِ الْمُتَنَافِسُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/26" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:27" id="qr-ibn-katheer-83-27">وَمِزَاجُهُ مِن تَسْنِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/83/27" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:28" id="qr-ibn-katheer-83-28">عَيْنًا يَشْرَبُ بِهَا الْمُقَرَّبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/28" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.0BC57"/><p id="100.w8oRq">يَقُولُ تَعَالَى: حَقًّا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ كِتَابَ الأبْرَارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُمْ بِخِلَافِ الْفُجَّارِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَفِي عِلِّيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَصِيرُهُمْ إِلَى عِلِّيِّينَ، وَهُوَ بِخِلَافِ سِجِّينٍ. <br/>قَالَ الْأَعْمَشِ، عَنْ شَمر بْنِ عَطِيَّةَ، عَنْ هِلَالِ بْنِ يَسَاف قَالَ: سَأَلَ ابْنُ عَبَّاسٍ كَعْبًا وَأَنَا حَاضِرٌ عَنْ سِجِّينٍ، قَالَ: هِيَ الْأَرْضُ السَّابِعَةُ، وَفِيهَا أَرْوَاحُ الْكُفَّارِ. وَسَأَلَهُ عَنْ عِلّيين فَقَالَ: هِيَ السَّمَاءُ السَّابِعَةُ، وَفِيهَا أَرْوَاحُ الْمُؤْمِنِينَ. وَهَكَذَا قَالَ غَيْرُ وَاحِدٍ: إِنَّهَا السَّمَاءُ السَّابِعَةُ. <br/>وَقَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا إِنَّ كِتَابَ الأبْرَارِ لَفِي عِلِّيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْجَنَّةَ. <br/>وَفِي رِوَايَةِ العَوفي، عَنْهُ: أَعْمَالُهُمْ فِي السَّمَاءِ عِنْدَ اللَّهِ. وَكَذَا قَالَ الضَّحَّاكُ. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: عِلِّيُّونَ: سَاقُ الْعَرْشِ الْيُمْنَى. وَقَالَ غَيْرُهُ: عِلِّيُّونَ عِنْدَ سِدْرَةِ الْمُنْتَهَى. <br/>وَالظَّاهِرُ: أَنَّ عِلِّيِّينَ مَأْخُوذٌ مِنَ الْعُلُوِّ، وَكُلَّمَا عَلَا الشَّيْءُ وَارْتَفَعَ عَظُمَ وَاتَّسَعَ؛ وَلِهَذَا قَالَ مُعَظِّمًا أَمْرَهُ وَمُفَخِّمًا شَأْنَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَدْرَاكَ مَا عِلِّيُّون</span><span class="ve">﴾</span></span> ثُمَّ قَالَ مُؤَكِّدًا لِمَا كَتَبَ لَهُمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كِتَابٌ مَرْقُومٌ يَشْهَدُهُ الْمُقَرَّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُمُ الْمَلَائِكَةُ، قَالَهُ قَتَادَةُ. <br/>وَقَالَ الْعَوْفِيُّ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: يَشْهَدُهُ مِنْ كُلِّ سَمَاءٍ مُقَرَّبُوهَا. <br/>ثُمَّ قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الأبْرَارَ لَفِي نَعِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَوْمَ الْقِيَامَةِ هُمْ فِي نَعِيمٍ مُقِيمٍ، وَجَنَّاتٍ فِيهَا فَضْلٌ عَمِيمٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى الأرَائِكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهِيَ: السُّرُرُ تَحْتَ الحِجَال، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَنْظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: مَعْنَاهُ: يَنْظُرُونَ فِي مُلكهم وَمَا أَعْطَاهُمُ اللَّهُ مِنَ الْخَيْرِ وَالْفَضْلِ الَّذِي لَا يَنْقَضِي وَلَا يَبِيدُ. وَقِيلَ: مَعْنَاهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى الأرَائِكِ يَنْظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ. وَهَذَا مُقَابَلَةٌ <sup data-loc="18_29_1">(1)</sup> لِمَا وُصف بِهِ أُولَئِكَ الْفُجَّارُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا إِنَّهُمْ عَنْ رَبِّهِمْ يَوْمَئِذٍ لَمَحْجُوبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَذَكَرَ عَنْ هَؤُلَاءِ أَنَّهُمْ يُبَاحُونَ النَّظَرَ إِلَى اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ وَهُمْ عَلَى سُرُرِهِمْ وَفُرُشِهِمْ، كَمَا تَقَدَّمَ فِي حَدِيثِ ابْنِ عُمَرَ: "إِنَّ أَدْنَى أَهْلِ الْجَنَّةِ مَنْزِلَةً لَمَنْ يَنْظُرُ فِي مُلْكِهِ مَسِيرَةَ أَلْفَيْ سَنَةٍ، يَرَى أَقْصَاهُ كَمَا يَرَى أَدْنَاهُ، وَإِنَّ أَعْلَاهُ لَمَنْ يَنْظُرُ إِلَى اللَّهِ فِي الْيَوْمِ مَرَّتَيْنِ" <sup data-loc="18_29_2">(2)</sup> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَعْرِفُ فِي وُجُوهِهِمْ نَضْرَةَ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَعْرِفُ إِذَا نَظَرْتَ إِلَيْهِمْ فِي وُجُوهِهِمْ نَضْرَةَ النَّعِيمِ، أَيْ: صِفَةَ التَّرَافَةِ وَالْحِشْمَةِ وَالسُّرُورِ والدِّعة وَالرِّيَاسَةِ؛ مِمَّا هُمْ فِيهِ مِنَ النَّعِيمِ الْعَظِيمِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسْقَوْنَ مِنْ رَحِيقٍ مَخْتُومٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يُسْقَوْنَ مِنْ خَمْرٍ مِنَ الْجَنَّةِ. وَالرَّحِيقُ: مِنْ أَسْمَاءِ الْخَمْرِ. قَالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ، وَابْنُ عَبَّاسٍ، وَمُجَاهِدٌ، وَالْحَسَنُ، وَقَتَادَةُ، وَابْنُ زَيْدٍ. <br/>قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا حَسَنٌ، حَدَّثَنَا زُهَيْرٌ، عَنْ سَعْدٍ <sup data-loc="18_29_3">(3)</sup> أَبِي الْمُجَاهِدِ الطَّائِيِّ، عَنْ عَطِيَّةَ بْنِ سَعْدٍ الْعَوْفِيِّ، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ الْخُدْرِيِّ-أَرَاهُ قَدْ رَفَعَهُ إِلَى النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>-قَالَ: "أَيُّمَا مؤمن سقى مُؤْمِنًا شَرْبَةً <sup data-loc="18_29_4">(4)</sup> عَلَى ظَمَأٍ، سَقَاهُ اللَّهُ تَعَالَى يَوْمَ الْقِيَامَةِ مِنَ الرَّحِيقِ الْمَخْتُومِ. وَأَيُّمَا مُؤْمِنٍ أَطْعَمَ مُؤْمِنًا عَلَى جُوعٍ، أَطْعَمَهُ اللَّهُ مِنْ ثِمَارِ الْجَنَّةِ. وَأَيُّمَا مُؤْمِنٍ كَسَا مُؤْمِنًا ثَوْبًا عَلَى عُري، كَسَاهُ اللَّهُ مِنْ خُضر الْجَنَّةِ" <sup data-loc="18_29_5">(5)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ مَسْعُودٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِتَامُهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: خَلْطُهُ مِسْكٌ. <br/>وَقَالَ الْعَوْفِيُّ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: طَيَّبَ اللَّهُ لَهُمُ الْخَمْرَ، فَكَانَ آخِرُ شَيْءٍ جُعِلَ فِيهَا مِسْكٌ، خُتِم بِمِسْكٍ. وَكَذَا قَالَ قَتَادَةُ وَالضَّحَّاكُ. <br/>وَقَالَ إِبْرَاهِيمُ وَالْحَسَنُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِتَامُهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَاقِبَتُهُ مِسْكٌ. <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنَا ابْنُ حُمَيْدٍ، حَدَّثَنَا يَحْيَى بْنُ وَاضِحٍ، حَدَّثَنَا أَبُو حَمْزَةَ، عَنْ جَابِرٍ، عَنْ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ سَابِطٍ، عَنْ أَبِي الدَّرْدَاءِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِتَامُهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: شَرَابٌ أَبْيَضُ مِثْلُ الْفِضَّةِ، يَخْتِمُونَ بِهِ شَرَابَهُمْ. وَلَوْ أَنَّ رَجُلًا مِنْ أَهْلِ الدُّنْيَا أَدْخَلَ أُصْبُعَهُ فِيهِ ثُمَّ أَخْرَجَهَا، لَمْ يَبْقَ ذُو رُوحٍ إِلَّا وَجَدَ طِيبَهَا <sup data-loc="18_29_6">(6)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي نَجِيح، عَنْ مُجَاهِدٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خِتَامُهُ مِسْكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: طِيبُهُ مِسْكٌ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي ذَلِكَ فَلْيَتَنَافَسِ الْمُتَنَافِسُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَفِي مِثْلِ هَذَا الْحَالِ فَلْيَتَفَاخَرِ المتفاخرون، وليتباهى وَيُكَاثِرْ <sup data-loc="18_29_7">(7)</sup> وَيَسْتَبِقْ إِلَى مِثْلِهِ الْمُسْتَبِقُونَ. كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:61" id="qr-ibn-katheer-37-61">لِمِثْلِ هَذَا فَلْيَعْمَلِ الْعَامِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/61" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِزَاجُهُ مِنْ تَسْنِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَمِزَاجُ هَذَا الرَّحِيقِ الْمَوْصُوفِ مِنْ تَسْنِيمٍ، أَيْ: مِنْ شَرَابٍ يُقَالُ لَهُ تَسْنِيمٌ، وَهُوَ أَشْرَفُ شَرَابِ أَهْلِ الْجَنَّةِ وَأَعْلَاهُ. قَالَهُ أَبُو صَالِحٍ وَالضَّحَّاكُ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَيْنًا يَشْرَبُ بِهَا الْمُقَرَّبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَشْرَبُهَا الْمُقَرَّبُونَ صِرْفًا، وتُمزَجُ لِأَصْحَابِ الْيَمِينِ مَزجًا. قَالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ، وَابْنُ عَبَّاسٍ، وَمَسْرُوقٌ، وَقَتَادَةُ، وَغَيْرُهُمْ.<p/><p id="100.dE585"/><div class="footnotes"><span data-loc="18_29_1">(1)</span> في أ: "مقابل". <br/><span data-loc="18_29_2">(2)</span> تقدم تخريج الحديث عند تفسير الآيتين: ٢٢،٢٣ من سورة القيامة. <br/><span data-loc="18_29_3">(3)</span> في أ: "عن سعيد". <br/><span data-loc="18_29_4">(4)</span> في م: "شربة ماء". <br/><span data-loc="18_29_5">(5)</span> المسند (٣/١٣) وعطية العوفي ضعيف. <br/><span data-loc="18_29_6">(6)</span> تفسير الطبري (٣٠/٦٨) . <br/><span data-loc="18_29_7">(7)</span> في م، أ: "ويتكاثر". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="83:29-37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="83:29" id="qr-ibn-katheer-83-29">إِنَّ الَّذِينَ أَجْرَمُوا كَانُوا مِنَ الَّذِينَ آمَنُوا يَضْحَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/29" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:30" id="qr-ibn-katheer-83-30">وَإِذَا مَرُّوا بِهِمْ يَتَغَامَزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/30" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:31" id="qr-ibn-katheer-83-31">وَإِذَا انقَلَبُوا إِلَىٰ أَهْلِهِمُ انقَلَبُوا فَكِهِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/31" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:32" id="qr-ibn-katheer-83-32">وَإِذَا رَأَوْهُمْ قَالُوا إِنَّ هَٰؤُلَاءِ لَضَالُّونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/32" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:33" id="qr-ibn-katheer-83-33">وَمَا أُرْسِلُوا عَلَيْهِمْ حَافِظِينَ</span><a class="vn" href="/quran/83/33" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:34" id="qr-ibn-katheer-83-34">فَالْيَوْمَ الَّذِينَ آمَنُوا مِنَ الْكُفَّارِ يَضْحَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/34" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:35" id="qr-ibn-katheer-83-35">عَلَى الْأَرَائِكِ يَنظُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/35" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="v" data-v="83:36" id="qr-ibn-katheer-83-36">هَلْ ثُوِّبَ الْكُفَّارُ مَا كَانُوا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/83/36" target="_blank" title="سورة المطففين"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.8ACbd"/><p id="100.bb1Rw">يُخْبِرُ تَعَالَى عَنِ الْمُجْرِمِينَ أَنَّهُمْ كَانُوا فِي الدَّارِ الدُّنْيَا يَضْحَكُونَ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ، أَيْ: يَسْتَهْزِئُونَ بِهِمْ وَيَحْتَقِرُونَهُمْ <sup data-loc="29_37_1">(1)</sup> وَإِذَا مَرُّوا بِالْمُؤْمِنِينَ يَتَغَامَزُونَ عَلَيْهِمْ، أَيْ:مُحْتَقِرِينَ لَهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا انْقَلَبُوا إِلَى أَهْلِهِمُ انْقَلَبُوا فَكِهِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِذَا انْقَلَبَ، أَيْ: رَجَعَ هَؤُلَاءِ الْمُجْرِمُونَ إِلَى مَنَازِلِهِمُ، انْقَلَبُوا إليها فاكهين، أَيْ: مَهْمَا طَلَبُوا وَجَدُوا، وَمَعَ هَذَا مَا شَكَرُوا نِعْمَةَ اللَّهِ عَلَيْهِمْ، بَلِ اشْتَغَلُوا بِالْقَوْمِ الْمُؤْمِنِينَ يَحْتَقِرُونَهُمْ وَيَحْسُدُونَهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا رَأَوْهُمْ قَالُوا إِنَّ هَؤُلاءِ لَضَالُّون</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لِكَوْنِهِمْ عَلَى غَيْرِ دِينِهِمْ، قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أُرْسِلُوا عَلَيْهِمْ حَافِظِين</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَمَا بُعث هَؤُلَاءِ الْمُجْرِمُونَ <sup data-loc="29_37_2">(2)</sup> حَافِظِينَ عَلَى هَؤُلَاءِ الْمُؤْمِنِينَ مَا يَصْدُرُ مِنْ أَعْمَالِهِمْ وَأَقْوَالِهِمْ، وَلَا كُلِّفُوا بِهِمْ؟ فَلِمَ اشْتَغَلُوا بِهِمْ وَجَعَلُوهُمْ نُصْبَ أَعْيُنِهِمْ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:108" id="qr-ibn-katheer-23-108">قَالَ اخْسَئُوا فِيهَا وَلا تُكَلِّمُونِ إِنَّهُ كَانَ فَرِيقٌ مِنْ عِبَادِي يَقُولُونَ رَبَّنَا آمَنَّا فَاغْفِرْ لَنَا وَارْحَمْنَا وَأَنْتَ خَيْرُ الرَّاحِمِينَ فَاتَّخَذْتُمُوهُمْ سِخْرِيًّا حَتَّى أَنْسَوْكُمْ ذِكْرِي وَكُنْتُمْ مِنْهُمْ تَضْحَكُونَ إِنِّي جَزَيْتُهُمُ الْيَوْمَ بِمَا صَبَرُوا أَنَّهُمْ هُمُ الْفَائِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/108" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَلِهَذَا قَالَ هَاهُنَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَالْيَوْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: يَوْمَ الْقِيَامَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آمَنُوا مِنَ الْكُفَّارِ يَضْحَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي مُقَابَلَةِ مَا ضَحِكَ بِهِمْ أُولَئِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَى الأرَائِكِ يَنْظُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِلَى اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ، فِي مُقَابَلَةِ مَنْ زَعَمَ فِيهِمْ أَنَّهُمْ ضَالُّونَ، لَيْسُوا بِضَالِّينَ، بَلْ هُمْ مِنْ أَوْلِيَاءِ اللَّهِ الْمُقَرَّبِينَ، يَنْظُرُونَ إِلَى رَبِّهِمْ فِي دَارِ كَرَامَتِهِ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ ثُوِّبَ الْكُفَّارُ مَا كَانُوا يَفْعَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ أَيْ: هَلْ جُوزِيَ الْكُفَّارُ عَلَى مَا كَانُوا يُقَابِلُونَ بِهِ الْمُؤْمِنِينَ مِنَ الِاسْتِهْزَاءِ وَالتَّنَقُّصِ أَمْ لَا؟ يَعْنِي: قَدْ جُوزُوا أَوْفَرَ الْجَزَاءِ وَأَتَمَّهُ وَأَكْمَلَهُ. <br/>آخِرُ [تَفْسِيرُ سُورَةِ] <sup data-loc="29_37_3">(3)</sup> "الْمُطَفِّفِينَ".<p/><p id="100.E6adc"/><div class="footnotes"><span data-loc="29_37_1">(1)</span> في أ: "يحقرونهم". <br/><span data-loc="29_37_2">(2)</span> في أ: "المجرمين" وهو خطأ. <br/><span data-loc="29_37_3">(3)</span> زيادة من أ. <br/></div></div></div></div></div></body></html>