<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة التكاثر" id="ch116"><h1 id="100.bOrva">سورة التكاثر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="102:1-8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="102:1" id="qr-ibn-katheer-102-1">أَلْهَاكُمُ التَّكَاثُرُ</span><a class="vn" href="/quran/102/1" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="v" data-v="102:2" id="qr-ibn-katheer-102-2">حَتَّىٰ زُرْتُمُ الْمَقَابِرَ</span><a class="vn" href="/quran/102/2" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="v" data-v="102:3" id="qr-ibn-katheer-102-3">كَلَّا سَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/102/3" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="v" data-v="102:4" id="qr-ibn-katheer-102-4">ثُمَّ كَلَّا سَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/102/4" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="v" data-v="102:5" id="qr-ibn-katheer-102-5">كَلَّا لَوْ تَعْلَمُونَ عِلْمَ الْيَقِينِ</span><a class="vn" href="/quran/102/5" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="v" data-v="102:6" id="qr-ibn-katheer-102-6">لَتَرَوُنَّ الْجَحِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/102/6" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="v" data-v="102:7" id="qr-ibn-katheer-102-7">ثُمَّ لَتَرَوُنَّهَا عَيْنَ الْيَقِينِ</span><a class="vn" href="/quran/102/7" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="v" data-v="102:8" id="qr-ibn-katheer-102-8">ثُمَّ لَتُسْأَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنِ النَّعِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/102/8" target="_blank" title="سورة التكاثر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.Cd008"/><p id="100.vzyv9">تَفْسِيرُ سُورَةِ التَّكَاثُرِ <br/>وَهِيَ مَكِّيَّةٌ. <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>يَقُولُ تَعَالَى: شَغَلَكُمْ حُبُّ الدُّنْيَا وَنَعِيمُهَا وَزَهْرَتُهَا عَنْ طَلَبِ الْآخِرَةِ وَابْتِغَائِهَا، وَتَمَادَى بِكُمْ ذَلِكَ حَتَّى جَاءَكُمُ الْمَوْتُ وَزُرْتُمُ الْمَقَابِرَ، وَصِرْتُمْ مِنْ أَهْلِهَا؟! <br/>قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا زَكَرِيَّا بْنُ يَحْيَى الوَقار الْمِصْرِيُّ، حَدَّثَنَا خَالِدُ بْنُ عَبْدِ الدَّايِمِ، عَنِ ابْنِ زَيْدِ بْنِ أَسْلَمَ، عَنْ أَبِيهِ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: " <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْهَاكُمُ التَّكَاثُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَنِ الطَّاعَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى زُرْتُمُ الْمَقَابِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَتَّى يَأْتِيَكُمُ الْمَوْتُ" <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>وَقَالَ الْحَسَنُ الْبَصْرِيُّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْهَاكُمُ التَّكَاثُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِي الْأَمْوَالِ وَالْأَوْلَادِ. <br/>وَفِي صَحِيحِ الْبُخَارِيِّ، فِي "الرَّقَاقِ" مِنْهُ: وَقَالَ لَنَا أَبُو الْوَلِيدِ: حَدَّثَنَا حَمَّادُ بْنُ سَلَمَةَ، عَنْ ثَابِتٍ، عَنْ أَنَسِ بْنِ مَالِكٍ، عَنْ أُبَيِّ بْنِ كَعْبٍ قَالَ: كُنَّا نَرَى هَذَا مِنَ الْقُرْآنِ حَتَّى نَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْهَاكُمُ التَّكَاثُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: "لَوْ كَانَ لِابْنِ آدَمَ وادٍ مِنْ ذَهَبٍ". <br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ جَعْفَرٍ، حَدَّثَنَا شُعْبَةُ: سَمِعْتُ قَتَادَةَ يُحَدِّثُ عَنْ مُطْرِّف -يَعْنِي ابْنَ عَبْدِ الله بن الشخير-عن أبيه قَالَ: انْتَهَيْتُ إِلَى رَسُولِ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عليه وسلم وَهُوَ يَقُولُ: " <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْهَاكُمُ التَّكَاثُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقُولُ ابْنُ آدَمَ: مَالِي مَالِي. وَهَلْ لَكَ مِنْ مَالِكَ إِلَّا مَا أَكَلْتَ فَأَفْنَيْتَ، أَوْ لَبِسْتَ فَأَبْلَيْتَ، أَوْ تَصَدَّقْتَ فَأَمْضَيْتَ؟ ". <br/>وَرَوَاهُ مُسْلِمٌ وَالتِّرْمِذِيُّ وَالنَّسَائِيُّ، مِنْ طَرِيقِ شُعْبَةَ، بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>وَقَالَ مُسْلِمٌ فِي صَحِيحِهِ: حَدَّثَنَا سُوِيدُ بْنُ سَعِيدٍ، حَدَّثَنَا حَفْصُ بْنُ مَيْسَرَةَ، عَنِ الْعَلَاءِ، عَنْ أَبِيهِ عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "يَقُولُ الْعَبْدُ: مَالِي مَالِي؟ وَإِنَّمَا لَهُ مِنْ مَالِهِ ثَلَاثٌ: مَا أَكَلَ فَأَفْنَى، أَوْ لَبِسَ فَأَبْلَى، أَوْ تَصَدَّقَ فَاقْتَنَى <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_9_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>وَقَالَ الْبُخَارِيُّ: حَدَّثَنَا الحُمَيدي، حَدَّثَنَا سُفْيَانُ، حَدَّثَنَا عَبْدِ اللَّهِ بْنِ أَبِي بَكْرِ بْنِ مُحَمَّدِ بْنِ عَمْرِو بْنِ حَزْمٍ، سَمِعَ أَنَسَ بْنَ مَالِكٍ يَقُولُ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "يَتْبَعُ الْمَيِّتَ ثلاثةٌ، فَيَرْجِعُ اثْنَانِ وَيَبْقَى مَعَهُ وَاحِدٌ: يَتْبَعُهُ أَهْلُهُ وَمَالُهُ وَعَمَلُهُ، فَيَرْجِعُ أَهْلُهُ وَمَالُهُ، وَيَبْقَى عَمَلُهُ". <br/>وَكَذَا رَوَاهُ مُسْلِمٌ وَالتِّرْمِذِيُّ وَالنَّسَائِيُّ، مِنْ حَدِيثِ سُفْيَانَ بْنِ عُيَيْنَةَ، بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا يَحْيَى، عَنْ شُعْبَةَ، حَدَّثَنَا قَتَادَةُ، عَنْ أَنَسٍ: أَنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "يَهْرَمُ ابْنُ آدَمَ وَتَبْقَى مِنْهُ اثْنَتَانِ: الْحِرْصُ وَالْأَمَلُ". أَخْرَجَاهُ فِي الصَّحِيحَيْنِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><br/>وَذَكَرَ الْحَافِظُ ابْنُ عَسَاكِرَ، فِي تَرْجَمَةِ الْأَحْنَفِ بْنِ قَيْسٍ <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><br/>أنتَ لِلْمَالِ إِذَا أمسكتَه ... فَإِذَا أنفقتَه فالمالُ لَكْ ... <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبُو سَعِيدٍ الْأَشَجُّ، حَدَّثَنَا أَبُو أُسَامَةَ قَالَ: صَالِحُ بْنُ حَيَّانَ حَدَّثَنِي عَنِ ابْنِ بُرَيْدَةَ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْهَاكُمُ التَّكَاثُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: نَزَلَتْ فِي قَبِيلَتَيْنِ مِنْ قَبَائِلِ الْأَنْصَارِ، فِي بَنِي حَارِثَةَ وَبَنِي الْحَارِثِ، تَفَاخَرُوا وَتَكَاثَرُوا، فَقَالَتْ إِحْدَاهُمَا: فِيكُمْ مثلُ فُلَانِ بْنِ فُلَانٍ، وَفُلَانٍ؟ وَقَالَ الْآخَرُونَ مِثْلَ ذَلِكَ، تَفَاخَرُوا <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْهَاكُمُ التَّكَاثُرُ حَتَّى زُرْتُمُ الْمَقَابِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَقَدْ كَانَ لَكُمْ فِيمَا رَأَيْتُمْ عِبْرَةٌ وَشُغْلٌ. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْهَاكُمُ التَّكَاثُرُ حَتَّى زُرْتُمُ الْمَقَابِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَانُوا يَقُولُونَ نَحْنُ أَكْثَرُ مَنْ بَنِي فُلَانٍ <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><br/>وَالصَّحِيحُ أَنَّ الْمُرَادَ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">زُرْتُمُ الْمَقَابِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: صِرْتُمْ إِلَيْهَا وَدُفِنْتُمْ فِيهَا، كَمَا جَاءَ فِي الصَّحِيحِ: أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عليه وسلم دَخَلَ عَلَى رَجُلٍ مِنَ الْأَعْرَابِ يَعُودُهُ، فَقَالَ: "لَا بَأْسَ، طَهُورٌ إِنْ شَاءَ اللَّهُ". فَقَالَ: قُلْتَ: طَهُور؟! بَلْ هِيَ حُمَّى تَفُورُ، عَلَى شَيْخٍ كَبِيرٍ، تُزيره الْقُبُورَ! قَالَ: "فَنَعَم إِذًا" <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup></a><br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبُو زُرْعَة، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ سَعِيدٍ الْأَصْبَهَانِيُّ، أَخْبَرَنَا حَكَّامُ بْنُ سَلْمٍ الرَّازِيُّ، عَنْ عَمْرِو بْنِ أَبِي قَيْسٍ، عَنْ الْحَجَّاجِ، عَنِ المنْهال، عَنْ زِرِّ بْنِ حُبَيْش، عَنْ عَلِيٍّ قَالَ: مَا زِلْنَا نَشُكُّ فِي عَذَابِ الْقَبْرِ حَتَّى نَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْهَاكُمُ التَّكَاثُرُ حَتَّى زُرْتُمُ الْمَقَابِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وَرَوَاهُ التِّرْمِذِيُّ عَنْ أَبِي كُرَيب، عَنْ حَكَّام بْنِ سَلْمٍ <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_9_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_9_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup></a><br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا سَلَمَةُ بْنُ دَاوُدَ العُرضي <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْهَاكُمُ التَّكَاثُرُ حَتَّى زُرْتُمُ الْمَقَابِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَلَبِثَ هُنَيْهَةً <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup></a><br/>قَالَ أَبُو مُحَمَّدٍ: يَعْنِي أَنْ يَرْجِعَ إِلَى مَنْزِلِهِ -إِلَى جَنَّةٍ أَوْ نَارٍ. وَهَكَذَا ذُكر أَنَّ بعضَ الْأَعْرَابِ سَمِعَ رَجُلًا يَتْلُو هَذِهِ الْآيَةَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى زُرْتُمُ الْمَقَابِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَالَ: بُعثَ الْيَوْمَ <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_16"><sup class="role-footnote-number">(١٦)</sup></a><br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا سَوْفَ تَعْلَمُونَ ثُمَّ كَلا سَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الْحَسَنُ الْبَصْرِيُّ: هَذَا <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_17"><sup class="role-footnote-number">(١٧)</sup></a><br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا سَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْكُفَّارَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ كَلا سَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: أَيُّهَا الْمُؤْمِنُونَ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا لَوْ تَعْلَمُونَ عِلْمَ الْيَقِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَوْ عَلِمْتُمْ حَقَّ الْعِلْمِ، لَمَا أَلْهَاكُمُ التَّكَاثُرُ عَنْ طَلَبِ الدَّارِ الْآخِرَةِ، حَتَّى صِرْتُمْ إِلَى الْمَقَابِرِ. <br/>ثُمَّ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتَرَوُنَّ الْجَحِيمَ ثُمَّ لَتَرَوُنَّهَا عَيْنَ الْيَقِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذَا تَفْسِيرُ الْوَعِيدِ الْمُتَقَدِّمُ، وَهُوَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَلا سَوْفَ تَعْلَمُونَ ثُمَّ كَلا سَوْفَ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَوعَّدَهم بِهَذَا الْحَالِ، وَهِيَ رُؤْيَةُ النَّارِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_18"><sup class="role-footnote-number">(١٨)</sup></a><br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَتُسْأَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنِ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: ثُمَّ لَتُسْأَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنْ شُكْرِ مَا أَنْعَمَ اللَّهُ بِهِ عَلَيْكُمْ، مِنَ الصِّحَّةِ وَالْأَمْنِ وَالرِّزْقِ وَغَيْرِ ذَلِكَ. مَا إِذَا قَابَلْتُمْ بِهِ نِعَمَهُ مِنْ شُكْرِهِ وَعِبَادَتِهِ. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبُو زُرْعَة، حَدَّثَنَا زَكَرِيَّا بْنُ يَحْيَى الْخَزَّازُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_19"><sup class="role-footnote-number">(١٩)</sup></a><span class="honorific"></span> عِنْدَ الظَّهِيرَةِ، فَوَجَدَ أَبَا بَكْرٍ فِي الْمَسْجِدِ فَقَالَ: "مَا أَخْرَجَكَ هَذِهِ السَّاعَةَ؟ " قَالَ: أَخْرَجَنِي الَّذِي أَخْرَجَكَ يَا رَسُولَ اللَّهِ. قَالَ: وَجَاءَ عُمَرُ بْنُ الْخَطَّابِ فَقَالَ: "مَا أَخْرَجَكَ يَا ابْنَ الْخَطَّابِ؟ " قَالَ أَخْرَجَنِي الَّذِي أَخْرَجَكُمَا. قَالَ: فَقَعَدَ عُمَرُ، وَأَقْبَلَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يُحَدِّثُهُمَا، ثُمَّ قَالَ: "هَلْ بِكُمَا مِنْ قُوَّةٍ، تَنْطَلِقَانِ إِلَى هَذَا النَّخْلِ فَتُصِيبَانِ طَعَامًا وَشَرَابًا وَظِلًّا؟ " قُلْنَا: نَعَمْ. قَالَ: "مُروا بِنَا إِلَى مَنْزِلِ ابْنِ التَّيهان أَبِي الْهَيْثَمِ الْأَنْصَارِيِّ". قَالَ: فتقدم رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بَيْنَ أَيْدِينَا، فَسَلَّمَ وَاسْتَأْذَنَ -ثَلَاثَ مَرَّاتٍ-وَأُمُّ الْهَيْثَمِ مِنْ وَرَاءِ الْبَابِ تَسْمَعُ الْكَلَامَ، تُرِيدُ أَنْ يَزِيدَهَا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> مِنَ السَّلَامِ، فَلَمَّا أَرَادَ أَنْ يَنْصَرِفَ خَرَجَتْ أَمُّ الْهَيْثَمِ تَسْعَى خَلْفَهُمْ، فَقَالَتْ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، قَدْ -وَاللَّهِ-سَمِعْتُ تَسْلِيمَكَ، وَلَكِنْ أَرَدْتُ أَنْ تَزِيدَنَا مِنْ سَلَامِكَ. فَقَالَ لَهَا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "خَيْرًا". ثُمَّ قَالَ: "أَيْنَ أَبُو الْهَيْثَمِ؟ لَا أَرَاهُ". قَالَتْ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، هُوَ قَرِيبٌ ذَهَبَ يَستعذبُ الْمَاءَ، ادْخُلُوا فَإِنَّهُ يَأْتِي السَّاعَةَ إِنْ شَاءَ اللَّهُ، فَبَسَطَتْ -بِسَاطًا تَحْتَ شَجَرَةٍ، فَجَاءَ أَبُو الْهَيْثَمِ فَفَرِحَ بِهِمْ وَقَرَّتْ عَيْنَاهُ بِهِمْ، فَصَعِدَ عَلَى نَخْلَةٍ فَصَرَمَ لَهُمْ أَعْذَاقًا، فَقَالَ لَهُ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "حَسْبُكَ يَا أَبَا الْهَيْثَمِ". قَالَ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، تَأْكُلُونَ مِنْ بُسره، وَمِنْ رُطَبِهِ، وَمِنْ تَذْنُوبه، ثُمَّ أَتَاهُمْ بِمَاءٍ فَشَرِبُوا عَلَيْهِ، فَقَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "هَذَا مِنَ النَّعِيمِ الَّذِي تُسْأَلُونَ عَنْهُ" <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_20"><sup class="role-footnote-number">(٢٠)</sup></a><br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنِي الحُسَين بْنُ عَلِيٍّ الصَّدَائِيُّ، حَدَّثَنَا الْوَلِيدُ بْنُ الْقَاسِمِ، عَنْ يَزِيدُ بْنُ كَيْسَانَ، عَنْ أَبِي حَازِمٍ عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ قَالَ: بَيْنَمَا أَبُو بَكْرٍ وَعُمْرُ جَالِسَانِ، إِذْ جَاءَهُمَا النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> فَقَالَ: "مَا أَجْلَسَكُمَا هَاهُنَا؟ " قَالَا وَالَّذِي بَعَثَكَ بِالْحَقِّ مَا أَخْرَجْنَا مِنْ بُيُوتِنَا إِلَّا الْجُوعُ. قَالَ: "وَالَّذِي بَعَثَنِي بِالْحَقِّ مَا أَخْرَجَنِي غَيْرُهُ". فَانْطَلَقُوا حَتَّى أَتَوْا بَيْتَ رَجُلٍ مِنَ الْأَنْصَارِ، فَاسْتَقْبَلَتْهُمُ الْمَرْأَةُ، فَقَالَ لَهَا النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: "أَيْنَ فُلَانٌ؟ " فَقَالَتْ: ذَهَبَ يَسْتَعْذِبُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_21"><sup class="role-footnote-number">(٢١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_9_22"><sup class="role-footnote-number">(٢٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_9_23"><sup class="role-footnote-number">(٢٣)</sup></a><span class="honorific"></span>: "أَلَا كُنْتَ اجْتَنَيْتَ"؟ فَقَالَ: أَحْبَبْتُ أَنْ تَكُونُوا الَّذِينَ تَخْتَارُونَ عَلَى أَعْيُنِكُمْ. ثُمَّ أَخَذَ الشَّفْرَةَ، فَقَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: "إِيَّاكَ وَالْحَلُوبَ؟ " فَذَبَحَ لَهُمْ يَوْمَئِذٍ، فَأَكَلُوا. فَقَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: "لَتُسْأَلُنَّ عَنْ هَذَا يَوْمَ الْقِيَامَةِ. أَخْرَجَكُمْ مِنْ بُيُوتِكُمُ الْجُوعُ، فَلَمْ تَرْجِعُوا حَتَّى أَصَبْتُمْ هَذَا، فَهَذَا مِنَ النَّعِيمِ" <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_24"><sup class="role-footnote-number">(٢٤)</sup></a><br/>وَرَوَاهُ مُسْلِمٌ مِنْ حَدِيثِ يَزِيدَ بْنِ كَيْسَانَ، بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_25"><sup class="role-footnote-number">(٢٥)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_9_26"><sup class="role-footnote-number">(٢٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_9_27"><sup class="role-footnote-number">(٢٧)</sup></a><br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا سُرَيج، حَدَّثَنَا حَشْرَجٌ، عَنْ أَبِي نُصرة، عَنْ أبي عسيب -يعني مَوْلَى رَسُولِ اللَّهِ -قَالَ: خَرَجَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> لَيْلًا فَمَرَّ بِي، فَدَعَانِي فَخَرَجْتُ إِلَيْهِ، ثُمَّ مَرَّ بِأَبِي بَكْرٍ فَدَعَاهُ فَخَرَجَ إِلَيْهِ، ثُمَّ مَرَّ بِعُمَرَ فَدَعَاهُ فَخَرَجَ إِلَيْهِ، فَانْطَلَقَ حَتَّى أَتَى <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_28"><sup class="role-footnote-number">(٢٨)</sup></a><span class="honorific"></span> وَأَصْحَابُهُ، ثُمَّ دَعَا بِمَاءٍ بَارِدٍ فَشَرِبَ، وَقَالَ: "لَتُسْأَلُنَّ عَنْ هَذَا يَوْمَ الْقِيَامَةِ". قَالَ: فَأَخَذَ عُمَرُ العذْقَ فَضَرَبَ بِهِ الْأَرْضَ، حَتَّى تَنَاثَرَ البُسرُ قَبْلَ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> ثُمَّ قَالَ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، إِنَّا لَمَسْئُولٌ <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_29"><sup class="role-footnote-number">(٢٩)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_9_30"><sup class="role-footnote-number">(٣٠)</sup></a><br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا عَبْدُ الصَّمَدِ، حَدَّثَنَا حَمَّادٌ، حَدَّثَنَا عَمَّارٌ، سَمِعْتُ جَابِرَ بْنَ عَبْدِ اللَّهِ يَقُولُ: أَكَلَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وَأَبُو بَكْرٍ وَعُمْرُ رُطَبًا، وَشَرِبُوا مَاءً، فَقَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "هَذَا مِنَ النَّعِيمِ الَّذِي تُسْأَلُونَ عَنْهُ". <br/>وَرَوَاهُ النَّسَائِيُّ، مِنْ حَدِيثِ حَمَّادِ بْنِ سَلَمَةَ [عَنْ عَمَّارِ بْنِ أَبِي عَمَّارٍ عَنْ جَابِرٍ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_31"><sup class="role-footnote-number">(٣١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_9_32"><sup class="role-footnote-number">(٣٢)</sup></a><br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا يَزِيدُ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عَمْرٍو، عَنْ صَفْوَانَ بْنِ سُلَيْمٍ، عَنْ مَحْمُودِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_33"><sup class="role-footnote-number">(٣٣)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْهَاكُمُ التَّكَاثُرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَرَأَ حَتَّى بَلَغَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَتُسْأَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنِ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالُوا: يَا رَسُولَ اللَّهِ، عَنْ أَيِّ <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_34"><sup class="role-footnote-number">(٣٤)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_9_35"><sup class="role-footnote-number">(٣٥)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_9_36"><sup class="role-footnote-number">(٣٦)</sup></a><br/>وَقَالَ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا أَبُو عَامِرٍ، عَبْدُ الْمَلِكِ بْنُ عَمْرٍو، حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ سُلَيْمَانَ، حَدَّثَنَا معاذ بن عبد الله بن حُبَيب، عَنْ أَبِيهِ، عَنْ عَمِّهِ قَالَ: كُنَّا فِي مَجْلِسٍ فَطَلَعَ عَلَيْنَا النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> وَعَلَى رَأْسِهِ أَثَرُ مَاءٍ، فَقُلْنَا: يَا رَسُولَ اللَّهِ، نَرَاكَ طَيِّبَ النَّفْسِ. قَالَ: "أَجَلْ". قَالَ: ثُمَّ خَاضَ النَّاسُ فِي ذِكْرِ الْغِنَى، فَقَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "لَا بَأْسَ بِالْغِنَى لِمَنِ اتَّقَى اللَّهَ، وَالصِّحَّةُ لِمَنِ اتَّقَى اللَّهَ خَيْرٌ مِنَ الْغِنَى، وَطِيبُ النَّفْسِ مِنَ النَّعِيمِ". <br/>وَرَوَاهُ ابْنُ مَاجَهْ، عَنْ أَبِي بَكْرِ بْنِ أَبِي شَيْبَةَ، عَنْ خَالِدِ بْنِ مَخْلَدٍ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ سُلَيْمَانَ، بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_37"><sup class="role-footnote-number">(٣٧)</sup></a><br/>وَقَالَ التِّرْمِذِيُّ: حَدَّثَنَا عَبْدُ بْنُ حُمَيْدٍ، حَدَّثَنَا شَبَابَةُ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ الْعَلَاءِ، عَنِ الضَّحَّاكِ بْنِ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ عَرْزَمٍ الْأَشْعَرِيِّ قَالَ: سَمِعْتُ أَبَا هُرَيْرَةَ يَقُولُ: قَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: "إِنَّ أَوَّلَ مَا يُسْأَلُ عَنْهُ -يَعْنِي يَوْمَ الْقِيَامَةِ-الْعَبْدُ مِنَ النَّعِيمِ أَنْ يُقَالَ لَهُ: أَلَمْ نُصِحّ لك جسمك، ونُرْوكَ من الماء البارد؟ ". <br/>تَفَرَّدَ بِهِ التِّرْمِذِيُّ. وَرَوَاهُ ابْنُ حِبَّانَ فِي صَحِيحِهِ، مِنْ طَرِيقِ الْوَلِيدِ بْنِ مُسْلِمٍ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ الْعَلَاءِ بْنِ زَيْر، بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_38"><sup class="role-footnote-number">(٣٨)</sup></a><br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبُو زُرْعَة، حَدَّثَنَا مُسَدَّد، حَدَّثَنَا سُفْيَانُ، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ عَمْرٍو، عَنِ يَحْيَى بْنِ حَاطِبٍ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ الزُّبَيْرِ قَالَ: قَالَ الزُّبَيْرُ: لَمَّا نَزَلَتْ: ﴿ [ثُمَّ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_39"><sup class="role-footnote-number">(٣٩)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_9_40"><sup class="role-footnote-number">(٤٠)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_9_41"><sup class="role-footnote-number">(٤١)</sup></a><br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبُو عَبْدِ اللَّهِ الظَّهْرَانِيُّ، حَدَّثَنَا حَفْصُ بْنُ عُمَرَ الْعَدَنِيُّ، عَنِ الحكم ابن أَبَانٍ، عَنْ عِكْرِمَةَ قَالَ: لَمَّا نَزَلَتْ هَذِهِ الْآيَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَتُسْأَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنِ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَتِ الصَّحَابَةُ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، وَأَيُّ نَعِيمٍ نَحْنُ فِيهِ، وَإِنَّمَا نَأْكُلُ فِي أَنْصَافِ بُطُونِنَا خُبْزَ الشَّعِيرِ؟ فَأَوْحَى اللَّهُ إِلَى نَبِيِّهِ <span class="honorific"></span>: قُلْ لَهُمْ: أَلَيْسَ تَحْتَذُونَ النِّعَالَ، وَتَشْرَبُونَ الْمَاءَ الْبَارِدَ؟ فَهَذَا مِنَ النَّعِيمِ. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبُو زُرْعَةَ، حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ مُوسَى، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ سُلَيْمَانَ بْنِ الْأَصْبَهَانِيِّ، عَنِ ابْنِ أَبِي لَيْلَى -أَظُنُّهُ عَنْ عَامِرٍ-عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> فِي قَوْلِهِ: ﴿ [ثُمَّ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_42"><sup class="role-footnote-number">(٤٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_9_43"><sup class="role-footnote-number">(٤٣)</sup></a><br/>وَقَالَ زَيْدُ بْنُ أَسْلَمَ، عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَتُسْأَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنِ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: شِبَعَ الْبُطُونِ، وَبَارِدَ الشَّرَابِ، وَظِلَالَ الْمَسَاكِنِ، وَاعْتِدَالَ الْخَلْقِ، وَلَذَّةَ النَّوْمِ. رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ بِإِسْنَادِهِ الْمُتَقَدِّمِ، عَنْهُ فِي أَوَّلِ السُّورَةِ. <br/>وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: حَتَّى عَنْ شَرْبَةِ عَسَلٍ. وَقَالَ مُجَاهِدٌ: عَنْ كُلِّ لَذَّةٍ مِنْ لَذَّاتِ الدُّنْيَا. وَقَالَ الْحَسَنُ الْبَصْرِيُّ: نَعِيمُ الْغَدَاءِ وَالْعَشَاءِ، وَقَالَ أَبُو قِلابة: مِنَ النَّعِيمِ أَكْلُ الْعَسَلِ وَالسَّمْنِ بِالْخَبْزِ النَّقِيِّ. وَقَوْلُ مُجَاهِدٍ هَذَا أَشْمَلُ هَذِهِ الْأَقْوَالِ. <br/>وَقَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ لَتُسْأَلُنَّ يَوْمَئِذٍ عَنِ النَّعِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: النَّعِيمُ: صِحَّةُ الْأَبْدَانِ وَالْأَسْمَاعِ وَالْأَبْصَارِ، يَسْأَلُ اللَّهُ الْعِبَادَ فِيمَا اسْتَعْمَلُوهَا، وَهُوَ أَعْلَمُ بِذَلِكَ مِنْهُمْ، وَهُوَ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:36" id="qr-ibn-katheer-17-36">إِنَّ السَّمْعَ وَالْبَصَرَ وَالْفُؤَادَ كُلُّ أُولَئِكَ كَانَ عَنْهُ مَسْئُولا</span><a class="vn" href="/quran/17/36" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَثَبَتَ فِي صَحِيحِ الْبُخَارِيِّ، وَسُنَنِ التِّرْمِذِيُّ وَالنَّسَائِيُّ وَابْنُ مَاجَهْ، مِنْ حَدِيثِ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ سعيد ابن أَبِي هِنْدٍ، عَنْ أَبِيهِ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وسلم: "نِعْمَتَانِ مَغْبُونٌ فِيهِمَا كَثِيرٌ مِنَ النَّاسِ: الصِّحَّةُ وَالْفَرَاغُ" <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_44"><sup class="role-footnote-number">(٤٤)</sup></a><br/>وَمَعْنَى هَذَا: أَنَّهُمْ مُقَصِّرُونَ فِي شُكْرِ هَاتَيْنِ النِّعْمَتَيْنِ، لَا يَقُومُونَ بِوَاجِبِهِمَا، وَمَنْ لَا يَقُومُ بِحَقِّ مَا وَجَبَ عَلَيْهِ، فَهُوَ مَغْبُونٌ. <br/>وَقَالَ الْحَافِظُ أَبُو بَكْرٍ الْبَزَّارُ: حَدَّثَنَا الْقَاسِمُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ يَحْيَى الْمَرْوَزِيُّ، حَدَّثَنَا عَلِيُّ بن الحسن ابن شَقِيقٍ، حَدَّثَنَا أَبُو حَمْزَةَ، عَنْ لَيْثٍ، عَنْ أَبِي فَزَارَةَ، عَنْ يَزِيدَ بْنِ الْأَصَمِّ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "مَا فَوْقَ الْإِزَارِ، وَظِلُّ الْحَائِطِ، وخُبْز، يُحَاسَبُ بِهِ الْعَبْدُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ، أَوْ يُسْأَلُ عَنْهُ" <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_45"><sup class="role-footnote-number">(٤٥)</sup></a><br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا بَهْزٌ وَعَفَّانُ قَالَا حَدَّثَنَا حَمَّادٌ -قَالَ عَفَّانُ في حديثه: قال إسحاق ابن عَبْدِ اللَّهِ، عَنْ أَبِي صَالِحٍ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "يَقُولُ اللَّهُ، عَزَّ وَجَلَّ -قَالَ عَفَّانُ: يوم القيامة-: يا بن آدَمَ، حَمَلْتُكَ عَلَى الْخَيْلِ وَالْإِبِلِ، وَزَوَّجْتُكَ النِّسَاءَ، وَجَعَلْتُكَ تَرْبَع <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_46"><sup class="role-footnote-number">(٤٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_9_47"><sup class="role-footnote-number">(٤٧)</sup></a><br/>آخِرُ تَفْسِيرِ سُورَةِ "التكاثر" <a class="role-footnote-ref" href="#1_9_48"><sup class="role-footnote-number">(٤٨)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_9_49"><sup class="role-footnote-number">(٤٩)</sup></a><p/><p id="100.0fD6D"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="1_9_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> وهذا معضل، وَعَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ زَيْدِ بْنِ أَسْلَمَ ضَعِيفُ. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> المسند (٤/٢٤) وصحيح مسلم برقم (٢٩٥٨) وسنن الترمذي برقم (٣٣٥٤) وسنن النسائي (٦/٢٣٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> في أ: "فأبقى". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> صحيح مسلم برقم (٢٩٥٩) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> صحيح البخاري برقم (٦٥١٤) وصحيح مسلم برقم (٢٩٦٠) وسنن الترمذي برقم (٢٣٧٩) وسنن النسائي الكبرى برقم (٢٠٦٤) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> المسند (٣/١١٥) وصحيح البخاري برقم (٦٤٢١) وصحيح مسلم برقم (١٠٤٧) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> تاريخ دمشق (٨/٤٤٣ "المخطوط") . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> في م: "وتفاخروا". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> في أ: "من بني إسرائيل". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup> صحيح البخاري برقم (٥٦٦٢، ٥٦٥٦، ٧٤٧٠) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup> في أ: "سليم". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup> زيادة من م، أ. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup> سنن الترمذي برقم (٣٣٥٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup> في أ: "العرمي". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup> في أ: "هنية". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_16"><sup class="role-footnote-number">(١٦)</sup> في أ: "القوم". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_17"><sup class="role-footnote-number">(١٧)</sup> في أ: "هو". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_18"><sup class="role-footnote-number">(١٨)</sup> في م: "أهل النار". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_19"><sup class="role-footnote-number">(١٩)</sup> في أ: "الجزاز". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_20"><sup class="role-footnote-number">(٢٠)</sup> ورواه الطبراني في المعجم الكبير (١٩/٢٥٣) من طريق زكريا بن يحيى، عن عبد الله بن عيسى، به. وقال الهيثمي في المجمع (١٠/٣١٧) : "فيه عبد الله بن عيسى-أبو خلف- وهو ضعيف". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_21"><sup class="role-footnote-number">(٢١)</sup> في م: "ليستعذب". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_22"><sup class="role-footnote-number">(٢٢)</sup> في م: "من نبي". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_23"><sup class="role-footnote-number">(٢٣)</sup> في أ: "بكور نخلته". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_24"><sup class="role-footnote-number">(٢٤)</sup> تفسير الطبري (٣٠/١٨٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_25"><sup class="role-footnote-number">(٢٥)</sup> صحيح مسلم برقم (٢٠٣٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_26"><sup class="role-footnote-number">(٢٦)</sup> مسند أبي يعلى (١/٧٩) وسنن ابن ماجة برقم (٣١٨١) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_27"><sup class="role-footnote-number">(٢٧)</sup> سنن أبي داود برقم (٥١٢٨) وسنن الترمذي برقم (٢٨٢٢) ، (٢٣٦٩) وسنن النسائي الكبرى برقم (١١٦٩٧) وسنن ابن ماجة برقم (٣٧٤٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_28"><sup class="role-footnote-number">(٢٨)</sup> في أ: "حتى دخل". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_29"><sup class="role-footnote-number">(٢٩)</sup> في م، أ: "إنا لمسئولون". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_30"><sup class="role-footnote-number">(٣٠)</sup> المسند (٥/٨١) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_31"><sup class="role-footnote-number">(٣١)</sup> زيادة من أ. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_32"><sup class="role-footnote-number">(٣٢)</sup> المسند (٣/٣٥١) وسنن النسائي (٦/٢٤٦) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_33"><sup class="role-footnote-number">(٣٣)</sup> في أ: "عن محمد". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_34"><sup class="role-footnote-number">(٣٤)</sup> في م: "أي يوم". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_35"><sup class="role-footnote-number">(٣٥)</sup> في م: "فقال". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_36"><sup class="role-footnote-number">(٣٦)</sup> المسند (٥/٤٢٩) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_37"><sup class="role-footnote-number">(٣٧)</sup> المسند (٥/٣٧٢) وسنن ابن ماجة برقم (٢١٤١) وقال البوصيري في الزوائد (٢/١٥٨) : "هذا إسناد صحيح رجاله ثقات". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_38"><sup class="role-footnote-number">(٣٨)</sup> سنن الترمذي برقم (٣٣٥٨) وصحيح ابن حبان برقم (٧٣٢٠) "الإحسان". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_39"><sup class="role-footnote-number">(٣٩)</sup> زيادة من أ. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_40"><sup class="role-footnote-number">(٤٠)</sup> سنن الترمذي برقم (٣٣٥٦) وسنن ابن ماجة برقم (٤١٥٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_41"><sup class="role-footnote-number">(٤١)</sup> المسند (١/١٧٤) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_42"><sup class="role-footnote-number">(٤٢)</sup> زيادة من أ. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_43"><sup class="role-footnote-number">(٤٣)</sup> ورواه عبد الله بن أحمد في زوائد الزهد برقم (٨٥٥) من طريق محمد بن سليمان الأصبهاني، به. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_44"><sup class="role-footnote-number">(٤٤)</sup> صحيح البخاري برقم (٦٤١٢) وسنن الترمذي برقم (٢٣٠٤) وسنن ابن ماجة برقم (٤١٧٠) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_45"><sup class="role-footnote-number">(٤٥)</sup> مسند البزار برقم (٣٦٤٣) "كشف الأستار" وليث بن أبي سليم ضعيف. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_46"><sup class="role-footnote-number">(٤٦)</sup> في أ: "ترتع". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_47"><sup class="role-footnote-number">(٤٧)</sup> المسند (٢/٤٩٢) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_48"><sup class="role-footnote-number">(٤٨)</sup> في م: "ألهاكم". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9_49"><sup class="role-footnote-number">(٤٩)</sup> زيادة من أ. <br/></div></div></div></div></div></body></html>