<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة غافر" id="ch54"><h1 id="100.Rol8A">سورة غافر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="40:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:1" id="qr-ibn-katheer-40-1">حم</span><a class="vn" href="/quran/40/1" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:2" id="qr-ibn-katheer-40-2">تَنزِيلُ الْكِتَابِ مِنَ اللَّهِ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/40/2" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:3" id="qr-ibn-katheer-40-3">غَافِرِ الذَّنبِ وَقَابِلِ التَّوْبِ شَدِيدِ الْعِقَابِ ذِي الطَّوْلِ ۖ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۖ إِلَيْهِ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/40/3" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.CbfE2"/><p id="100.2Y4go">تَفْسِيرُ سُورَةِ غَافِرٍ <sup data-loc="1_4_1">(1)</sup> <br/>وَهِيَ مَكِّيَّةٌ. <br/>قَدْ كَرِهَ بَعْضُ السَّلَفِ، مِنْهُمْ مُحَمَّدُ بْنُ سِيرِينَ أَنْ يُقَالَ: "الْحَوَامِيمُ" وَإِنَّمَا يُقَالُ: "آلُ حم". <br/>قَالَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مَسْعُودٍ: "آلُ حم" دِيبَاجُ الْقُرْآنِ. <br/>وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: إِنَّ لِكُلِّ شَيْءٍ لُبَابًا ولُبَاب الْقُرْآنِ "آلُ حم"-أَوْ قَالَ: الْحَوَامِيمُ. <br/>قَالَ مِسْعَر بْنُ كِدَام: كَانَ يُقَالُ لَهُنَّ: "الْعَرَائِسُ". <br/>رَوَى ذَلِكَ كُلَّهُ الْإِمَامُ العَلم <sup data-loc="1_4_2">(2)</sup> أَبُو عُبيد الْقَاسِمُ بْنُ سَلَّامٍ، رَحِمَهُ اللَّهُ، فِي كِتَابِ: "فَضَائِلِ الْقُرْآنِ". <sup data-loc="1_4_3">(3)</sup> وَقَالَ حُميد بْنُ زَنْجويه: حَدَّثَنَا عُبَيْدِ اللَّهِ بْنِ مُوسَى، حَدَّثَنَا إِسْرَائِيلُ، عَنْ أَبِي إِسْحَاقَ، عَنْ أَبِي الْأَحْوَصِ عَنْ عُبَيْدِ اللَّهِ <sup data-loc="1_4_4">(4)</sup> قَالَ: إِنْ مَثَلَ الْقُرْآنِ كَمَثَلِ رَجُلٍ انْطَلَقَ يَرْتَادُ لِأَهْلِهِ مَنْزِلًا فَمَرَّ بِأَثَرِ غَيْثٍ فَبَيْنَا هُوَ يَسِيرُ فِيهِ وَيَتَعَجَّبُ [مِنْهُ] <sup data-loc="1_4_5">(5)</sup> ، إِذْ هَبَطَ عَلَى رَوْضَاتٍ دَمِثات فَقَالَ: عَجِبْتُ مِنَ الْغَيْثِ الْأَوَّلِ، فَهَذَا أَعْجَبُ وَأَعْجَبُ فَقِيلَ لَهُ: إِنَّ مَثَلَ الْغَيْثِ الْأَوَّلِ مَثَلُ عِظَم <sup data-loc="1_4_6">(6)</sup> الْقُرْآنِ، وَإِنَّ مَثَلَ هَؤُلَاءِ الرَّوْضَاتِ الدَّمِثَاتِ، مَثَلُ آلِ حم فِي الْقُرْآنِ. أَوْرَدَهُ الْبَغَوِيُّ <sup data-loc="1_4_7">(7)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ لَهِيعة عَنْ يَزِيدَ بْنِ أَبِي حَبِيبٍ: أَنَّ الْجَرَّاحَ بْنَ أَبِي الْجِرَاحِ حَدَّثَهُ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، قَالَ: لِكُلِّ شَيْءٍ لُبَابٌ، وَلُبَابُ الْقُرْآنِ الْحَوَامِيمُ <sup data-loc="1_4_8">(8)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ مَسْعُودٍ: إِذَا وَقعتُ فِي "آلِ حم" فَقَدْ وقعتُ فِي رَوْضَاتٍ أتأنَّق فِيهِنَّ <sup data-loc="1_4_9">(9)</sup> . <br/>وَقَالَ أَبُو عُبَيْدٍ: حَدَّثَنَا الْأَشْجَعِيُّ، حَدَّثَنَا مِسْعر -هُوَ ابْنُ كِدَام -عَمَّنْ حَدَّثَهُ: أَنَّ رَجُلًا رَأَى أَبَا الدَّرْدَاءِ [رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ] <sup data-loc="1_4_10">(10)</sup> يَبْنِي مَسْجِدًا، فَقَالَ لَهُ: مَا هَذَا؟ فَقَالَ: أَبْنِيهِ مِنْ أَجْلِ "آلِ حم" <sup data-loc="1_4_11">(11)</sup> . <br/>وَقَدْ يَكُونُ هَذَا الْمَسْجِدُ الَّذِي بَنَاهُ أَبُو الدَّرْدَاءِ هُوَ الْمَسْجِدُ الْمَنْسُوبُ إِلَيْهِ دَاخِلَ قَلْعَةِ دِمَشْقَ. وَقَدْ يَكُونُ صِيَانَتُهَا وَحِفْظُهَا بِبِرْكَتِهِ وَبِرْكَةِ مَا وُضع لَهُ، فَإِنَّ هَذَا الْكَلَامَ يَدُلُّ عَلَى النَّصْرِ عَلَى الْأَعْدَاءِ، كَمَا قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <sup data-loc="1_4_12">(12)</sup> <span class="honorific"></span> لِأَصْحَابِهِ فِي بَعْضِ الْغَزَوَاتِ: "إِنْ بَيّتم اللَّيْلَةَ فَقُولُوا: حم، لَا يُنْصَرُونَ" وَفِي رِوَايَةٍ: "لَا تُنْصَرُونَ" <sup data-loc="1_4_13">(13)</sup> . <br/>وَقَالَ الْحَافِظُ أَبُو بَكْرٍ الْبَزَّارُ: حَدَّثَنَا أَحْمَدُ بْنُ الْحَكَمِ بْنِ ظَبْيان بْنِ خَلف الْمَازِنِيُّ، وَمُحَمَّدُ بن اللَّيْثِ الْهَمْدَانِيُّ قَالَا حَدَّثَنَا مُوسَى بْنُ مَسْعُودٍ، حَدَّثَنَا عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ أَبِي بَكْرٍ الْمَلِيكِيِّ، عَنْ زُرَارَةَ بْنِ مُصْعَبٍ، عَنْ أَبِي سَلَمَةَ، عَنْ أَبِي هُرَيرة، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، قَالَ: قَالَ رسولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "مَنْ قَرَأَ آيَةَ الْكُرْسِيِّ وَأَوَّلَ حم الْمُؤْمِنِ، عُصِم ذَلِكَ الْيَوْمَ مَنْ كُلِّ سُوءٍ". <br/>ثُمَّ قَالَ: لَا نَعْلَمُهُ يُروى إِلَّا بِهَذَا الْإِسْنَادِ. وَرَوَاهُ التِّرْمِذِيُّ مِنْ حَدِيثِ الْمُلَيْكِيِّ، وَقَالَ: تَكَلَّمَ فِيهِ بَعْضُ أَهْلِ الْعِلْمِ مِنْ قِبَلِ حِفْظِهِ <sup data-loc="1_4_14">(14)</sup> . <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>أَمَّا الْكَلَامُ عَلَى الْحُرُوفِ الْمُقَطَّعَةِ، فَقَدْ تَقَدَّمَ فِي أَوَّلِ "سُورَةِ الْبَقَرَةِ" بِمَا أَغْنَى عَنْ إِعَادَتِهِ هَاهُنَا. <br/>وَقَدْ قِيلَ: إِنَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْمٌ مِنْ أَسْمَاءِ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ، وَأَنْشَدُوا فِي ذَلِكَ <sup data-loc="1_4_15">(15)</sup> <br/>يُذَكِّرُني حامِيمَ والرمحُ شَاجر ... فَهَلا تَلَا حَاميمَ قَبْل التَّقدُّمِ ... <br/>وَقَدْ وَرَدَ <sup data-loc="1_4_16">(16)</sup> فِي الْحَدِيثِ الَّذِي رَوَاهُ أَبُو دَاوُدَ وَالتِّرْمِذِيُّ، مِنْ حَدِيثِ الثَّوْرِيِّ، عَنْ أَبِي إِسْحَاقَ، عَنْ الْمُهَلَّبِ بْنِ أَبِي صُفْرة قَالَ: حَدَّثَنِي مَنْ سَمِعَ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَقُولُ: "إِنْ بَيَّتم اللَّيْلَةَ فَقُولُوا: حم، لَا يُنْصَرُونَ" وَهَذَا إِسْنَادٌ صَحِيحٌ <sup data-loc="1_4_17">(17)</sup> . <br/>وَاخْتَارَ أَبُو عُبَيْدٍ أَنْ يُروى: "فَقُولُوا: حم، لَا يُنْصَرُوا" أَيْ: إِنْ قُلْتُمْ ذَلِكَ لَا يُنْصَرُوا، جَعَلَهُ جَزَاءً لِقَوْلِهِ: فَقُولُوا. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَنزيلُ الْكِتَابِ مِنَ اللَّهِ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَنْزِيلُ هَذَا الْكِتَابِ -وَهُوَ الْقُرْآنُ-مِنَ اللَّهِ ذِي الْعِزَّةِ وَالْعِلْمِ، فَلَا يُرَامُ جَنَابُهُ، وَلَا يَخْفَى عَلَيْهِ الذَّرُّ وَإِنْ تَكَاثَفَ حِجَابُهُ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَافِرِ الذَّنْبِ وَقَابِلِ التَّوْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَغْفِرُ مَا سَلَفَ مِنَ الذَّنْبِ، وَيَقْبَلُ التَّوْبَةَ فِي الْمُسْتَقْبَلِ لِمَنْ تَابَ إِلَيْهِ وخَضَع لَدَيْهِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لِمَنْ تَمَرَّدَ وَطَغَى وَآثَرَ الْحَيَاةَ الدُّنْيَا، وَعَتَا عَنْ <sup data-loc="1_4_18">(18)</sup> أَوَامِرِ اللَّهِ، وَبَغَى [وَقَدِ اجْتَمَعَ فِي هَذِهِ الْآيَةِ الرَّجَاءُ وَالْخَوْفُ] <sup data-loc="1_4_19">(19)</sup> . وَهَذِهِ كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:49" id="qr-ibn-katheer-15-49">نَبِّئْ عِبَادِي أَنِّي أَنَا الْغَفُورُ الرَّحِيمُ وَأَنَّ عَذَابِي هُوَ الْعَذَابُ الألِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/15/49" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> يَقْرِنُ هَذَيْنِ الْوَصْفَيْنِ كَثِيرًا فِي مَوَاضِعَ مُتَعَدِّدَةٍ مِنَ الْقُرْآنِ؛ لِيَبْقَى الْعَبْدُ بَيْنَ الرَّجَاءِ وَالْخَوْفِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذِي الطَّوْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: يَعْنِي: السَّعَةَ وَالْغِنَى. وَكَذَا قَالَ مُجَاهِدٌ وَقَتَادَةُ. <br/>وَقَالَ يَزِيدُ بْنُ الأصم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذِي الطَّوْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعني: الخير الكثير. <br/>وَقَالَ عِكْرِمَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذِي الطَّوْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذِي الْمَنِّ. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: [يَعْنِي] <sup data-loc="1_4_20">(20)</sup> ذِي النِّعَمِ وَالْفَوَاضِلِ. <br/>وَالْمَعْنَى: أَنَّهُ الْمُتَفَضِّلُ عَلَى عِبَادِهِ، الْمُتَطَوِّلُ عَلَيْهِمْ بِمَا هُوَ فِيهِ مِنَ الْمِنَنِ وَالْأَنْعَامِ، الَّتِي لَا يُطِيقُونَ الْقِيَامَ بِشُكْرِ وَاحِدَةٍ مِنْهَا، ﴿وَإِنْ تَعُدُّوا نِعْمَتَ اللَّهِ لَا تُحْصُوهَا [إِنَّ الإنْسَانَ لَظَلُومٌ كَفَّارٌ] ﴾ [إِبْرَاهِيمَ: ٣٤] <sup data-loc="1_4_21">(21)</sup> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا إِلَهَ إِلا هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا نَظِيرَ لَهُ فِي جَمِيعِ صِفَاتِهِ، فَلَا إِلَهَ غَيْرَهُ، وَلَا رَبَّ سِوَاهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَيْهِ الْمَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْمَرْجِعُ وَالْمَآبُ، فَيُجَازِي كُلَّ عَامِلٍ بِعَمَلِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:41" id="qr-ibn-katheer-13-41">وَهُوَ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/41" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ أَبُو بَكْرِ بْنِ عَيَّاشٍ: سَمِعْتُ أَبَا إِسْحَاقَ السَّبِيعي يَقُولُ: جَاءَ رَجُلٌ إِلَى عُمَرَ بْنِ الْخَطَّابِ [رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ] <sup data-loc="1_4_22">(22)</sup> فَقَالَ: يَا أَمِيرَ الْمُؤْمِنِينَ إِنِّي قَتَلْتُ، فَهَلْ لِي مِنْ تَوْبَةٍ؟ فَقَرَأَ عَلَيْهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم. تَنزيلُ الْكِتَابِ مِنَ اللَّهِ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ. غَافِرِ الذَّنْبِ وَقَابِلِ التَّوْبِ شَدِيدِ الْعِقَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ: اعْمَلْ وَلَا تَيْأَسْ. <br/>رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ -وَاللَّفْظُ لَهُ-وَابْنُ جَرِيرٍ <sup data-loc="1_4_23">(23)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا مُوسَى بْنُ مَرْوَانَ الرِّقِّي، حَدَّثَنَا عُمَرُ -يَعْنِي ابْنَ أَيُّوبَ-أَخْبَرَنَا جَعْفَرِ بْنِ بَرْقان، عَنْ يَزِيدَ بْنِ الْأَصَمِّ <sup data-loc="1_4_24">(24)</sup> قَالَ: كَانَ رَجُلٌ مِنْ أَهْلِ الشَّامِ ذُو بَأْسٍ، وَكَانَ يَفِدُ إِلَى عُمَرَ بْنِ الْخَطَّابِ [رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ] <sup data-loc="1_4_25">(25)</sup> ، فَفَقَدَهُ عُمَرُ فَقَالَ: مَا فَعَلَ فُلَانُ بْنُ فُلَانٍ؟ فَقَالُوا: يَا أَمِيرَ الْمُؤْمِنِينَ، يُتَابِعُ فِي هَذَا الشَّرَابِ. قَالَ: فَدَعَا عُمَرُ كَاتِبَهُ، فَقَالَ: اكْتُبْ: "مِنْ عُمَرَ بْنِ الْخَطَّابِ إِلَى فُلَانِ ابْنِ فُلَانٍ، سَلَامٌ عَلَيْكَ، [أَمَّا بَعْدُ] <sup data-loc="1_4_26">(26)</sup> : فَإِنِّي أَحْمَدُ إِلَيْكَ اللَّهَ الَّذِي لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ، غَافِرُ الذَّنْبِ وَقَابِلُ التوب، شديد العقاب، ذي الطول، لا إله إِلَّا هُوَ إِلَيْهِ الْمَصِيرُ". ثُمَّ قَالَ لِأَصْحَابِهِ: ادْعُوَا اللَّهَ لِأَخِيكُمْ أَنْ يُقْبِل بِقَلْبِهِ، وَأَنْ يَتُوبَ اللَّهُ عَلَيْهِ <sup data-loc="1_4_27">(27)</sup> . فَلَمَّا بَلَغَ الرَّجُلَ كتابُ عُمَرَ جَعْلَ يَقْرَؤُهُ وَيُرَدِّدُهُ، وَيَقُولُ: غَافِرُ الذَّنْبِ وَقَابِلُ التَّوْبِ شَدِيدُ الْعِقَابِ، قَدْ حَذَّرَنِي عُقُوبَتَهُ وَوَعَدَنِي أَنْ يَغْفِرَ لِي. <br/>وَرَوَاهُ الْحَافِظُ أَبُو نُعَيْمٍ مِنْ حَدِيثِ جَعْفَرِ بْنِ بُرْقَانَ، وَزَادَ: "فَلَمْ يَزَلْ يُرَدّدها عَلَى نَفْسِهِ، ثُمَّ بَكَى ثُمَّ نَزَعَ فَأَحْسَنَ النَّزْعَ فَلَمَّا بَلَغَ عُمَرَ [رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ] <sup data-loc="1_4_28">(28)</sup> خبرهُ قَالَ: هَكَذَا فَاصْنَعُوا، إِذَا رَأَيْتُمْ أَخَاكُمْ زَلَّ زلَّة فَسَدِّدُوهُ وَوَفِّقُوهُ، وَادْعُوا اللَّهَ لَهُ أَنْ يَتُوبَ عَلَيْهِ، وَلَا تَكُونُوا أَعْوَانًا لِلشَّيْطَانِ عَلَيْهِ <sup data-loc="1_4_29">(29)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا عُمَرُ بْنُ شَبَّة <sup data-loc="1_4_30">(30)</sup> ، حَدَّثَنَا حَمَّادُ بْنُ وَاقِدٍ -أَبُو عُمَر الصَّفَّارُ-، حَدَّثَنَا ثَابِتٌ الْبُنَانِيُّ، قَالَ: كُنْتُ مَعَ مُصْعَبِ بْنِ الزُّبَيْرِ فِي سَوَادِ الْكُوفَةِ، فَدَخَلْتُ حَائِطًا أَصَلِّي رَكْعَتَيْنِ فَافْتَتَحْتُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حم</span><span class="ve">﴾</span></span> الْمُؤْمِنِ، حَتَّى بَلَغْتُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا إِلَهَ إِلا هُوَ إِلَيْهِ الْمَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإِذَا رَجُلٌ خَلْفِي عَلَى بَغْلَةٍ شَهْبَاءَ عَلَيْهِ مُقَطَّعات يَمَنِيَّةٌ فَقَالَ: إِذَا قُلْتَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَافِرِ الذَّنْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقُلْ: "يَا غَافِرَ الذنب، اغفر لي ذنبي". <br/>وَإِذَا قُلْتَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَابِلِ التَّوْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فَقُلْ: "يَا قَابِلَ التَّوْبِ، اقْبَلْ تَوْبَتِي". وَإِذَا قُلْتَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فَقُلْ: "يَا شَدِيدَ الْعِقَابِ، لَا تُعَاقِبْنِي". قَالَ: فَالْتَفَتُّ فَلَمْ أَرَ أَحَدًا، فَخَرَجْتُ إِلَى الْبَابِ فَقُلْتُ: مَرّ بِكُمْ رَجُلٌ عَلَيْهِ مُقَطَّعَاتٌ يَمَنِيَّةٌ؟ قَالُوا: مَا رَأَيْنَا أَحَدًا فَكَانُوا يُرَون أَنَّهُ إِلْيَاسُ. <br/>ثُمَّ رَوَاهُ مِنْ طَرِيقٍ أُخْرَى، عَنْ ثَابِتٍ، بِنَحْوِهِ. وَلَيْسَ فِيهِ ذِكْرُ إِلْيَاسَ.<p/><p id="100.110F3"/><div class="footnotes"><span data-loc="1_4_1">(1)</span> في ت، س: "المؤمن". <br/><span data-loc="1_4_2">(2)</span> في أ: "العالم". <br/><span data-loc="1_4_3">(3)</span> فضائل القرآن (ص١٣٧، ١٣٨) . <br/><span data-loc="1_4_4">(4)</span> في ت: "عبد الله". <br/><span data-loc="1_4_5">(5)</span> زيادة من ت، س، أ. <br/><span data-loc="1_4_6">(6)</span> في أ: "عظيم". <br/><span data-loc="1_4_7">(7)</span> معالم التنزيل للبغوي (٧/١٣٤) . <br/><span data-loc="1_4_8">(8)</span> رواه أبو عبيد في فضائل القرآن (ص١٣٧) والبغوي في تفسيره (٧/١٣٤) . <br/><span data-loc="1_4_9">(9)</span> رواه أبو عبيدة في فضائل القرآن (ص١٣٧) . <br/><span data-loc="1_4_10">(10)</span> زيادة من ت، أ. <br/><span data-loc="1_4_11">(11)</span> فضائل القرآن لأبي عبيد (ص١٣٧) . <br/><span data-loc="1_4_12">(12)</span> في ت: "النبي". <br/><span data-loc="1_4_13">(13)</span> رواه الإمام أحمد في مسنده (٤/٦٥) وأبو داود في السنن برقم (٢٥٩٧) والترمذي في السنن برقم (١٦٨٢) عن المهلب بن أبي صفرة عمن سمع النبي <span class="honorific"></span>. <br/><span data-loc="1_4_14">(14)</span> سنن الترمذي برقم (٢٨٧٩) . <br/><span data-loc="1_4_15">(15)</span> البين في تفسير الطبري (٢٤/٢٦) وفي صحيح البخاري (٨/٥٥٣) "فتح" منسوبا إلى شريح بن أوفى العبسي. <br/><span data-loc="1_4_16">(16)</span> في أ: "روى". <br/><span data-loc="1_4_17">(17)</span> سنن أبي داود برقم (٢٥٩٧) وسنن الترمذي برقم (١٦٨٢) . <br/><span data-loc="1_4_18">(18)</span> في أ: "على". <br/><span data-loc="1_4_19">(19)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="1_4_20">(20)</span> زيادة من ت. <br/><span data-loc="1_4_21">(21)</span> زيادة من ت، وفي الأصل: "الآية". <br/><span data-loc="1_4_22">(22)</span> زيادة من ت، أ. <br/><span data-loc="1_4_23">(23)</span> تفسير الطبري (٢٤/٢٧) . <br/><span data-loc="1_4_24">(24)</span> في ت: "وروى أيضا بإسناده عن يزيد بن الأصم". <br/><span data-loc="1_4_25">(25)</span> زيادة من ت. <br/><span data-loc="1_4_26">(26)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="1_4_27">(27)</span> في س، أ: "أن يقبل بقلبه ويتوب عليه". <br/><span data-loc="1_4_28">(28)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="1_4_29">(29)</span> حلية الأولياء (٤/٩٧) . <br/><span data-loc="1_4_30">(30)</span> في أ: "ابن أبي شيبة". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:4-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:4" id="qr-ibn-katheer-40-4">مَا يُجَادِلُ فِي آيَاتِ اللَّهِ إِلَّا الَّذِينَ كَفَرُوا فَلَا يَغْرُرْكَ تَقَلُّبُهُمْ فِي الْبِلَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/4" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:5" id="qr-ibn-katheer-40-5">كَذَّبَتْ قَبْلَهُمْ قَوْمُ نُوحٍ وَالْأَحْزَابُ مِن بَعْدِهِمْ ۖ وَهَمَّتْ كُلُّ أُمَّةٍ بِرَسُولِهِمْ لِيَأْخُذُوهُ ۖ وَجَادَلُوا بِالْبَاطِلِ لِيُدْحِضُوا بِهِ الْحَقَّ فَأَخَذْتُهُمْ ۖ فَكَيْفَ كَانَ عِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/5" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:6" id="qr-ibn-katheer-40-6">وَكَذَٰلِكَ حَقَّتْ كَلِمَتُ رَبِّكَ عَلَى الَّذِينَ كَفَرُوا أَنَّهُمْ أَصْحَابُ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/6" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.D1AE2"/><p id="100.rJA3X">يَقُولُ تَعَالَى: مَا يَدْفَعُ الْحَقَّ وَيُجَادِلُ فِيهِ بَعْدَ الْبَيَانِ وَظُهُورِ الْبُرْهَانِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْجَاحِدُونَ لِآيَاتِ اللَّهِ وَحُجَجِهِ وَبَرَاهِينِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا يَغْرُرْكَ تَقَلُّبُهُمْ فِي الْبِلادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي أَمْوَالِهِمْ وَنَعِيمِهَا وَزَهْرَتِهَا، كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:196" id="qr-ibn-katheer-3-196">لَا يَغُرَّنَّكَ تَقَلُّبُ الَّذِينَ كَفَرُوا فِي الْبِلادِ. مَتَاعٌ قَلِيلٌ ثُمَّ مَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ وَبِئْسَ الْمِهَادُ</span><a class="vn" href="/quran/3/196" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:24" id="qr-ibn-katheer-31-24">نُمَتِّعُهُمْ قَلِيلا ثُمَّ نَضْطَرُّهُمْ إِلَى عَذَابٍ غَلِيظٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/24" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>ثُمَّ قَالَ تَعَالَى مُسَلِّيًا لِنَبِيِّهِ <sup data-loc="4_7_1">(1)</sup> مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> فِي تَكْذِيبِ مَنْ كَذَّبَهُ مِنْ قَوْمِهِ، بِأَنَّ لَهُ أُسْوَةَ مَنْ سَلَفَ مِنَ الْأَنْبِيَاءِ؛ فَإِنَّهُ قَدْ كَذَّبَهُمْ <sup data-loc="4_7_2">(2)</sup> أُمَمُهُمْ وَخَالَفُوهُمْ، وَمَا آمَنَ بِهِمْ مِنْهُمْ إِلَّا قَلِيلٌ <sup data-loc="4_7_3">(3)</sup> ، فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَّبَتْ قَبْلَهُمْ قَوْمُ نُوحٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ أَوَّلُ رَسُولٍ بَعَثه اللَّهُ يَنْهَى عَنْ عِبَادَةِ الْأَوْثَانِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالأحْزَابُ مِنْ بَعْدِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ كُلِّ أُمَّةٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَمَّتْ كُلُّ أُمَّةٍ بِرَسُولِهِمْ لِيَأْخُذُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: حَرَصُوا عَلَى قَتْلِهِ بِكُلِّ مُمْكِنٍ، وَمِنْهُمْ مَنْ قَتَلَ رَسُولَهُ <sup data-loc="4_7_4">(4)</sup> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَادَلُوا بِالْبَاطِلِ لِيُدْحِضُوا بِهِ الْحَقَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَاحَلُوا بِالشُّبْهَةِ <sup data-loc="4_7_5">(5)</sup> لِيَرُدُّوا الْحَقَّ الْوَاضِحَ الْجَلِيَّ. <br/>وَقَدْ قَالَ أَبُو الْقَاسِمِ الطَّبَرَانِيُّ: حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ عَبْدِ الْعَزِيزِ، حَدَّثَنَا عَارِمٌ أَبُو النعمان، حدثنا مُعْتَمِر ابن سُلَيْمَانَ قَالَ: سَمِعْتُ أَبِي يُحَدِّثُ عَنْ حَنَش، عَنْ عِكْرِمَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ <sup data-loc="4_7_6">(6)</sup> [رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ] <sup data-loc="4_7_7">(7)</sup> ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "مِنْ أَعَانَ بَاطِلًا لِيَدْحَضَ بِبَاطِلِهِ حَقًّا، فَقَدْ بَرِئَتْ مِنْهُ ذِمَّةُ اللَّهِ وَذِمَّةُ رَسُولِهِ" <sup data-loc="4_7_8">(8)</sup> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَخَذْتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَهْلَكَتْهُمْ عَلَى مَا صَنَعُوا مِنْ هَذِهِ الْآثَامِ وَالذُّنُوبِ الْعِظَامِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَيْفَ كَانَ عِقَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَكَيْفَ بَلَغَكَ عَذَابِي لَهُمْ، وَنَكَالِي بِهِمْ؟ قَدْ كَانَ شَدِيدًا مُوجِعًا مُؤْلِمًا. <br/>قَالَ قتادة: كان والله شديدًا. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ حَقَّتْ كَلِمَةُ رَبِّكَ عَلَى الَّذِينَ كَفَرُوا أَنَّهُمْ أَصْحَابُ النَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كَمَا حَقَّتْ كلمةُ الْعَذَابِ عَلَى الَّذِينَ كَفَرُوا مِنَ الْأُمَمِ السَّالِفَةِ، كَذَلِكَ حَقَّتْ عَلَى الْمُكَذِّبِينَ مِنْ هَؤُلَاءِ الَّذِينَ كَذَّبُوكَ وَخَالَفُوكَ يَا مُحَمَّدُ بِطَرِيقِ الْأَوْلَى وَالْأَحْرَى؛ لِأَنَّ مَنْ كَذَّبَكَ <sup data-loc="4_7_9">(9)</sup> فَلَا وُثُوقَ لَهُ بِتَصْدِيقِ غَيْرِكَ.<p/><p id="100.3b6a3"/><div class="footnotes"><span data-loc="4_7_1">(1)</span> في ت: "لرسوله". <br/><span data-loc="4_7_2">(2)</span> في س، أ: "كذبتهم". <br/><span data-loc="4_7_3">(3)</span> في ت، س: "القليل". <br/><span data-loc="4_7_4">(4)</span> في ت، س، أ: "رسولهم". <br/><span data-loc="4_7_5">(5)</span> في ت، أ: "ما جاءوا به من الشبهة". <br/><span data-loc="4_7_6">(6)</span> في ت: "وقد روى الطبراني بإسناده". <br/><span data-loc="4_7_7">(7)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="4_7_8">(8)</span> المعجم الكبير (١١/٢١٥) ورواه الحاكم في المستدرك (٤/١٠٠) من طريق علي بن عبد العزيز به موقوفا وقال: "صحيح الإسناد" وتعقبه الذهبي بقوله: "فيه حنش الرحبي وهو ضعيف". <br/><span data-loc="4_7_9">(9)</span> في س: "كذب بك". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:7-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:7" id="qr-ibn-katheer-40-7">الَّذِينَ يَحْمِلُونَ الْعَرْشَ وَمَنْ حَوْلَهُ يُسَبِّحُونَ بِحَمْدِ رَبِّهِمْ وَيُؤْمِنُونَ بِهِ وَيَسْتَغْفِرُونَ لِلَّذِينَ آمَنُوا رَبَّنَا وَسِعْتَ كُلَّ شَيْءٍ رَّحْمَةً وَعِلْمًا فَاغْفِرْ لِلَّذِينَ تَابُوا وَاتَّبَعُوا سَبِيلَكَ وَقِهِمْ عَذَابَ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/40/7" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:8" id="qr-ibn-katheer-40-8">رَبَّنَا وَأَدْخِلْهُمْ جَنَّاتِ عَدْنٍ الَّتِي وَعَدتَّهُمْ وَمَن صَلَحَ مِنْ آبَائِهِمْ وَأَزْوَاجِهِمْ وَذُرِّيَّاتِهِمْ ۚ إِنَّكَ أَنتَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/40/8" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:9" id="qr-ibn-katheer-40-9">وَقِهِمُ السَّيِّئَاتِ ۚ وَمَن تَقِ السَّيِّئَاتِ يَوْمَئِذٍ فَقَدْ رَحِمْتَهُ ۚ وَذَٰلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/40/9" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.d8F3e"/><p id="100.ENPol">يُخْبِرُ تَعَالَى عَنِ الْمَلَائِكَةِ الْمُقَرَّبِينَ مِنْ حَمَلة الْعَرْشِ الْأَرْبَعَةِ، وَمَنْ حَوْلَهُ مِنَ الْكُرُوبِيِّينَ، بِأَنَّهُمْ يُسَبِّحُونَ بِحَمْدِ رَبِّهِمْ، أَيْ: يَقْرِنُونَ بَيْنَ التَّسْبِيحِ الدَّالِّ عَلَى نَفْيِ النَّقَائِصِ، وَالتَّحْمِيدِ الْمُقْتَضِي لِإِثْبَاتِ صِفَاتِ الْمَدْحِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُؤْمِنُونَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: خَاشِعُونَ لَهُ أَذِلَّاءُ بَيْنَ يَدَيْهِ، وَأَنَّهُمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْتَغْفِرُونَ لِلَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ أَهْلِ الْأَرْضِ مِمَّنْ آمَنَ بِالْغَيْبِ، فَقَيَّضَ اللَّهُ سُبْحَانَهُ مَلَائِكَتَهُ الْمُقَرَّبِينَ أَنْ يَدْعُوا لِلْمُؤْمِنِينَ بِظَهْرِ الْغَيْبِ، وَلَمَّا كَانَ هَذَا مِنْ سَجَايَا الْمَلَائِكَةِ عَلَيْهِمُ الصَّلَاةُ وَالسَّلَامُ، كَانُوا يُؤمِّنون عَلَى دُعَاءِ الْمُؤْمِنِ لِأَخِيهِ بِظَهْرِ الْغَيْبِ، كَمَا ثَبَتَ فِي صَحِيحِ مُسْلِمٍ: "إِذَا دَعَا الْمُسْلِمُ لِأَخِيهِ بِظَهْرِ الْغَيْبِ قَالَ الْمَلَكُ: آمِينَ وَلَكَ بِمِثْلِهِ" <sup data-loc="7_10_1">(1)</sup> . <br/>وَقَدْ قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدٍ -هُوَ ابْنُ أَبِي شَيْبَةَ -حَدَّثَنَا عَبْدَةُ بْنُ سُلَيْمَانَ، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ إِسْحَاقَ، عَنْ يَعْقُوبَ بْنِ عُتْبَةَ، عَنْ عِكْرِمَةَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ <sup data-loc="7_10_2">(2)</sup> [رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ] <sup data-loc="7_10_3">(3)</sup> أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> صَدّق أُمَيَّةَ فِي شَيْءٍ مِنْ شِعْرِهِ، فَقَالَ: <br/>رَجُلٌ وَثَور تَحْتَ رِجْل يَمينه ... وَالنَّسْرُ للأخْرَى وَلَيْثٌ مُرْصَدُ ... <br/>فَقَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "صَدَقَ". فَقَالَ: <br/>وَالشمس تَطلعُ كُلَّ آخِرِ لَيْلةٍ ... حَمْراءُ يُصْبحُ لَونُها يَتَوَرّدُ ... <br/>تَأبَى فَما تَطلُع لَنَا فِي رِسْلها ... إِلَّا معَذّبَة وَإلا تُجْلدَ ... <br/>فَقَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: "صَدَقَ" <sup data-loc="7_10_4">(4)</sup> . <br/>وَهَذَا إِسْنَادٌ جَيِّدٌ: وَهُوَ يَقْتَضِي أَنَّ حَمَلَةَ الْعَرْشِ الْيَوْمَ أَرْبَعَةٌ، فَإِذَا كَانَ يَوْمَ القيامة كانوا ثمانية، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="69:17" id="qr-ibn-katheer-69-17">وَيَحْمِلُ عَرْشَ رَبِّكَ فَوْقَهُمْ يَوْمَئِذٍ ثَمَانِيَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/69/17" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَهُنَا سُؤَالٌ وَهُوَ أَنْ يُقَالَ: مَا الْجَمْعُ بَيْنَ الْمَفْهُومِ مِنْ هَذِهِ الْآيَةِ، وَدَلَالَةِ هَذَا الْحَدِيثِ؟ وَبَيْنَ الْحَدِيثِ الَّذِي رَوَاهُ أَبُو دَاوُدَ: <br/>حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ الصَّبَّاحِ الْبَزَّارُ، حَدَّثَنَا الْوَلِيدُ بْنُ أَبِي ثَوْرٍ، عَنْ سِماك، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَمِيرة <sup data-loc="7_10_5">(5)</sup> ، عَنِ الْأَحْنَفِ بْنِ قيس، عن العباس بن عبد الْمُطَّلِبِ، قَالَ: كُنْتُ بِالْبَطْحَاءِ فِي عِصَابَةٍ فِيهِمْ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَمَرَّتْ بِهِمْ سَحَابَةٌ، فَنَظَرَ إِلَيْهَا فَقَالَ: "مَا تُسَمَّوْنَ هَذِهِ؟ " قَالُوا: السَّحَابَ. قَالَ: "وَالْمُزْنَ؟ " قَالُوا: وَالْمُزْنَ. قَالَ: "والعَنَان؟ " قَالُوا: وَالْعَنَانَ -قَالَ أَبُو دَاوُدَ: وَلَمْ أُتْقِنِ الْعَنَانَ جَيِّدًا -قَالَ: "هَلْ تَدْرُونَ بُعْدَ مَا بَيْنَ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ؟ " قَالُوا: لَا نَدْرِي. قَالَ: "بُعد مَا بَيْنَهُمَا إِمَّا وَاحِدَةٌ، أَوِ اثْنَتَانِ، أَوْ ثَلَاثٌ <sup data-loc="7_10_6">(6)</sup> وَسَبْعُونَ سَنَةً، ثُمَّ السماء فوقها كذلك" حتى عَدّ سبع سموات "ثُمَّ فَوْقَ السَّمَاءِ السَّابِعَةِ بَحْرٌ <sup data-loc="7_10_7">(7)</sup> ، بَيْنَ <sup data-loc="7_10_8">(8)</sup> أَسْفَلِهِ وَأَعْلَاهُ مِثْلُ مَا بَيْنَ سَمَاءٍ إِلَى سَمَاءٍ، ثُمَّ فَوْقَ ذَلِكَ ثَمَانِيَةُ أوْعَال، بَيْنَ أَظْلَافِهِنَّ ورُكبهن مِثْلُ مَا بَيْنَ سَمَاءٍ إِلَى سَمَاءٍ، ثُمَّ عَلَى ظُهُورِهِنَّ الْعَرْشُ بَيْنَ أَسْفَلِهِ وَأَعْلَاهُ مِثْلُ مَا بَيْنَ سَمَاءٍ إِلَى سَمَاءٍ، ثُمَّ اللَّهُ، عَزَّ وَجَلَّ، فَوْقَ ذَلِكَ" ثُمَّ رَوَاهُ أَبُو دَاوُدَ وَالتِّرْمِذِيُّ وَابْنُ مَاجَهْ، مِنْ حَدِيثِ سِمَاكِ بْنِ حَرْبٍ، بِهِ <sup data-loc="7_10_9">(9)</sup> . وَقَالَ التِّرْمِذِيُّ: حَسَنٌ غَرِيبٌ. <br/>وَهَذَا يَقْتَضِي أَنَّ حَمَلَةَ الْعَرْشِ ثَمَانِيَةٌ، كَمَا قَالَ شَهْر بْنُ حَوْشَب: حَمَلَةُ الْعَرْشِ ثَمَانِيَةٌ، أَرْبَعَةٌ يَقُولُونَ: "سُبْحَانَكَ اللَّهُمَّ وَبِحَمْدِكَ، لَكَ الْحَمْدُ عَلَى حِلْمِكَ بَعْدَ عِلْمِكَ". وَأَرْبَعَةٌ يَقُولُونَ: "سُبْحَانَكَ اللَّهُمَّ وَبِحَمْدِكَ، لَكَ الْحَمْدُ عَلَى عَفْوِكَ بَعْدَ قُدْرَتِكَ". <br/>وَلِهَذَا يَقُولُونَ إِذَا اسْتَغْفَرُوا <sup data-loc="7_10_10">(10)</sup> لِلَّذِينِ آمَنُوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا وَسِعْتَ كُلَّ شَيْءٍ رَحْمَةً وَعِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِنَّ رَحْمَتَكَ تَسَع ذُنُوبَهُمْ وَخَطَايَاهُمْ، وَعِلْمُكَ مُحِيطٌ بِجَمِيعِ أَعْمَالِهِمْ [وَأَقْوَالِهِمْ] <sup data-loc="7_10_11">(11)</sup> وَحَرَكَاتِهِمْ وَسَكَنَاتِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاغْفِرْ لِلَّذِينَ تَابُوا وَاتَّبَعُوا سَبِيلَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَاصْفَحْ عَنِ الْمُسِيئِينَ <sup data-loc="7_10_12">(12)</sup> إِذَا تَابُوا وَأَنَابُوا وَأَقْلَعُوا عَمَّا كَانُوا فِيهِ، وَاتَّبَعُوا مَا أَمَرْتَهُمْ بِهِ، مِنْ فِعْلِ الْخَيْرَاتِ وَتَرْكِ الْمُنْكَرَاتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِهِمْ عَذَابَ الْجَحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَزَحْزِحْهُمْ عَنْ عَذَابِ الْجَحِيمِ، وَهُوَ الْعَذَابُ الْمُوجِعُ الْأَلِيمُ <sup data-loc="7_10_13">(13)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا وَأَدْخِلْهُمْ جَنَّاتِ عَدْنٍ الَّتِي وَعَدْتَهُمْ وَمَنْ صَلَحَ مِنْ آبَائِهِمْ وَأَزْوَاجِهِمْ وَذُرِّيَّاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: اجْمَعْ بَيْنَهُمْ وَبَيْنَهُمْ، لِتَقَرَّ بِذَلِكَ أَعْيُنُهُمْ بِالِاجْتِمَاعِ فِي مَنَازِلَ مُتَجَاوِرَةٍ، كَمَا قَالَ [تَعَالَى] <sup data-loc="7_10_14">(14)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:21" id="qr-ibn-katheer-52-21">وَالَّذِينَ آمَنُوا وَاتَّبَعَتْهُمْ ذُرِّيَّتُهُمْ بِإِيمَانٍ أَلْحَقْنَا بِهِمْ ذُرِّيَّتَهُمْ وَمَا أَلَتْنَاهُمْ مِنْ عَمَلِهِمْ مِنْ شَيْءٍ</span><a class="vn" href="/quran/52/21" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="7_10_15">(15)</sup> أَيْ: سَاوَيْنَا بَيْنَ الْكُلِّ فِي الْمَنْزِلَةِ، لِتَقَرَّ أَعْيُنُهُمْ، وَمَا نَقَصْنَا الْعَالِيَ حَتَّى يُسَاوِيَ الدَّانِيَ، بَلْ رَفَعْنَا النَّاقِصَ فِي الْعَمَلِ <sup data-loc="7_10_16">(16)</sup> ، فَسَاوَيْنَاهُ بِكَثِيرِ العمل، تفضلا منا ومنة. <br/>قَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: إِنَّ الْمُؤْمِنَ إِذَا دَخَلَ الْجَنَّةَ سَأَلَ عَنْ أَبِيهِ وَابْنِهِ وَأَخِيهِ، وَأَيْنَ هُمْ؟ فَيُقَالُ: إِنَّهُمْ لَمْ يَبْلُغُوا طَبَقَتَكَ <sup data-loc="7_10_17">(17)</sup> فِي الْعَمَلِ فَيَقُولُ: إِنِّي إِنَّمَا عَمِلْتُ لِي وَلَهُمْ. فَيُلحَقُونَ بِهِ فِي الدَّرَجَةِ، ثُمَّ تَلَا سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ هَذِهِ الْآيَةَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا وَأَدْخِلْهُمْ جَنَّاتِ عَدْنٍ الَّتِي وَعَدْتَهُمْ وَمَنْ صَلَحَ مِنْ آبَائِهِمْ وَأَزْوَاجِهِمْ وَذُرِّيَّاتِهِمْ إِنَّكَ أَنْتَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَالَ مُطرِّف بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ الشِّخِّير: أنصحُ عبادِ اللَّهِ لِلْمُؤْمِنِينَ الملائكةُ، ثُمَّ تَلَا هَذِهِ الْآيَةَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا وَأَدْخِلْهُمْ جَنَّاتِ عَدْنٍ الَّتِي وَعَدْتَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وأغشُّ عِبَادِ اللَّهِ لِلْمُؤْمِنِينَ الشياطينُ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكَ أَنْتَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الَّذِي لَا يُمَانَعُ وَلَا يُغَالَبُ، وَمَا شَاءَ كَانَ وَمَا لَمْ يَشَأْ لَمْ يَكُنْ، الْحَكِيمُ فِي أَقْوَالِكَ وَأَفْعَالِكَ، مِنْ شَرْعِكَ وَقَدَرِكَ <sup data-loc="7_10_18">(18)</sup> <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقِهِمُ السَّيِّئَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِعْلَهَا أَوْ وَبالها مِمَّنْ وَقَعَتْ مِنْهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ تَقِ السَّيِّئَاتِ يَوْمَئِذٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَوْمَ الْقِيَامَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَدْ رَحِمْتَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَطَفْتَ بِهِ وَنَجَّيْتَهُ مِنَ الْعُقُوبَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="100.9E1e6"/><div class="footnotes"><span data-loc="7_10_1">(1)</span> صحيح مسلم برقم (٢٧٣٢) من حديث أبي الدرداء <span class="honorific"></span>. <br/><span data-loc="7_10_2">(2)</span> في ت: "وقد روى الإمام أحمد بإسناده عن ابن عباس". <br/><span data-loc="7_10_3">(3)</span> زيادة من ت، أ. <br/><span data-loc="7_10_4">(4)</span> المسند (١/٢٥٦) وقال الهيثمي في المجمع (٨/١٢٧) : "رجاله ثقات إلا أن ابن إسحاق مدلس". <br/><span data-loc="7_10_5">(5)</span> في ت: عمرة". <br/><span data-loc="7_10_6">(6)</span> في ت، س: "أو اثنين أو ثلاثة". <br/><span data-loc="7_10_7">(7)</span> في ت: "ثم فوق السماء بحرا" وفي س: "ثم فوق السابعة بحر". <br/><span data-loc="7_10_8">(8)</span> في أ: "بحر ما بين". <br/><span data-loc="7_10_9">(9)</span> سنن أبي داود برقم (٤٧٢٣- ٤٧٢٥) وسنن الترمذي برقم (٣٣٢٠) وسنن ابن ماجه برقم (١٩٣) . <br/><span data-loc="7_10_10">(10)</span> في ت: "استغفروا للمؤمنين". <br/><span data-loc="7_10_11">(11)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="7_10_12">(12)</span> في أ: "المسلمين". <br/><span data-loc="7_10_13">(13)</span> في ت: "المؤلم". <br/><span data-loc="7_10_14">(14)</span> زيادة من ت، س، أ. <br/><span data-loc="7_10_15">(15)</span> في س: "واتبعتهم ذريتهم". <br/><span data-loc="7_10_16">(16)</span> في ت، أ: "رفعنا ناقص العمل". <br/><span data-loc="7_10_17">(17)</span> في ت: "رقبتك". <br/><span data-loc="7_10_18">(18)</span> في أ: "وقدرتك". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:10-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:10" id="qr-ibn-katheer-40-10">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا يُنَادَوْنَ لَمَقْتُ اللَّهِ أَكْبَرُ مِن مَّقْتِكُمْ أَنفُسَكُمْ إِذْ تُدْعَوْنَ إِلَى الْإِيمَانِ فَتَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/10" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:11" id="qr-ibn-katheer-40-11">قَالُوا رَبَّنَا أَمَتَّنَا اثْنَتَيْنِ وَأَحْيَيْتَنَا اثْنَتَيْنِ فَاعْتَرَفْنَا بِذُنُوبِنَا فَهَلْ إِلَىٰ خُرُوجٍ مِّن سَبِيلٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/11" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:12" id="qr-ibn-katheer-40-12">ذَٰلِكُم بِأَنَّهُ إِذَا دُعِيَ اللَّهُ وَحْدَهُ كَفَرْتُمْ ۖ وَإِن يُشْرَكْ بِهِ تُؤْمِنُوا ۚ فَالْحُكْمُ لِلَّهِ الْعَلِيِّ الْكَبِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/40/12" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:13" id="qr-ibn-katheer-40-13">هُوَ الَّذِي يُرِيكُمْ آيَاتِهِ وَيُنَزِّلُ لَكُم مِّنَ السَّمَاءِ رِزْقًا ۚ وَمَا يَتَذَكَّرُ إِلَّا مَن يُنِيبُ</span><a class="vn" href="/quran/40/13" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:14" id="qr-ibn-katheer-40-14">فَادْعُوا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ وَلَوْ كَرِهَ الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/14" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.79da9"/><p id="100.qnj7N">يَقُولُ تَعَالَى مُخْبِرًا عَنِ الْكُفَّارِ: أَنَّهُمْ يُنَادَون يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَهُمْ فِي غَمَرات النِّيرَانِ يَتَلَظَّوْنَ، وَذَلِكَ عِنْدَمَا <sup data-loc="10_15_1">(1)</sup> بَاشَرُوا مِنْ عَذَابِ اللَّهِ مَا لَا قِبَل لِأَحَدٍ بِهِ، فَمَقَتُوا عِنْدَ ذَلِكَ أَنْفُسَهُمْ وَأَبْغَضُوهَا غَايَةَ الْبُغْضِ، بِسَبَبِ مَا أَسْلَفُوا <sup data-loc="10_15_2">(2)</sup> مِنَ الْأَعْمَالِ السَّيِّئَةِ، الَّتِي كَانَتْ سَبَبَ دُخُولِهِمْ إِلَى النَّارِ، فَأَخْبَرَتْهُمُ الْمَلَائِكَةُ عِنْدَ ذَلِكَ إِخْبَارًا عَالِيًا، نَادَوْهُمْ [بِهِ] <sup data-loc="10_15_3">(3)</sup> نِدَاءً بِأَنَّ مَقْتَ اللَّهِ لَهُمْ فِي الدُّنْيَا حِينَ كَانَ يُعرض عَلَيْهِمُ الْإِيمَانُ، فَيَكْفُرُونَ، أَشَدُّ مِنْ مَقْتِكُمْ أَيُّهَا الْمُعَذَّبُونَ أَنْفُسَكُمُ الْيَوْمَ فِي هَذِهِ الْحَالَةِ. <br/>قَالَ قَتَادَةُ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَمَقْتُ اللَّهِ أَكْبَرُ مِنْ مَقْتِكُمْ أَنْفُسَكُمْ إِذْ تُدْعَوْنَ إِلَى الإيمَانِ فَتَكْفُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقُولُ: لمقتُ اللَّهِ أَهْلَ الضَّلَالَةِ حِينَ عُرض عَلَيْهِمُ الْإِيمَانُ فِي الدُّنْيَا، فَتَرَكُوهُ وَأَبَوْا أَنْ يَقْبَلُوهُ، أَكْبَرُ مِمَّا مَقَتُوا أَنْفُسَهُمْ حِينَ عَايَنُوا عَذَابَ اللَّهِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ <sup data-loc="10_15_4">(4)</sup> . <br/>وَهَكَذَا قَالَ الْحَسَنُ الْبَصْرِيُّ وَمُجَاهِدٌ وَالسُّدِّيُّ وذَرُّ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ <sup data-loc="10_15_5">(5)</sup> الهَمْداني، وَعَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ زَيْدِ بْنِ أَسْلَمَ، وَابْنُ جَرِيرٍ الطبري، رحمهم الله. <br/>وَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا رَبَّنَا أَمَتَّنَا اثْنَتَيْنِ وَأَحْيَيْتَنَا اثْنَتَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الثَّوْرِيُّ، عَنْ أَبِي <sup data-loc="10_15_6">(6)</sup> إِسْحَاقَ، عَنْ أَبِي الْأَحْوَصِ، عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ [رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ] <sup data-loc="10_15_7">(7)</sup> : هَذِهِ الْآيَةُ كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:28" id="qr-ibn-katheer-2-28">كَيْفَ تَكْفُرُونَ بِاللَّهِ وَكُنْتُمْ أَمْوَاتًا فَأَحْيَاكُمْ ثُمَّ يُمِيتُكُمْ ثُمَّ يُحْيِيكُمْ ثُمَّ إِلَيْهِ تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/2/28" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَكَذَا قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ، وَالضَّحَّاكُ، وَقَتَادَةُ، وَأَبُو مَالِكٍ. وَهَذَا هُوَ الصَّوَابُ الَّذِي لَا شَكَّ فِيهِ وَلَا مِرْيَةَ. <br/>وَقَالَ السُّدِّيُّ: أُميتوا فِي الدُّنْيَا ثُمَّ أُحْيَوْا فِي قُبُورِهِمْ فَخُوطِبُوا، ثُمَّ أُمِيتُوا ثُمَّ أُحْيَوْا يَوْمَ الْقِيَامَةِ. <br/>وَقَالَ ابْنُ زَيْدٍ: أُحْيَوْا حِينَ أُخِذَ عَلَيْهِمُ الْمِيثَاقُ مِنْ صُلْبِ آدَمَ، ثُمَّ خَلَقَهُمْ فِي الْأَرْحَامِ ثُمَّ أَمَاتَهُمْ [ثُمَّ أَحْيَاهُمْ] <sup data-loc="10_15_8">(8)</sup> يَوْمَ الْقِيَامَةِ. <br/>وَهَذَانَ الْقَوْلَانِ -مِنَ السُّدِّيِّ وَابْنِ زَيْدٍ-ضَعِيفَانِ؛ لِأَنَّهُ يَلْزَمُهُمَا عَلَى مَا قَالَا ثَلَاثُ إِحْيَاءَاتٍ وَإِمَاتَاتٍ. وَالصَّحِيحُ قَوْلُ ابْنِ مَسْعُودٍ وَابْنِ عَبَّاسٍ وَمَنْ تَابَعَهُمَا. وَالْمَقْصُودُ مِنْ هَذَا كُلِّهِ: أَنَّ الْكُفَّارَ يَسْأَلُونَ الرَّجْعَةَ وَهُمْ وُقُوفٌ بَيْنَ يَدَيِ اللَّهِ، عَزَّ وَجَلَّ، فِي عَرَصَاتِ الْقِيَامَةِ، كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:12" id="qr-ibn-katheer-32-12">وَلَوْ تَرَى إِذِ الْمُجْرِمُونَ نَاكِسُو رُءُوسِهِمْ عِنْدَ رَبِّهِمْ رَبَّنَا أَبْصَرْنَا وَسَمِعْنَا فَارْجِعْنَا نَعْمَلْ صَالِحًا إِنَّا مُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/12" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فَلَا يُجَابُونَ. ثُمَّ إِذَا رَأَوُا النَّارَ وَعَايَنُوهَا وَوَقَفُوا عَلَيْهَا، وَنَظَرُوا إِلَى مَا فِيهَا مِنَ الْعَذَابِ والنَّكال، سَأَلُوا الرَّجْعَةَ أَشَدَّ مِمَّا سَأَلُوا أَوَّلَ مَرَّةٍ، فَلَا يُجَابُونَ، قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:27" id="qr-ibn-katheer-6-27">وَلَوْ تَرَى إِذْ وُقِفُوا عَلَى النَّارِ فَقَالُوا يَا لَيْتَنَا نُرَدُّ وَلا نُكَذِّبَ بِآيَاتِ رَبِّنَا وَنَكُونَ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ بَلْ بَدَا لَهُمْ مَا كَانُوا يُخْفُونَ مِنْ قَبْلُ وَلَوْ رُدُّوا لَعَادُوا لِمَا نُهُوا عَنْهُ وَإِنَّهُمْ لَكَاذِبُون</span><a class="vn" href="/quran/6/27" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> فَإِذَا دَخَلُوا النَّارَ وَذَاقُوا مَسّها وحَسِيسها وَمَقَامِعَهَا وَأَغْلَالَهَا، كَانَ سؤُالهم لِلرَّجْعَةِ أَشَدَّ وَأَعْظَمَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:37" id="qr-ibn-katheer-35-37">وَهُمْ يَصْطَرِخُونَ فِيهَا رَبَّنَا أَخْرِجْنَا نَعْمَلْ صَالِحًا غَيْرَ الَّذِي كُنَّا نَعْمَلُ أَوَلَمْ نُعَمِّرْكُمْ مَا يَتَذَكَّرُ فِيهِ مَنْ تَذَكَّرَ وَجَاءَكُمُ النَّذِيرُ فَذُوقُوا فَمَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ نَصِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/37" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:107" id="qr-ibn-katheer-23-107">رَبَّنَا أَخْرِجْنَا مِنْهَا فَإِنْ عُدْنَا فَإِنَّا ظَالِمُونَ. قَالَ اخْسَئُوا فِيهَا وَلا تُكَلِّمُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/107" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَفِي هَذِهِ الْآيَةِ الْكَرِيمَةِ تَلَطَّفُوا فِي السُّؤَالِ، وَقَدَّمُوا بَيْنَ يَدَيْ كَلَامِهِمْ مُقدّمة، وَهِيَ قَوْلُهُمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا أَمَتَّنَا اثْنَتَيْنِ وَأَحْيَيْتَنَا اثْنَتَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: قُدْرَتُكَ عَظِيمَةٌ، فَإِنَّكَ أَحْيَيْتَنَا بَعْدَ مَا كُنَّا أَمْوَاتًا، ثُمَّ أَمَتَّنَا ثُمَّ أَحْيَيْتَنَا، فَأَنْتَ قَادِرٌ عَلَى مَا تَشَاءُ، وَقَدِ اعْتَرَفْنَا بِذُنُوبِنَا، وَإِنَّنَا كُنَّا ظَالِمِينَ لِأَنْفُسِنَا فِي الدَّارِ الدُّنْيَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ إِلَى خُرُوجٍ مِنْ سَبِيلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ فَهَلْ أَنْتَ مُجِيبُنَا إِلَى أَنْ تُعِيدَنَا إِلَى الدَّارِ الدُّنْيَا؟ فَإِنَّكَ قَادِرٌ عَلَى ذَلِكَ؛ لِنَعْمَلَ غَيْرَ الَّذِي كُنَّا نَعْمَلُ، فَإِنْ عُدْنَا إِلَى مَا كُنَّا فِيهِ فَإِنَّا ظَالِمُونَ. فأُجِيبُوا أَلَّا سَبِيلَ إِلَى عَوْدِكُمْ وَمَرْجِعِكُمْ إِلَى الدَّارِ الدُّنْيَا. ثُمَّ عَلَّلَ الْمَنْعَ مِنْ ذَلِكَ بِأَنَّ سَجَايَاكُمْ لَا تَقْبَلُ الْحَقَّ وَلَا تَقْتَضِيهِ بَلْ تَجْحَده وَتَنْفِيهِ؛ وَلِهَذَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمْ بِأَنَّهُ إِذَا دُعِيَ اللَّهُ وَحْدَهُ كَفَرْتُمْ وَإِنْ يُشْرَكْ بِهِ تُؤْمِنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَنْتُمْ هَكَذَا تَكُونُونَ، وَإِنْ رُدِدْتُمْ إِلَى الدُّنْيَا، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:28" id="qr-ibn-katheer-6-28">وَلَوْ رُدُّوا لَعَادُوا لِمَا نُهُوا عَنْهُ وَإِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/28" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَالْحُكْمُ لِلَّهِ الْعَلِيِّ الْكَبِيرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هُوَ الْحَاكِمُ فِي خَلْقِهِ، الْعَادِلُ الَّذِي لَا يَجُورُ، فَيَهْدِي مَنْ يشاء، ويضل من يشاء، ويرحم من يشاء، وَيُعَذِّبُ مَنْ يَشَاءُ، لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي يُرِيكُمْ آيَاتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يُظْهِرُ قُدْرَتَهُ لِخَلْقِهِ <sup data-loc="10_15_9">(9)</sup> بِمَا يُشَاهِدُونَهُ فِي خَلْقِهِ الْعُلْوِيِّ وَالسُّفْلِيِّ مِنَ الْآيَاتِ الْعَظِيمَةِ الدَّالَّةِ عَلَى كَمَالِ خَالِقِهَا وَمُبْدِعِهَا وَمُنْشِئِهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُنزلُ لَكُمْ مِنَ السَّمَاءِ رِزْقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وَهُوَ الْمَطَرُ الَّذِي يُخْرِجُ بِهِ مِنَ الزُّرُوعِ وَالثِّمَارِ مَا هُوَ مُشَاهَدٌ بِالْحِسِّ، مِنِ اخْتِلَافِ أَلْوَانِهِ وَطَعُومِهِ، وَرَوَائِحِهِ وَأَشْكَالِهِ وَأَلْوَانِهِ، وَهُوَ مَاءٌ وَاحِدٌ، فَبِالْقُدْرَةِ الْعَظِيمَةِ فَاوَتَ بَيْنَ هَذِهِ الْأَشْيَاءِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَتَذَكَّرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَعْتَبِرُ وَيَتَفَكَّرُ فِي هَذِهِ الْأَشْيَاءِ وَيَسْتَدِلُّ بِهَا عَلَى عَظَمَةِ خَالِقِهَا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا مَنْ يُنِيبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَنْ هُوَ بَصِيرٌ مُنِيبٌ إِلَى اللَّهِ، عَزَّ وَجَلَّ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَادْعُوا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ وَلَوْ كَرِهَ الْكَافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَأَخْلِصُوا لِلَّهِ وَحْدَهُ الْعِبَادَةَ وَالدُّعَاءَ، وَخَالِفُوا الْمُشْرِكِينَ فِي مَسْلَكِهِمْ وَمَذْهَبِهِمْ. <br/>قَالَ <sup data-loc="10_15_10">(10)</sup> الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ نُمَيْرٍ، حَدَّثَنَا هِشَامٌ -يعني بن عُرْوَةَ بْنِ الزُّبَيْرِ-عَنْ أَبِي الزُّبَيْرِ مُحَمَّدِ بن مسلم بن مدرس الْمَكِّيِّ قَالَ: كَانَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ الزُّبَيْرِ يَقُولُ فِي دُبُرِ كُلِّ صَلَاةٍ حِينَ يُسَلِّمُ <sup data-loc="10_15_11">(11)</sup> : لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ، وَحْدَهُ لَا شَرِيكَ لَهُ، لَهُ الْمُلْكُ وَلَهُ الْحَمْدُ، وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ، لَا حَوْلَ وَلَا قُوَّةَ إِلَّا بِاللَّهِ، لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ، وَلَا نَعْبُدُ إِلَّا إِيَّاهُ، لَهُ النِّعْمَةُ وَلَهُ الْفَضْلُ، وَلَهُ الثَّنَاءُ الْحَسَنُ، لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ، مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ وَلَوْ كَرِهَ الْكَافِرُونَ" قَالَ: وَكَانَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يُهَلِّل بِهِنَّ <sup data-loc="10_15_12">(12)</sup> دُبُرَ كُلِّ صَلَاةٍ <sup data-loc="10_15_13">(13)</sup> . <br/>وَرَوَاهُ مُسْلِمٌ وَأَبُو دَاوُدَ وَالنَّسَائِيُّ، مِنْ طُرُقٍ، عَنْ هِشَامِ بْنِ عُرْوَةَ، وَحَجَّاجِ بْنِ أَبِي عُثْمَانَ، وَمُوسَى بْنِ عُقْبَةَ، ثَلَاثَتُهُمْ عَنْ أَبِي الزُّبَيْرِ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ الزُّبَيْرِ قَالَ: كَانَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَقُولُ فِي دُبُرِ الصَّلَاةِ: "لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ وَحْدَهُ لَا شَرِيكَ لَهُ <sup data-loc="10_15_14">(14)</sup> وَذَكَرَ تَمَامَهُ <sup data-loc="10_15_15">(15)</sup> . <br/>وَقَدْ ثَبَتَ فِي الصَّحِيحِ عَنِ ابْنِ الزُّبَيْرِ؛ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> كَانَ يَقُولُ عَقِبَ الصَّلَوَاتِ الْمَكْتُوبَاتِ: "لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ، وَحْدَهُ لَا شَرِيكَ لَهُ، لَهُ الْمُلْكُ وَلَهُ الْحَمْدُ، وَهُوَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ. لَا حَوْلَ وَلَا قُوَّةَ إِلَّا بِاللَّهِ، لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ وَلَا نَعْبُدُ إِلَّا إِيَّاهُ، لَهُ النِّعْمَةُ وَلَهُ الْفَضْلُ، وَلَهُ الثَّنَاءُ الْحَسَنُ، لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ وَلَوْ كَرِهَ الْكَافِرُونَ" <sup data-loc="10_15_16">(16)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا الرَّبِيعُ حَدَّثَنَا الخَصِيب بْنُ نَاصِحٍ، حَدَّثَنَا صَالِحٌ -يَعْنِي المِرِّي-عَنْ هِشَامِ بْنِ حَسَّانَ، عَنِ ابْنِ سِيرِينَ عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "ادعوا الله وَأَنْتُمْ مُوقِنُونَ بِالْإِجَابَةِ، وَاعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ لَا يَسْتَجِيبُ دُعَاءً مِنْ قَلْبٍ غَافِلٍ لَاهٍ" <sup data-loc="10_15_17">(17)</sup> .<p/><p id="100.0B04C"/><div class="footnotes"><span data-loc="10_15_1">(1)</span> في أ: "بعدما". <br/><span data-loc="10_15_2">(2)</span> في ت، س: "أسلفوه". <br/><span data-loc="10_15_3">(3)</span> زيادة من ت، أ. <br/><span data-loc="10_15_4">(4)</span> في أ: "عذاب الله في يوم القيامة". <br/><span data-loc="10_15_5">(5)</span> في س: "عبيد الله". <br/><span data-loc="10_15_6">(6)</span> في أ: "ابن". <br/><span data-loc="10_15_7">(7)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="10_15_8">(8)</span> زيادة من ت، س، أ. <br/><span data-loc="10_15_9">(9)</span> في أ: "بخلقه". <br/><span data-loc="10_15_10">(10)</span> في ت: "روى". <br/><span data-loc="10_15_11">(11)</span> في أ: "عقب الصلوات المكتوبات". <br/><span data-loc="10_15_12">(12)</span> في ت: "بهن في دبر". <br/><span data-loc="10_15_13">(13)</span> المسند (٤/٤) . <br/><span data-loc="10_15_14">(14)</span> في ت: "لَا شَرِيكَ لَهُ لَهُ الْمُلْكُ وَلَهُ الْحَمْدُ وهو على كل شيء قدير". <br/><span data-loc="10_15_15">(15)</span> صحيح مسلم برقم (٥٩٤) . <br/><span data-loc="10_15_16">(16)</span> صحيح مسلم برقم (٥٩٤) وسنن أبي داود برقم (١٥٠٦) والنسائي في السنن الكبرى برقم (١٢٦٢) . <br/><span data-loc="10_15_17">(17)</span> ورواه الترمذي في السنن برقم (٣٤٧٩) عن معاوية بن صالح ورواه الحاكم في المستدرك (١/٤٩٣) عن عفان بن مسلم وموسى ابن إسماعيل ورواه الطبراني في كتاب الدعاء برقم (٦٢) عن مخلد بن خداش كلهم من طريق صالح المري به. قال اطبراني في المعجم الأوسط: "لم يرو هذا الحديث عن هشام بن حسان إلا صالح المري" ومداره على صالح المري وهو متروك. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:15-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:15" id="qr-ibn-katheer-40-15">رَفِيعُ الدَّرَجَاتِ ذُو الْعَرْشِ يُلْقِي الرُّوحَ مِنْ أَمْرِهِ عَلَىٰ مَن يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ لِيُنذِرَ يَوْمَ التَّلَاقِ</span><a class="vn" href="/quran/40/15" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:16" id="qr-ibn-katheer-40-16">يَوْمَ هُم بَارِزُونَ ۖ لَا يَخْفَىٰ عَلَى اللَّهِ مِنْهُمْ شَيْءٌ ۚ لِّمَنِ الْمُلْكُ الْيَوْمَ ۖ لِلَّهِ الْوَاحِدِ الْقَهَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/16" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:17" id="qr-ibn-katheer-40-17">الْيَوْمَ تُجْزَىٰ كُلُّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ ۚ لَا ظُلْمَ الْيَوْمَ ۚ إِنَّ اللَّهَ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/17" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.De81f"/><p id="100.6NX70">يَقُولُ تَعَالَى [مُخْبِرًا] <sup data-loc="15_18_1">(1)</sup> عَنْ عَظَمَتِهِ وَكِبْرِيَائِهِ، وَارْتِفَاعِ عَرْشِهِ الْعَظِيمِ الْعَالِي عَلَى جَمِيعِ مَخْلُوقَاتِهِ كَالسَّقْفِ لَهَا، كَمَا قَالَ تَعَالَى: ﴿مِنَ اللَّهِ ذِي الْمَعَارِجِ تَعْرُجُ الْمَلائِكَةُ وَالرُّوحُ إِلَيْهِ فِي يَوْمٍ كَانَ مِقْدَارُهُ خَمْسِينَ أَلْفَ سَنَةٍ [فَاصْبِرْ] ﴾ [الْمَعَارِجِ:٣، ٤] ، <sup data-loc="15_18_2">(2)</sup> وَسَيَأْتِي بَيَانُ أَنَّ هَذِهِ مَسَافَةُ مَا بَيْنَ الْعَرْشِ إِلَى الْأَرْضِ السَّابِعَةِ، فِي قَوْلِ جَمَاعَةٍ مِنَ السَّلَفِ وَالْخَلَفِ، وَهُوَ الْأَرْجَحُ إِنْ شَاءَ اللَّهُ [تَعَالَى] <sup data-loc="15_18_3">(3)</sup> . وَقَدْ ذَكَرَ غَيْرُ وَاحِدٍ أَنَّ الْعَرْشَ مِنْ يَاقُوتَةٍ حَمْرَاءَ، اتِّسَاعُ مَا بَيْنَ قُطْرَيْهِ مَسِيرَةَ خَمْسِينَ أَلْفَ سَنَةٍ. وَارْتِفَاعُهُ عَنِ الْأَرْضِ السَّابِعَةِ مَسِيرَةَ خَمْسِينَ أَلْفَ سَنَةٍ. وَقَدْ تَقَدَّمَ فِي حَدِيثِ "الْأَوْعَالِ" مَا يَدُلُّ عَلَى ارْتِفَاعِهِ عن <sup data-loc="15_18_4">(4)</sup> السموات السَّبْعِ بِشَيْءٍ عَظِيمٍ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُلْقِي الرُّوحَ مِنْ أَمْرِهِ عَلَى مَنْ يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَقَوْلِهِ تَعَالَى: ﴿يُنزلُ الْمَلائِكَةَ بِالرُّوحِ مِنْ أَمْرِهِ عَلَى مَنْ يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ أَنْ أَنْذِرُوا أَنَّهُ لَا إِلَهَ إِلا أَنَا [فَاتَّقُونِ] ﴾ [النَّحْلِ: ٢] <sup data-loc="15_18_5">(5)</sup> ، وَكَقَوْلِهِ: ﴿وَإِنَّهُ لَتَنزيلُ رَبِّ الْعَالَمِينَ. نزلَ بِهِ الرُّوحُ الأمِينُ. عَلَى قَلْبِكَ لِتَكُونَ مِنَ الْمُنْذِرِينَ. [بِلِسَانٍ عَرَبِيٍّ مُبِين] ﴾ [الشُّعَرَاءِ: ١٩٢ -١٩٤] <sup data-loc="15_18_6">(6)</sup> <sup data-loc="15_18_7">(7)</sup> ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيُنْذِرَ يَوْمَ التَّلاقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ التَّلاقِ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْمٌ مِنْ أَسْمَاءِ يَوْمِ الْقِيَامَةِ، حَذَّرَ مِنْهُ عِبَادَهُ. <br/>وَقَالَ ابْنُ جُرَيج: قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: يَلْتَقِي فِيهِ آدَمُ وَآخِرُ وَلَدِهِ. <br/>وَقَالَ ابْنُ زَيْدٍ: يَلْتَقِي فِيهِ الْعِبَادُ. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ، وَالسُّدِّيُّ، وَبِلَالُ بْنُ سَعْدٍ، وَسُفْيَانُ بْنُ عُيَيْنَةَ <sup data-loc="15_18_8">(8)</sup> : يَلْتَقِي فِيهِ أَهْلُ السَّمَاءِ وَأَهْلُ الْأَرْضِ. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ أَيْضًا: يَلْتَقِي فِيهِ أَهْلُ السَّمَاءِ وَأَهْلُ الْأَرْضِ، وَالْخَالِقُ وَالْخَلْقُ. <br/>وَقَالَ مَيْمون بْنُ مِهْران: يَلْتَقِي [فِيهِ] <sup data-loc="15_18_9">(9)</sup> الظَّالِمُ وَالْمَظْلُومُ. <br/>وَقَدْ يُقَالُ: إِنَّ يَوْمَ الْقِيَامَةِ <sup data-loc="15_18_10">(10)</sup> هُوَ يَشْمَلُ هَذَا كُلَّهُ، وَيَشْمَلُ أَنَّ كُلَّ عَامِلٍ سَيَلْقَى مَا عَمِلَ مِنْ خَيْرٍ وَشَرٍّ. كَمَا قَالَهُ آخَرُونَ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ هُمْ بَارِزُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: ظَاهِرُونَ بَادُونَ كُلُّهُمْ، لَا شَيْءَ يُكِنُّهُمْ وَلَا يُظِلُّهُمْ وَلَا يَسْتُرُهُمْ. وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ هُمْ بَارِزُونَ لَا يَخْفَى عَلَى اللَّهِ مِنْهُمْ شَيْءٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْجَمِيعُ فِي عِلْمِهِ عَلَى السَّوَاءِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَنِ الْمُلْكُ الْيَوْمَ لِلَّهِ الْوَاحِدِ الْقَهَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ تَقَدَّمَ فِي حَدِيثِ ابْنِ عُمَرَ: أَنَّهُ تَعَالَى <sup data-loc="15_18_11">(11)</sup> يَطْوِي السموات وَالْأَرْضَ بِيَدِهِ، ثُمَّ يَقُولُ: أَنَا الْمَلِكُ، أَنَا الْجَبَّارُ، أَنَا الْمُتَكَبِّرُ، أَيْنَ مُلُوكُ الْأَرْضِ؟ أَيْنَ الْجَبَّارُونَ؟ أَيْنَ الْمُتَكَبِّرُونَ؟ . <br/>وَفِي حَدِيثِ الصُّورِ: أَنَّهُ تَعَالَى إِذَا قَبَضَ أَرْوَاحَ جَمِيعِ خَلْقِهِ، فَلَمْ يَبْقَ سِوَاهُ وَحْدَهُ لَا شَرِيكَ لَهُ، حِينَئِذٍ يَقُولُ: لِمَنِ الْمَلِكُ الْيَوْمَ؟ ثَلَاثَ مَرَّاتٍ، ثُمَّ يُجِيبُ نَفْسَهُ قَائِلًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّهِ الْوَاحِدِ الْقَهَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الَّذِي هُوَ وَحْدَهُ قَدْ قَهَر كُلَّ شَيْءٍ وَغَلَبَهُ <sup data-loc="15_18_12">(12)</sup> . <br/>وَقَدْ قَالَ <sup data-loc="15_18_13">(13)</sup> ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ غَالِبٍ الدَّقَّاقُ، حَدَّثَنَا عُبَيْدُ بْنُ عُبَيْدَةَ، حَدَّثَنَا مُعْتَمِرٌ، عَنْ أَبِيهِ، حَدَّثَنَا أَبُو نَضْرة، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ [رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا] <sup data-loc="15_18_14">(14)</sup> قَالَ: يُنَادِي مُنَادٍ بَيْنَ يَدَيِ السَّاعَةِ: يَا أَيُّهَا النَّاسُ، أَتَتْكُمُ السَّاعَةُ. فَيَسْمَعُهَا الْأَحْيَاءُ وَالْأَمْوَاتُ، قَالَ: وَيَنْزِلُ اللَّهُ [عَزَّ وَجَلَّ] <sup data-loc="15_18_15">(15)</sup> إِلَى سَمَاءِ الدُّنْيَا وَيَقُولُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَنِ الْمُلْكُ الْيَوْمَ لِلَّهِ الْوَاحِدِ الْقَهَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْيَوْمَ تُجْزَى كُلُّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ لَا ظُلْمَ الْيَوْمَ إِنَّ اللَّهَ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُخْبِرُ تَعَالَى عَنْ عَدْلِهِ فِي حُكْمِهِ بَيْنَ خَلْقِهِ، أَنَّهُ لَا يَظْلِمُ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ مِنْ خَيْرٍ وَلَا مِنْ شَرٍّ، بَلْ يَجْزِي بِالْحَسَنَةِ عَشْرَ أَمْثَالِهَا، وَبِالسَّيِّئَةِ وَاحِدَةً؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا ظُلْمَ الْيَوْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَمَا ثَبَتَ فِي صَحِيحِ مُسْلِمٍ <sup data-loc="15_18_16">(16)</sup> ، عَنْ أَبِي ذَرٍّ، عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> -فِيمَا يَحْكِي عَنْ رَبِّهِ عَزَّ وَجَلَّ-أَنَّهُ قَالَ: "يَا عِبَادِي، إِنِّي حَرَّمْتُ الظُّلْمَ عَلَى نَفْسِي وَجَعَلْتُهُ بَيْنَكُمْ مُحَرَّمًا فَلَا تَظَالَمُوا -إِلَى أَنْ قَالَ-: يَا عِبَادِي، إِنَّمَا هِيَ أَعْمَالُكُمْ أُحْصِيهَا عَلَيْكُمْ <sup data-loc="15_18_17">(17)</sup> ثُمَّ أُوَفِّيكُمْ إِيَّاهَا، فَمَنْ وَجَدَ خَيْرًا فَلْيَحْمَدِ اللَّهَ، ومن وجد غير ذلك فلا يلومن إلا نَفْسَهُ" <sup data-loc="15_18_18">(18)</sup> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يُحَاسِبُ الْخَلَائِقَ كُلَّهُمْ، كَمَا يُحَاسِبُ نَفْسًا وَاحِدَةً، كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:28" id="qr-ibn-katheer-31-28">مَا خَلْقُكُمْ وَلا بَعْثُكُمْ إِلا كَنَفْسٍ وَاحِدَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/28" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ [تَعَالَى] <sup data-loc="15_18_19">(19)</sup> : <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:50" id="qr-ibn-katheer-54-50">وَمَا أَمْرُنَا إِلا وَاحِدَةٌ كَلَمْحٍ بِالْبَصَرِ</span><a class="vn" href="/quran/54/50" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="100.a1429"/><div class="footnotes"><span data-loc="15_18_1">(1)</span> زيادة من ت، س، أ. <br/><span data-loc="15_18_2">(2)</span> زيادة من ت. <br/><span data-loc="15_18_3">(3)</span> زيادة من ت. <br/><span data-loc="15_18_4">(4)</span> في ت، س: "من". <br/><span data-loc="15_18_5">(5)</span> في س: "فاعبدوه" وهو خطأ والصواب ما أثبتناه. <br/><span data-loc="15_18_6">(6)</span> في ت: "إنه" وهو خطأ والصواب ما أثبتناه. <br/><span data-loc="15_18_7">(7)</span> زيادة من ت. <br/><span data-loc="15_18_8">(8)</span> في ت: "قتادة وغيره". <br/><span data-loc="15_18_9">(9)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="15_18_10">(10)</span> في ت، س: "التلاق". <br/><span data-loc="15_18_11">(11)</span> في ت: "أن الله". <br/><span data-loc="15_18_12">(12)</span> انظر حديث الصور بتمامه عند تفسير الآية: ٧٣ من سورة الأنعام. <br/><span data-loc="15_18_13">(13)</span> في ت: "وروى ابن أبي حاتم". <br/><span data-loc="15_18_14">(14)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="15_18_15">(15)</span> زيادة من ت، أ. <br/><span data-loc="15_18_16">(16)</span> في ت: "البخاري" وهو خطأ. <br/><span data-loc="15_18_17">(17)</span> في ت، س: "لكم". <br/><span data-loc="15_18_18">(18)</span> صحيح مسلم برقم (٢٥٧٧) . <br/><span data-loc="15_18_19">(19)</span> زيادة من س. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:18-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:18" id="qr-ibn-katheer-40-18">وَأَنذِرْهُمْ يَوْمَ الْآزِفَةِ إِذِ الْقُلُوبُ لَدَى الْحَنَاجِرِ كَاظِمِينَ ۚ مَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ حَمِيمٍ وَلَا شَفِيعٍ يُطَاعُ</span><a class="vn" href="/quran/40/18" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:19" id="qr-ibn-katheer-40-19">يَعْلَمُ خَائِنَةَ الْأَعْيُنِ وَمَا تُخْفِي الصُّدُورُ</span><a class="vn" href="/quran/40/19" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:20" id="qr-ibn-katheer-40-20">وَاللَّهُ يَقْضِي بِالْحَقِّ ۖ وَالَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِهِ لَا يَقْضُونَ بِشَيْءٍ ۗ إِنَّ اللَّهَ هُوَ السَّمِيعُ الْبَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/40/20" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.c6D3B"/><p id="100.0DpzR">يَوْمَ الْآزِفَةِ هُوَ: اسْمٌ مِنْ أَسْمَاءِ يَوْمِ الْقِيَامَةِ، سُمِّيَتْ بِذَلِكَ لِاقْتِرَابِهَا، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:57" id="qr-ibn-katheer-53-57">أَزِفَتِ الآزِفَةُ. لَيْسَ لَهَا مِنْ دُونِ اللَّهِ كَاشِفَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/53/57" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:1" id="qr-ibn-katheer-54-1">اقْتَرَبَتِ السَّاعَةُ وَانْشَقَّ الْقَمَرُ</span><a class="vn" href="/quran/54/1" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:1" id="qr-ibn-katheer-21-1">اقْتَرَبَ لِلنَّاسِ حِسَابُهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/21/1" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:1" id="qr-ibn-katheer-16-1">أَتَى أَمْرُ اللَّهِ فَلا تَسْتَعْجِلُوهُ</span><a class="vn" href="/quran/16/1" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:27" id="qr-ibn-katheer-67-27">فَلَمَّا رَأَوْهُ زُلْفَةً سِيئَتْ وُجُوهُ الَّذِينَ كَفَرُوا وَقِيلَ هَذَا الَّذِي كُنْتُمْ بِهِ تَدَّعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/67/27" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذِ الْقُلُوبُ لَدَى الْحَنَاجِرِ كَاظِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[أَيْ سَاكِتِينَ\] <sup data-loc="18_21_1">(1)</sup> ، قَالَ قَتَادَةُ: وَقَفَتِ الْقُلُوبُ فِي الْحَنَاجِرِ مِنَ الْخَوْفِ، فَلَا تَخْرُجُ وَلَا تَعُودُ إِلَى أَمَاكِنِهَا. وَكَذَا قَالَ عِكْرِمَةُ، وَالسُّدِّيُّ، وَغَيْرُ وَاحِدٍ. <br/>وَمَعْنَى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَاظِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: سَاكِتِينَ، لَا يَتَكَلَّمُ أَحَدٌ إِلَّا بِإِذْنِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="78:38" id="qr-ibn-katheer-78-38">يَوْمَ يَقُومُ الرُّوحُ وَالْمَلائِكَةُ صَفًّا لَا يَتَكَلَّمُونَ إِلا مَنْ أَذِنَ لَهُ الرَّحْمَنُ وَقَالَ صَوَابًا</span><a class="vn" href="/quran/78/38" target="_blank" title="سورة النبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ ابْنُ جُرَيْج <sup data-loc="18_21_2">(2)</sup> : <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَاظِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بَاكِينَ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ حَمِيمٍ وَلا شَفِيعٍ يُطَاعُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَيْسَ لِلَّذِينِ ظَلَمُوا أَنْفُسَهُمْ بِالشِّرْكِ بِاللَّهِ مِنْ قَرِيبٍ مِنْهُمْ يَنْفَعُهُمْ، وَلَا شَفِيعٍ يُشَفَّعُ فِيهِمْ، بَلْ قَدْ تَقَطَّعَتْ بِهِمُ الْأَسْبَابُ مِنْ كُلِّ خَيْرٍ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعْلَمُ خَائِنَةَ الأعْيُنِ وَمَا تُخْفِي الصُّدُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُخْبِرُ تَعَالَى عَنْ عِلْمِهِ التَّامِّ الْمُحِيطِ بِجَمِيعِ الْأَشْيَاءِ، جَلِيلِهَا وَحَقِيرِهَا، صَغِيرِهَا وَكَبِيرِهَا، دَقِيقِهَا وَلَطِيفِهَا؛ لِيَحْذَرَ النَّاسُ عِلْمَهُ فِيهِمْ، فَيَسْتَحْيُوا مِنَ اللَّهِ حَقّ الْحَيَاءِ، ويَتَّقُوهُ حَقَّ تَقْوَاهُ، وَيُرَاقِبُوهُ مُرَاقَبَةَ مَنْ يَعْلَمُ أَنَّهُ يَرَاهُ، فَإِنَّهُ تَعَالَى يَعْلَمُ الْعَيْنَ الْخَائِنَةَ وَإِنْ أَبْدَتْ أَمَانَةً، وَيَعْلَمُ مَا تَنْطَوِي عَلَيْهِ خَبَايَا الصُّدُورِ مِنَ الضَّمَائِرِ وَالسَّرَائِرِ. <br/>قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعْلَمُ خَائِنَةَ الأعْيُنِ وَمَا تُخْفِي الصُّدُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ الرَّجُلُ يَدْخُلُ عَلَى أَهْلِ الْبَيْتِ بَيْتَهُمْ، وَفِيهِمُ الْمَرْأَةُ الْحَسْنَاءُ، أَوْ تَمُرُّ بِهِ وَبِهِمُ الْمَرْأَةُ الْحَسْنَاءُ، فَإِذَا غَفَلُوا لَحَظَ إِلَيْهَا، فَإِذَا فَطِنُوا غَضّ، فَإِذَا غَفَلُوا لَحَظَ، فَإِذَا فَطِنُوا غَضَّ [بَصَرَهُ عَنْهَا] <sup data-loc="18_21_3">(3)</sup> وَقَدِ اطَّلَعَ اللَّهُ مِنْ قَلْبِهِ أَنَّهُ وَدّ أَنْ لَوِ اطَّلَعَ عَلَى فَرْجِهَا. رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ. <br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَائِنَةَ الأعْيُنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هُوَ الْغَمْزُ، وَقَوْلُ الرَّجُلِ: رَأَيْتُ، وَلَمْ يَرَ؛ أَوْ: لَمْ أَرَ، وَقَدْ رَأَى. <br/>وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: يَعْلَمُ [اللَّهُ] <sup data-loc="18_21_4">(4)</sup> تَعَالَى مِنَ الْعَيْنِ فِي نَظَرِهَا، هَلْ تُرِيدُ الْخِيَانَةَ أَمْ لَا؟ وَكَذَا قَالَ مُجَاهِدٌ، وَقَتَادَةُ. <br/>وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تُخْفِي الصُّدُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْلَمُ إِذَا أَنْتَ قَدَرْتَ عَلَيْهَا هَلْ تَزْنِي بِهَا أَمْ لَا؟. <br/>وَقَالَ السُّدِّيُّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تُخْفِي الصُّدُورُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: من الوسوسة. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ يَقْضِي بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَحْكُمُ بِالْعَدْلِ. <br/>وَقَالَ الْأَعْمَشِ: عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ [رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا] <sup data-loc="18_21_5">(5)</sup> فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ يَقْضِي بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَادِرٌ عَلَى أَنْ يَجْزِيَ بِالْحَسَنَةِ الْحَسَنَةَ، وَبِالسَّيِّئَةِ السَّيِّئَةَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ هُوَ السَّمِيعُ الْبَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَهَذَا الَّذِي فَسَّرَ بِهِ ابْنُ عَبَّاسٍ فِي هَذِهِ الْآيَةِ كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:31" id="qr-ibn-katheer-53-31">لِيَجْزِيَ الَّذِينَ أَسَاءُوا بِمَا عَمِلُوا وَيَجْزِيَ الَّذِينَ أَحْسَنُوا بِالْحُسْنَى</span><a class="vn" href="/quran/53/31" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="18_21_6">(6)</sup> . وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ يَدْعُونَ مِنْ دُونِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنَ الْأَصْنَامِ وَالْأَوْثَانِ وَالْأَنْدَادِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا يَقْضُونَ بِشَيْءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يَمْلِكُونَ شَيْئًا وَلَا يَحْكُمُونَ بِشَيْءٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ هُوَ السَّمِيعُ الْبَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: سَمِيعٌ لِأَقْوَالِ خَلْقِهِ، بَصِيرٌ بِهِمْ، فَيَهْدِي مَنْ يَشَاءُ، وَيُضِلُّ مَنْ يَشَاءُ، وَهُوَ الْحَاكِمُ الْعَادِلُ فِي جَمِيعِ ذَلِكَ.<p/><p id="100.DCE79"/><div class="footnotes"><span data-loc="18_21_1">(1)</span> زيادة من ت. <br/><span data-loc="18_21_2">(2)</span> في ت: "جرير". <br/><span data-loc="18_21_3">(3)</span> زيادة من س، أ. <br/><span data-loc="18_21_4">(4)</span> زيادة من س. <br/><span data-loc="18_21_5">(5)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="18_21_6">(6)</span> في س: "لتجزي". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:21-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:21" id="qr-ibn-katheer-40-21">أَوَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ كَانُوا مِن قَبْلِهِمْ ۚ كَانُوا هُمْ أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً وَآثَارًا فِي الْأَرْضِ فَأَخَذَهُمُ اللَّهُ بِذُنُوبِهِمْ وَمَا كَانَ لَهُم مِّنَ اللَّهِ مِن وَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/21" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:22" id="qr-ibn-katheer-40-22">ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ كَانَت تَّأْتِيهِمْ رُسُلُهُم بِالْبَيِّنَاتِ فَكَفَرُوا فَأَخَذَهُمُ اللَّهُ ۚ إِنَّهُ قَوِيٌّ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/22" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.eEA8e"/><p id="100.Rm5rp">يقول تعالى: أو لم يَسِرْ هَؤُلَاءِ الْمُكَذِّبُونَ بِرِسَالَتِكَ يَا مُحَمَّدُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي الأرْضِ فَيَنْظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ كَانُوا مِنْ قَبْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنَ الْأُمَمِ الْمُكَذِّبَةِ بِالْأَنْبِيَاءِ، مَا حَلَّ بِهِمْ مِنَ الْعَذَابِ وَالنَّكَالِ مَعَ أَنَّهُمْ كَانُوا أَشَدَّ مِنْ هَؤُلَاءِ قُوَّةً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآثَارًا فِي الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَثَّرُوا فِي الْأَرْضِ مِنَ الْبِنَايَاتِ وَالْمَعَالِمِ وَالدِّيَارَاتِ، مَا لَا يَقْدِرُ عَلَيْهِ هَؤُلَاءِ، كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="46:26" id="qr-ibn-katheer-46-26">وَلَقَدْ مَكَّنَّاهُمْ فِيمَا إِنْ مَكَّنَّاكُمْ فِيهِ</span><a class="vn" href="/quran/46/26" target="_blank" title="سورة الأحقاف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:9" id="qr-ibn-katheer-30-9">وَأَثَارُوا الأرْضَ وَعَمَرُوهَا أَكْثَرَ مِمَّا عَمَرُوهَا</span><a class="vn" href="/quran/30/9" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَمَعَ هَذِهِ الْقُوَّةِ الْعَظِيمَةِ وَالْبَأْسِ الشَّدِيدِ، أَخَذَهُمُ اللَّهُ بِذُنُوبِهِمْ، وَهِيَ كُفْرُهُمْ بِرُسُلِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ لَهُمْ مِنَ اللَّهِ مِنْ وَاقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَمَا دَفَعَ عَنْهُمْ عَذَابَ اللَّهِ أَحَدٌ، وَلَا رَدَّهُ عَنْهُمْ رَادٌّ، وَلَا وَقَاهُمْ وَاقٍ. <br/>ثُمَّ ذَكَرَ عِلَّةَ أَخْذِهِ إِيَّاهُمْ وَذُنُوبَهُمُ الَّتِي ارْتَكَبُوهَا وَاجْتَرَمُوهَا، فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ بِأَنَّهُمْ كَانَتْ تَأْتِيهِمْ رُسُلُهُمْ بِالْبَيِّنَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بِالدَّلَائِلِ الْوَاضِحَاتِ وَالْبَرَاهِينِ الْقَاطِعَاتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَعَ هَذَا الْبَيَانِ وَالْبُرْهَانِ كَفَرُوا وَجَحَدُوا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَخَذَهُمُ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَهْلَكَهُمْ ودمَّر عَلَيْهِمْ وَلِلْكَافِرِينَ أَمْثَالُهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ قَوِيٌّ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: ذُو قُوَّةٍ عَظِيمَةٍ وَبَطْشٍ شَدِيدٍ، وَهُوَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عِقَابُهُ أَلِيمٌ شَدِيدٌ وَجِيعٌ. أَعَاذَنَا اللَّهُ مِنْهُ.</p><p id="100.8Cc8c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:23-28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:23" id="qr-ibn-katheer-40-23">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مُوسَىٰ بِآيَاتِنَا وَسُلْطَانٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/23" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:24" id="qr-ibn-katheer-40-24">إِلَىٰ فِرْعَوْنَ وَهَامَانَ وَقَارُونَ فَقَالُوا سَاحِرٌ كَذَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/40/24" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:25" id="qr-ibn-katheer-40-25">فَلَمَّا جَاءَهُم بِالْحَقِّ مِنْ عِندِنَا قَالُوا اقْتُلُوا أَبْنَاءَ الَّذِينَ آمَنُوا مَعَهُ وَاسْتَحْيُوا نِسَاءَهُمْ ۚ وَمَا كَيْدُ الْكَافِرِينَ إِلَّا فِي ضَلَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/25" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:26" id="qr-ibn-katheer-40-26">وَقَالَ فِرْعَوْنُ ذَرُونِي أَقْتُلْ مُوسَىٰ وَلْيَدْعُ رَبَّهُ ۖ إِنِّي أَخَافُ أَن يُبَدِّلَ دِينَكُمْ أَوْ أَن يُظْهِرَ فِي الْأَرْضِ الْفَسَادَ</span><a class="vn" href="/quran/40/26" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:27" id="qr-ibn-katheer-40-27">وَقَالَ مُوسَىٰ إِنِّي عُذْتُ بِرَبِّي وَرَبِّكُم مِّن كُلِّ مُتَكَبِّرٍ لَّا يُؤْمِنُ بِيَوْمِ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/27" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.Bb512"/><p id="100.4D8z9">يَقُولُ تَعَالَى مُسَلِّيًا لِنَبِيِّهِ <span class="honorific"></span> <sup data-loc="23_28_1">(1)</sup> فِي تَكْذِيبِ مَنْ كَذَّبَهُ مِنْ قَوْمِهُ، وَمُبَشِّرًا لَهُ بِأَنَّ الْعَاقِبَةَ وَالنُّصْرَةَ لَهُ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ، كَمَا جَرَى لِمُوسَى بْنِ عِمْرَانَ <sup data-loc="23_28_2">(2)</sup> ، فَإِنَّ اللَّهَ تَعَالَى أَرْسَلَهُ بِالْآيَاتِ الْبَيِّنَاتِ، وَالدَّلَائِلِ <sup data-loc="23_28_3">(3)</sup> الْوَاضِحَاتِ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِآيَاتِنَا وَسُلْطَانٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالسُّلْطَانُ هُوَ: الحُجة وَالْبُرْهَانُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَى فِرْعَوْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هُوَ: مَلِكُ الْقِبْطِ بِالدِّيَارِ الْمِصْرِيَّةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَامَانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ: وَزِيرُهُ فِي مَمْلَكَتِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَارُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَكَانَ أَكْثَرَ النَّاسِ فِي زَمَانِهِ مَالًا وَتِجَارَةً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقَالُوا سَاحِرٌ كَذَّابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كَذَّبُوهُ وَجَعَلُوهُ سَاحِرًا مُمَخْرِقًا مُمَوِّهًا كَذَّابًا فِي أَنَّ اللَّهَ أَرْسَلَهُ. وَهَذِهِ كَقَوْلِهِ [تَعَالَى] <sup data-loc="23_28_4">(4)</sup> : <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ مَا أَتَى الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ مِنْ رَسُولٍ إِلا قَالُوا سَاحِرٌ أَوْ مَجْنُونٌ أَتَوَاصَوْا بِهِ بَلْ هُمْ قَوْمٌ طَاغُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[الذَّارِيَاتِ ٥٢، ٥٣\] . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا جَاءَهُمْ بِالْحَقِّ مِنْ عِنْدِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بِالْبُرْهَانِ الْقَاطِعِ الدَّالِّ عَلَى أَنَّ اللَّهَ تَعَالَى أَرْسَلَهُ إِلَيْهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا اقْتُلُوا أَبْنَاءَ الَّذِينَ آمَنُوا مَعَهُ وَاسْتَحْيُوا نِسَاءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهَذَا أَمْرٌ ثَانٍ مِنْ فِرْعَوْنَ بِقَتْلِ ذُكُورِ بَنِي إِسْرَائِيلَ. أَمَّا الْأَوَّلُ: فَكَانَ لِأَجْلِ الِاحْتِرَازِ مِنْ وُجُودِ مُوسَى، أَوْ لِإِذْلَالِ هَذَا الشَّعْبِ وَتَقْلِيلِ عَدَدِهِمْ، أَوْ لِمَجْمُوعِ الْأَمْرَيْنِ. وَأَمَّا الْأَمْرُ الثَّانِي: فَلِلْعِلَّةِ الثَّانِيَةِ، لِإِهَانَةِ هَذَا الشَّعْبِ، وَلِكَيْ يَتَشَاءَمُوا بِمُوسَى، عَلَيْهِ السَّلَامُ؛ وَلِهَذَا قَالُوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:129" id="qr-ibn-katheer-7-129">أُوذِينَا مِنْ قَبْلِ أَنْ تَأْتِيَنَا وَمِنْ بَعْدِ مَا جِئْتَنَا قَالَ عَسَى رَبُّكُمْ أَنْ يُهْلِكَ عَدُوَّكُمْ وَيَسْتَخْلِفَكُمْ فِي الأرْضِ فَيَنْظُرَ كَيْفَ تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/129" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَالَ قَتَادَةُ: هَذَا أَمْرٌ بَعْدَ أَمْرٍ. <br/>قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَيْدُ الْكَافِرِينَ إِلا فِي ضَلالٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَمَا مَكْرُهُمْ وَقَصْدُهُمُ الَّذِي هُوَ تَقْلِيلُ عَدَدِ بَنِي إِسْرَائِيلَ لِئَلَّا يُنصروا عَلَيْهِمْ، إِلَّا ذَاهِبٌ وَهَالِكٌ فِي ضَلَالٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ فِرْعَوْنُ ذَرُونِي أَقْتُلْ مُوسَى وَلْيَدْعُ رَبَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهَذَا عَزْمٌ مِنْ فِرْعَوْنَ -لَعَنَهُ اللَّهُ-عَلَى قَتْلِ مُوسَى، عَلَيْهِ السَّلَامُ، أَيْ: قَالَ لِقَوْمِهِ: دَعُونِي حَتَّى أَقْتُلَ لَكُمْ هَذَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلْيَدْعُ رَبَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا أُبَالِي مِنْهُ. وَهَذَا فِي غَايَةِ الْجَحْدِ وَالتَّجَهْرُمِ وَالْعِنَادِ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ -قَبَّحَهُ اللَّهُ-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي أَخَافُ أَنْ يُبَدِّلَ دِينَكُمْ أَوْ أَنْ يُظْهِرَ فِي الأرْضِ الْفَسَادَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مُوسَى، يَخْشَى فِرْعَوْنُ أَنْ يُضِلَّ مُوسَى النَّاسَ وَيُغَيِّرَ رُسُومَهُمْ وَعَادَاتِهُمْ. وَهَذَا كَمَا يُقَالُ فِي الْمَثَلِ: "صَارَ فِرْعَوْنُ مُذَكِّرًا" يَعْنِي: وَاعِظًا، يُشْفِقُ عَلَى النَّاسِ مِنْ مُوسَى، عَلَيْهِ السَّلَامُ. <br/>وَقَرَأَ الْأَكْثَرُونَ: "أَنْ يُبَدِّلَ دِينَكُمْ وَأَنْ يُظهِر فِي الْأَرْضِ الْفَسَادَ" وَقَرَأَ آخَرُونَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ أَنْ يُظْهِرَ فِي الأرْضِ الْفَسَادَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَرَأَ بَعْضُهُمْ: "يَظْهَر فِي الْأَرْضِ الفسادُ" بِالضَّمِّ. <br/>وَقَالَ مُوسَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي عُذْتُ بِرَبِّي وَرَبِّكُمْ مِنْ كُلِّ مُتَكَبِّرٍ لَا يُؤْمِنُ بِيَوْمِ الْحِسَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَمَّا بَلَغَهُ قَوْلُ فِرْعَوْنَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَرُونِي أَقْتُلْ مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُوسَى: استجرتُ بِاللَّهِ وعُذْتُ بِهِ مِنْ شَرِّهِ وَشَرِّ أَمْثَالِهِ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي عُذْتُ بِرَبِّي وَرَبِّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيُّهَا الْمُخَاطَبُونَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ كُلِّ مُتَكَبِّرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَنِ الْحَقِّ، مجرم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا يُؤْمِنُ بِيَوْمِ الْحِسَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؛ وَلِهَذَا جَاءَ فِي الْحَدِيثِ عَنْ أَبِي مُوسَى، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> كَانَ إِذَا خَافَ قَوْمًا قَالَ: "اللَّهُمَّ، إِنَّا نَعُوذُ بِكَ مِنْ شُرُورِهِمْ، وَنَدْرَأُ بِكَ فِي نُحُورِهِمْ" <sup data-loc="23_28_5">(5)</sup> .<p/><p id="100.3c1dA"/><div class="footnotes"><span data-loc="23_28_1">(1)</span> في س: "لنبيه محمد صلوات الله وسلامه عليه". <br/><span data-loc="23_28_2">(2)</span> في أ: "لموسى <span class="honorific"></span>". <br/><span data-loc="23_28_3">(3)</span> في ت: "والدلالات". <br/><span data-loc="23_28_4">(4)</span> زيادة من ت، س. <br/><span data-loc="23_28_5">(5)</span> رواه أحمد في مسنده (٤/٤١٤) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:28-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:28" id="qr-ibn-katheer-40-28">وَقَالَ رَجُلٌ مُّؤْمِنٌ مِّنْ آلِ فِرْعَوْنَ يَكْتُمُ إِيمَانَهُ أَتَقْتُلُونَ رَجُلًا أَن يَقُولَ رَبِّيَ اللَّهُ وَقَدْ جَاءَكُم بِالْبَيِّنَاتِ مِن رَّبِّكُمْ ۖ وَإِن يَكُ كَاذِبًا فَعَلَيْهِ كَذِبُهُ ۖ وَإِن يَكُ صَادِقًا يُصِبْكُم بَعْضُ الَّذِي يَعِدُكُمْ ۖ إِنَّ اللَّهَ لَا يَهْدِي مَنْ هُوَ مُسْرِفٌ كَذَّابٌ</span><a class="vn" href="/quran/40/28" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:29" id="qr-ibn-katheer-40-29">يَا قَوْمِ لَكُمُ الْمُلْكُ الْيَوْمَ ظَاهِرِينَ فِي الْأَرْضِ فَمَن يَنصُرُنَا مِن بَأْسِ اللَّهِ إِن جَاءَنَا ۚ قَالَ فِرْعَوْنُ مَا أُرِيكُمْ إِلَّا مَا أَرَىٰ وَمَا أَهْدِيكُمْ إِلَّا سَبِيلَ الرَّشَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/29" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.15a56"/><p id="100.OwLk4">الْمَشْهُورُ أَنَّ هَذَا الرَّجُلَ الْمُؤْمِنَ كَانَ قبْطيًا مِنْ آلِ فِرْعَوْنَ. <br/>قَالَ السُّدِّيُّ: كَانَ ابْنَ عَمِّ فِرْعَوْنَ، وَيُقَالُ: إِنَّهُ الَّذِي نَجَا مَعَ مُوسَى. وَاخْتَارَهُ ابْنُ جَرِيرٍ <sup data-loc="28_30_1">(1)</sup> ، وَرَدَّ قَوْلَ مَنْ ذَهَبَ إِلَى أَنَّهُ كَانَ إِسْرَائِيلِيًّا؛ لِأَنَّ فِرْعَوْنَ انْفَعَلَ لِكَلَامِهِ وَاسْتَمَعَهُ، وَكَفَّ عَنْ قَتْلِ مُوسَى، عَلَيْهِ السَّلَامُ، وَلَوْ كَانَ إِسْرَائِيلِيًّا لَأَوْشَكَ أَنْ يُعَاجَلَ <sup data-loc="28_30_2">(2)</sup> بِالْعُقُوبَةِ؛ لِأَنَّهُ مِنْهُمْ <sup data-loc="28_30_3">(3)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ جُرَيج عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: لَمْ يُؤْمَنْ مِنْ آلِ فِرْعَوْنَ سِوَى هَذَا الرَّجُلِ وَامْرَأَةِ فِرْعَوْنَ، وَالَّذِي قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:20" id="qr-ibn-katheer-28-20">يَا مُوسَى إِنَّ الْمَلأ يَأْتَمِرُونَ بِكَ لِيَقْتُلُوكَ</span><a class="vn" href="/quran/28/20" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ. <br/>وَقَدْ كَانَ هَذَا الرجلُ يَكْتُمُ إِيمَانَهُ عَنْ قَوْمِهِ الْقِبْطِ، فَلَمْ يَظْهَرْ إِلَّا هَذَا الْيَوْمَ حِينَ قَالَ فِرْعَوْنُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَرُونِي أَقْتُلْ مُوسَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فَأَخَذَتِ الرَّجُلَ غَضْبَةٌ لِلَّهِ عَزَّ وَجَلَّ، وَ"أَفْضَلُ الْجِهَادِ كَلِمَةُ عَدْلٍ عِنْدَ سُلْطَانٍ جَائِرٍ"، كَمَا ثَبَتَ بِذَلِكَ الْحَدِيثُ، وَلَا أَعْظَمَ مِنْ هَذِهِ الْكَلِمَةِ عِنْدَ فِرْعَوْنَ وَهِيَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَقْتُلُونَ رَجُلا أَنْ يَقُولَ رَبِّيَ اللَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[أَيْ: لِأَجْلِ أَنْ يَقُولَ رَبِّي اللَّهُ\] <sup data-loc="28_30_4">(4)</sup> ، اللَّهُمَّ إِلَّا مَا رَوَاهُ الْبُخَارِيُّ فِي صَحِيحِهِ حَيْثُ قَالَ: <br/>حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ، حَدَّثَنَا الْوَلِيدُ بْنُ مُسْلِمٍ، حَدَّثَنَا الْأَوْزَاعِيُّ، حَدَّثَنِي يَحْيَى بْنُ أَبِي كَثِيرٍ، حَدَّثَنِي مُحَمَّدُ بْنُ إِبْرَاهِيمَ التَّيْمِيُّ، حَدَّثَنِي <sup data-loc="28_30_5">(5)</sup> عُرْوَةُ بْنُ الزُّبَيْرِ قَالَ: قُلْتُ لِعَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَمْرِو بْنِ الْعَاصِ: أَخْبِرْنِي بِأَشَدِّ شَيْءٍ مِمَّا صَنَعَهُ الْمُشْرِكُونَ بِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: بَيْنَا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يُصَلِّي بِفِنَاءِ الْكَعْبَةِ إِذْ أَقْبَلَ عُقْبة بْنُ أَبِي مُعَيط، فَأَخَذَ بمَنْكب رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> ولَوَى ثَوْبَهُ فِي عُنُقِهِ، فَخَنَقَهُ خَنْقًا شَدِيدًا، فَأَقْبَلَ أَبُو بَكْرٍ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، فَأَخَذَ بِمَنْكِبِهِ <sup data-loc="28_30_6">(6)</sup> ودَفَع عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> ثُمَّ قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَقْتُلُونَ رَجُلا أَنْ يَقُولَ رَبِّيَ اللَّهُ وَقَدْ جَاءَكُمْ بِالْبَيِّنَاتِ مِنْ رَبِّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>انْفَرَدَ بِهِ الْبُخَارِيُّ مِنْ حَدِيثِ الْأَوْزَاعِيِّ قَالَ: وَتَابَعَهُ مُحَمَّدُ بْنُ إِسْحَاقَ، عَنْ يَحْيَى بْنِ عُرْوَةَ، عَنْ أَبِيهِ، بِهِ <sup data-loc="28_30_7">(7)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا هَارُونُ بْنُ إِسْحَاقَ الْهَمْدَانِيُّ، حَدَّثَنَا عَبْدة عَنْ هِشَامٍ -يَعْنِي ابْنَ عُرْوَةَ-عَنْ أَبِيهِ، عَنْ عَمْرِو بْنِ الْعَاصِ أَنَّهُ سُئِل: مَا أَشَدُّ مَا رَأَيْتَ قُرَيْشًا بَلَغُوا مِنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>؟ قال: مَرَّ بِهِمْ ذَاتَ يَوْمٍ فَقَالُوا لَهُ: أَنْتَ تَنْهَانَا أَنْ نَعْبُدَ مَا يَعْبُدُ آبَاؤُنَا؟ فَقَالَ: "أَنَا ذَاكَ" فَقَامُوا إِلَيْهِ، فَأَخَذُوا بِمَجَامِعِ ثِيَابِهِ، فرأيتُ أَبَا بَكْرٍ مُحْتَضِنُهُ مِنْ وَرَائِهِ، وَهُوَ يَصِيحُ بِأَعْلَى صَوْتِهِ، وَإِنَّ عَيْنَيْهِ لَيَسِيلَانِ، وَهُوَ يَقُولُ: يَا قَوْمِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَتَقْتُلُونَ رَجُلا أَنْ يَقُولَ رَبِّيَ اللَّهُ وَقَدْ جَاءَكُمْ بِالْبَيِّنَاتِ مِنْ رَبِّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَتَّى فَرَغَ مِنَ الْآيَةِ كُلِّهَا. <br/>وَهَكَذَا رَوَاهُ النَّسَائِيُّ مِنْ حَدِيثِ عَبْدَةَ، فَجَعْلَهُ مِنْ مُسْنَدِ عَمْرِو بْنِ الْعَاصِ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ <sup data-loc="28_30_8">(8)</sup> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ جَاءَكُمْ بِالْبَيِّنَاتِ مِنْ رَبِّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كَيْفَ تَقْتُلُونَ رَجُلًا لِكَوْنِهِ يَقُولُ: "رُبِّيَ اللَّهُ"، وَقَدْ أَقَامَ لَكُمُ الْبُرْهَانَ عَلَى صِدْقِ مَا جَاءَكُمْ بِهِ مِنَ الْحَقِّ؟ ثُمَّ تَنزل مَعَهُمْ فِي الْمُخَاطَبَةِ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ يَكُ كَاذِبًا فَعَلَيْهِ كَذِبُهُ وَإِنْ يَكُ صَادِقًا يُصِبْكُمْ بَعْضُ الَّذِي يَعِدُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: إِذَا لَمْ يُظْهِرْ لَكُمْ صِحَّةَ مَا جَاءَكُمْ بِهِ، فَمِنَ الْعَقْلِ وَالرَّأْيِ التَّامِّ وَالْحَزَمِ أَنْ تَتْرُكُوهُ وَنَفْسَهُ، فَلَا تُؤْذُوهُ، فَإِنْ يَكُ كَاذِبًا فَإِنَّ اللَّهَ سَيُجَازِيهِ عَلَى كَذِبِهِ بِالْعُقُوبَةِ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ، وَإِنْ يَكُ صَادِقًا وَقَدْ آذَيْتُمُوهُ يُصِبْكُمْ بَعْضُ الَّذِي يَعِدُكُمْ، فَإِنَّهُ يَتَوَعَّدُكُمْ إِنْ خَالَفْتُمُوهُ بِعَذَابٍ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ، فَمِنَ الْجَائِزِ عِنْدَكُمْ أَنْ يَكُونَ صَادِقًا، فَيَنْبَغِي عَلَى هَذَا أَلَّا تَتَعَرَّضُوا لَهُ، بَلِ اتْرُكُوهُ وَقَوْمَهُ يَدْعُوهُمْ وَيَتْبَعُونَهُ. <br/>وَهَكَذَا أَخْبَرَ اللَّهُ [تَعَالَى] <sup data-loc="28_30_9">(9)</sup> عَنْ مُوسَى، عَلَيْهِ السَّلَامُ، أَنَّهُ طَلَبَ مِنْ فِرْعَوْنَ وَقَوْمِهِ الْمُوَادَعَةَ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="44:17" id="qr-ibn-katheer-44-17">وَلَقَدْ فَتَنَّا قَبْلَهُمْ قَوْمَ فِرْعَوْنَ وَجَاءَهُمْ رَسُولٌ كَرِيمٌ. أَنْ أَدُّوا إِلَيَّ عِبَادَ اللَّهِ إِنِّي لَكُمْ رَسُولٌ أَمِينٌ. وَأَنْ لا تَعْلُوا عَلَى اللَّهِ إِنِّي آتِيكُمْ بِسُلْطَانٍ مُبِينٍ. وَإِنِّي عُذْتُ بِرَبِّي وَرَبِّكُمْ أَنْ تَرْجُمُونِ. وَإِنْ لَمْ تُؤْمِنُوا لِي فَاعْتَزِلُونِ</span><a class="vn" href="/quran/44/17" target="_blank" title="سورة الدخان"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَهَكَذَا قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> لِقُرَيْشٍ أَنْ يَتْرُكُوهُ يَدْعُو إِلَى اللَّهِ [تَعَالَى] <sup data-loc="28_30_10">(10)</sup> عِبَادَ اللَّهِ، وَلَا يَمَسُّوهُ بِسُوءٍ، وَأَنْ يَصِلُوا مَا بَيْنَهُ وَبَيْنَهُمْ مِنَ الْقَرَابَةِ فِي تَرْكِ أَذِيَّتِهِ، قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:23" id="qr-ibn-katheer-42-23">قُلْ لَا أَسْأَلُكُمْ عَلَيْهِ أَجْرًا إِلا الْمَوَدَّةَ فِي الْقُرْبَى</span><a class="vn" href="/quran/42/23" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِلَّا أَلَّا تُؤْذُونِي فِيمَا بَيْنِي وَبَيْنَكُمْ مِنَ الْقَرَابَةِ، فَلَا تُؤْذُونِي وَتَتْرُكُوا بَيْنِي وَبَيْنَ النَّاسِ. وَعَلَى هَذَا وُقِّعَتِ الْهُدْنَةُ يَوْمَ الْحُدَيْبِيَةِ، وَكَانَ فَتْحًا مُبِينًا. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ لَا يَهْدِي مَنْ هُوَ مُسْرِفٌ كَذَّابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَوْ كَانَ هَذَا الَّذِي يَزْعُمُ أَنَّ اللَّهَ أَرْسَلَهُ إِلَيْكُمْ كَاذِبًا كَمَا تَزْعُمُونَ، لَكَانَ أَمْرُهُ بَيِّنًا، يَظْهَرُ لِكُلِّ أَحَدٍ فِي أَقْوَالِهِ وَأَفْعَالِهِ، كَانَتْ تَكُونُ فِي غَايَةِ الِاخْتِلَافِ وَالِاضْطِرَابِ، وَهَذَا نَرَى أَمْرَهُ سَدِيدًا وَمَنْهَجَهُ مُسْتَقِيمًا، وَلَوْ كَانَ مِنَ الْمُسْرِفِينَ الْكَذَّابِينَ لَمَا هَدَاهُ اللَّهُ، وَأَرْشَدَهُ إِلَى مَا تَرَوْنَ مِنِ انْتِظَامِ أَمْرِهِ وَفِعْلِهِ. <br/>ثُمَّ قَالَ الْمُؤْمِنُ مُحَذِّرًا قَوْمَهُ زَوَالَ نِعْمَةِ اللَّهِ عَنْهُمْ <sup data-loc="28_30_11">(11)</sup> وَحُلُولَ نِقْمَةِ اللَّهِ بِهِمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا قَوْمِ لَكُمُ الْمُلْكُ الْيَوْمَ ظَاهِرِينَ فِي الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: قَدْ أَنْعَمَ اللَّهُ عَلَيْكُمْ بِهَذَا الْمُلْكِ وَالظُّهُورِ فِي الْأَرْضِ بِالْكَلِمَةِ النَّافِذَةِ وَالْجَاهِ الْعَرِيضِ، فَرَاعُوا هَذِهِ النِّعْمَةَ بِشُكْرِ اللَّهِ، وَتَصْدِيقِ رَسُولِهِ <span class="honorific"></span>، وَاحْذَرُوا نِقْمَةَ اللَّهِ إِنْ كَذَّبْتُمْ رَسُولَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ يَنْصُرُنَا مِنْ بَأْسِ اللَّهِ إِنْ جَاءَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا تُغْنِي عَنْكُمْ هَذِهِ الْجُنُودُ وَهَذِهِ الْعَسَاكِرُ، وَلَا تَرُدُّ عَنَّا شَيْئًا مِنْ بَأْسِ اللَّهِ إِنْ أَرَادَنَا بِسُوءٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ فِرْعَوْنُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِقَوْمِهِ، رَادًّا عَلَى مَا أَشَارَ بِهِ هَذَا الرَّجُلُ الصَّالِحُ الْبَارُّ الرَّاشِدُ الَّذِي كَانَ أَحَقَّ بِالْمُلْكِ مِنْ فِرْعَوْنَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا أُرِيكُمْ إِلا مَا أَرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا أَقُولُ لَكُمْ وَأُشِيرُ عَلَيْكُمْ إِلَّا مَا أَرَاهُ لِنَفْسِي وَقَدْ كَذَبَ فِرْعَوْنُ، فَإِنَّهُ كَانَ يَتَحَقَّقُ صِدْقَ مُوسَى فِيمَا جَاءَ بِهِ <sup data-loc="28_30_12">(12)</sup> مِنَ الرِّسَالَةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:102" id="qr-ibn-katheer-17-102">قَالَ لَقَدْ عَلِمْتَ مَا أَنزلَ هَؤُلاءِ إِلا رَبُّ السَّمَوَاتِ وَالأرْضِ بَصَائِرَ</span><a class="vn" href="/quran/17/102" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:14" id="qr-ibn-katheer-27-14">وَجَحَدُوا بِهَا وَاسْتَيْقَنَتْهَا أَنْفُسُهُمْ ظُلْمًا وَعُلُوًّا</span><a class="vn" href="/quran/27/14" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>فَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا أُرِيكُمْ إِلا مَا أَرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> كَذَبَ فِيهِ وَافْتَرَى، وَخَانَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَرَعِيَّتَهُ، فَغَشَّهُمْ وَمَا نَصَحَهُمْ وَكَذَا قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَهْدِيكُمْ إِلا سَبِيلَ الرَّشَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَمَا أَدْعُوكُمْ إِلَّا إِلَى طَرِيقِ الْحَقِّ وَالصِّدْقِ وَالرُّشْدِ وَقَدْ كَذَبَ أَيْضًا فِي ذَلِكَ، وَإِنْ كَانَ قَوْمُهُ قَدْ أَطَاعُوهُ وَاتَّبَعُوهُ، قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="11:97" id="qr-ibn-katheer-11-97">فَاتَّبَعُوا أَمْرَ فِرْعَوْنَ وَمَا أَمْرُ فِرْعَوْنَ بِرَشِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/11/97" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:79" id="qr-ibn-katheer-20-79">وَأَضَلَّ فِرْعَوْنُ قَوْمَهُ وَمَا هَدَى</span><a class="vn" href="/quran/20/79" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَفِي الْحَدِيثِ: "مَا مِنْ إِمَامٍ يَمُوتُ يَوْمَ يَمُوتُ وَهُوَ غَاشٌّ لِرَعِيَّتِهِ، إِلَّا لَمْ يَرح رَائِحَةَ الْجَنَّةِ، وَإِنَّ رِيحَهَا لِيُوجَدُ مِنْ مَسِيرَةِ خَمْسِمِائَةِ عَامٍ" <sup data-loc="28_30_13">(13)</sup> .<p/><p id="100.78461"/><div class="footnotes"><span data-loc="28_30_1">(1)</span> تفسير الطبري (٢٤/٣٨) . <br/><span data-loc="28_30_2">(2)</span> في ت: "يقابل". <br/><span data-loc="28_30_3">(3)</span> في ت، س: "متهم". <br/><span data-loc="28_30_4">(4)</span> زيادة من ت، س، أ. <br/><span data-loc="28_30_5">(5)</span> في ت: "في صحيحه بإسناده عن". <br/><span data-loc="28_30_6">(6)</span> في ت، س: "بمنكبيه". <br/><span data-loc="28_30_7">(7)</span> صحيح البخاري برقم (٤٨١٥) . <br/><span data-loc="28_30_8">(8)</span> النسائي في السنن الكبرى برقم (١١٤٦٢) . <br/><span data-loc="28_30_9">(9)</span> زيادة من ت، س، أ. <br/><span data-loc="28_30_10">(10)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="28_30_11">(11)</span> في س، أ: "عليهم". <br/><span data-loc="28_30_12">(12)</span> في س: "جاءه". <br/><span data-loc="28_30_13">(13)</span> رواه البخاري في صحيحه برقم (٧١٥٠، ٧١٥١) ومسلم في صحيحه برقم (١٤٢) بنحوه من حديث معقل بن يسار <span class="honorific"></span>. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:30-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:30" id="qr-ibn-katheer-40-30">وَقَالَ الَّذِي آمَنَ يَا قَوْمِ إِنِّي أَخَافُ عَلَيْكُم مِّثْلَ يَوْمِ الْأَحْزَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/30" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:31" id="qr-ibn-katheer-40-31">مِثْلَ دَأْبِ قَوْمِ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ وَالَّذِينَ مِن بَعْدِهِمْ ۚ وَمَا اللَّهُ يُرِيدُ ظُلْمًا لِّلْعِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/31" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:32" id="qr-ibn-katheer-40-32">وَيَا قَوْمِ إِنِّي أَخَافُ عَلَيْكُمْ يَوْمَ التَّنَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/32" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:33" id="qr-ibn-katheer-40-33">يَوْمَ تُوَلُّونَ مُدْبِرِينَ مَا لَكُم مِّنَ اللَّهِ مِنْ عَاصِمٍ ۗ وَمَن يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/33" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:34" id="qr-ibn-katheer-40-34">وَلَقَدْ جَاءَكُمْ يُوسُفُ مِن قَبْلُ بِالْبَيِّنَاتِ فَمَا زِلْتُمْ فِي شَكٍّ مِّمَّا جَاءَكُم بِهِ ۖ حَتَّىٰ إِذَا هَلَكَ قُلْتُمْ لَن يَبْعَثَ اللَّهُ مِن بَعْدِهِ رَسُولًا ۚ كَذَٰلِكَ يُضِلُّ اللَّهُ مَنْ هُوَ مُسْرِفٌ مُّرْتَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/40/34" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:35" id="qr-ibn-katheer-40-35">الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آيَاتِ اللَّهِ بِغَيْرِ سُلْطَانٍ أَتَاهُمْ ۖ كَبُرَ مَقْتًا عِندَ اللَّهِ وَعِندَ الَّذِينَ آمَنُوا ۚ كَذَٰلِكَ يَطْبَعُ اللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ قَلْبِ مُتَكَبِّرٍ جَبَّارٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/35" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.2FA4b"/><p id="100.nYKqo">هَذَا إِخْبَارٌ مِنَ اللَّهِ، عَزَّ وَجَلَّ، عَنْ هَذَا الرَّجُلِ الصَّالِحِ، مُؤْمِنِ آلِ فِرْعَوْنَ: أَنَّهُ حَذَّرَ قَوْمَهُ بَأْسَ اللَّهِ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا قَوْمِ إِنِّي أَخَافُ عَلَيْكُمْ مِثْلَ يَوْمِ الأحْزَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الَّذِينَ كَذَّبُوا رُسُلَ اللَّهِ فِي قَدِيمِ الدَّهْرِ، كَقَوْمِ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ، وَالَّذِينَ مِنْ بَعْدِهِمْ مِنَ الْأُمَمِ الْمُكَذِّبَةِ، كَيْفَ حَلَّ بِهِمْ بَأْسُ اللَّهِ، وَمَا رَدَّهُ عَنْهُمْ رَادٌّ، وَلَا صَدَّهُ عنهم صاد. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا اللَّهُ يُرِيدُ ظُلْمًا لِلْعِبَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِنَّمَا أَهْلَكَهُمُ اللَّهُ بِذُنُوبِهِمْ، وَتَكْذِيبِهِمْ رُسُلَهُ، وَمُخَالَفَتِهِمْ أَمْرَهُ. فَأَنْفَذَ فِيهِمْ قَدَرَهُ، ثُمَّ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَا قَوْمِ إِنِّي أَخَافُ عَلَيْكُمْ يَوْمَ التَّنَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: يَوْمَ الْقِيَامَةِ، وَسُمِّيَ بِذَلِكَ قَالَ بَعْضُهُمْ: لَمَّا جَاءَ فِي حَدِيثِ الصُّورِ: إِنَّ الْأَرْضَ إِذَا زُلْزِلَتْ وَانْشَقَّتْ مِنْ قُطْرٍ إِلَى قُطْرٍ، وَمَاجَتْ وَارْتَجَّتْ، فَنَظَرَ النَّاسُ إِلَى ذَلِكَ ذَهَبُوا هَارِبِينَ يُنَادِي بَعْضُهُمْ بَعْضًا. <br/>وَقَالَ آخَرُونَ مِنْهُمُ الضَّحَّاكُ: بَلْ ذَلِكَ إِذَا جِيءَ بِجَهَنَّمَ، ذَهَبَ النَّاسُ هِرَابا <sup data-loc="30_36_1">(1)</sup> ، فَتَتَلَقَّاهُمُ الْمَلَائِكَةُ فَتَرُدُّهُمْ إِلَى مَقَامِ الْمَحْشَرِ، وَهُوَ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="69:17" id="qr-ibn-katheer-69-17">وَالْمَلَكُ عَلَى أَرْجَائِهَا</span><a class="vn" href="/quran/69/17" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="55:33" id="qr-ibn-katheer-55-33">يَا مَعْشَرَ الْجِنِّ وَالإنْسِ إِنِ اسْتَطَعْتُمْ أَنْ تَنْفُذُوا مِنْ أَقْطَارِ السَّمَوَاتِ وَالأرْضِ فَانْفُذُوا لَا تَنْفُذُونَ إِلا بِسُلْطَانٍ</span><a class="vn" href="/quran/55/33" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَدْ رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، وَالْحَسَنِ، وَالضَّحَّاكِ: أَنَّهُمْ قَرَؤُوا: "يَوْمَ التَّنَادِّ" بِتَشْدِيدِ الدَّالِّ مِنْ نَدَّ الْبَعِيرُ: إِذَا شَرَدَ وَذَهَبَ. <br/>وَقِيلَ: لِأَنَّ الْمِيزَانَ عِنْدَهُ مَلَكٌ، وَإِذَا وَزَنَ عَمَلَ الْعَبْدِ <sup data-loc="30_36_2">(2)</sup> فَرَجَحَ نَادَى بِأَعْلَى صَوْتِهِ: أَلَا قَدْ سَعِدَ فَلَانُ بْنُ فُلَانٌ سَعَادَةً لَا يَشْقَى بَعْدَهَا أَبَدًا. وَإِنْ خَفَّ عَمَلُهُ نَادَى: أَلَا قَدْ شَقِيَ فَلَانُ بْنُ فُلَانٍ. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: يُنَادَى كُلُّ قَوْمٍ بِأَعْمَالِهِمْ: يُنَادَى أَهْلُ الْجَنَّةِ أَهْلَ الْجَنَّةِ، وَأَهْلُ النَّارِ أَهْلَ النَّارِ. <br/>وَقِيلَ: سُمِّيَ بِذَلِكَ لِمُنَادَاةِ أَهْلِ الْجَنَّةِ أَهْلَ النَّارِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:44" id="qr-ibn-katheer-7-44">أَنْ قَدْ وَجَدْنَا مَا وَعَدَنَا رَبُّنَا حَقًّا فَهَلْ وَجَدْتُمْ مَا وَعَدَ رَبُّكُمْ حَقًّا قَالُوا نَعَمْ</span><a class="vn" href="/quran/7/44" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وَمُنَادَاةُ أَهْلِ النَّارِ أَهْلَ الْجَنَّةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:50" id="qr-ibn-katheer-7-50">أَنْ أَفِيضُوا عَلَيْنَا مِنَ الْمَاءِ أَوْ مِمَّا رَزَقَكُمُ اللَّهُ قَالُوا إِنَّ اللَّهَ حَرَّمَهُمَا عَلَى الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/50" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَلِمُنَادَاةِ أَصْحَابِ الْأَعْرَافِ أَهْلَ الْجَنَّةِ وَأَهْلَ النَّارِ، كَمَا هُوَ مَذْكُورٌ فِي سُورَةِ الْأَعْرَافِ. <br/>وَاخْتَارَ الْبَغَوِيُّ وَغَيْرُهُ: أَنَّهُ سُمِّيَ بِذَلِكَ لِمَجْمُوعِ ذَلِكَ. وَهُوَ قَوْلٌ حَسَنٌ جَيِّدٌ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ <sup data-loc="30_36_3">(3)</sup> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تُوَلُّونَ مُدْبِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: ذَاهِبِينَ هَارِبِينَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="75:11" id="qr-ibn-katheer-75-11">كَلا لَا وَزَرَ. إِلَى رَبِّكَ يَوْمَئِذٍ الْمُسْتَقَرُّ</span><a class="vn" href="/quran/75/11" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا لَكُمْ مِنَ اللَّهِ مِنْ عَاصِمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا لَكُمْ مَانِعٌ يَمْنَعُكُمْ مِنْ بَأْسِ اللَّهِ وَعَذَابِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَنْ أَضَلَّهُ [اللَّهُ] <sup data-loc="30_36_4">(4)</sup> فَلَا هَادِيَ لَهُ غَيْرُهُ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ جَاءَكُمْ يُوسُفُ مِنْ قَبْلُ بِالْبَيِّنَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: أَهْلَ مِصْرَ، قَدْ بَعَثَ اللَّهُ فِيهِمْ رَسُولًا مِنْ قَبْلِ مُوسَى، وَهُوَ يُوسُفُ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، كَانَ عَزِيزَ أَهْلِ مِصْرَ، وَكَانَ رَسُولًا يَدْعُو إِلَى اللَّهِ أُمَّتَهُ <sup data-loc="30_36_5">(5)</sup> الْقِبْطَ، فَمَا أَطَاعُوهُ تِلْكَ السَّاعَةَ <sup data-loc="30_36_6">(6)</sup> إِلَّا لِمُجَرَّدِ الْوِزَارَةِ وَالْجَاهِ الدُّنْيَوِيِّ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا زِلْتُمْ فِي شَكٍّ مِمَّا جَاءَكُمْ بِهِ حَتَّى إِذَا هَلَكَ قُلْتُمْ لَنْ يَبْعَثَ اللَّهُ مِنْ بَعْدِهِ رَسُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَئِسْتُمْ فَقُلْتُمْ طَامِعِينَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَنْ يَبْعَثَ اللَّهُ مِنْ بَعْدِهِ رَسُولا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَذَلِكَ لِكُفْرِهِمْ وَتَكْذِيبِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ يُضِلُّ اللَّهُ مَنْ هُوَ مُسْرِفٌ مُرْتَابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: كحالكم هذا. <br/>ثُمَّ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آيَاتِ اللَّهِ بِغَيْرِ سُلْطَانٍ أَتَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الَّذِينَ يَدْفَعُونَ الْحَقَّ بِالْبَاطِلِ، وَيُجَادِلُونَ الْحُجَجَ بِغَيْرِ دَلِيلٍ وَحُجَّةٍ مَعَهُمْ مِنَ اللَّهِ، فَإِنَّ اللَّهَ يَمْقُتُ عَلَى ذَلِكَ أَشَدَّ الْمَقْتِ؛ وَلِهَذَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَبُرَ مَقْتًا عِنْدَ اللَّهِ وَعِنْدَ الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَالْمُؤْمِنُونَ أَيْضًا يُبغضُون مَنْ تَكُونُ هَذِهِ صِفَتَهُ، فَإِنَّ مَنْ كَانَتْ هَذِهِ صِفَتَهُ، يَطْبَعُ اللَّهُ عَلَى قَلْبِهِ، فَلَا يَعْرِفُ بَعْدَ ذَلِكَ مَعْرُوفًا، وَلَا يُنْكِرُ مُنْكَرًا؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ يَطْبَعُ اللَّهُ عَلَى كُلِّ قَلْبِ مُتَكَبِّرٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَلَى اتِّبَاعِ الْحَقِّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَبَّارٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَرَوَى ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ عَنْ عِكْرِمَةَ -وَحُكِيَ عَنِ الشَّعْبِيِّ-أَنَّهُمَا قَالَا لَا يَكُونُ الْإِنْسَانُ جَبَّارًا حَتَّى يَقْتُلَ نَفْسَيْنِ. <br/>وَقَالَ أَبُو عِمْرَانَ الْجَوْنِيُّ وَقَتَادَةُ: آيَةُ الْجَبَابِرَةِ الْقَتْلُ بِغَيْرِ حَقٍّ.<p/><p id="100.30DEe"/><div class="footnotes"><span data-loc="30_36_1">(1)</span> في س، أ: "هرابا منه". <br/><span data-loc="30_36_2">(2)</span> في ت: "أعمال العبد". <br/><span data-loc="30_36_3">(3)</span> معالم التنزيل للبغوي (٧/١٤٧، ١٤٨) . <br/><span data-loc="30_36_4">(4)</span> زيادة من ت، س. <br/><span data-loc="30_36_5">(5)</span> في أ: "أمة". <br/><span data-loc="30_36_6">(6)</span> في ت، س، أ: "تلك الطاعة". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:36-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:36" id="qr-ibn-katheer-40-36">وَقَالَ فِرْعَوْنُ يَا هَامَانُ ابْنِ لِي صَرْحًا لَّعَلِّي أَبْلُغُ الْأَسْبَابَ</span><a class="vn" href="/quran/40/36" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:37" id="qr-ibn-katheer-40-37">أَسْبَابَ السَّمَاوَاتِ فَأَطَّلِعَ إِلَىٰ إِلَٰهِ مُوسَىٰ وَإِنِّي لَأَظُنُّهُ كَاذِبًا ۚ وَكَذَٰلِكَ زُيِّنَ لِفِرْعَوْنَ سُوءُ عَمَلِهِ وَصُدَّ عَنِ السَّبِيلِ ۚ وَمَا كَيْدُ فِرْعَوْنَ إِلَّا فِي تَبَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/37" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.e13EB"/><p id="100.KNnLl">يَقُولُ تَعَالَى مُخْبِرًا عَنْ فِرْعَوْنَ، وَعُتُوِّهُ، وَتَمَرُّدِهِ، وَافْتِرَائِهِ فِي تَكْذِيبِهِ مُوسَى، عَلَيْهِ السَّلَامُ، أَنَّهُ أَمَرَ وَزِيرَهُ هَامَانَ أَنْ يَبْنِيَ لَهُ صَرْحًا، وَهُوَ: الْقَصْرُ الْعَالِي الْمُنِيفُ الشَّاهِقُ. وَكَانَ اتِّخَاذُهُ مِنَ الْآجُرِّ الْمَضْرُوبِ مِنَ الطِّينِ الْمَشْوِيِّ، كَمَا قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:38" id="qr-ibn-katheer-28-38">فَأَوْقِدْ لِي يَاهَامَانُ عَلَى الطِّينِ فَاجْعَلْ لِي صَرْحًا</span><a class="vn" href="/quran/28/38" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَلِهَذَا قَالَ إِبْرَاهِيمُ النَّخَعِيُّ: كَانُوا يَكْرَهُونَ الْبِنَاءَ بِالْآجُرِّ، وَأَنْ يَجْعَلُوهُ فِي قُبُورِهِمْ. رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلِّي أَبْلُغُ الأسْبَابَ أَسْبَابَ السَّمَوَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، وَأَبُو صَالِحٍ: أَبْوَابَ السموات. وقيل: طرق السَّمَوَاتِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَطَّلِعَ إِلَى إِلَهِ مُوسَى وَإِنِّي لأظُنُّهُ كَاذِبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وَهَذَا مِنْ كُفْرِهِ وَتَمَرُّدِهِ، أَنَّهُ كَذَّبَ مُوسَى فِي أَنَّ اللَّهَ، عَزَّ وَجَلَّ، أَرْسَلَهُ إِلَيْهِ، قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ زُيِّنَ لِفِرْعَوْنَ سُوءُ عَمَلِهِ وَصُدَّ عَنِ السَّبِيلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بِصَنِيعِهِ هَذَا الَّذِي أَرَادَ أَنْ يُوهِمَ بِهِ الرَّعِيَّةَ أَنَّهُ يَعْمَلُ شَيْئًا يَتَوَصَّلُ بِهِ إِلَى تَكْذِيبِ مُوسَى، عَلَيْهِ السَّلَامُ؛ وَلِهَذَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَيْدُ فِرْعَوْنَ إِلا فِي تَبَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ [رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا] <sup data-loc="36_38_1">(1)</sup> ، وَمُجَاهِدٌ: يَعْنِي إِلَّا فِي خَسَارٍ.<p/><p id="100.0Cad4"/><div class="footnotes"><span data-loc="36_38_1">(1)</span> زيادة من س. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:38-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:38" id="qr-ibn-katheer-40-38">وَقَالَ الَّذِي آمَنَ يَا قَوْمِ اتَّبِعُونِ أَهْدِكُمْ سَبِيلَ الرَّشَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/38" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:39" id="qr-ibn-katheer-40-39">يَا قَوْمِ إِنَّمَا هَٰذِهِ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا مَتَاعٌ وَإِنَّ الْآخِرَةَ هِيَ دَارُ الْقَرَارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/39" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:40" id="qr-ibn-katheer-40-40">مَنْ عَمِلَ سَيِّئَةً فَلَا يُجْزَىٰ إِلَّا مِثْلَهَا ۖ وَمَنْ عَمِلَ صَالِحًا مِّن ذَكَرٍ أَوْ أُنثَىٰ وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَأُولَٰئِكَ يَدْخُلُونَ الْجَنَّةَ يُرْزَقُونَ فِيهَا بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/40" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.B698f"/><p id="100.pkgx7">يَقُولُ الْمُؤْمِنُ لِقَوْمِهِ مِمَّنْ تَمَرَّدَ وَطَغَى وَآثَرَ الْحَيَاةَ الدُّنْيَا، وَنَسِيَ الْجَبَّارَ الْأَعْلَى، فَقَالَ لَهُمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا قَوْمِ اتَّبِعُونِ أَهْدِكُمْ سَبِيلَ الرَّشَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>لَا كَمَا كَذَبَ فِرْعَوْنُ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَهْدِيكُمْ إِلا سَبِيلَ الرَّشَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>ثُمَّ زَهَّدَهُمْ فِي الدُّنْيَا الَّتِي [قَدْ] <sup data-loc="38_41_1">(1)</sup> آثَرُوهَا عَلَى الْأُخْرَى، وَصَدَّتْهُمْ عَنِ التَّصْدِيقِ بِرَسُولِ اللَّهِ مُوسَى [<span class="honorific"></span>] <sup data-loc="38_41_2">(2)</sup> ، فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا قَوْمِ إِنَّمَا هَذِهِ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا مَتَاعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: قَلِيلَةٌ زَائِلَةٌ فَانِيَةٌ عَنْ قَرِيبٍ تَذْهَبُ [وَتَزُولُ] <sup data-loc="38_41_3">(3)</sup> وَتَضْمَحِلُّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ الآخِرَةَ هِيَ دَارُ الْقَرَارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الدَّارُ الَّتِي لَا زَوَالَ لَهَا، وَلَا انْتِقَالَ مِنْهَا وَلَا ظَعْنَ عَنْهَا إِلَى غَيْرِهَا، بَلْ إِمَّا نَعِيمٌ وَإِمَّا جَحِيمٌ، وَلِهَذَا قَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ عَمِلَ سَيِّئَةً فَلا يُجْزَى إِلا مِثْلَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَاحِدَةً مِثْلَهَا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ عَمِلَ صَالِحًا مِنْ ذَكَرٍ أَوْ أُنْثَى وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَأُولَئِكَ يَدْخُلُونَ الْجَنَّةَ يُرْزَقُونَ فِيهَا بِغَيْرِ حِسَابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يَتَقَدَّرُ بِجَزَاءٍ بَلْ يُثِيبُهُ اللَّهُ، ثَوَابًا كَثِيرًا لَا انْقِضَاءَ لَهُ وَلَا نفاد.</p><p id="100.B4f06"/><div class="footnotes"><span data-loc="38_41_1">(1)</span> زيادة من ت، س، أ. <br/><span data-loc="38_41_2">(2)</span> زيادة من ت. <br/><span data-loc="38_41_3">(3)</span> زيادة من ت. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:41-47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:41" id="qr-ibn-katheer-40-41">وَيَا قَوْمِ مَا لِي أَدْعُوكُمْ إِلَى النَّجَاةِ وَتَدْعُونَنِي إِلَى النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/41" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:42" id="qr-ibn-katheer-40-42">تَدْعُونَنِي لِأَكْفُرَ بِاللَّهِ وَأُشْرِكَ بِهِ مَا لَيْسَ لِي بِهِ عِلْمٌ وَأَنَا أَدْعُوكُمْ إِلَى الْعَزِيزِ الْغَفَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/42" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:43" id="qr-ibn-katheer-40-43">لَا جَرَمَ أَنَّمَا تَدْعُونَنِي إِلَيْهِ لَيْسَ لَهُ دَعْوَةٌ فِي الدُّنْيَا وَلَا فِي الْآخِرَةِ وَأَنَّ مَرَدَّنَا إِلَى اللَّهِ وَأَنَّ الْمُسْرِفِينَ هُمْ أَصْحَابُ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/43" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:44" id="qr-ibn-katheer-40-44">فَسَتَذْكُرُونَ مَا أَقُولُ لَكُمْ ۚ وَأُفَوِّضُ أَمْرِي إِلَى اللَّهِ ۚ إِنَّ اللَّهَ بَصِيرٌ بِالْعِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/44" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:45" id="qr-ibn-katheer-40-45">فَوَقَاهُ اللَّهُ سَيِّئَاتِ مَا مَكَرُوا ۖ وَحَاقَ بِآلِ فِرْعَوْنَ سُوءُ الْعَذَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/45" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:46" id="qr-ibn-katheer-40-46">النَّارُ يُعْرَضُونَ عَلَيْهَا غُدُوًّا وَعَشِيًّا ۖ وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ أَدْخِلُوا آلَ فِرْعَوْنَ أَشَدَّ الْعَذَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/46" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.BBe9D"/><p id="100.O6rKL">يَقُولُ لَهُمُ الْمُؤْمِنُ: مَا بَالِي أَدْعُوكُمْ إِلَى النَّجَاةِ، وَهِيَ عِبَادَةُ اللَّهِ وَحْدَهُ لَا شَرِيكَ لَهُ وَتَصْدِيقُ رَسُولِهِ الَّذِي بَعَثَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَدْعُونَنِي إِلَى النَّارِ. تَدْعُونَنِي لأكْفُرَ بِاللَّهِ وَأُشْرِكَ بِهِ مَا لَيْسَ لِي بِهِ عِلْمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: جَهْلٌ <sup data-loc="41_47_1">(1)</sup> بِلَا دَلِيلٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَا أَدْعُوكُمْ إِلَى الْعَزِيزِ الْغَفَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هُوَ فِي عِزَّتِهِ وَكِبْرِيَائِهِ يَغْفِرُ ذَنْبَ مَنْ تَابَ إِلَيْهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا جَرَمَ أَنَّمَا تَدْعُونَنِي إِلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقُولُ: حَقًّا. <br/>قَالَ السُّدِّيُّ وَابْنُ جَرِيرٍ: مَعْنَى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا جَرَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَقًّا. <br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا جَرَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَا كَذِبَ. <br/>وَقَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا جَرَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقُولُ: بَلَى، إِنَّ الَّذِي تَدْعُونَنِي إِلَيْهِ مِنَ الْأَصْنَامِ وَالْأَنْدَادِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ لَهُ دَعْوَةٌ فِي الدُّنْيَا وَلا فِي الآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قَالَ مُجَاهِدٌ: الْوَثَنُ لَيْسَ بِشَيْءٍ. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: يَعْنِي الْوَثَنَ لَا يَنْفَعُ وَلَا يَضُرُّ. <br/>وَقَالَ السُّدِّيُّ: لَا يُجِيبُ دَاعِيَهُ، لَا فِي الدُّنْيَا وَلَا فِي الْآخِرَةِ. <br/>وَهَذَا كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="46:5" id="qr-ibn-katheer-46-5">وَمَنْ أَضَلُّ مِمَّنْ يَدْعُو مِنْ دُونِ اللَّهِ مَنْ لَا يَسْتَجِيبُ لَهُ إِلَى يَوْمِ الْقِيَامَةِ وَهُمْ عَنْ دُعَائِهِمْ غَافِلُونَ. وَإِذَا حُشِرَ النَّاسُ كَانُوا لَهُمْ أَعْدَاءً وَكَانُوا بِعِبَادَتِهِمْ كَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/46/5" target="_blank" title="سورة الأحقاف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:14" id="qr-ibn-katheer-35-14">إِنْ تَدْعُوهُمْ لَا يَسْمَعُوا دُعَاءَكُمْ وَلَوْ سَمِعُوا مَا اسْتَجَابُوا لَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/35/14" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ مَرَدَّنَا إِلَى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي الدَّارِ الْآخِرَةِ، فَيُجَازِي كُلًّا بِعَمَلِهِ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ الْمُسْرِفِينَ هُمْ أَصْحَابُ النَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: خَالِدِينَ فِيهَا بِإِسْرَافِهِمْ، وَهُوَ شِرْكُهُمْ بِاللَّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَتَذْكُرُونَ مَا أَقُولُ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: سَوْفَ تَعْلَمُونَ صِدْقَ مَا أَمَرْتُكُمْ بِهِ وَنَهَيْتُكُمْ عَنْهُ، وَنَصَحْتُكُمْ وَوَضَّحْتُ لَكُمْ، وَتَتَذَكَّرُونَهُ، وَتَنْدَمُونَ حَيْثُ لَا يَنْفَعُكُمُ النَّدَمُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُفَوِّضُ أَمْرِي إِلَى اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَأَتَوَكَّلُ عَلَى اللَّهِ وَأَسْتَعِينُهُ، وَأُقَاطِعُكُمْ وَأُبَاعِدُكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ بَصِيرٌ بِالْعِبَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هُوَ بَصِيرٌ بِهِمْ، فَيَهْدِي مَنْ يَسْتَحِقُّ الْهِدَايَةَ، وَيُضِلُّ مَنْ يَسْتَحِقُّ الْإِضْلَالَ، وَلَهُ الْحُجَّةُ الْبَالِغَةُ، وَالْحِكْمَةُ التَّامَّةُ، وَالْقَدَرُ النَّافِذُ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ [تَعَالَى] <sup data-loc="41_47_2">(2)</sup> : <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَوَقَاهُ اللَّهُ سَيِّئَاتِ مَا مَكَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ، أَمَّا فِي الدُّنْيَا فَنَجَّاهُ اللَّهُ مَعَ مُوسَى، عَلَيْهِ السَّلَامُ، وَأَمَّا فِي الْآخِرَةِ فَبِالْجَنَّةِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَاقَ بِآلِ فِرْعَوْنَ سُوءُ الْعَذَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ: الْغَرَقُ فِي الْيَمِّ، ثُمَّ النَّقْلَةُ مِنْهُ إِلَى الْجَحِيمِ. فَإِنَّ أَرْوَاحَهُمْ تُعْرَضُ عَلَى النَّارِ صَبَاحًا وَمَسَاءً إِلَى قِيَامِ السَّاعَةِ، فَإِذَا كَانَ يَوْمُ الْقِيَامَةِ اجْتَمَعَتْ أَرْوَاحُهُمْ وَأَجْسَادُهُمْ فِي النَّارِ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ أَدْخِلُوا آلَ فِرْعَوْنَ أَشَدَّ الْعَذَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَشَدَّهُ أَلَمًا وَأَعْظَمَهُ نَكَالًا. وَهَذِهِ الْآيَةُ أَصْلٌ كَبِيرٌ فِي اسْتِدْلَالِ أَهْلِ السُّنَّةِ عَلَى عَذَابِ الْبَرْزَخِ فِي الْقُبُورِ، وَهِيَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">النَّارُ يُعْرَضُونَ عَلَيْهَا غُدُوًّا وَعَشِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَلَكِنَّ هَاهُنَا سُؤَالٌ، وَهُوَ أَنَّهُ لَا شَكَّ أَنَّ هَذِهِ الْآيَةَ مَكِّيَّةٌ، وَقَدِ اسْتَدَلُّوا بِهَا عَلَى عَذَابِ الْقَبْرِ فِي الْبَرْزَخِ، وَقَدْ قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: <br/>حَدَّثَنَا هَاشِمٌ -هُوَ ابْنُ الْقَاسِمِ أَبُو النَّضْرِ-حَدَّثَنَا إِسْحَاقُ بْنُ سَعِيدٍ <sup data-loc="41_47_3">(3)</sup> -هُوَ ابْنُ عَمْرِو بْنِ سَعِيدِ بْنِ الْعَاصِ-حَدَّثَنَا سَعِيدٌ -يَعْنِي أَبَاهُ-عَنْ عَائِشَةَ؛ أَنَّ يَهُودِيَّةً كَانَتْ تَخْدُمُهَا فَلَا تَصْنَعُ عَائِشَةُ إِلَيْهَا شَيْئًا مِنَ الْمَعْرُوفِ إِلَّا قَالَتْ لَهَا الْيَهُودِيَّةُ: وَقَاكِ اللَّهُ عَذَابَ الْقَبْرِ. قَالَتْ: فَدَخَلَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> عَلَيَّ فَقُلْتُ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، هَلْ لِلْقَبْرِ عَذَابٌ قَبْلَ يَوْمِ الْقِيَامَةِ؟ قَالَ: "لَا وَعَمَّ ذَلِكَ؟ " قَالَتْ: هَذِهِ الْيَهُودِيَّةُ، لَا نَصْنَعُ إِلَيْهَا شَيْئًا مِنَ الْمَعْرُوفِ إِلَّا قَالَتْ: وَقَاكِ اللَّهُ عَذَابَ الْقَبْرِ. قَالَ: "كَذَبَتْ يَهُودُ <sup data-loc="41_47_4">(4)</sup> . وَهُمْ عَلَى اللَّهِ أَكْذَبُ، لَا عَذَابَ دُونَ يَوْمِ الْقِيَامَةِ". ثُمَّ مَكَثَ بَعْدَ ذَلِكَ مَا شَاءَ اللَّهُ أَنْ يَمْكُثَ، فَخَرَجَ ذَاتَ يَوْمٍ نِصْفَ النَّهَارِ مُشْتَمِلًا بِثَوْبِهِ، مُحْمَرَّةً عَيْنَاهُ، وَهُوَ يُنَادِي بِأَعْلَى صَوْتِهِ: "الْقَبْرُ كَقِطَعِ اللَّيْلِ المظلمز أَيُّهَا النَّاسُ، لَوْ تَعْلَمُونَ مَا أَعْلَمُ لَبَكَيْتُمْ كَثِيرًا وَضَحِكْتُمْ قَلِيلًا. أَيُّهَا النَّاسُ، اسْتَعِيذُوا بِاللَّهِ مِنْ عَذَابِ الْقَبْرِ، فَإِنَّ عَذَابَ الْقَبْرِ حَقٌّ" <sup data-loc="41_47_5">(5)</sup> . <br/>وَهَذَا إِسْنَادٌ صَحِيحٌ عَلَى شَرْطِ الْبُخَارِيِّ وَمُسْلِمٍ، وَلَمْ يُخَرِّجَاهُ. <br/>وَرَوَى أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا يَزِيدُ، حَدَّثَنَا سُفْيَانُ، عَنِ الزُّهْرِيِّ، عَنْ عُرْوَةَ، عَنْ عَائِشَةَ -قَالَ: سَأَلَتْهَا امْرَأَةٌ يَهُودِيَّةٌ فَأَعْطَتْهَا، فَقَالَتْ لَهَا: أَعَاذَكِ اللَّهُ مِنْ عَذَابِ الْقَبْرِ. فَأَنْكَرَتْ عَائِشَةُ ذَلِكَ، فَلَمَّا رَأَتْ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَتِ لَهُ، فَقَالَ: "لَا". قَالَتْ عَائِشَةُ: ثُمَّ قَالَ لَنَا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بَعْدَ ذَلِكَ: "وَإِنَّهُ أُوحِيَ إلي أنكم تفتنون في قبوركم". <br/>وَهَذَا أَيْضًا عَلَى شَرْطِهِمَا <sup data-loc="41_47_6">(6)</sup> . <br/>فَيُقَالُ: فَمَا الْجَمْعُ بَيْنَ هَذَا وَبَيْنَ كَوْنِ الْآيَةِ مَكِّيَّةً، وَفِيهَا الدَّلِيلُ عَلَى عَذَابِ الْبَرْزَخِ؟ وَالْجَوَابُ: أَنَّ الْآيَةَ دَلَّتْ عَلَى عَرْضِ الْأَرْوَاحِ إِلَى النَّارِ غُدُوًّا وَعَشِيًّا فِي الْبَرْزَخِ، وَلَيْسَ فِيهَا دَلَالَةٌ عَلَى اتِّصَالِ تَأَلُّمِهَا بِأَجْسَادِهَا فِي الْقُبُورِ، إِذْ قَدْ يَكُونُ ذَلِكَ مُخْتَصًّا بِالرُّوحِ، فَأَمَّا حُصُولُ ذَلِكَ لِلْجَسَدِ وَتَأَلُّمُهُ بِسَبَبِهِ، فَلَمْ يَدُلَّ عَلَيْهِ إِلَّا السُّنَّةُ فِي الْأَحَادِيثِ الْمَرْضِيَّةِ الْآتِي ذِكْرُهَا. <br/>وَقَدْ يُقَالُ إِنَّ هَذِهِ الْآيَةَ إِنَّمَا دَلَّتْ عَلَى عَذَابِ الْكُفَّارِ فِي الْبَرْزَخِ، وَلَا يَلْزَمُ مِنْ ذَلِكَ أَنْ يُعَذَّبَ الْمُؤْمِنُ فِي قَبْرِهِ بِذَنْبٍ، وَمِمَّا يَدُلُّ عَلَى هَذَا مَا رَوَاهُ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: <br/>حَدَّثَنَا عُثْمَانُ بْنُ عُمَرَ، حَدَّثَنَا يُونُسَ، عَنِ الزُّهْرِيِّ، عَنْ عُرْوَةَ، عَنْ عَائِشَةَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهَا، أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> دَخَلَ عَلَيْهَا وَعِنْدَهَا امْرَأَةٌ مِنَ الْيَهُودِ، وَهِيَ تَقُولُ: أَشَعَرْتِ أَنَّكُمْ تُفْتَنُونَ فِي قُبُورِكُمْ؟ فَارْتَاعَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وَقَالَ: "إِنَّمَا يُفْتَنُ يَهُودُ" قَالَتْ عَائِشَةُ: فَلَبِثْنَا لَيَالِيَ، ثُمَّ قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "أَشَعَرْتِ أَنَّهُ أُوحِيَ إِلَيَّ أَنَّكُمْ تُفْتَنُونَ فِي الْقُبُورِ؟ " وَقَالَتْ عَائِشَةُ: سَمِعْتُ رسول الله <span class="honorific"></span> بعد يَسْتَعِيذُ مِنْ عَذَابِ الْقَبْرِ. <br/>وَهَكَذَا رَوَاهُ مُسْلِمٌ، عَنْ هَارُونَ بْنِ سَعِيدٍ وَحَرْمَلَةَ، كِلَاهُمَا عَنِ ابْنِ وَهْبٍ، عَنْ يُونُسَ بْنِ يَزِيدَ الْأَيْلِيِّ، عَنِ الزُّهْرِيِّ، بِهِ <sup data-loc="41_47_7">(7)</sup> . <br/>وَقَدْ يُقَالُ: إِنَّ هَذِهِ الْآيَةَ دَلَّتْ عَلَى عَذَابِ الْأَرْوَاحِ فِي الْبَرْزَخِ، وَلَا يَلْزَمُ مِنْ ذَلِكَ أَنْ يَتَّصِلَ بِالْأَجْسَادِ فِي قُبُورِهَا، فَلَمَّا أُوحِيَ إِلَيْهِ فِي ذَلِكَ بِخُصُوصِيَّتِهِ اسْتَعَاذَ مِنْهُ، وَاللَّهُ، سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى، أَعْلَمُ. <br/>وَقَدْ رَوَى الْبُخَارِيُّ مِنْ حَدِيثِ شُعْبَةَ، عَنْ أَشْعَثَ بْنِ أَبِي الشَّعْثَاءِ، عَنْ أَبِيهِ، عَنْ مَسْرُوقٍ، عَنْ عَائِشَةَ <sup data-loc="41_47_8">(8)</sup> ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهَا، أَنَّ يَهُودِيَّةً دَخَلَتْ عَلَيْهَا فَقَالَتْ: أَعَاذَكِ اللَّهُ مِنْ عَذَابِ الْقَبْرِ <sup data-loc="41_47_9">(9)</sup> . فَسَأَلَتْ عَائِشَةُ <sup data-loc="41_47_10">(10)</sup> رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> عَنْ عَذَابِ الْقَبْرِ؟ فَقَالَ: "نَعَمْ عَذَابُ الْقَبْرِ حَقٌّ". قَالَتْ عَائِشَةُ: فَمَا رَأَيْتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بعدُ صَلَّى صَلَاةً إِلَّا تَعَوَّذَ مِنْ عَذَابِ الْقَبْرِ <sup data-loc="41_47_11">(11)</sup> . <br/>فَهَذَا يَدُلُّ عَلَى أَنَّهُ بَادَرَ إِلَى تَصْدِيقِ الْيَهُودِيَّةِ فِي هَذَا الْخَبَرِ، وَقَرَّرَ عَلَيْهِ. وَفِي الْأَخْبَارِ الْمُتَقَدِّمَةِ: أَنَّهُ أَنْكَرَ ذَلِكَ حَتَّى جَاءَهُ الْوَحْيُ، فَلَعَلَّهُمَا قَضِيَّتَانِ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ، وَأَحَادِيثُ عَذَابِ الْقَبْرِ كَثِيرَةٌ جِدًّا. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غُدُوًّا وَعَشِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> صَبَاحًا وَمَسَاءً، مَا بَقِيَتِ الدُّنْيَا، يُقَالُ لَهُمْ: يَا آلَ فِرْعَوْنَ، هَذِهِ مَنَازِلُكُمْ، تَوْبِيخًا وَنِقْمَةً وصَغَارا لَهُمْ. <br/>وَقَالَ ابْنُ زَيْدٍ: هُمْ فِيهَا الْيَوْمَ يُغدَى بِهِمْ وَيُرَاحُ إلى أن تقوم الساعة. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبُو سَعِيدٍ، حَدَّثَنَا الْمُحَارِبِيُّ، حَدَّثَنَا لَيْثٌ، عَنْ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ ثَرْوَانَ، عَنْ هُذَيْلٍ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ مَسْعُودٍ <sup data-loc="41_47_12">(12)</sup> ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، قَالَ: إِنَّ أَرْوَاحَ الشُّهَدَاءِ فِي أَجْوَافِ طَيْرٍ خُضْرٍ تَسْرَحُ بِهِمْ فِي الْجَنَّةِ حَيْثُ شَاءُوا، وَإِنَّ أَرْوَاحَ وِلْدَانِ الْمُؤْمِنِينَ فِي أَجْوَافِ عَصَافِيرَ تَسْرَحُ فِي الْجَنَّةِ حَيْثُ شَاءَتْ، فَتَأْوِي إِلَى قَنَادِيلَ مُعَلَّقَةٍ فِي الْعَرْشِ، وَإِنَّ أَرْوَاحَ آلِ فِرْعَوْنَ فِي أَجْوَافِ طَيْرٍ سُودٍ تَغْدُو عَلَى جَهَنَّمَ وَتَرُوحُ عَلَيْهَا، فَذَلِكَ عَرْضُهَا. <br/>وَقَدْ رَوَاهُ الثَّوْرِيُّ عَنْ أبي قيس عن الهُزَيل ابن شُرَحْبِيلَ، مِنْ كَلَامِهِ فِي أَرْوَاحِ آلِ فِرْعَوْنَ. وَكَذَلِكَ قَالَ السُّدِّيُّ. <br/>وَفِي حَدِيثِ الْإِسْرَاءِ مِنْ رِوَايَةِ أَبِي هَارُونَ الْعَبْدِيِّ، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ الْخُدْرِيِّ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ فِيهِ: "ثُمَّ انْطُلِقَ بِي إِلَى خَلْقٍ كَثِيرٍ مِنْ خَلْقِ اللَّهِ، رجالٌ كلُّ رَجُلٍ مِنْهُمْ بَطْنُهُ مِثْلُ الْبَيْتِ الضَّخْمِ، مُصَفَّدُونَ عَلَى سَابِلَةِ آلِ فِرْعَوْنَ، وَآلُ فِرْعَوْنَ يُعْرَضُونَ عَلَى النَّارِ غُدُوًّا وَعَشِيًّا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ أَدْخِلُوا آلَ فِرْعَوْنَ أَشَدَّ الْعَذَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَآلُ فِرْعَوْنَ كَالْإِبِلِ الْمُسَوَّمَةِ <sup data-loc="41_47_13">(13)</sup> يَخْبِطُونَ الْحِجَارَةَ وَالشَّجَرَ وَلَا يَعْقِلُونَ" <sup data-loc="41_47_14">(14)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ الْحُسَيْنِ، حَدَّثَنَا زَيْدُ بْنُ أخْرَم، حَدَّثَنَا عَامِرُ بْنُ مُدْرِك الْحَارِثِيُّ، حَدَّثَنَا عُتْبَةُ -يَعْنِي ابْنَ يَقْظَانَ-عَنْ قَيْسِ بْنِ مسلم، عن طارق، عن <sup data-loc="41_47_15">(15)</sup> شِهَابٍ، عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "مَا أَحْسَنَ مُحْسِنٌ مِنْ مُسْلِمٍ أَوْ كَافِرٍ إِلَّا أَثَابَهُ اللَّهُ". قَالَ: قُلْنَا: يَا رَسُولَ اللَّهِ مَا إِثَابَةُ الْكَافِرِ؟ فَقَالَ: "إِنْ كَانَ قَدْ وَصَلَ رَحِمًا أَوْ تَصَدَّقَ بِصَدَقَةٍ أَوْ عَمِلَ حَسَنَةً، أَثَابَهُ اللَّهُ الْمَالَ وَالْوَلَدَ وَالصِّحَّةَ وَأَشْبَاهَ ذَلِكَ". قُلْنَا: فَمَا إِثَابَتُهُ فِي الْآخِرَةِ؟ قَالَ: "عَذَابًا دُونَ الْعَذَابِ" وَقَرَأَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَدْخِلُوا آلَ فِرْعَوْنَ أَشَدَّ الْعَذَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَرَوَاهُ الْبَزَّارُ فِي مَسْنَدِهِ، عَنْ زَيْدِ بْنِ أخْرَم، ثُمَّ قَالَ: لَا نَعْلَمُ لَهُ إِسْنَادًا غَيْرَ هَذَا <sup data-loc="41_47_16">(16)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنَا عَبْدُ الْكَرِيمِ بْنُ أَبِي عُمَيْرٍ، حَدَّثَنَا حَمَّادُ بْنُ مُحَمَّدٍ الْفَزَارِيُّ الْبَلْخِيُّ قَالَ: سَمِعْتُ <sup data-loc="41_47_17">(17)</sup> الْأَوْزَاعِيَّ وَسَأَلَهُ رَجُلٌ فَقَالَ: رَحِمَكَ اللَّهُ. رَأَيْنَا طُيُورًا تَخْرُجُ مِنَ الْبَحْرِ، تَأْخُذُ نَاحِيَةَ الْغَرْبِ بِيضًا، فَوْجًا فَوْجًا، لَا يَعْلَمُ عَدَدَهَا إِلَّا اللَّهُ، عَزَّ وَجَلَّ، فَإِذَا كَانَ الْعَشِيُّ رَجَعَ مِثْلُهَا سُودًا. قَالَ: وَفَطِنْتُمْ إِلَى ذَلِكَ؟ قَالَ: نَعَمْ. قَالَ: إِنَّ تِلْكَ <sup data-loc="41_47_18">(18)</sup> الطَّيْرَ فِي حَوَاصِلِهَا أَرْوَاحُ آلِ فِرْعَوْنَ، تُعْرَضُ عَلَى النَّارِ غُدُوًّا وَعَشِيًّا، فَتَرْجِعُ إِلَى وُكُورِهَا وَقَدِ احْتَرَقَتْ ريَاشُها وَصَارَتْ سُودًا، فَيَنْبُتُ عَلَيْهَا مِنَ اللَّيْلِ رِيشٌ أَبْيَضُ، وَيَتَنَاثَرُ السُّودُ، ثُمَّ تَغْدُو عَلَى النَّارِ غُدُوًّا وَعَشِيًّا، ثُمَّ تَرْجِعُ إِلَى وُكُورِهَا. فَذَلِكَ دَأْبُهُمْ فِي الدُّنْيَا، فَإِذَا كَانَ يَوْمُ الْقِيَامَةِ قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَدْخِلُوا آلَ فِرْعَوْنَ أَشَدَّ الْعَذَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: وكانوا يَقُولُونَ إِنَّهُمْ سِتُّمِائَةِ أَلْفِ مُقَاتِلٍ <sup data-loc="41_47_19">(19)</sup> . <br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا إِسْحَاقُ، أَخْبَرَنَا مَالِكٌ، عَنْ نَافِعٍ، عَنِ ابْنِ عُمَرَ <sup data-loc="41_47_20">(20)</sup> قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إِنَّ أَحَدَكُمْ إِذَا مَاتَ عُرِضَ عَلَيْهِ مَقْعَدُهُ بِالْغَدَاةِ وَالْعَشِيِّ، إِنْ كَانَ مِنْ أَهْلِ الْجَنَّةِ فَمِنْ أَهْلِ الْجَنَّةِ، وَإِنْ كَانَ مِنْ أَهْلِ النَّارِ فَمِنْ أَهْلِ النَّارِ. فَيُقَالُ: هَذَا مَقْعَدُكَ حَتَّى يَبْعَثَكَ اللَّهُ، عَزَّ وَجَلَّ، إِلَى يَوْمِ الْقِيَامَةِ". <br/>أَخْرَجَاهُ فِي الصَّحِيحَيْنِ مِنْ حَدِيثِ مَالِكٍ، بِهِ <sup data-loc="41_47_21">(21)</sup> .<p/><p id="100.5Ea41"/><div class="footnotes"><span data-loc="41_47_1">(1)</span> في ت، أ: "على جهل". <br/><span data-loc="41_47_2">(2)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="41_47_3">(3)</span> في أ: "سعد". <br/><span data-loc="41_47_4">(4)</span> في أ: "يهودية". <br/><span data-loc="41_47_5">(5)</span> المسند (٦/٨١) . <br/><span data-loc="41_47_6">(6)</span> المسند (٦/٢٣٨) . <br/><span data-loc="41_47_7">(7)</span> المسند (٦/٢٤٨) وصحيح مسلم برقم (٥٨٤) . <br/><span data-loc="41_47_8">(8)</span> في ت: "وقد روى البخاري بإسناده من عائشة". <br/><span data-loc="41_47_9">(9)</span> في ت: "القبور" وفي أ: "وقاك الله من عذاب القبر". <br/><span data-loc="41_47_10">(10)</span> في ت: "عائشة <span class="honorific"></span>ا". <br/><span data-loc="41_47_11">(11)</span> صحيح البخاري برقم (١٣٧٢) . <br/><span data-loc="41_47_12">(12)</span> في ت: "وروى ابن أبي حاتم بإسناده عن ابن مسعود". <br/><span data-loc="41_47_13">(13)</span> في س: "المنسومة". <br/><span data-loc="41_47_14">(14)</span> انظر تخريج هذا الحديث عند تفسير الآية الأولى من سورة الإسراء. <br/><span data-loc="41_47_15">(15)</span> في س: "ابن". <br/><span data-loc="41_47_16">(16)</span> مسند البزار برقم (٩٤٥) "كشف الأستار" ورواه الحاكم في المستدرك (٢/٢٥٣) من طريق علي بن الحسين به، وقال: "صحيح الإسناد ولم يخرجاه" وتعقبه الذهب. قلت: فيه عتبة بن يقظان وهو واه. <br/><span data-loc="41_47_17">(17)</span> في ت: "وروى ابن جرير بإسناده إلي". <br/><span data-loc="41_47_18">(18)</span> في ت: "ذلك". <br/><span data-loc="41_47_19">(19)</span> تفسير الطبري (٢٤/٤٦) . <br/><span data-loc="41_47_20">(20)</span> في أ: "ابن عمر <span class="honorific"></span>ما". <br/><span data-loc="41_47_21">(21)</span> المسند (٢/١١٣) وصحيح البخاري برقم (١٣٧٩) وصحيح مسلم برقم (٢٨٦٦) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:47-51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:47" id="qr-ibn-katheer-40-47">وَإِذْ يَتَحَاجُّونَ فِي النَّارِ فَيَقُولُ الضُّعَفَاءُ لِلَّذِينَ اسْتَكْبَرُوا إِنَّا كُنَّا لَكُمْ تَبَعًا فَهَلْ أَنتُم مُّغْنُونَ عَنَّا نَصِيبًا مِّنَ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/47" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:48" id="qr-ibn-katheer-40-48">قَالَ الَّذِينَ اسْتَكْبَرُوا إِنَّا كُلٌّ فِيهَا إِنَّ اللَّهَ قَدْ حَكَمَ بَيْنَ الْعِبَادِ</span><a class="vn" href="/quran/40/48" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:49" id="qr-ibn-katheer-40-49">وَقَالَ الَّذِينَ فِي النَّارِ لِخَزَنَةِ جَهَنَّمَ ادْعُوا رَبَّكُمْ يُخَفِّفْ عَنَّا يَوْمًا مِّنَ الْعَذَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/49" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:50" id="qr-ibn-katheer-40-50">قَالُوا أَوَلَمْ تَكُ تَأْتِيكُمْ رُسُلُكُم بِالْبَيِّنَاتِ ۖ قَالُوا بَلَىٰ ۚ قَالُوا فَادْعُوا ۗ وَمَا دُعَاءُ الْكَافِرِينَ إِلَّا فِي ضَلَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/40/50" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.b668A"/><p id="100.Q61Me">يُخْبِرُ تَعَالَى عَنْ تَحَاجِّ أَهْلِ النَّارِ فِي النَّارِ، وَتَخَاصُمِهِمْ، وَفِرْعَوْنُ وَقَوْمُهُ مَنْ جُمْلَتِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَقُولُ الضُّعَفَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُمُ: الْأَتْبَاعُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّذِينَ اسْتَكْبَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُمُ: الْقَادَةُ وَالسَّادَةُ وَالْكُبَرَاءُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا كُنَّا لَكُمْ تَبَعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَطَعْنَاكُمْ فِيمَا دَعَوْتُمُونَا إِلَيْهِ فِي الدُّنْيَا مِنَ الْكُفْرِ وَالضَّلَالِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ أَنْتُمْ مُغْنُونَ عَنَّا نَصِيبًا مِنَ النَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: قِسْطًا تَتَحَمَّلُونَهُ عَنَّا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ الَّذِينَ اسْتَكْبَرُوا إِنَّا كُلٌّ فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا نَتَحَمَّلُ عَنْكُمْ شَيْئًا، كَفَى بِنَا مَا عِنْدَنَا، وَمَا حَمَلْنَا مِنَ الْعَذَابِ وَالنَّكَالِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ قَدْ حَكَمَ بَيْنَ الْعِبَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَقْسِمُ <sup data-loc="47_51_1">(1)</sup> بَيْنَنَا الْعَذَابَ بِقَدْرِ مَا يَسْتَحِقُّهُ كُلٌّ مِنَّا، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:38" id="qr-ibn-katheer-7-38">قَالَ لِكُلٍّ ضِعْفٌ وَلَكِنْ لَا تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/38" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ الَّذِينَ فِي النَّارِ لِخَزَنَةِ جَهَنَّمَ ادْعُوا رَبَّكُمْ يُخَفِّفْ عَنَّا يَوْمًا مِنَ الْعَذَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمَّا عَلِمُوا أَنَّ اللَّهَ، سُبْحَانَهُ، لَا يَسْتَجِيبُ مِنْهُمْ وَلَا يَسْتَمِعُ لِدُعَائِهِمْ، بَلْ قَدْ قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:108" id="qr-ibn-katheer-23-108">اخْسَؤُوا فِيهَا وَلا تُكَلِّمُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/108" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> سَأَلُوا الْخَزَنَةَ -وَهُمْ كَالْبَوَّابِينَ <sup data-loc="47_51_2">(2)</sup> لِأَهْلِ النَّارِ-أَنْ يَدْعُوا لَهُمُ اللَّهَ أَنْ يُخَفِّفَ عَنِ الْكَافِرِينَ وَلَوْ يَوْمًا وَاحِدًا مِنَ الْعَذَابِ، فَقَالَتْ لَهُمُ الْخَزَنَةُ رَادِّينَ عَلَيْهِمْ:: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَ لَمْ تَكُ تَأْتِيكُمْ رُسُلُكُمْ بِالْبَيِّنَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَوَمَا قَامَتْ عَلَيْكُمُ الْحُجَجُ فِي الدُّنْيَا عَلَى أَلْسِنَةِ الرُّسُلِ؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا بَلَى قَالُوا فَادْعُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَنْتُمْ لِأَنْفُسِكُمْ، فَنَحْنُ لَا نَدْعُو لَكُمْ وَلَا نَسْمَعُ مِنْكُمْ وَلَا نَوَدُّ خَلَاصَكُمْ، وَنَحْنُ مِنْكُمْ بَرَآءُ، ثُمَّ نُخْبِرُكُمْ أَنَّهُ سَوَاءٌ دَعَوْتُمْ أَوْ لَمْ تَدْعُوا لَا يُسْتَجَابُ لَكُمْ وَلَا يُخَفَّفُ عَنْكُمْ؛ وَلِهَذَا قَالُوا <sup data-loc="47_51_3">(3)</sup> : <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا دُعَاءُ الْكَافِرِينَ إِلا فِي ضَلالٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِلَّا مِنْ ذَهَابٍ، لَا يُتَقَبَّلُ وَلَا يستجاب.</p><p id="100.5e8F9"/><div class="footnotes"><span data-loc="47_51_1">(1)</span> في ت: "فقسم". <br/><span data-loc="47_51_2">(2)</span> في ت، أ: "كالسجانين". <br/><span data-loc="47_51_3">(3)</span> في ت: "قال". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:51-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:51" id="qr-ibn-katheer-40-51">إِنَّا لَنَنصُرُ رُسُلَنَا وَالَّذِينَ آمَنُوا فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَيَوْمَ يَقُومُ الْأَشْهَادُ</span><a class="vn" href="/quran/40/51" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:52" id="qr-ibn-katheer-40-52">يَوْمَ لَا يَنفَعُ الظَّالِمِينَ مَعْذِرَتُهُمْ ۖ وَلَهُمُ اللَّعْنَةُ وَلَهُمْ سُوءُ الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/52" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:53" id="qr-ibn-katheer-40-53">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى الْهُدَىٰ وَأَوْرَثْنَا بَنِي إِسْرَائِيلَ الْكِتَابَ</span><a class="vn" href="/quran/40/53" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:54" id="qr-ibn-katheer-40-54">هُدًى وَذِكْرَىٰ لِأُولِي الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/40/54" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:55" id="qr-ibn-katheer-40-55">فَاصْبِرْ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ وَاسْتَغْفِرْ لِذَنبِكَ وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ بِالْعَشِيِّ وَالْإِبْكَارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/55" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:56" id="qr-ibn-katheer-40-56">إِنَّ الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آيَاتِ اللَّهِ بِغَيْرِ سُلْطَانٍ أَتَاهُمْ ۙ إِن فِي صُدُورِهِمْ إِلَّا كِبْرٌ مَّا هُم بِبَالِغِيهِ ۚ فَاسْتَعِذْ بِاللَّهِ ۖ إِنَّهُ هُوَ السَّمِيعُ الْبَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/40/56" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.51FC4"/><p id="100.W60g7">قَدْ أَوْرَدَ أَبُو جَعْفَرِ بْنُ جَرِيرٍ، رَحِمَهُ اللَّهُ تَعَالَى، عِنْدَ قَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا لَنَنْصُرُ رُسُلَنَا وَالَّذِينَ آمَنُوا فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> سُؤَالًا فَقَالَ: قَدْ عُلِم أَنَّ بَعْضَ الْأَنْبِيَاءِ، عَلَيْهِمُ الصَّلَاةُ وَالسَّلَامُ، قَتَلَهُ قَوْمُهُ بِالْكُلِّيَّةِ كَيَحْيَى وَزَكَرِيَّا <sup data-loc="51_57_1">(1)</sup> وَشَعْيَاءَ، وَمِنْهُمْ مَنْ خَرَجَ مِنْ بَيْنِ أَظْهُرِهِمْ إِمَّا مُهَاجِرًا كَإِبْرَاهِيمَ <sup data-loc="51_57_2">(2)</sup> ، وَإِمَّا إِلَى السَّمَاءِ كَعِيسَى <sup data-loc="51_57_3">(3)</sup> ، فَأَيْنَ النُّصْرَةُ فِي الدُّنْيَا؟ ثُمَّ أَجَابَ عَنْ ذَلِكَ بِجَوَابَيْنِ <sup data-loc="51_57_4">(4)</sup> . <br/>أَحَدُهُمَا: أَنْ يَكُونَ الْخَبَرُ خَرَجَ عَامًّا، وَالْمُرَادُ بِهِ الْبَعْضُ، قَالَ: وَهَذَا سَائِغٌ فِي اللُّغَةِ. <br/>الثَّانِي: أَنْ يَكُونَ الْمُرَادُ بِالنَّصْرِ الِانْتِصَارُ لَهُمْ مِمَّنْ آذَاهُمْ، وَسَوَاءٌ كَانَ ذَلِكَ بِحَضْرَتِهِمْ أَوْ فِي غَيْبَتِهِمْ أَوْ بَعْدَ مَوْتِهِمْ، كَمَا فُعِلَ بِقَتَلَةِ يَحْيَى وَزَكَرِيَّا <sup data-loc="51_57_5">(5)</sup> وَشَعْيَاءَ، سُلِّطَ عَلَيْهِمْ مِنْ أَعْدَائِهِمْ مَنْ أَهَانَهُمْ وَسَفَكَ دِمَاءَهُمْ، وَقَدْ ذُكِرَ أَنَّ النُّمْرُوذَ أَخَذَهُ اللَّهُ أَخْذَ عَزِيزٍ مُقْتَدِرٍ، وَأَمَّا الَّذِينَ رَامُوا صَلْبَ الْمَسِيحِ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، مِنَ الْيَهُودِ، فَسَلَّطَ اللَّهُ عَلَيْهِمُ الرُّومَ فَأَهَانُوهُمْ وَأَذَلُّوهُمْ، وَأَظْهَرَهُمُ اللَّهُ عَلَيْهِمْ. ثُمَّ قَبْلَ يَوْمِ الْقِيَامَةِ سَيَنْزِلُ عِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ إِمَامًا عَادِلًا وَحَكَمًا مُقْسِطًا، فَيَقْتُلُ الْمَسِيحَ الدَّجَّالَ وَجُنُودَهُ مِنَ الْيَهُودِ، وَيَقْتُلُ الْخِنْزِيرَ، وَيَكْسِرُ الصَّلِيبَ، وَيَضَعُ الْجِزْيَةَ فَلَا يَقْبَلُ إِلَّا الْإِسْلَامَ. وَهَذِهِ نُصْرَةٌ عَظِيمَةٌ، وَهَذِهِ سُنَّةُ اللَّهِ فِي خَلْقِهِ فِي قَدِيمِ الدَّهْرِ وَحَدِيثِهِ: أَنَّهُ يَنْصُرُ عِبَادَهُ الْمُؤْمِنِينَ فِي الدُّنْيَا، وَيُقِرُّ أَعْيُنَهُمْ مِمَّنْ آذَاهُمْ، فَفِي صَحِيحِ الْبُخَارِيِّ عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أَنَّهُ قَالَ: "يَقُولُ اللَّهُ تَعَالَى: مَنْ عَادَى لِي وَلِيًّا فَقَدْ بَارَزَنِي بِالْحَرْبِ" <sup data-loc="51_57_6">(6)</sup> وَفِي الْحَدِيثِ الْآخَرِ: "إِنِّي لِأَثْأَرُ لِأَوْلِيَائِي كَمَا يَثْأَرُ اللَّيْثُ الْحِرِبُ" <sup data-loc="51_57_7">(7)</sup> ؛ وَلِهَذَا أَهْلَكَ تَعَالَى قَوْمَ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ، وَأَصْحَابَ الرَّسِّ، وَقَوْمَ لُوطٍ، وَأَهْلَ <sup data-loc="51_57_8">(8)</sup> مَدْيَنَ، وَأَشْبَاهَهُمْ وَأَضْرَابَهُمْ مِمَّنْ كَذَّبَ الرُّسُلَ وَخَالَفَ الْحَقَّ. وَأَنْجَى اللَّهُ مِنْ بَيْنِهِمُ الْمُؤْمِنِينَ، فَلَمْ يُهْلِكْ مِنْهُمْ أَحَدًا وَعَذَّبَ الْكَافِرِينَ، فَلَمْ يُفْلِتْ مِنْهُمْ أَحَدًا <sup data-loc="51_57_9">(9)</sup> . <br/>قَالَ السُّدِّيُّ: لَمْ يَبْعَثِ اللَّهُ رَسُولًا قَطُّ إِلَى قَوْمٍ فَيَقْتُلُونَهُ، أَوْ قَوْمًا مِنَ الْمُؤْمِنِينَ يَدْعُونَ إِلَى الْحَقِّ فَيُقْتَلُونَ، فَيَذْهَبُ ذَلِكَ الْقَرْنُ حَتَّى يَبْعَثَ اللَّهُ لَهُمْ مَنْ يَنْصُرُهُمْ، فَيَطْلُبُ بِدِمَائِهِمْ مِمَّنْ فَعَلَ ذَلِكَ بِهِمْ فِي الدُّنْيَا. قَالَ: فَكَانَتِ <sup data-loc="51_57_10">(10)</sup> الْأَنْبِيَاءُ وَالْمُؤْمِنُونَ يُقْتَلُونَ فِي الدنيا، وهم منصورون فيها. <br/>وَهَكَذَا نَصَرَ اللَّهُ [سُبْحَانَهُ] <sup data-loc="51_57_11">(11)</sup> نَبِيَّهُ مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span> وَأَصْحَابَهُ عَلَى مَنْ خَالَفَهُ وَنَاوَأَهُ، وَكَذَّبَهُ وَعَادَاهُ، فَجَعَلَ كَلِمَتَهُ هِيَ الْعُلْيَا، وَدِينَهُ هُوَ الظَّاهِرَ عَلَى سَائِرِ الْأَدْيَانِ. وَأَمَرَهُ بِالْهِجْرَةِ مِنْ بَيْنِ ظَهْرَانَيْ قَوْمِهِ إِلَى الْمَدِينَةِ النَّبَوِيَّةِ، وَجَعَلَ لَهُ فِيهَا أَنْصَارًا وَأَعْوَانًا، ثُمَّ مَنَحَهُ أَكْتَافَ الْمُشْرِكِينَ يَوْمَ بَدْرٍ، فَنَصْرَهُ عَلَيْهِمْ وَخَذَلَهُمْ لَهُ، وَقَتَلَ صَنَادِيدَهُمْ، وَأَسَرَ سَرَاتَهُمْ، فَاسْتَاقَهُمْ مُقَرَّنِينَ فِي الْأَصْفَادِ، ثُمَّ مَنَّ عَلَيْهِمْ بِأَخْذِهِ الْفِدَاءَ مِنْهُمْ، ثُمَّ بَعْدَ مُدَّةٍ قَرِيبَةٍ فَتَحَ [عَلَيْهِ] <sup data-loc="51_57_12">(12)</sup> مَكَّةَ، فَقَرَّتْ عَيْنُهُ بِبَلَدِهِ، وَهُوَ الْبَلَدُ الْمُحَرَّمُ الْحَرَامُ الْمُشَرَّفُ الْمُعَظَّمُ، فَأَنْقَذَهُ اللَّهُ بِهِ مِمَّا كَانَ فِيهِ مِنَ الشِّرْكِ وَالْكُفْرِ، وَفَتَحَ لَهُ الْيَمَنَ، وَدَانَتْ لَهُ جَزِيرَةُ <sup data-loc="51_57_13">(13)</sup> الْعَرَبِ بِكَمَالِهَا، وَدَخَلَ النَّاسُ فِي دِينِ اللَّهِ أَفْوَاجًا. ثُمَّ قَبَضَهُ اللَّهُ، تَعَالَى، إِلَيْهِ لِمَا لَهُ عِنْدَهُ مِنَ الْكَرَامَةِ الْعَظِيمَةِ، فَأَقَامَ اللَّهُ أَصْحَابَهُ خُلَفَاءَ بَعْدَهُ، فَبَلَّغُوا عَنْهُ دِينَ اللَّهِ، وَدَعَوْا عِبَادَ اللَّهِ إِلَى اللَّهِ. وَفَتَحُوا الْبِلَادَ وَالرَّسَاتِيقَ وَالْأَقَالِيمَ وَالْمَدَائِنَ وَالْقُرَى وَالْقُلُوبَ، حَتَّى انْتَشَرَتِ الدَّعْوَةُ الْمُحَمَّدِيَّةُ فِي مَشَارِقِ الْأَرْضِ وَمَغَارِبِهَا. ثُمَّ لَا يَزَالُ هَذَا الدِّينُ قَائِمًا مَنْصُورًا ظَاهِرًا إِلَى قِيَامِ <sup data-loc="51_57_14">(14)</sup> السَّاعَةِ؛ وَلِهَذَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا لَنَنْصُرُ رُسُلَنَا وَالَّذِينَ آمَنُوا فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَيَوْمَ يَقُومُ الأشْهَادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَوْمَ الْقِيَامَةِ تَكُونُ النُّصْرَةُ أَعْظَمَ وَأَكْبَرَ وَأَجَلَّ. <br/>قَالَ مُجَاهِدٌ: الْأَشْهَادُ: الْمَلَائِكَةُ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ لَا يَنْفَعُ الظَّالِمِينَ مَعْذِرَتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بَدَلٌ مِنْ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يَقُومُ الأشْهَادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَرَأَ آخَرُونَ: "يَوْمُ" بِالرَّفْعِ، كَأَنَّهُ فَسَّرَهُ بِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَوْمَ يَقُومُ الأشْهَادُ يَوْمَ لَا يَنْفَعُ الظَّالِمِين</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وَهُمُ الْمُشْرِكُونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَعْذِرَتُهُم</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يُقْبَلُ مِنْهُمْ عُذْرٌ وَلَا فِدْيَةٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُمُ اللَّعْنَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْإِبْعَادُ وَالطَّرْدُ مِنَ الرَّحْمَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُمْ سُوءُ الدَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهِيَ النَّارُ. قَالَهُ السُّدِّيُّ، بِئْسَ الْمَنْزِلُ وَالْمَقِيلُ. <br/>وَقَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُمْ سُوءُ الدَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: سُوءُ الْعَاقِبَةِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى الْهُدَى</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ مَا بَعَثَهُ اللَّهُ بِهِ مِنَ الْهُدَى وَالنُّورِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَوْرَثْنَا بَنِي إِسْرَائِيلَ الْكِتَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: جَعَلْنَا لَهُمُ الْعَاقِبَةَ، وَأَوْرَثْنَاهُمْ <sup data-loc="51_57_15">(15)</sup> بِلَادَ فِرْعَوْنَ وَأَمْوَالَهُ وَحَوَاصِلَهُ وَأَرْضَهُ، بِمَا صَبَرُوا عَلَى طَاعَةِ اللَّهِ وَاتِّبَاعِ رَسُولِهِ مُوسَى، عَلَيْهِ السَّلَامُ، وَفِي الْكِتَابِ الَّذِي أُورِثُوهُ -وَهُوَ التَّوْرَاةُ- <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُدًى وَذِكْرَى لأولِي الألْبَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهِيَ: الْعُقُولُ الصَّحِيحَةُ السَّلِيمَةُ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاصْبِرْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَا مُحَمَّدُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَعَدْنَاكَ أَنَّا سَنُعْلِي كَلِمَتَكَ، وَنَجْعَلُ الْعَاقِبَةَ لَكَ وَلِمَنِ اتَّبَعَكَ، وَاللَّهُ لَا يُخْلِفُ الْمِيعَادَ. وَهَذَا الَّذِي أَخْبَرْنَاكَ بِهِ حَقٌّ لَا مِرْيَةَ فِيهِ وَلَا شَكَّ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاسْتَغْفِرْ لِذَنْبِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذَا تَهْيِيجٌ لِلْأُمَّةِ عَلَى الِاسْتِغْفَارِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ بِالْعَشِيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي أَوَاخِرِ النَّهَارِ وَأَوَائِلِ اللَّيْلِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالإبْكَارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهِيَ أَوَائِلُ النَّهَارِ وَأَوَاخِرُ اللَّيْلِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آيَاتِ اللَّهِ بِغَيْرِ سُلْطَانٍ أَتَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَدْفَعُونَ الْحَقَّ بِالْبَاطِلِ، وَيَرُدُّونَ الْحُجَجَ الصَّحِيحَةَ بِالشُّبَهِ الْفَاسِدَةِ بِلَا بُرْهَانٍ وَلَا حُجَّةٍ مِنَ اللَّهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ فِي صُدُورِهِمْ إِلا كِبْرٌ مَا هُمْ بِبَالِغِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>أَيْ: مَا فِي صُدُورِهِمْ إِلَّا كِبَرٌ عَلَى اتِّبَاعِ الْحَقِّ، وَاحْتِقَارٌ لِمَنْ جَاءَهُمْ بِهِ، وَلَيْسَ مَا يَرُومُونَهُ مِنْ إِخْمَالِ الْحَقِّ وَإِعْلَاءِ الْبَاطِلِ بِحَاصِلٍ لَهُمْ، بَلِ الْحَقُّ هُوَ الْمَرْفُوعُ، وَقَوْلُهُمْ وَقَصْدُهُمْ هُوَ الْمَوْضُوعُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْتَعِذْ بِاللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ حَالِ مِثْلِ هَؤُلَاءِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّه هُوَ السَّمِيعُ الْبَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَوْ <sup data-loc="51_57_16">(16)</sup> مِنْ شَرِّ <sup data-loc="51_57_17">(17)</sup> مِثْلِ هَؤُلَاءِ الْمُجَادِلِينَ فِي آيَاتِ اللَّهِ بِغَيْرِ سُلْطَانٍ. هَذَا تَفْسِيرُ ابْنِ جَرِيرٍ. <br/>وَقَالَ كَعْبٌ وَأَبُو الْعَالِيَةِ: نَزَلَتْ هَذِهِ الْآيَةُ فِي الْيَهُودِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آيَاتِ اللَّهِ بِغَيْرِ سُلْطَانٍ أَتَاهُمْ إِنْ فِي صُدُورِهِمْ إِلا كِبْرٌ مَا هُمْ بِبَالِغِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ أَبُو الْعَالِيَةِ: وَذَلِكَ أَنَّهُمُ ادَّعَوْا أَنَّ الدَّجَّالَ مِنْهُمْ، وَأَنَّهُمْ يَمْلِكُونَ بِهِ الْأَرْضَ. فَقَالَ اللَّهُ لِنَبِيِّهِ <span class="honorific"></span> آمِرًا لَهُ أَنْ يَسْتَعِيذَ مِنْ فِتْنَةِ الدَّجَّالِ، وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْتَعِذْ بِاللَّهِ إِنَّهُ هُوَ السَّمِيعُ الْبَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَهَذَا قَوْلٌ غَرِيبٌ، وَفِيهِ تَعَسُّفٌ بَعِيدٌ، وَإِنْ كَانَ قَدْ رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ فِي كِتَابِهِ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ.<p/><p id="100.0Cc7c"/><div class="footnotes"><span data-loc="51_57_1">(1)</span> في ت، أ: "كيحيى بن زكريا" <br/><span data-loc="51_57_2">(2)</span> في أ: "كإبراهيم <span class="honorific"></span>". <br/><span data-loc="51_57_3">(3)</span> في أ: "كعيسى <span class="honorific"></span>". <br/><span data-loc="51_57_4">(4)</span> تفسير الطبري (٢٤/٤٨) . <br/><span data-loc="51_57_5">(5)</span> في ت "يحيى بن زكريا". <br/><span data-loc="51_57_6">(6)</span> صحيح البخاري برقم (٦٥٠٢) . <br/><span data-loc="51_57_7">(7)</span> لم أجده بهذا اللفظ وقد رواه أبو نعيم في الحلية (١/١١) موقوفا على ابن عباس: "وأنا الثائر لأوليائي يوم القيامة". <br/><span data-loc="51_57_8">(8)</span> في أ: "وأصحاب". <br/><span data-loc="51_57_9">(9)</span> في س: "واحدا". <br/><span data-loc="51_57_10">(10)</span> في ت، س: "وكانت". <br/><span data-loc="51_57_11">(11)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="51_57_12">(12)</span> زيادة من ت، وفي أ: "عليهم". <br/><span data-loc="51_57_13">(13)</span> في ت: "جزائر". <br/><span data-loc="51_57_14">(14)</span> في ت: "يوم". <br/><span data-loc="51_57_15">(15)</span> في ت: "وأورثنا بني إسرائيل". <br/><span data-loc="51_57_16">(16)</span> في ت: "أي". <br/><span data-loc="51_57_17">(17)</span> في أ: "شك". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:57-60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:57" id="qr-ibn-katheer-40-57">لَخَلْقُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ أَكْبَرُ مِنْ خَلْقِ النَّاسِ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/57" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:58" id="qr-ibn-katheer-40-58">وَمَا يَسْتَوِي الْأَعْمَىٰ وَالْبَصِيرُ وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَلَا الْمُسِيءُ ۚ قَلِيلًا مَّا تَتَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/58" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:59" id="qr-ibn-katheer-40-59">إِنَّ السَّاعَةَ لَآتِيَةٌ لَّا رَيْبَ فِيهَا وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/59" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.fdf0e"/><p id="100.O0bZm">يَقُولُ تَعَالَى مُنَبِّهًا عَلَى أَنَّهُ يُعِيدُ الْخَلَائِقَ يَوْمَ الْقِيَامَةِ، وَأَنَّ ذَلِكَ سَهْلٌ عَلَيْهِ، يَسِيرٌ لَدَيْهِ -بِأَنَّهُ خَلَقَ السَّمَوَاتِ وَالْأَرْضَ، وَخَلْقُهُمَا أَكْبَرُ مِنْ خَلْقِ النَّاسِ بَدْأَةً وَإِعَادَةً، فَمَنْ قَدَرَ عَلَى ذَلِكَ فَهُوَ قَادِرٌ عَلَى مَا دُونَهُ بِطَرِيقِ الْأَوْلَى وَالْأَحْرَى، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="46:33" id="qr-ibn-katheer-46-33">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّ اللَّهَ الَّذِي خَلَقَ السَّمَوَاتِ وَالأرْضَ وَلَمْ يَعْيَ بِخَلْقِهِنَّ بِقَادِرٍ عَلَى أَنْ يُحْيِيَ الْمَوْتَى بَلَى إِنَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/46/33" target="_blank" title="سورة الأحقاف"></a><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="57_60_1">(1)</sup> . وَقَالَ هَاهُنَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَخَلْقُ السَّمَوَاتِ وَالأرْضِ أَكْبَرُ مِنْ خَلْقِ النَّاسِ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؛ فَلِهَذَا لَا يَتَدَبَّرُونَ هَذِهِ الْحُجَّةَ وَلَا يَتَأَمَّلُونَهَا، كَمَا كَانَ كَثِيرٌ مِنَ الْعَرَبِ يَعْتَرِفُونَ بِأَنَّ اللَّهَ خَلَقَ السَّمَوَاتِ وَالْأَرْضَ، وَيُنْكِرُونَ الْمَعَادَ، اسْتِبْعَادًا وَكُفْرًا وَعِنَادًا، وَقَدِ اعْتَرَفُوا بِمَا هُوَ أَوْلَى مِمَّا أَنْكَرُوا. <br/>ثُمَّ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَسْتَوِي الأعْمَى وَالْبَصِيرُ وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَلا الْمُسِيءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ كَمَا لَا يَسْتَوِي الْأَعْمَى الَّذِي لَا يُبْصِرُ شَيْئًا، وَالْبَصِيرُ الَّذِي يَرَى مَا انْتَهَى إِلَيْهِ بَصَرُهُ، بَلْ بَيْنَهُمَا فَرْقٌ عَظِيمٌ، كَذَلِكَ لَا يَسْتَوِي الْمُؤْمِنُونَ الْأَبْرَارُ وَالْكَفَرَةُ الْفُجَّارُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَلِيلا مَا تَتَذَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا أَقَلَّ مَا يَتَذَكَّرُ كَثِيرٌ مِنَ النَّاسِ. <br/>ثُمَّ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ السَّاعَةَ لآتِيَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="57_60_2">(2)</sup> أَيْ لَكَائِنَةٌ وَوَاقِعَةٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا رَيْبَ فِيهَا وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يُصَدِّقُونَ بِهَا، بل يكذبون بوجودها. <br/>قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَبْدِ الْحَكَمِ، حَدَّثَنَا أَشْهَبُ، حَدَّثَنَا مَالِكٌ، عَنْ <sup data-loc="57_60_3">(3)</sup> شَيْخٍ قَدِيمٍ مِنْ أَهْلِ الْيَمَنِ -قَدِمَ مِنْ ثَمَّ-قَالَ: سَمِعْتُ أَنَّ السَّاعَةَ إِذَا دَنَتِ اشْتَدَّ الْبَلَاءُ عَلَى النَّاسِ، وَاشْتَدَّ حَرُّ الشَّمْسِ.</p><p id="100.AEf42"/><div class="footnotes"><span data-loc="57_60_1">(1)</span> في ت، أ: "أو ليس الذي خلق السموات والأرض بِقَادِرٍ عَلَى أَنْ يُحْيِيَ الْمَوْتَى بَلَى إِنَّهُ على كل شيء قدير" وهو خطأ والصواب ما أثبتناه حيث إن ناسخا المخطوطتين ت، أقد خلطا بين الآية الحادية والثمانين من سورة يس وبين الآية الثالثة والثلاثين من سورة الأحقاف. <br/><span data-loc="57_60_2">(2)</span> في ت: "آتية وهو خطأ. <br/><span data-loc="57_60_3">(3)</span> في ت: "روى ابن أبي حاتم عن". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:60" id="qr-ibn-katheer-40-60">وَقَالَ رَبُّكُمُ ادْعُونِي أَسْتَجِبْ لَكُمْ ۚ إِنَّ الَّذِينَ يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِي سَيَدْخُلُونَ جَهَنَّمَ دَاخِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/60" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.CDFFa"/><p id="100.nOlGo">هَذَا مِنْ فَضْلِهِ، تَبَارَكَ وَتَعَالَى، وَكَرَمِهِ أَنَّهُ نَدَبَ عِبَادَهُ إِلَى دُعَائِهِ، وَتَكَفَّلَ لَهُمْ بِالْإِجَابَةِ، كَمَا كَانَ سُفْيَانُ الثَّوْرِيُّ يَقُولُ: يَا مَنْ أحبُّ عِبَادِهِ إِلَيْهِ مَنْ سَأَلَهُ فَأَكْثَرَ سُؤَالَهُ، وَيَا مَنْ أَبْغَضُ عِبَادِهِ إِلَيْهِ مَنْ لَمْ يَسْأَلْهُ، وَلَيْسَ كَذَلِكَ <sup data-loc="60_1">(1)</sup> غَيْرُكَ يَا رَبِّ. <br/>رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ. <br/>وَفِي هَذَا الْمَعْنَى يَقُولُ الشَّاعِرُ: <br/>اللهُ يَغْضبُ إِنْ تركْتَ سُؤَالهُ ... وَبُنيُّ آدمَ حِينَ يُسألُ يَغْضَبُ ... <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ:: قَالَ كَعْبُ الْأَحْبَارِ: أُعْطِيَتْ هَذِهِ الْأُمَّةُ ثَلَاثًا لَمْ تُعطهُن <sup data-loc="60_2">(2)</sup> أُمَّةٌ قَبْلَهُمْ إِلَّا نَبِيٌّ: كَانَ إِذَا أَرْسَلَ اللَّهُ نَبِيًّا قِيلَ لَهُ: "أَنْتَ شَاهِدٌ عَلَى أُمَّتِكَ"، وجَعلتُكم <sup data-loc="60_3">(3)</sup> شُهَدَاءَ عَلَى النَّاسِ. وَكَانَ يُقَالُ لَهُ: "لَيْسَ عَلَيْكَ فِي الدِّينِ مِنْ حَرَجٍ". وَقَالَ لِهَذِهِ الْأُمَّةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:78" id="qr-ibn-katheer-22-78">وَمَا جَعَلَ عَلَيْكُمْ فِي الدِّينِ مِنْ حَرَجٍ</span><a class="vn" href="/quran/22/78" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وَكَانَ يُقَالُ لَهُ: "ادْعُنِي <sup data-loc="60_4">(4)</sup> أَسْتَجِبْ لَكَ "وَقَالَ لِهَذِهِ الْأُمَّةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادْعُونِي أَسْتَجِبْ لَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ. <br/>وَقَالَ <sup data-loc="60_5">(5)</sup> الْإِمَامُ الْحَافِظُ أَبُو يَعْلَى أَحْمَدُ بْنُ عَلِيِّ بْنِ الْمُثَنَّى الْمَوْصِلِيُّ فِي مُسْنَدِهِ: حَدَّثَنَا أَبُو إِبْرَاهِيمَ التُّرْجُمَانِيُّ، حَدَّثَنَا صَالِحٌ الْمُرِّيُّ قَالَ: سَمِعْتُ الْحَسَنَ يُحَدِّثُ عَنْ أَنَسِ بْنِ مَالِكٍ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> -فِيمَا يَرْوِي عَنْ رَبِّهِ عَزَّ وَجَلَّ-قَالَ: "أَرْبَعُ خِصَالٍ، وَاحِدَةٌ مِنْهُنَّ لِي، وَوَاحِدَةٌ لَكَ، وَوَاحِدَةٌ فِيمَا بَيْنِي وَبَيْنِكَ، وَوَاحِدَةٌ فِيمَا بَيْنِكَ وَبَيْنَ عِبَادِي <sup data-loc="60_6">(6)</sup> : فَأَمَّا التِي لِي فَتَعْبُدُنِي لَا تُشْرِكُ بِي شَيْئًا، وَأَمَّا الَّتِي لَكَ عليَّ فَمَا عَمِلْتَ مِنْ خَيْرٍ جَزَيْتُكَ بِهِ، وَأَمَّا التِي بَيْنِي وَبَيْنَكَ: فَمِنْكَ الدُّعَاءُ وَعَلِيَّ الْإِجَابَةُ، وَأَمَّا الَّتِي بَيْنَكَ وَبَيْنَ عِبَادِي فَارْضَ لَهُمْ مَا <sup data-loc="60_7">(7)</sup> تَرْضَى لِنَفْسِكَ" <sup data-loc="60_8">(8)</sup> . <br/>وَقَالَ <sup data-loc="60_9">(9)</sup> الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا أَبُو مُعَاوِيَةَ، حَدَّثَنَا الْأَعْمَشُ، عَنْ ذَرٍّ، عَنْ يُسيع الْكِنْدِيِّ، عَنِ النُّعْمَانِ بْنِ بَشِيرٍ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وسلم: "إِنَّ الدُّعَاءَ هُوَ الْعِبَادَةُ" ثُمَّ قَرَأَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادْعُونِي أَسْتَجِبْ لَكُمْ إِنَّ الَّذِينَ يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِي سَيَدْخُلُونَ جَهَنَّمَ دَاخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَهَكَذَا رَوَاهُ أَصْحَابُ السُّنَنِ: التِّرْمِذِيُّ، وَالنَّسَائِيُّ،وَابْنُ مَاجَهْ، وَابْنُ أَبِي حَاتِمٍ، وَابْنُ جَرِيرٍ، كُلُّهُمْ مِنْ حَدِيثِ الْأَعْمَشِ، بِهِ <sup data-loc="60_10">(10)</sup> . وَقَالَ التِّرْمِذِيُّ: حَسَنٌ صَحِيحٌ. <br/>وَرَوَاهُ أَبُو دَاوُدَ، وَالتِّرْمِذِيُّ، وَالنَّسَائِيُّ، وَابْنُ جَرِيرٍ أَيْضًا، مِنْ حَدِيثِ شُعْبَةَ، عَنْ مَنْصُورٍ، عَنْ ذَرٍّ، بِهِ <sup data-loc="60_11">(11)</sup> . وَأَخْرَجَهُ التِّرْمِذِيُّ أَيْضًا مِنْ حَدِيثِ الثَّوْرِيِّ، عَنْ مَنْصُورٍ وَالْأَعْمَشِ، كِلَاهُمَا عَنْ ذَرٍّ، بِهِ <sup data-loc="60_12">(12)</sup> . <br/>وَرَوَاهُ ابْنُ حِبَّانَ وَالْحَاكِمُ فِي صَحِيحَيْهِمَا، وَقَالَ الْحَاكِمُ: صَحِيحُ الْإِسْنَادِ <sup data-loc="60_13">(13)</sup> . <br/>وَقَالَ <sup data-loc="60_14">(14)</sup> الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا وَكِيعٌ، حَدَّثَنِي أَبُو مَلِيحٍ الْمَدَنِيُّ -شَيْخٌ مِنْ أَهْلِ الْمَدِينَةِ-سَمِعَهُ عَنْ أَبِي صَالِحٍ، وَقَالَ مَرَّةً: سَمِعْتُ أَبَا صَالِحٍ يُحَدِّثُ عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ [رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ] <sup data-loc="60_15">(15)</sup> قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "مَنْ لَمْ يَدْعُ اللَّهَ، عَزَّ وَجَلَّ، غَضِبَ عَلَيْهِ". <br/>تَفَرَّدَ بِهِ أَحْمَدُ <sup data-loc="60_16">(16)</sup> ، وَهَذَا إِسْنَادٌ لَا بَأْسَ بِهِ. <br/>وَقَالَ <sup data-loc="60_17">(17)</sup> الْإِمَامُ أَحْمَدُ أَيْضًا: حَدَّثَنَا مَرْوَانُ الْفَزَارِيُّ، حَدَّثَنَا صُبيح أَبُو الْمَلِيحِ: سَمِعْتُ أَبَا صَالِحٍ يُحَدِّثُ عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "مَنْ لَا يَسْأَلْهُ يَغْضَبْ عَلَيْهِ" <sup data-loc="60_18">(18)</sup> . <br/>قَالَ ابْنُ مَعِينٍ: أَبُو الْمَلِيحِ هَذَا اسْمُهُ: صُبَيْح. كَذَا قَيَّدَهُ بِالضَّمِّ عَبْدُ الْغَنِيِّ بْنُ سَعِيدٍ. وَأَمَّا أَبُو صَالِحٍ هَذَا فَهُوَ <sup data-loc="60_19">(19)</sup> الخُوزي <sup data-loc="60_20">(20)</sup> ، سَكَنَ شِعَب الْخُوزِ <sup data-loc="60_21">(21)</sup> . قَالَهُ الْبَزَّارُ فِي مُسْنَدِهِ. وَكَذَا وَقَعَ فِي رِوَايَتِهِ أَبُو الْمَلِيحِ الْفَارِسِيُّ، عَنْ أَبِي صَالِحٍ الخُوزي، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "من لَا يَسْأَلِ اللَّهَ يَغْضَبْ عَلَيْهِ" <sup data-loc="60_22">(22)</sup> . <br/>وَقَالَ <sup data-loc="60_23">(23)</sup> الْحَافِظُ أَبُو مُحَمَّدٍ الْحَسَنُ بْنُ عَبْدِ الرَّحْمَنِ الرامهُرْمزي: حَدَّثَنَا هَمَّامٌ، حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ الْحَسَنِ، حَدَّثَنَا نَائِلُ بْنُ نَجِيحٍ، حَدَّثَنِي عَائِذُ بْنُ حَبِيبٍ، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ سَعِيدٍ قَالَ: لَمَّا مَاتَ مُحَمَّدُ بْنُ مَسْلَمَةَ الْأَنْصَارِيُّ، وَجَدْنَا فِي ذُؤَابَةِ <sup data-loc="60_24">(24)</sup> سَيْفِهِ كِتَابًا: "بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ، سَمِعْتُ رسول الله <span class="honorific"></span> يقول: "إِنَّ لِرَبِّكُمْ فِي بَقِيَّةِ دَهْرِكُمْ نَفَحَاتٍ <sup data-loc="60_25">(25)</sup> ، فَتَعَرَّضُوا لَهُ، لَعَلَّ دَعْوَةً أَنْ تُوَافِقَ رَحْمَةً فَيَسْعَدَ <sup data-loc="60_26">(26)</sup> بِهَا صَاحِبُهَا سَعَادَةً لَا يَخْسَرُ بَعْدَهَا أَبَدًا" <sup data-loc="60_27">(27)</sup> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَنْ دُعَائِي وَتَوْحِيدِي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَيَدْخُلُونَ جَهَنَّمَ دَاخِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: صَاغِرِينَ حَقِيرِينَ، كَمَا قَالَ <sup data-loc="60_28">(28)</sup> الْإِمَامُ أَحْمَدُ: <br/>حَدَّثَنَا يَحْيَى بْنُ سَعِيدٍ، عَنِ ابْنِ عَجْلَانَ، حَدَّثَنِي عَمْرُو بْنُ شُعَيْبٍ، عَنْ أَبِيهِ، عَنْ جَدِّهِ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "يُحْشَر الْمُتَكَبِّرُونَ يَوْمَ الْقِيَامَةِ أَمْثَالَ الذَّرِّ، فِي صُوَرِ النَّاسِ، يَعْلُوهُمْ كُلُّ شَيْءٍ مِنَ الصَّغَارِ حَتَّى يَدْخُلُوا <sup data-loc="60_29">(29)</sup> سِجْنًا فِي جَهَنَّمَ -يُقَالُ لَهُ: بُولَسُ-تَعْلُوهُمْ نَارُ الْأَنْيَارِ، يُسْقَوْنَ مِنْ طِينَةِ الْخَبَالِ: عُصَارَةِ أَهْلِ النَّارِ" <sup data-loc="60_30">(30)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ الْحُسَيْنِ، حَدَّثَنَا أَبُو بَكْرِ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ يَزِيدَ بْنِ خُنَيْس: سَمِعْتُ أَبِي يُحَدِّثُ عَنْ وُهَيب <sup data-loc="60_31">(31)</sup> بْنِ الْوَرْدِ: حَدَّثَنِي رَجُلٌ قَالَ: كُنْتُ أَسِيرُ ذَاتَ يَوْمٍ فِي أَرْضِ الرُّومِ، فَسَمِعْتُ هَاتِفًا مِنْ فَوْقِ رَأْسِ جَبَلٍ وَهُوَ يَقُولُ: يَا رَبِّ، عَجِبْتُ لِمَنْ عَرَفَكَ كَيْفَ يَرْجُو أَحَدًا غَيْرَكَ! يَا رَبِّ، عَجِبْتُ لِمَنْ عَرَفَكَ كَيْفَ يَطْلُبُ حَوَائِجَهُ إِلَى أَحَدٍ غَيْرِكَ -قَالَ: ثُمَّ ذَهَبْتُ، ثُمَّ جَاءَتِ الطَّامَّةُ الْكُبْرَى -قَالَ: ثُمَّ عَادَ الثَّانِيَةَ فَقَالَ: يَا رَبِّ، عَجِبْتُ لِمَنْ عَرَفَكَ كَيْفَ يَتَعَرَّضُ لِشَيْءٍ مِنْ سَخَطِكَ يُرضي <sup data-loc="60_32">(32)</sup> غَيْرَكَ. قَالَ وُهَيْبٌ: وَهَذِهِ الطَّامَّةُ الْكُبْرَى. قَالَ: فَنَادَيْتُهُ: أَجِنِّيٌّ أَنْتَ أَمْ إِنْسِيٌّ؟ قَالَ: بَلْ إِنْسِيٌّ، اشْغَلْ نَفْسَكَ بِمَا يَعْنيك عَمَّا لَا يَعْنِيكَ.<p/><p id="100.CcBe8"/><div class="footnotes"><span data-loc="60_1">(1)</span> في ت، أ: "وليس أحد كذلك". <br/><span data-loc="60_2">(2)</span> في س: "يعطهن". <br/><span data-loc="60_3">(3)</span> في ت: "وروى". <br/><span data-loc="60_4">(4)</span> في س: "ادعوني". <br/><span data-loc="60_5">(5)</span> في ت: "وروى". <br/><span data-loc="60_6">(6)</span> في ت: "العباد". <br/><span data-loc="60_7">(7)</span> في ت، أ: "بما". <br/><span data-loc="60_8">(8)</span> مسند أبي يعلى (٥/١٤٣) ورواه البزار في مسنده برقم (١٩) "كشف الأستار" من طريق الحجاج بن المنهال عن صالح المري به وقال: "تفرد به صالح المري" قال الهيثمي في المجمع (١/٥١) "في إسناده صالح المري وهو ضعيف وتدليس الحسن أيضا. والمحمل هنا على صالح بن بشير المري فهو ضعيف جدا وقد تفرد به. <br/><span data-loc="60_9">(9)</span> في ت: "وروى". <br/><span data-loc="60_10">(10)</span> المسند (٤/٢٧١) وسنن الترمذي برقم (٣٣٧٢) والنسائي في السنن الكبرى برقم (١١٤٦٤) وسنن ابن ماجه برقم (٣٨٢٨) وتفسير الطبري (٢٤/٥١) . <br/><span data-loc="60_11">(11)</span> سنن أبي داود برقم (١٤٧٩) وسنن الترمذي برقم (٢٩٦٩) والنسائي في السنن الكبرى برقم (١١٤٤٦) وتفسير الطبري (٢٤/٥١) . <br/><span data-loc="60_12">(12)</span> سنن الترمذي برقم (٣٢٤٧) . <br/><span data-loc="60_13">(13)</span> صحيح ابن حبان برقم (٢٣٩٦) "موارد" والمستدرك (١/٤٩١) . <br/><span data-loc="60_14">(14)</span> في ت: "وروى". <br/><span data-loc="60_15">(15)</span> زيادة من ت. <br/><span data-loc="60_16">(16)</span> المسند (٢/٤٧٧) وتفرد به أحمد بهذا اللفظ وإلا فقد رواه ابن ماجه في السنن برقم (٣٨٢٧) من طريق وكيع بهذا الإسناد بلفظ: "من لم يسأل الله يغضب عليه". <br/><span data-loc="60_17">(17)</span> في ت: "وروى". <br/><span data-loc="60_18">(18)</span> المسند (٢/٤٤٢) . <br/><span data-loc="60_19">(19)</span> في ت، س: "وهو". <br/><span data-loc="60_20">(20)</span> في أ: "الجزري". <br/><span data-loc="60_21">(21)</span> في أ: "الجزر". <br/><span data-loc="60_22">(22)</span> ورواه الترمذي في السنن برقم (٣٣٧٣) وقال: "أبو المليح اسمه صبيح، وسمعت محمدا يقوله وقال له: فارسي". <br/><span data-loc="60_23">(23)</span> في ت: "وروى". <br/><span data-loc="60_24">(24)</span> في ت: "رواية". <br/><span data-loc="60_25">(25)</span> في ت: "في بقية أيام نفحات" وفي س، أ: "في بقية أيام دهركم نفحات". <br/><span data-loc="60_26">(26)</span> في ت: "يسعد". <br/><span data-loc="60_27">(27)</span> ورواه الطبراني في المعجم الكبير (١٩/٢٣٣) من وجه آخر. <br/><span data-loc="60_28">(28)</span> في ت: "روى". <br/><span data-loc="60_29">(29)</span> في ت: "يدخلون". <br/><span data-loc="60_30">(30)</span> المسند (٢/١٧٩) . <br/><span data-loc="60_31">(31)</span> في ت: "وروى ابن أبي حاتم بسنده عن وهيب". <br/><span data-loc="60_32">(32)</span> في ت، س: "يرضى". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:61-66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:61" id="qr-ibn-katheer-40-61">اللَّهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِتَسْكُنُوا فِيهِ وَالنَّهَارَ مُبْصِرًا ۚ إِنَّ اللَّهَ لَذُو فَضْلٍ عَلَى النَّاسِ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَشْكُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/61" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:62" id="qr-ibn-katheer-40-62">ذَٰلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ خَالِقُ كُلِّ شَيْءٍ لَّا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۖ فَأَنَّىٰ تُؤْفَكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/62" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:63" id="qr-ibn-katheer-40-63">كَذَٰلِكَ يُؤْفَكُ الَّذِينَ كَانُوا بِآيَاتِ اللَّهِ يَجْحَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/63" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:64" id="qr-ibn-katheer-40-64">اللَّهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ قَرَارًا وَالسَّمَاءَ بِنَاءً وَصَوَّرَكُمْ فَأَحْسَنَ صُوَرَكُمْ وَرَزَقَكُم مِّنَ الطَّيِّبَاتِ ۚ ذَٰلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ ۖ فَتَبَارَكَ اللَّهُ رَبُّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/64" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:65" id="qr-ibn-katheer-40-65">هُوَ الْحَيُّ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ فَادْعُوهُ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ ۗ الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/65" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.cbf8D"/><p id="100.7G7BV">يَقُولُ تَعَالَى مُمْتَنًّا عَلَى خَلْقِهِ، بِمَا جَعَلَ لَهُمْ مِنَ اللَّيْلِ الَّذِي يَسْكُنُونَ فِيهِ وَيَسْتَرِيحُونَ مِنْ حَرَكَاتِ تَرَدُّدِهِمْ فِي الْمَعَايِشِ بِالنَّهَارِ، وَجَعَلَ النَّهَارَ مُبْصِرًا، أَيْ: مُضِيئًا، لِيَتَصَرَّفُوا فِيهِ بِالْأَسْفَارِ، وَقَطْعِ الْأَقْطَارِ، وَالتَّمَكُّنِ مِنَ الصِّنَاعَاتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ لَذُو فَضْلٍ عَلَى النَّاسِ وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَشْكُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="61_66_1">(1)</sup> أَيْ: لَا يَقُومُونَ بِشُكْرِ نِعَمِ <sup data-loc="61_66_2">(2)</sup> اللَّهِ عَلَيْهِمْ. <br/>ثُمَّ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ خَالِقُ كُلِّ شَيْءٍ لَا إِلَهَ إِلا هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الَّذِي فَعَلَ هَذِهِ الْأَشْيَاءَ هُوَ اللَّهُ الْوَاحِدُ الْأَحَدُ، خَالِقُ الْأَشْيَاءِ، الَّذِي لَا إِلَهَ غَيْرُهُ، وَلَا رَبَّ سِوَاهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنَّى تُؤْفَكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَكَيْفَ تَعْبُدُونَ غَيْرَهُ مِنَ الْأَصْنَامِ، الَّتِي لَا تَخْلُقُ شَيْئًا، بَلْ هِيَ مخلوقة منحوتة. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ يُؤْفَكُ الَّذِينَ كَانُوا بِآيَاتِ اللَّهِ يَجْحَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كَمَا ضَلَّ هَؤُلَاءِ بِعِبَادَةِ غَيْرِ اللَّهِ، كَذَلِكَ أُفِكَ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ، فَعَبَدُوا غَيْرَهُ بِلَا دَلِيلٍ وَلَا بُرْهَانٍ بَلْ بِمُجَرَّدِ الْجَهْلِ وَالْهَوَى، وَجَحَدُوا حُجَجَ اللَّهِ وَآيَاتِهِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الأرْضَ قَرَارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: جَعَلَهَا مُسْتَقَرًّا لَكُمْ، بِسَاطًا مِهَادًا تَعِيشُونَ عَلَيْهَا، وَتَتَصَرَّفُونَ فِيهَا، وَتَمْشُونَ فِي مَنَاكِبِهَا، وَأَرْسَاهَا بِالْجِبَالِ لِئَلَّا تَمِيدَ بِكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالسَّمَاءَ بِنَاءً</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: سَقْفًا لِلْعَالَمِ مَحْفُوظًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصَوَّرَكُمْ فَأَحْسَنَ صُوَرَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَخَلَقَكُمْ فِي أَحْسَنِ الْأَشْكَالِ، وَمَنَحَكُمْ أَكْمَلَ الصُّوَرِ فِي أَحْسَنِ تَقْوِيمٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَزَقَكُمْ مِنَ الطَّيِّبَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنَ الْمَآكِلِ وَالْمَشَارِبِ فِي الدُّنْيَا. فَذَكَرَ أَنَّهُ خَلَقَ الدَّارَ، وَالسُّكَّانَ، وَالْأَرْزَاقَ -فَهُوَ الْخَالِقُ الرَّازِقُ، كَمَا قَالَ فِي سُورَةِ الْبَقَرَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:21" id="qr-ibn-katheer-2-21">يَا أَيُّهَا النَّاسُ اعْبُدُوا رَبَّكُمُ الَّذِي خَلَقَكُمْ وَالَّذِينَ مِنْ قَبْلِكُمْ لَعَلَّكُمْ تَتَّقُونَ. الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الأرْضَ فِرَاشًا وَالسَّمَاءَ بِنَاءً وَأَنزلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَخْرَجَ بِهِ مِنَ الثَّمَرَاتِ رِزْقًا لَكُمْ فَلا تَجْعَلُوا لِلَّهِ أَنْدَادًا وَأَنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/2/21" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="61_66_3">(3)</sup> وَقَالَ هَاهُنَا بَعْدَ خَلْقِ هَذِهِ الْأَشْيَاءِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمُ اللَّهُ رَبُّكُمْ فَتَبَارَكَ اللَّهُ رَبُّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَتَعَالَى وَتَقَدَّسَ وَتَنَزَّهَ رَبُّ الْعَالَمِينَ كُلِّهِمْ. <br/>ثُمَّ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الْحَيُّ لَا إِلَهَ إِلا هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هُوَ الْحَيُّ أَزَلًا وَأَبَدًا، لَمْ يَزَلْ وَلَا يَزَالُ، وَهُوَ الْأَوَّلُ وَالْآخِرُ، وَالظَّاهِرُ وَالْبَاطِنُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا إِلَهَ إِلا هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا نَظِيرَ لَهُ وَلَا عَدِيلَ لَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَادْعُوهُ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مُوَحِّدِينَ لَهُ مُقِرِّينَ بِأَنَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: كَانَ جَمَاعَةٌ مِنْ أَهْلِ الْعِلْمِ يَأْمُرُونَ مَنْ قَالَ: "لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ" أَنْ يتبعها بالحمد لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ، عَمَلًا بِهَذِهِ الْآيَةِ. <br/>ثُمَّ رَوَى عَنْ مُحَمَّدُ بْنُ عَلِيِّ بْنِ الْحَسَنِ بْنِ شَقِيقٍ، عَنْ أَبِيهِ، عَنِ الْحُسَيْنِ بْنِ وَاقَدٍ، عَنِ الْأَعْمَشِ، عَنْ مُجَاهِدٍ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ <sup data-loc="61_66_4">(4)</sup> قَالَ: مَنْ قَالَ: "لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ" فَلْيَقُلْ عَلَى أَثَرِهَا: "الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ" فَذَلِكَ <sup data-loc="61_66_5">(5)</sup> قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَادْعُوهُ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ أَبُو أُسَامَةَ وَغَيْرُهُ، عَنْ إِسْمَاعِيلَ بْنِ أَبِي خَالِدٍ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ قَالَ: إِذَا قَرَأْتَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:14" id="qr-ibn-katheer-40-14">فَادْعُوا اللَّهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/14" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فَقُلْ: "لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ" وَقُلْ عَلَى أَثَرِهَا: "الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ" ثُمَّ قَرَأَ هَذِهِ الْآيَةَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَادْعُوهُ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="100.D6b51"/><div class="footnotes"><span data-loc="61_66_1">(1)</span> في ت: "ولكن أكثرهم". وهو خطأ. <br/><span data-loc="61_66_2">(2)</span> في أ: "ما أنعم". <br/><span data-loc="61_66_3">(3)</span> في س: "اتقوا" وهوز خطأ. <br/><span data-loc="61_66_4">(4)</span> في ت: "ثم روى بإسناده عن ابن عباس". <br/><span data-loc="61_66_5">(5)</span> في ت، س: "وذلك". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:66-69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:66" id="qr-ibn-katheer-40-66">قُلْ إِنِّي نُهِيتُ أَنْ أَعْبُدَ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِ اللَّهِ لَمَّا جَاءَنِيَ الْبَيِّنَاتُ مِن رَّبِّي وَأُمِرْتُ أَنْ أُسْلِمَ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/66" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:67" id="qr-ibn-katheer-40-67">هُوَ الَّذِي خَلَقَكُم مِّن تُرَابٍ ثُمَّ مِن نُّطْفَةٍ ثُمَّ مِنْ عَلَقَةٍ ثُمَّ يُخْرِجُكُمْ طِفْلًا ثُمَّ لِتَبْلُغُوا أَشُدَّكُمْ ثُمَّ لِتَكُونُوا شُيُوخًا ۚ وَمِنكُم مَّن يُتَوَفَّىٰ مِن قَبْلُ ۖ وَلِتَبْلُغُوا أَجَلًا مُّسَمًّى وَلَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/67" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:68" id="qr-ibn-katheer-40-68">هُوَ الَّذِي يُحْيِي وَيُمِيتُ ۖ فَإِذَا قَضَىٰ أَمْرًا فَإِنَّمَا يَقُولُ لَهُ كُن فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/40/68" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.Fb269"/><p id="100.zzDl7">يَقُولُ تَعَالَى: قُلْ يَا مُحَمَّدُ لِهَؤُلَاءِ الْمُشْرِكِينَ: إِنَّ اللَّهَ يَنْهَى أَنْ يُعْبَد أَحَدٌ سِوَاهُ مِنَ الْأَصْنَامِ وَالْأَنْدَادِ وَالْأَوْثَانِ. وَقَدْ بَيَّنَ تَعَالَى أَنَّهُ لَا يَسْتَحِقُّ الْعِبَادَةَ أَحَدٌ سِوَاهُ، فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي خَلَقَكُمْ مِنْ تُرَابٍ ثُمَّ مِنْ نُطْفَةٍ ثُمَّ مِنْ عَلَقَةٍ ثُمَّ يُخْرِجُكُمْ طِفْلا ثُمَّ لِتَبْلُغُوا أَشُدَّكُمْ ثُمَّ لِتَكُونُوا شُيُوخًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هُوَ الَّذِي يُقَلِّبُكُمْ فِي هَذِهِ الْأَطْوَارِ كُلِّهَا، وَحْدَهُ لَا شَرِيكَ لَهُ، وَعَنْ أَمْرِهِ وَتَدْبِيرِهِ وَتَقْدِيرِهِ يَكُونُ ذَلِكَ كُلُّهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْكُمْ مَنْ يُتَوَفَّى مِنْ قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ قَبْلِ أَنْ يُوجَدَ وَيَخْرُجَ إِلَى هَذَا الْعَالَمِ، بَلْ تُسْقِطُهُ أُمُّهُ سَقْطًا، وَمِنْهُمْ مَنْ يُتَوَفَّى صَغِيرًا، وَشَابًّا، وَكَهْلًا قَبْلَ الشَّيْخُوخَةِ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:5" id="qr-ibn-katheer-22-5">لِنُبَيِّنَ لَكُمْ وَنُقِرُّ فِي الأرْحَامِ مَا نَشَاءُ إِلَى أَجَلٍ مُسَمًّى</span><a class="vn" href="/quran/22/5" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ هَاهُنَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ جُرَيْجٍ، تَتَذَكَّرُونَ الْبَعْثَ. <br/>ثُمَّ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي يُحْيِي وَيُمِيتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هُوَ الْمُتَفَرِّدُ بِذَلِكَ، لَا يَقْدِرُ عَلَى ذَلِكَ أَحَدٌ سِوَاهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا قَضَى أَمْرًا فَإِنَّمَا يَقُولُ لَهُ كُنْ فَيَكُونُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يُخَالَفُ وَلَا يُمَانَعُ، بَلْ مَا شَاءَ كَانَ [لَا مَحَالَةَ] <sup data-loc="66_69_1">(1)</sup> .</p><p id="100.0CdAF"/><div class="footnotes"><span data-loc="66_69_1">(1)</span> زيادة من س، أ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:69-77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:69" id="qr-ibn-katheer-40-69">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آيَاتِ اللَّهِ أَنَّىٰ يُصْرَفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/69" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:70" id="qr-ibn-katheer-40-70">الَّذِينَ كَذَّبُوا بِالْكِتَابِ وَبِمَا أَرْسَلْنَا بِهِ رُسُلَنَا ۖ فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/70" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:71" id="qr-ibn-katheer-40-71">إِذِ الْأَغْلَالُ فِي أَعْنَاقِهِمْ وَالسَّلَاسِلُ يُسْحَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/71" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:72" id="qr-ibn-katheer-40-72">فِي الْحَمِيمِ ثُمَّ فِي النَّارِ يُسْجَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/72" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:73" id="qr-ibn-katheer-40-73">ثُمَّ قِيلَ لَهُمْ أَيْنَ مَا كُنتُمْ تُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/73" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:74" id="qr-ibn-katheer-40-74">مِن دُونِ اللَّهِ ۖ قَالُوا ضَلُّوا عَنَّا بَل لَّمْ نَكُن نَّدْعُو مِن قَبْلُ شَيْئًا ۚ كَذَٰلِكَ يُضِلُّ اللَّهُ الْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/74" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:75" id="qr-ibn-katheer-40-75">ذَٰلِكُم بِمَا كُنتُمْ تَفْرَحُونَ فِي الْأَرْضِ بِغَيْرِ الْحَقِّ وَبِمَا كُنتُمْ تَمْرَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/75" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:76" id="qr-ibn-katheer-40-76">ادْخُلُوا أَبْوَابَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا ۖ فَبِئْسَ مَثْوَى الْمُتَكَبِّرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/76" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.72d0f"/><p id="100.n0rqo">يَقُولُ تَعَالَى: أَلَا تَعْجَبُ يَا مُحَمَّدُ مِنْ هَؤُلَاءِ الْمُكَذِّبِينَ بِآيَاتِ اللَّهِ، وَيُجَادِلُونَ فِي الْحَقِّ وَالْبَاطِلِ، كَيْفَ تُصرّف عُقُولُهُمْ عَنِ الْهُدَى إِلَى الضَّلَالِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ كَذَّبُوا بِالْكِتَابِ وَبِمَا أَرْسَلْنَا بِهِ رُسُلَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنَ الْهُدَى وَالْبَيَانِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذَا تَهْدِيدٌ شَدِيدٌ، وَوَعِيدٌ أَكِيدٌ، مِنَ الرَّبِّ، جَلَّ جَلَالُهُ، لِهَؤُلَاءِ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="77:15" id="qr-ibn-katheer-77-15">وَيْلٌ يَوْمَئِذٍ لِلْمُكَذِّبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/77/15" target="_blank" title="سورة المرسلات"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذِ الأغْلالُ فِي أَعْنَاقِهِمْ وَالسَّلاسِلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مُتَّصِلَةٌ بِالْأَغْلَالِ، بِأَيْدِي الزَّبَانِيَةِ يَسْحَبُونَهُمْ عَلَى وُجُوهِهِمْ، تَارَةً إِلَى الْحَمِيمِ وَتَارَةً إِلَى الْجَحِيمِ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسْحَبُونَ. فِي الْحَمِيمِ ثُمَّ فِي النَّارِ يُسْجَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="55:43" id="qr-ibn-katheer-55-43">هَذِهِ جَهَنَّمُ الَّتِي يُكَذِّبُ بِهَا الْمُجْرِمُونَ يَطُوفُونَ بَيْنَهَا وَبَيْنَ حَمِيمٍ آنٍ</span><a class="vn" href="/quran/55/43" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وَقَالَ بَعْدَ ذكْره أَكْلَهُمُ الزَّقُّومَ وَشُرْبَهُمُ الْحَمِيمَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:68" id="qr-ibn-katheer-37-68">ثُمَّ إِنَّ مَرْجِعَهُمْ لإلَى الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/68" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَصْحَابُ الشِّمَالِ مَا أَصْحَابُ الشِّمَالِ. فِي سَمُومٍ وَحَمِيمٍ. وَظِلٍّ مِنْ يَحْمُومٍ. لَا بَارِدٍ وَلا كَرِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى أَنْ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:41" id="qr-ibn-katheer-56-41">ثُمَّ إِنَّكُمْ أَيُّهَا الضَّالُّونَ الْمُكَذِّبُونَ. لآكِلُونَ مِنْ شَجَرٍ مِنْ زَقُّومٍ. فَمَالِئُونَ مِنْهَا الْبُطُونَ. فَشَارِبُونَ عَلَيْهِ مِنَ الْحَمِيمِ. فَشَارِبُونَ شُرْبَ الْهِيمِ. هَذَا نزلُهُمْ يَوْمَ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/56/41" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="44:43" id="qr-ibn-katheer-44-43">إِنَّ شَجَرَةَ الزَّقُّومِ. طَعَامُ الأثِيمِ. كَالْمُهْلِ يَغْلِي فِي الْبُطُونِ. كَغَلْيِ الْحَمِيمِ. خُذُوهُ فَاعْتِلُوهُ إِلَى سَوَاءِ الْجَحِيمِ. ثُمَّ صُبُّوا فَوْقَ رَأْسِهِ مِنْ عَذَابِ الْحَمِيمِ. ذُقْ إِنَّكَ أَنْتَ الْعَزِيزُ الْكَرِيمُ. إِنَّ هَذَا مَا كُنْتُمْ بِهِ تَمْتَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/44/43" target="_blank" title="سورة الدخان"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أَيْ: يُقَالُ لَهُمْ ذَلِكَ عَلَى وَجْهِ التَّقْرِيعِ وَالتَّوْبِيخِ، وَالتَّحْقِيرِ وَالتَّصْغِيرِ، وَالتَّهَكُّمِ وَالِاسْتِهْزَاءِ بِهِمْ. <br/>قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ الحسين، حَدَّثَنَا أَحْمَدُ بْنُ مَنِيعٍ، حَدَّثَنَا مَنْصُورُ بْنُ عَمَّارٍ، حَدَّثَنَا بَشِيرُ <sup data-loc="69_77_1">(1)</sup> بْنُ طَلْحَةَ الْخِزَامِيُّ، عَنْ خَالِدِ بْنِ دُرَيْك، عَنْ يَعْلَى بْنِ مُنْيَه -رَفَعَ الْحَدِيثُ إِلَى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>-قَالَ: "يُنْشِئُ اللَّهُ سَحَابَةً لِأَهْلِ النَّارِ سَوْدَاءَ مُظْلِمَةً، وَيُقَالُ: يَا أَهْلَ النَّارِ، أَيَّ شَيْءٍ تَطْلُبُونَ؟ فَيَذْكُرُونَ بِهَا سَحَابَ الدُّنْيَا فَيَقُولُونَ: نَسْأَلُ بَرْد الشَّرَابِ، فَتُمْطِرُهُمْ أَغْلَالًا تَزِيدُ فِي أَغْلَالِهِمْ، وَسَلَاسِلَ تَزِيدُ فِي سَلَاسِلِهِمْ، وَجَمْرًا يُلْهِبُ النَّارَ عَلَيْهِمْ". هَذَا حَدِيثٌ غَرِيبٌ <sup data-loc="69_77_2">(2)</sup> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ قِيلَ لَهُمْ أَيْنَ مَا كُنْتُمْ تُشْرِكُونَ. مِنْ دُونِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: قِيلَ لَهُمْ: أَيْنَ الْأَصْنَامُ الَّتِي كُنْتُمْ تَعْبُدُونَهَا مِنْ دُونِ اللَّهِ؟ هَلْ يَنْصُرُونَكُمُ الْيَوْمَ؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا ضَلُّوا عَنَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: ذَهَبُوا فَلَمْ يَنْفَعُونَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ لَمْ نَكُنْ نَدْعُو مِنْ قَبْلُ شَيْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: جَحَدُوا عِبَادَتَهُمْ، كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:23" id="qr-ibn-katheer-6-23">ثُمَّ لَمْ تَكُنْ فِتْنَتُهُمْ إِلا أَنْ قَالُوا وَاللَّهِ رَبِّنَا مَا كُنَّا مُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/23" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ يُضِلُّ اللَّهُ الْكَافِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكُمْ بِمَا كُنْتُمْ تَفْرَحُونَ فِي الأرْضِ بِغَيْرِ الْحَقِّ وَبِمَا كُنْتُمْ تَمْرَحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَقُولُ لَهُمُ الْمَلَائِكَةُ: هَذَا الَّذِي أَنْتُمْ فِيهِ جَزَاءٌ عَلَى فَرَحِكُمْ فِي الدُّنْيَا بِغَيْرِ الْحَقِّ، وَمَرَحِكُمْ وَأَشَرِكُمْ وَبَطَرِكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادْخُلُوا أَبْوَابَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا فَبِئْسَ مَثْوَى الْمُتَكَبِّرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَبِئْسَ المْنزلُ والمَقِيلُ الَّذِي فِيهِ الْهَوَانُ وَالْعَذَابُ الشَّدِيدُ، لِمَنِ اسْتَكْبَرَ عَنْ آيَاتِ اللَّهِ، وَاتِّبَاعِ دَلَائِلِهِ وحُججه.<p/><p id="100.cEEE9"/><div class="footnotes"><span data-loc="69_77_1">(1)</span> في أ: "بشر". <br/><span data-loc="69_77_2">(2)</span> ورواه الطبراني في الأوسط برقم (٤٨٤٦) وابن عدي في الكامل (٦/٣٩٤) من طريق أحمد بن منيع عن منصور به، وقال الطبراني: "لا يروى إلا بهذا الإسناد تفرد به منصور". وقال الهيثمي في المجمع (١٠/٣٩٠) : "فيه من فيه ضعف قليل، وفيه من لم أعرفه". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:77-79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:77" id="qr-ibn-katheer-40-77">فَاصْبِرْ إِنَّ وَعْدَ اللَّهِ حَقٌّ ۚ فَإِمَّا نُرِيَنَّكَ بَعْضَ الَّذِي نَعِدُهُمْ أَوْ نَتَوَفَّيَنَّكَ فَإِلَيْنَا يُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/77" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:78" id="qr-ibn-katheer-40-78">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلًا مِّن قَبْلِكَ مِنْهُم مَّن قَصَصْنَا عَلَيْكَ وَمِنْهُم مَّن لَّمْ نَقْصُصْ عَلَيْكَ ۗ وَمَا كَانَ لِرَسُولٍ أَن يَأْتِيَ بِآيَةٍ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ ۚ فَإِذَا جَاءَ أَمْرُ اللَّهِ قُضِيَ بِالْحَقِّ وَخَسِرَ هُنَالِكَ الْمُبْطِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/78" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.C5fE5"/><p id="100.2qR2K">يَقُولُ تَعَالَى آمِرًا رَسُولَهُ، صَلَوَاتُ اللَّهِ وَسَلَامُهُ عَلَيْهِ، بِالصَّبْرِ عَلَى تَكْذِيبِ مَنْ كَذَّبَهُ مِنْ قَوْمِهِ؛ فَإِنَّ اللَّهَ سَيُنْجِزُ لَكَ مَا وَعَدَكَ مِنَ النَّصْرِ وَالظَّفَرِ عَلَى قَوْمِكَ، وَجَعَلَ الْعَاقِبَةَ لَكَ وَلِمَنِ اتَّبَعَكَ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِمَّا نُرِيَنَّكَ بَعْضَ الَّذِي نَعِدُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي الدُّنْيَا. وَكَذَلِكَ وَقَعَ، فَإِنَّ اللَّهَ أَقَرَّ أَعْيُنَهُمْ مِنْ كُبَرَائِهِمْ وَعُظَمَائِهِمْ، أُبِيدُوا فِي يَوْمِ بَدْرٍ. ثُمَّ فَتَحَ اللَّهُ عَلَيْهِ مَكَّةَ وَسَائِرَ جَزِيرَةِ الْعَرَبِ فِي أَيَّامِ حَيَاتِهِ <span class="honorific"></span>. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ نَتَوَفَّيَنَّكَ فَإِلَيْنَا يُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَنُذِيقُهُمُ الْعَذَابَ الشَّدِيدَ فِي الْآخِرَةِ. <br/>ثُمَّ قَالَ مُسَلِّيًا لَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلا مِنْ قَبْلِكَ مِنْهُمْ مَنْ قَصَصْنَا عَلَيْكَ وَمِنْهُمْ مَنْ لَمْ نَقْصُصْ عَلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَمَا قَالَ فِي "سُورَةِ النِّسَاءِ" سَوَاءٌ، أَيْ: مِنْهُمْ مَنْ أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ خَبَرَهُمْ وَقِصَصَهُمْ مَعَ قَوْمِهِمْ كَيْفَ كَذَّبُوهُمْ ثُمَّ كَانَتْ لِلرُّسُلِ الْعَاقِبَةُ وَالنُّصْرَةُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنْهُمْ مَنْ لَمْ نَقْصُصْ عَلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُمْ أَكْثَرُ مِمَّنْ ذكر بِأَضْعَافِ أَضْعَافٍ، كَمَا تَقَدَّمَ التَّنْبِيهُ عَلَى ذَلِكَ فِي سُورَةِ النِّسَاءِ <sup data-loc="77_79_1">(1)</sup> ، وَلِلَّهِ الْحَمْدُ وَالْمِنَّةُ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ لِرَسُولٍ أَنْ يَأْتِيَ بِآيَةٍ إِلا بِإِذْنِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَلَمْ يَكُنْ لِوَاحِدٍ مِنَ الرُّسُلِ أَنْ يَأْتِيَ قَوْمَهُ بِخَارِقٍ لِلْعَادَاتِ، إِلَّا أَنْ يَأْذَنَ اللَّهُ <sup data-loc="77_79_2">(2)</sup> لَهُ فِي ذَلِكَ، فَيَدُلُّ ذَلِكَ عَلَى صِدْقِهِ فِيمَا جَاءَهُمْ بِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا جَاءَ أَمْرُ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ عَذَابُهُ وَنَكَالُهُ الْمُحِيطُ بِالْمُكَذِّبِينَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُضِيَ بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَنْجُو الْمُؤْمِنُونَ، وَيَهْلَكُ الْكَافِرُونَ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَسِرَ هُنَالِكَ الْمُبْطِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><p/><p id="100.eAEeb"/><div class="footnotes"><span data-loc="77_79_1">(1)</span> راجع تفسير الآية: ١٦٤ من سورة النساء. <br/><span data-loc="77_79_2">(2)</span> في أ: "إلا بإذن الله". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:79-82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:79" id="qr-ibn-katheer-40-79">اللَّهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَنْعَامَ لِتَرْكَبُوا مِنْهَا وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/79" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:80" id="qr-ibn-katheer-40-80">وَلَكُمْ فِيهَا مَنَافِعُ وَلِتَبْلُغُوا عَلَيْهَا حَاجَةً فِي صُدُورِكُمْ وَعَلَيْهَا وَعَلَى الْفُلْكِ تُحْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/80" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:81" id="qr-ibn-katheer-40-81">وَيُرِيكُمْ آيَاتِهِ فَأَيَّ آيَاتِ اللَّهِ تُنكِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/81" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.2e243"/><p id="100.0rJM7">يَقُولُ تَعَالَى مُمْتَنًّا عَلَى عِبَادِهِ، بِمَا خَلَقَ لَهُمْ مِنَ الْأَنْعَامِ، وَهِيَ الْإِبِلُ وَالْبَقَرُ وَالْغَنَمُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:72" id="qr-ibn-katheer-36-72">فَمِنْهَا رَكُوبُهُمْ وَمِنْهَا يَأْكُلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/72" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فَالْإِبِلُ تُرْكَبُ وَتُؤْكَلُ وَتُحْلَبُ، وَيُحْمَلُ عَلَيْهَا الْأَثْقَالُ فِي الْأَسْفَارِ وَالرِّحَالِ إِلَى الْبِلَادِ النَّائِيَةِ، وَالْأَقْطَارِ الشَّاسِعَةِ. وَالْبَقَرُ تُؤْكَلُ، وَيُشْرَبُ لَبَنُهَا، وَتُحْرَثُ عَلَيْهَا الْأَرْضُ. وَالْغَنَمُ تُؤْكَلُ، وَيُشْرَبُ لَبَنُهَا، وَالْجَمِيعُ تُجَزُّ أَصْوَافُهَا وَأَشْعَارُهَا وَأَوْبَارُهَا، فَيُتَّخَذُ مِنْهَا الْأَثَاثُ وَالثِّيَابُ وَالْأَمْتِعَةُ كَمَا فَصَّل وبَيَّنَ فِي أَمَاكِنَ تَقَدَّمَ ذِكْرُهَا فِي "سُورَةِ الْأَنْعَامِ" <sup data-loc="79_82_1">(1)</sup> ، وَ "سُورَةِ النَّحْلِ" <sup data-loc="79_82_2">(2)</sup> ، وَغَيْرِ ذَلِكَ؛ وَلِهَذَا قَالَ هَاهُنَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَرْكَبُوا مِنْهَا وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ. وَلَكُمْ فِيهَا مَنَافِعُ وَلِتَبْلُغُوا عَلَيْهَا حَاجَةً فِي صُدُورِكُمْ وَعَلَيْهَا وَعَلَى الْفُلْكِ تُحْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُرِيكُمْ آيَاتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: حُجَجَهُ وَبَرَاهِينَهُ فِي الْآفَاقِ وَفِي أَنْفُسِكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَيَّ آيَاتِ اللَّهِ تُنْكِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا تَقْدِرُونَ عَلَى إِنْكَارِ شَيْءٍ مِنْ آيَاتِهِ، إِلَّا أَنْ تُعَانِدُوا وَتُكَابِرُوا.<p/><p id="100.291dc"/><div class="footnotes"><span data-loc="79_82_1">(1)</span> راجع تفسير الآيات: ١٤١-١٤٤ من سورة الأنعام. <br/><span data-loc="79_82_2">(2)</span> راجع تفسير الآيات: ٥-٨ من سورة النحل. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="40:82-86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:82" id="qr-ibn-katheer-40-82">أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ ۚ كَانُوا أَكْثَرَ مِنْهُمْ وَأَشَدَّ قُوَّةً وَآثَارًا فِي الْأَرْضِ فَمَا أَغْنَىٰ عَنْهُم مَّا كَانُوا يَكْسِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/82" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:83" id="qr-ibn-katheer-40-83">فَلَمَّا جَاءَتْهُمْ رُسُلُهُم بِالْبَيِّنَاتِ فَرِحُوا بِمَا عِندَهُم مِّنَ الْعِلْمِ وَحَاقَ بِهِم مَّا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/83" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:84" id="qr-ibn-katheer-40-84">فَلَمَّا رَأَوْا بَأْسَنَا قَالُوا آمَنَّا بِاللَّهِ وَحْدَهُ وَكَفَرْنَا بِمَا كُنَّا بِهِ مُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/40/84" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="v" data-v="40:85" id="qr-ibn-katheer-40-85">فَلَمْ يَكُ يَنفَعُهُمْ إِيمَانُهُمْ لَمَّا رَأَوْا بَأْسَنَا ۖ سُنَّتَ اللَّهِ الَّتِي قَدْ خَلَتْ فِي عِبَادِهِ ۖ وَخَسِرَ هُنَالِكَ الْكَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/40/85" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.Cd900"/><p id="100.Avn8x">يُخْبِرُ تَعَالَى عَنِ الْأُمَمِ الْمُكَذِّبَةِ بِالرُّسُلِ فِي قَدِيمِ الدَّهْرِ، وَمَاذَا حَلَّ بِهِمْ مِنَ الْعَذَابِ الشَّدِيدِ، مع شِدَّةِ قُوَاهُمْ، وَمَا أَثّروه فِي الْأَرْضِ، وَجَمَعُوهُ مِنَ الْأَمْوَالِ، فَمَا أَغْنَى عَنْهُمْ ذَلِكَ شَيْئًا، وَلَا رَدَّ عَنْهُمْ ذَرَّةً مِنْ بَأْسِ اللَّهِ؛ وَذَلِكَ لِأَنَّهُمْ لَمَّا جَاءَتْهُمُ الرُّسُلُ <sup data-loc="82_86_1">(1)</sup> بِالْبَيِّنَاتِ، وَالْحُجَجِ الْقَاطِعَاتِ، وَالْبَرَاهِينِ الدَّامِغَاتِ، لَمْ يَلْتَفِتُوا إِلَيْهِمْ، وَلَا أَقْبَلُوا عَلَيْهِمْ، وَاسْتَغْنَوْا بِمَا عِنْدَهُمْ مِنَ الْعِلْمِ فِي زَعْمِهِمْ عَمَّا جَاءَتْهُمْ بِهِ الرُّسُلُ. <br/>قَالَ مُجَاهِدٌ: قَالُوا: نَحْنُ أَعْلَمُ مِنْهُمْ لَنْ نُبْعَثَ وَلَنْ نُعَذَّبَ. <br/>وَقَالَ السُّدِّيُّ: فَرِحُوا بِمَا عِنْدَهُمْ مِنَ الْعِلْمِ بِجَهَالَتِهِمْ، فَأَتَاهُمْ مِنْ بَأْسِ اللَّهِ مَا لَا قِبَل لَهُمْ بِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَاقَ بِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَحَاطَ بِهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يُكَذِّبُونَ وَيَسْتَبْعِدُونَ وُقُوعَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا رَأَوْا بَأْسَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَايَنُوا وُقُوعَ الْعَذَابِ بِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا آمَنَّا بِاللَّهِ وَحْدَهُ وَكَفَرْنَا بِمَا كُنَّا بِهِ مُشْرِكِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَحَّدُوا اللَّهَ وَكَفَرُوا بِالطَّاغُوتِ، وَلَكِنْ حَيْثُ لَا تُقَال الْعَثَرَاتُ، وَلَا تَنْفَعُ الْمَعْذِرَةُ. وَهَذَا كَمَا قَالَ فِرْعَوْنُ حِينَ أَدْرَكَهُ الْغَرَقُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:90" id="qr-ibn-katheer-10-90">آمَنْتُ أَنَّهُ لَا إِلَهَ إِلا الَّذِي آمَنَتْ بِهِ بَنُو إِسْرَائِيلَ وَأَنَا مِنَ الْمُسْلِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/90" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، قَالَ اللَّهُ [تَبَارَكَ وَ] <sup data-loc="82_86_2">(2)</sup> تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:91" id="qr-ibn-katheer-10-91">آلآنَ وَقَدْ عَصَيْتَ قَبْلُ وَكُنْتَ مِنَ الْمُفْسِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/10/91" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَلَمْ يَقْبَلِ اللَّهُ مِنْهُ؛ لِأَنَّهُ قَدِ اسْتَجَابَ لِنَبِيِّهِ مُوسَى دُعَاءَهُ عَلَيْهِ حِينَ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:88" id="qr-ibn-katheer-10-88">وَاشْدُدْ عَلَى قُلُوبِهِمْ فَلا يُؤْمِنُوا حَتَّى يَرَوُا الْعَذَابَ الألِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/10/88" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وَ [هَكَذَا] <sup data-loc="82_86_3">(3)</sup> هَاهُنَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمْ يَكُ يَنْفَعُهُمْ إِيمَانُهُمْ لَمَّا رَأَوْا بَأْسَنَا سُنَّةَ اللَّهِ الَّتِي قَدْ خَلَتْ فِي عِبَادِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هَذَا حُكْمُ اللَّهِ فِي جَمِيعِ <sup data-loc="82_86_4">(4)</sup> مَنْ تَابَ عِنْدَ مُعَايَنَةِ الْعَذَابِ: أَنَّهُ لَا يُقْبَلُ؛ وَلِهَذَا جَاءَ فِي الْحَدِيثِ: "إِنَّ اللَّهَ يَقْبَلُ تَوْبَةَ الْعَبْدِ مَا لَمْ يُغَرْغِرْ" <sup data-loc="82_86_5">(5)</sup> أَيْ: فَإِذَا غَرْغَرَ وَبَلَغَتِ الرُّوحُ الْحَنْجَرَةَ، وَعَايَنَ الْمَلِكَ، فَلَا تَوْبَةَ حِينَئِذٍ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَخَسِرَ هُنَالِكَ الْكَافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>آخِرُ تَفْسِيرِ "سورة غافر <sup data-loc="82_86_6">(6)</sup> ، ولله الحمد والمنة.</p><p id="100.ba7D2"/><div class="footnotes"><span data-loc="82_86_1">(1)</span> في أ: "رسلهم". <br/><span data-loc="82_86_2">(2)</span> زيادة من س، أ. <br/><span data-loc="82_86_3">(3)</span> زيادة من س، أ. <br/><span data-loc="82_86_4">(4)</span> في أ: "في جميع عباده". <br/><span data-loc="82_86_5">(5)</span> رواه الترمذي في السنن برقم (٣٥٣٧) وابن ماجه في السنن برقم (٤٢٥٣) من حَدِيثُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عُمَرَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا. <br/><span data-loc="82_86_6">(6)</span> في س: "المؤمن". <br/></div></div></div></div></div></body></html>