<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الفاتحة" id="ch1"><h1 id="100.Mo3NJ">سورة الفاتحة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="1:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="1:1" id="qr-ibn-katheer-1-1">بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/1/1" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.7aA4E"/><p id="100.0KrN5">بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/>فَاتِحَةُ الْكِتَابِ <br/>يُقَالُ لَهَا: الْفَاتِحَةُ، أَيْ فَاتِحَةُ الْكِتَابِ خَطًّا، وَبِهَا تُفْتَحُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><span class="honorific"></span>: " الْحَمْدُ لِلَّهِ أُمُّ الْقُرْآنِ وَأُمُّ الْكِتَابِ وَالسَّبْعُ الْمَثَانِي وَالْقُرْآنُ الْعَظِيمُ " وَيُقَالُ لَهَا: الْحَمْدُ، وَيُقَالُ لَهَا: الصَّلَاةُ، لِقَوْلِهِ عَلَيْهِ السَّلَامُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><span class="honorific"></span>: " وَمَا يُدْرِيكَ أَنَّهَا رُقْيَةٌ؟ ". وَرَوَى الشَّعْبِيُّ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ أَنَّهُ سَمَّاهَا: أَسَاسَ الْقُرْآنِ، قَالَ: فَأَسَاسُهَا <a class="role-footnote-ref" href="#1_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:87" id="qr-ibn-katheer-15-87">وَلَقَدْ آتَيْنَاكَ سَبْعًا مِنَ الْمَثَانِي</span><a class="vn" href="/quran/15/87" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup></a><br/>قَالُوا: وَكَلِمَاتُهَا خَمْسٌ وَعِشْرُونَ كَلِمَةً، وَحُرُوفُهَا مِائَةٌ وَثَلَاثَةَ عَشَرَ حَرْفًا. قَالَ الْبُخَارِيُّ فِي أَوَّلِ كتاب التفسير: وسميت أم الكتب، أنه يُبْدَأُ بِكِتَابَتِهَا فِي الْمَصَاحِفِ، وَيُبْدَأُ بِقِرَاءَتِهَا فِي الصَّلَاةِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_16"><sup class="role-footnote-number">(١٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_17"><sup class="role-footnote-number">(١٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_18"><sup class="role-footnote-number">(١٨)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_19"><sup class="role-footnote-number">(١٩)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_20"><sup class="role-footnote-number">(٢٠)</sup></a><br/>عَلَى رَأْسِهِ أُمٌّ لَنَا نَقْتَدِي بِهَا ... جِمَاعُ أُمُورٍ لَيْسَ <a class="role-footnote-ref" href="#1_21"><sup class="role-footnote-number">(٢١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_22"><sup class="role-footnote-number">(٢٢)</sup></a><br/>يَعْنِي: الرُّمْحُ. قَالَ: وَسُمِّيَتْ مَكَّةُ: أُمَّ الْقُرَى لِتَقَدُّمِهَا أَمَامَ جَمِيعِهَا وَجَمْعِهَا مَا سِوَاهَا، وَقِيلَ: لِأَنَّ الْأَرْضَ دُحِيَتْ مِنْهَا. <br/>وَيُقَالُ لَهَا أَيْضًا: الْفَاتِحَةُ؛ لِأَنَّهَا تُفْتَتَحُ بِهَا الْقِرَاءَةُ، وَافْتَتَحَتِ الصَّحَابَةُ بِهَا كِتَابَةَ الْمُصْحَفِ الْإِمَامِ، وَصَحَّ تَسْمِيَتُهَا بِالسَّبْعِ الْمَثَانِي، قَالُوا: لِأَنَّهَا تُثَنَّى فِي الصَّلَاةِ، فَتُقْرَأُ فِي كُلِّ رَكْعَةٍ، وَإِنْ كَانَ لِلْمَثَانِي مَعْنًى آخَرُ غَيْرُ هَذَا، كَمَا سَيَأْتِي بَيَانُهُ فِي مَوْضِعِهِ إِنْ شَاءَ اللَّهُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_23"><sup class="role-footnote-number">(٢٣)</sup></a><span class="honorific"></span> أَنَّهُ قَالَ لِأُمِّ الْقُرْآنِ: " هِيَ أُمُّ الْقُرْآنِ، وَهِيَ السَّبْعُ الْمَثَانِي، وَهِيَ الْقُرْآنُ الْعَظِيمُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_24"><sup class="role-footnote-number">(٢٤)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_25"><sup class="role-footnote-number">(٢٥)</sup></a><span class="honorific"></span> قَالَ: " هِيَ أُمُّ الْقُرْآنِ، وَهِيَ فَاتِحَةُ الْكِتَابِ، وَهِيَ السَّبْعُ الْمَثَانِي " <a class="role-footnote-ref" href="#1_26"><sup class="role-footnote-number">(٢٦)</sup></a><span class="honorific"></span>: " الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ سَبْعُ آيَاتٍ: بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ إِحْدَاهُنَّ، وَهِيَ السَّبْعُ الْمَثَانِي وَالْقُرْآنُ الْعَظِيمُ، وهي أم الكتاب <a class="role-footnote-ref" href="#1_27"><sup class="role-footnote-number">(٢٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_28"><sup class="role-footnote-number">(٢٨)</sup></a><br/>وَقَدْ رَوَاهُ الدَّارَقُطْنِيُّ أَيْضًا عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ مَرْفُوعًا بِنَحْوِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_29"><sup class="role-footnote-number">(٢٩)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_30"><sup class="role-footnote-number">(٣٠)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_31"><sup class="role-footnote-number">(٣١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_32"><sup class="role-footnote-number">(٣٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_33"><sup class="role-footnote-number">(٣٣)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:87" id="qr-ibn-katheer-15-87">سَبْعًا مِنَ الْمَثَانِي</span><a class="vn" href="/quran/15/87" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> بِالْفَاتِحَةِ، وَأَنَّ الْبَسْمَلَةَ هِيَ الْآيَةُ السَّابِعَةُ مِنْهَا، وَسَيَأْتِي تَمَامُ هَذَا عِنْدَ الْبَسْمَلَةِ. <br/>وَقَدْ رَوَى الْأَعْمَشُ عَنْ إِبْرَاهِيمَ قَالَ: قِيلَ لِابْنِ مَسْعُودٍ: لِمَ لَمْ تَكْتُبِ الْفَاتِحَةَ فِي مُصْحَفِكِ؟ قَالَ: لَوْ كَتَبْتُهَا لِكَتَبْتُهَا فِي أَوَّلِ كُلِّ سُورَةٍ. قَالَ أَبُو بَكْرِ بْنُ أَبِي دَاوُدَ: يَعْنِي حَيْثُ يَقْرَأُ فِي الصَّلَاةِ، قَالَ: وَاكْتَفَيْتُ بِحِفْظِ الْمُسْلِمِينَ لَهَا عَنْ كِتَابَتِهَا. <br/>وَقَدْ قِيلَ: إِنَّ الْفَاتِحَةَ أَوَّلُ شَيْءٍ نَزَلَ مِنَ الْقُرْآنِ، كَمَا وَرَدَ فِي حَدِيثٍ رَوَاهُ الْبَيْهَقِيُّ فِي دَلَائِلِ النُّبُوَّةِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_34"><sup class="role-footnote-number">(٣٤)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_35"><sup class="role-footnote-number">(٣٥)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَيُّهَا الْمُدَّثِّرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَمَا فِي حَدِيثِ جَابِرٍ فِي الصَّحِيحِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_36"><sup class="role-footnote-number">(٣٦)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="96:1" id="qr-ibn-katheer-96-1">اقْرَأْ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ</span><a class="vn" href="/quran/96/1" target="_blank" title="سورة العلق"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَهَذَا هُوَ الصَّحِيحُ، كَمَا سَيَأْتِي تَقْرِيرُهُ فِي مَوْضِعِهِ، وَاللَّهُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_37"><sup class="role-footnote-number">(٣٧)</sup></a><br/>قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ حَنْبَلٍ، رَحِمَهُ اللَّهُ، فِي مُسْنَدِهِ: حَدَّثَنَا يَحْيَى بْنُ سَعِيدٍ، عَنْ شُعْبَةَ، حَدَّثَنِي خُبَيْبُ بْنُ عَبْدِ الرَّحْمَنِ، عَنْ حَفْصِ بْنِ عَاصِمٍ، عَنْ أَبِي سَعِيدِ بْنِ المُعَلَّى، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، قَالَ: كُنْتُ أُصَلِّي فَدَعَانِي رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، فَلَمْ أُجِبْهُ حَتَّى صلَّيت وَأَتَيْتُهُ، فَقَالَ: " مَا مَنَعَكَ أَنْ تَأْتِيَنِي؟ ". قَالَ: قُلْتُ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، إِنِّي كُنْتُ أُصَلِّي. قَالَ: " أَلَمْ يَقُلِ اللَّهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:24" id="qr-ibn-katheer-8-24">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اسْتَجِيبُوا لِلَّهِ وَلِلرَّسُولِ إِذَا دَعَاكُمْ لِمَا يُحْيِيكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/8/24" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثُمَّ قَالَ: " لَأُعَلِّمَنَّكَ أَعْظَمَ سُورَةٍ فِي الْقُرْآنِ قَبْلَ أَنْ تَخْرُجَ مِنَ الْمَسْجِدِ ". قَالَ: فَأَخَذَ بِيَدِي، فَلَمَّا أَرَادَ أَنْ يَخْرُجَ مِنَ الْمَسْجِدِ قُلْتُ: يَا رَسُولَ اللَّهِ إِنَّكَ قُلْتَ: " لَأُعَلِّمَنَّكَ أَعْظَمَ سُورَةٍ فِي الْقُرْآنِ ". قَالَ: " نَعَمْ، الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ هِيَ: السَّبْعُ الْمَثَانِي وَالْقُرْآنُ الْعَظِيمُ الَّذِي أُوتِيتُهُ ". <br/>وَهَكَذَا رَوَاهُ الْبُخَارِيُّ عَنْ مُسَدَّدٍ، وَعَلِيِّ بْنِ الْمَدِينِيِّ، كِلَاهُمَا عَنْ يَحْيَى بْنِ سَعِيدٍ الْقَطَّانِ، بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_38"><sup class="role-footnote-number">(٣٨)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_39"><sup class="role-footnote-number">(٣٩)</sup></a><br/>وَقَدْ وَقَعَ فِي الْمُوَطَّأِ لِلْإِمَامِ مَالِكِ بْنِ أَنَسٍ، مَا يَنْبَغِي التَّنْبِيهُ عَلَيْهِ، فَإِنَّهُ رَوَاهُ مالك عن العلاء بن عبد <br/>الرَّحْمَنِ بْنِ يَعْقُوبَ الحُرَقي: أَنَّ أَبَا سَعِيدٍ مَوْلَى عَامِرِ بْنِ كَرِيزٍ أَخْبَرَهُمْ، أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> نَادَى أُبَيَّ بْنَ كَعْبٍ، وَهُوَ يُصَلِّي فِي الْمَسْجِدِ، فَلَمَّا فَرَغَ مِنْ صَلَاتِهِ لَحِقَهُ، قَالَ: فَوَضَعَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> يَدَهُ عَلَى يَدِي، وَهُوَ يُرِيدُ أَنْ يَخْرُجَ مِنْ بَابِ الْمَسْجِدِ، ثُمَّ قَالَ: " إِنِّي لَأَرْجُو أَلَّا تَخْرُجَ مِنْ بَابِ الْمَسْجِدِ حَتَّى تَعْلَمَ سُورَةً مَا أُنْزِلَ <a class="role-footnote-ref" href="#1_40"><sup class="role-footnote-number">(٤٠)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_41"><sup class="role-footnote-number">(٤١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_42"><sup class="role-footnote-number">(٤٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَتَّى أَتَيْتُ عَلَى <a class="role-footnote-ref" href="#1_43"><sup class="role-footnote-number">(٤٣)</sup></a><span class="honorific"></span>: " هِيَ هَذِهِ السُّورَةُ، وَهِيَ السَّبْعُ الْمَثَانِي وَالْقُرْآنُ الْعَظِيمُ الَّذِي أُعْطِيتُ " <a class="role-footnote-ref" href="#1_44"><sup class="role-footnote-number">(٤٤)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_45"><sup class="role-footnote-number">(٤٥)</sup></a><br/>حَدَّثَنَا عفَّان، حَدَّثَنَا عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ إِبْرَاهِيمَ، حَدَّثَنَا الْعَلَاءِ بْنِ عَبْدِ الرَّحْمَنِ، عَنْ أَبِيهِ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ قَالَ: خَرَجَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> عَلَى أُبَيِّ بْنِ كَعْبٍ، وَهُوَ يُصَلِّي، فَقَالَ: " يَا أُبَيُّ "، فَالْتَفَتَ ثُمَّ لَمْ يُجِبْهُ، ثُمَّ قَالَ: أُبَيُّ، فَخَفِّفْ. ثُمَّ انصرف إلى رسول الل هـ <span class="honorific"></span>، فَقَالَ: السَّلَامُ عَلَيْكَ أيْ رَسُولَ اللَّهِ. فَقَالَ: " وَعَلَيْكَ السَّلَامُ " [قَالَ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_46"><sup class="role-footnote-number">(٤٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_47"><sup class="role-footnote-number">(٤٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_48"><sup class="role-footnote-number">(٤٨)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:24" id="qr-ibn-katheer-8-24">اسْتَجِيبُوا لِلَّهِ وَلِلرَّسُولِ إِذَا دَعَاكُمْ لِمَا يُحْيِيكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/8/24" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> ". قَالَ: بَلَى يَا رَسُولَ اللَّهِ، لَا أَعُودُ، قَالَ: " أَتُحِبُّ أَنْ أُعَلِّمَكَ سُورَةً لَمْ تُنَزَّلْ لَا فِي التَّوْرَاةِ وَلَا فِي الْإِنْجِيلِ وَلَا فِي الزَّبُورِ وَلَا فِي الْفُرْقَانِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_49"><sup class="role-footnote-number">(٤٩)</sup></a><span class="honorific"></span>: " إِنِّي لِأَرْجُو أَلَّا أَخْرُجَ مِنْ هَذَا الْبَابِ حَتَّى تَعْلَمَهَا " قَالَ: فَأَخَذَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بِيَدِي يُحَدِّثُنِي، وَأَنَا أَتَبَطَّأُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_50"><sup class="role-footnote-number">(٥٠)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_51"><sup class="role-footnote-number">(٥١)</sup></a><br/>وَرَوَاهُ التِّرْمِذِيُّ، عَنْ قُتَيْبَةَ، عَنِ الدَّرَاوَرْدِي، عَنِ الْعَلَاءِ، عَنْ <a class="role-footnote-ref" href="#1_52"><sup class="role-footnote-number">(٥٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_53"><sup class="role-footnote-number">(٥٣)</sup></a><br/>وَفِي الْبَابِ، عَنْ أَنَسِ بْنِ مَالِكٍ، وَرَوَاهُ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ [الْإِمَامِ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_54"><sup class="role-footnote-number">(٥٤)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_55"><sup class="role-footnote-number">(٥٥)</sup></a><span class="honorific"></span>: " مَا أَنْزَلَ اللَّهُ فِي التَّوْرَاةِ وَلَا فِي الْإِنْجِيلِ مِثْلَ أُمِّ الْقُرْآنِ، وَهِيَ السَّبْعُ الْمَثَانِي، وَهِيَ مَقْسُومَةٌ بَيْنِي وَبَيْنَ عَبْدِي "، هَذَا لَفْظُ النَّسَائِيِّ. وَقَالَ التِّرْمِذِيُّ: حَسَنٌ غَرِيبٌ. <br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عُبَيْدٍ، حَدَّثَنَا هَاشِمٌ، يَعْنِي ابْنَ الْبَرِيدِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_56"><sup class="role-footnote-number">(٥٦)</sup></a><span class="honorific"></span> يَمْشِي، وَأَنَا خَلْفَهُ حَتَّى دَخَلَ رَحْلَهُ، وَدَخَلْتُ أَنَا الْمَسْجِدَ، فَجَلَسْتُ كَئِيبًا حَزِينًا، فَخَرَجَ عَلَيَّ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وَقَدْ تَطَهَّرَ، فَقَالَ: " عَلَيْكَ <a class="role-footnote-ref" href="#1_57"><sup class="role-footnote-number">(٥٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_58"><sup class="role-footnote-number">(٥٨)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_59"><sup class="role-footnote-number">(٥٩)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_60"><sup class="role-footnote-number">(٦٠)</sup></a><br/>الْمُفَضَّلِ عَلَيْهِ، وَإِنْ كَانَ الْجَمِيعُ فَاضِلًا نَقَلَهُ القُرطُبي عَنِ الْأَشْعَرِيِّ، وَأَبِي بَكْرٍ الْبَاقِلَّانِيِّ، وَأَبِي حَاتِمِ بْنِ حِبَّانِ الْبَسْتِيِّ، وَيَحْيَى بْنُ يَحْيَى، وَرِوَايَةٌ عَنِ الْإِمَامِ مَالِكٍ [أَيْضًا] <a class="role-footnote-ref" href="#1_61"><sup class="role-footnote-number">(٦١)</sup></a><br/>حَدِيثٌ آخَرُ: قَالَ الْبُخَارِيُّ فِي فَضَائِلِ الْقُرْآنِ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ الْمُثَنَّى، حَدَّثَنَا وَهْبٌ، حَدَّثَنَا هِشَامٌ، عَنْ مُحَمَّدِ، بْنِ مَعْبَدٍ، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ الْخُدْرِيِّ، قَالَ: كُنَّا فِي مَسِيرٍ لَنَا، فَنَزَلْنَا، فَجَاءَتْ جَارِيَةٌ فَقَالَتْ: إِنَّ سَيِّدَ الْحَيِّ سَلِيمٌ، وَإِنَّ نَفَرَنَا غُيَّب، فَهَلْ مِنْكُمْ <a class="role-footnote-ref" href="#1_62"><sup class="role-footnote-number">(٦٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_63"><sup class="role-footnote-number">(٦٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_64"><sup class="role-footnote-number">(٦٤)</sup></a><span class="honorific"></span>، فَلَمَّا قَدِمْنَا الْمَدِينَةَ ذَكَرْنَاهُ لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span> فَقَالَ: " وَمَا كَانَ يُدْريه أَنَّهَا رُقْيَةٌ، اقْسِمُوا وَاضْرِبُوا لِي بِسَهْمٍ ". <br/>وَقَالَ أَبُو مَعْمَرٍ: حَدَّثَنَا عَبْدُ الْوَارِثِ، حَدَّثَنَا هِشَامٌ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ سِيرِينَ، حَدَّثَنِي مَعْبَدُ بْنُ سِيرِينَ، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ الْخُدْرِيِّ بِهَذَا. <br/>وَهَكَذَا رَوَاهُ مُسْلِمٌ، وَأَبُو دَاوُدَ مِنْ رِوَايَةِ هِشَامٍ، وَهُوَ ابْنُ حَسَّانَ، عَنِ ابْنِ سِيرِينَ، بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_65"><sup class="role-footnote-number">(٦٥)</sup></a><br/>حَدِيثٌ آخَرُ: رَوَى مُسْلِمٌ فِي صَحِيحِهِ، وَالنَّسَائِيُّ فِي سُنَنِهِ، مِنْ حَدِيثِ أَبِي الْأَحْوَصِ سَلَّامِ بْنِ سُلَيْمٍ، عَنْ عَمَّارِ بْنِ رُزَيق، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عِيسَى بْنِ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ أَبِي لَيْلَى، عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، قَالَ: بَيْنَا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وَعِنْدَهُ جِبْرِيلُ، إِذْ سَمِعَ نَقِيضًا فَوْقَهُ، فَرَفَعَ جِبْرِيلُ بَصَرَهُ إِلَى السَّمَاءِ، فَقَالَ: هَذَا بَابٌ قَدْ فُتِحَ مِنَ السَّمَاءِ، مَا فُتِحَ قَطُّ. قَالَ: فَنَزَلَ مِنْهُ مَلَكٌ، فَأَتَى النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> فَقَالَ: أبشر بنورين قد أوتيتهما لم يؤتهما نبي قَبْلَكَ: فَاتِحَةُ الْكِتَابِ، وَخَوَاتِيمُ سُورَةِ الْبَقَرَةِ، وَلَنْ تَقْرَأَ حَرْفًا مِنْهُمَا إِلَّا أُوتِيتَهُ. وَهَذَا لَفْظُ النَّسَائِيِّ. <br/>وَلِمُسْلِمٍ نَحْوُهُ حَدِيثٌ آخَرُ: قَالَ مُسْلِمٌ: حَدَّثَنَا إِسْحَاقُ بْنُ إِبْرَاهِيمَ الْحَنْظَلِيُّ، هُوَ ابْنُ رَاهَوَيْهِ، حَدَّثَنَا سُفْيَانُ بْنُ عُيَيْنَةَ، عَنِ الْعَلَاءِ، يَعْنِي ابْنَ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ يَعْقُوبَ الحُرَقي <a class="role-footnote-ref" href="#1_66"><sup class="role-footnote-number">(٦٦)</sup></a><span class="honorific"></span>، قَالَ: " مَنْ صَلَّى صَلَاةً لَمْ يَقْرَأْ فِيهَا أُمَّ <a class="role-footnote-ref" href="#1_67"><sup class="role-footnote-number">(٦٧)</sup></a><span class="honorific"></span> يَقُولُ: " قَالَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ: قَسَمْتُ الصَّلَاةَ بَيْنِي وَبَيْنَ عَبْدِي نِصْفَيْنِ، وَلِعَبْدِي مَا سَأَلَ فَإِذَا قَالَ الْعَبْدُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="1:2" id="qr-ibn-katheer-1-2">الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/1/2" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، قَالَ اللَّهُ: حَمِدَنِي عَبْدِي، وَإِذَا قال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>[الْفَاتِحَةِ: ٣] ، قَالَ اللَّهُ: أَثْنَى عَلَيَّ عَبْدِي، فَإِذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="1:4" id="qr-ibn-katheer-1-4">مَالِكِ يَوْمِ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/1/4" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، قَالَ <a class="role-footnote-ref" href="#1_68"><sup class="role-footnote-number">(٦٨)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="1:5" id="qr-ibn-katheer-1-5">إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ</span><a class="vn" href="/quran/1/5" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، قَالَ: هَذَا بَيْنِي وَبَيْنَ عَبْدِي، وَلِعَبْدِي مَا سَأَلَ، فَإِذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="1:6" id="qr-ibn-katheer-1-6">اهْدِنَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/1/6" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="v" data-v="1:7" id="qr-ibn-katheer-1-7">صِرَاطَ الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ غَيْرِ الْمَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ وَلا الضَّالِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/1/7" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، قَالَ <a class="role-footnote-ref" href="#1_69"><sup class="role-footnote-number">(٦٩)</sup></a><br/>وَهَكَذَا رَوَاهُ النَّسَائِيُّ، عَنْ إِسْحَاقَ بْنِ رَاهَوَيْهِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_70"><sup class="role-footnote-number">(٧٠)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_71"><sup class="role-footnote-number">(٧١)</sup></a><br/>وَكَذَا رَوَاهُ ابْنُ إِسْحَاقَ، عَنِ الْعَلَاءِ، وَقَدْ رَوَاهُ مُسْلِمٌ مِنْ حَدِيثِ ابْنِ جُرَيْج، عَنِ الْعَلَاءِ، عَنْ أَبِي السَّائِبِ هَكَذَا <a class="role-footnote-ref" href="#1_72"><sup class="role-footnote-number">(٧٢)</sup></a><br/>وَرَوَاهُ -أَيْضًا-مِنْ حَدِيثِ ابْنِ أَبِي أُوَيْسٍ، عَنِ الْعَلَاءِ، عَنْ أَبِيهِ وَأَبِي السَّائِبِ، كِلَاهُمَا عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ <a class="role-footnote-ref" href="#1_73"><sup class="role-footnote-number">(٧٣)</sup></a><br/>وَقَالَ التِّرْمِذِيُّ: هَذَا حَدِيثٌ حَسَنٌ، وَسَأَلْتُ أَبَا زُرْعَة عَنْهُ فَقَالَ: كِلَا الْحَدِيثَيْنِ صَحِيحٌ، مَنْ قَالَ: عَنِ الْعَلَاءِ، عَنْ أَبِيهِ، وَعَنِ الْعَلَاءِ عَنْ أَبِي السَّائِبِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_74"><sup class="role-footnote-number">(٧٤)</sup></a><br/>وَقَدْ رَوَى هَذَا الْحَدِيثَ عَبْدُ اللَّهِ ابْنُ الْإِمَامِ أَحْمَدَ، مِنْ حَدِيثِ الْعَلَاءِ، عَنْ أَبِيهِ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ، عَنْ أُبَيِّ بْنِ كَعْبٍ مُطَوَّلًا <a class="role-footnote-ref" href="#1_75"><sup class="role-footnote-number">(٧٥)</sup></a><br/>قَالَ <a class="role-footnote-ref" href="#1_76"><sup class="role-footnote-number">(٧٦)</sup></a><span class="honorific"></span>: " قال اللَّهُ تَعَالَى: قَسَمْتُ الصَّلَاةَ بَيْنِي وَبَيْنَ عَبْدِي نِصْفَيْنِ، وَلَهُ مَا سَأَلَ، فَإِذَا قَالَ الْعَبْدُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: حَمِدَنِي عَبْدِي، وَإِذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: أَثْنَى عَلَيَّ عَبْدِي. ثُمَّ قَالَ: هَذَا لِي وَلَهُ مَا بقي " <a class="role-footnote-ref" href="#1_77"><sup class="role-footnote-number">(٧٧)</sup></a><br/>وهذا غريب من هذا الوجه. <br/>ثُمَّ الْكَلَامُ عَلَى مَا يَتَعَلَّقُ بِهَذَا الْحَدِيثِ مِمَّا يَخْتَصُّ بِالْفَاتِحَةِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_78"><sup class="role-footnote-number">(٧٨)</sup></a><br/>أَحَدُهَا: أَنَّهُ قَدْ أَطْلَقَ فِيهِ لَفْظَ الصَّلَاةِ، وَالْمُرَادُ الْقِرَاءَةُ كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:110" id="qr-ibn-katheer-17-110">وَلا تَجْهَرْ بِصَلاتِكَ وَلا تُخَافِتْ بِهَا وَابْتَغِ بَيْنَ ذَلِكَ سَبِيلا</span><a class="vn" href="/quran/17/110" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أَيْ: بِقِرَاءَتِكَ كَمَا جَاءَ مُصَرَّحًا بِهِ فِي الصَّحِيحِ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ <a class="role-footnote-ref" href="#1_79"><sup class="role-footnote-number">(٧٩)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_80"><sup class="role-footnote-number">(٨٠)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_81"><sup class="role-footnote-number">(٨١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:78" id="qr-ibn-katheer-17-78">وَقُرْآنَ الْفَجْرِ إِنَّ قُرْآنَ الْفَجْرِ كَانَ مَشْهُودًا</span><a class="vn" href="/quran/17/78" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَالْمُرَادُ صَلَاةُ الْفَجْرِ، كَمَا جَاءَ مُصَرَّحًا بِهِ فِي الصَّحِيحَيْنِ: مِنْ أَنَّهُ يَشْهَدُهَا مَلَائِكَةُ اللَّيْلِ وَمَلَائِكَةُ النَّهَارِ، فَدَلَّ هَذَا كُلُّهُ عَلَى أَنَّهُ لَا بُدَّ مِنَ الْقِرَاءَةِ فِي الصَّلَاةِ، وَهُوَ اتِّفَاقٌ مِنَ الْعُلَمَاءِ. <br/>وَلَكِنِ اخْتَلَفُوا فِي مَسْأَلَةٍ نَذْكُرُهَا فِي الْوَجْهِ الثَّانِي، وَذَلِكَ أَنَّهُ هَلْ يَتَعَيَّنُ لِلْقِرَاءَةِ فِي الصَّلَاةِ فَاتِحَةُ الْكِتَابِ، أَمْ تُجْزِئُ هِيَ أَوْ غَيْرُهَا؟ عَلَى قَوْلَيْنِ مَشْهُورَيْنِ، فَعِنْدَ أَبِي حَنِيفَةَ وَمَنْ وَافَقَهُ مِنْ أَصْحَابِهِ وَغَيْرِهِمْ أَنَّهَا لَا تَتَعَيَّنُ، بَلْ مَهْمَا قَرَأَ بِهِ مِنَ الْقُرْآنِ أَجْزَأَهُ فِي الصَّلَاةِ، وَاحْتَجُّوا بِعُمُومِ قَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="73:20" id="qr-ibn-katheer-73-20">فَاقْرَءُوا مَا تَيَسَّرَ مِنَ الْقُرْآنِ</span><a class="vn" href="/quran/73/20" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَبِمَا ثَبَتَ فِي الصَّحِيحَيْنِ، مِنْ حَدِيثِ أَبِي هُرَيْرَةَ فِي قِصَّةِ الْمُسِيءِ صَلَاتَهُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_82"><sup class="role-footnote-number">(٨٢)</sup></a><span class="honorific"></span> قَالَ لَهُ: " إِذَا قُمْتَ إِلَى الصَّلَاةِ فَكَبِّرْ، ثُمَّ اقْرَأْ مَا تَيَسَّرَ مَعَكَ مِنَ الْقُرْآنِ " <a class="role-footnote-ref" href="#1_83"><sup class="role-footnote-number">(٨٣)</sup></a><br/>وَالْقَوْلُ الثَّانِي: أَنَّهُ تَتَعَيَّنُ قِرَاءَةُ الْفَاتِحَةِ فِي الصَّلَاةِ، وَلَا تُجْزِئُ الصَّلَاةُ بِدُونِهَا، وَهُوَ قَوْلُ بَقِيَّةِ الْأَئِمَّةِ: مَالِكٌ وَالشَّافِعِيُّ وَأَحْمَدُ بْنُ حَنْبَلٍ وَأَصْحَابُهُمْ وَجُمْهُورُ الْعُلَمَاءِ؛ وَاحْتَجُّوا عَلَى ذَلِكَ بِهَذَا الْحَدِيثِ الْمَذْكُورِ، حَيْثُ قَالَ صَلَوَاتُ اللَّهِ وَسَلَامُهُ عَلَيْهِ: " مَنْ صَلَّى صَلَاةً لَمْ يَقْرَأْ فِيهَا بِأُمِّ الْقُرْآنِ فَهِيَ خِدَاج " وَالْخِدَاجُ هُوَ: النَّاقِصُ كَمَا فسَّر بِهِ فِي الْحَدِيثِ: " غَيْرُ تَمَامٍ ". وَاحْتَجُّوا -أَيْضًا-بِمَا ثَبَتَ فِي الصَّحِيحَيْنِ مِنْ حَدِيثِ الزُّهْرِيِّ، عَنْ مَحْمُودِ بْنِ الرَّبِيعِ، عَنْ عُبَادَةَ بْنِ الصَّامِتِ، قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: " لَا صَلَاةَ لِمَنْ لَمْ يَقْرَأْ بِفَاتِحَةِ الْكِتَابِ " <a class="role-footnote-ref" href="#1_84"><sup class="role-footnote-number">(٨٤)</sup></a><span class="honorific"></span>: " لَا تُجْزِئُ صَلَاةٌ لَا يُقْرَأُ فِيهَا بِأُمِّ الْقُرْآنِ " <a class="role-footnote-ref" href="#1_85"><sup class="role-footnote-number">(٨٥)</sup></a><br/>ثُمَّ إِنَّ مَذْهَبَ الشَّافِعِيِّ وَجَمَاعَةٍ مِنْ أَهْلِ الْعِلْمِ: أَنَّهُ تَجِبُ قِرَاءَتُهَا فِي كُلِّ رَكْعَةٍ. وَقَالَ آخَرُونَ: إِنَّمَا تَجِبُ قِرَاءَتُهَا فِي مُعْظَمِ الرَّكَعَاتِ، وَقَالَ الْحَسَنُ وَأَكْثَرُ الْبَصْرِيِّينَ: إِنَّمَا تجب قراءتها في ركعة واحدة من <br/>الصَّلَوَاتِ، أَخْذًا بِمُطْلَقِ الْحَدِيثِ: " لَا صَلَاةَ لِمَنْ لَمْ يَقْرَأْ بِفَاتِحَةِ الْكِتَابِ ". <br/>وَقَالَ أَبُو حَنِيفَةَ وَأَصْحَابُهُ وَالثَّوْرِيُّ وَالْأَوْزَاعِيُّ: لَا تَتَعَيَّنُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_86"><sup class="role-footnote-number">(٨٦)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="73:20" id="qr-ibn-katheer-73-20">فَاقْرَءُوا مَا تَيَسَّرَ مِنَ الْقُرْآنِ</span><a class="vn" href="/quran/73/20" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، [كَمَا تَقَدَّمَ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_87"><sup class="role-footnote-number">(٨٧)</sup></a><br/>وَقَدْ رَوَى ابْنُ مَاجَهْ مِنْ حَدِيثِ أَبِي سُفْيَانَ السَّعْدِيِّ، عَنْ أَبِي نَضْرَةَ، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ مَرْفُوعًا: " لَا صَلَاةَ لِمَنْ لَمْ يَقْرَأْ فِي كُلِّ رَكْعَةٍ بِالْحَمْدِ وَسُورَةٍ فِي فَرِيضَةٍ أَوْ غَيْرِهَا " <a class="role-footnote-ref" href="#1_88"><sup class="role-footnote-number">(٨٨)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_89"><sup class="role-footnote-number">(٨٩)</sup></a><br/>الْوَجْهُ الثَّالِثُ: هَلْ تَجِبُ قِرَاءَةُ الْفَاتِحَةِ عَلَى الْمَأْمُومِ؟ فِيهِ ثَلَاثَةُ أَقْوَالٍ لِلْعُلَمَاءِ: <br/>أَحَدُهَا: أَنَّهُ تَجِبُ عَلَيْهِ قِرَاءَتُهَا، كَمَا تَجِبُ عَلَى إِمَامِهِ؛ لِعُمُومِ الْأَحَادِيثِ الْمُتَقَدِّمَةِ. <br/>وَالثَّانِي: لَا تَجِبُ عَلَى الْمَأْمُومِ قِرَاءَةٌ بِالْكُلِّيَّةِ لَا الْفَاتِحَةُ وَلَا غَيْرُهَا، لَا فِي الصَّلَاةِ الْجَهْرِيَّةِ وَلَا السِّرِّيَّةِ، لِمَا رَوَاهُ الْإِمَامُ أَحْمَدُ بْنُ حَنْبَلٍ فِي مُسْنَدِهِ، عَنْ جَابِرِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أَنَّهُ قَالَ: " مَنْ كَانَ لَهُ إِمَامٌ فَقِرَاءَةُ الْإِمَامِ لَهُ قِرَاءَةٌ " وَلَكِنْ فِي إِسْنَادِهِ ضَعْفٌ <a class="role-footnote-ref" href="#1_90"><sup class="role-footnote-number">(٩٠)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_91"><sup class="role-footnote-number">(٩١)</sup></a><span class="honorific"></span>، وَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/>وَالْقَوْلُ الثَّالِثُ: أَنَّهُ تَجِبُ الْقِرَاءَةُ عَلَى الْمَأْمُومِ فِي السِّرِّيَّةِ، لِمَا <a class="role-footnote-ref" href="#1_92"><sup class="role-footnote-number">(٩٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_93"><sup class="role-footnote-number">(٩٣)</sup></a><span class="honorific"></span>: " إِنَّمَا جُعِلَ الْإِمَامُ لِيُؤْتَمَّ بِهِ؛ فَإِذَا كبَّر فَكَبِّرُوا، وَإِذَا قَرَأَ فَأَنْصِتُوا " وَذَكَرَ بَقِيَّةَ الْحَدِيثِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_94"><sup class="role-footnote-number">(٩٤)</sup></a><br/>وَهَكَذَا رَوَاهُ أَهْلُ السُّنَنِ؛ أَبُو دَاوُدَ وَالتِّرْمِذِيُّ وَالنَّسَائِيُّ وَابْنُ مَاجَهْ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أَنَّهُ قَالَ: " وَإِذَا قَرَأَ فَأَنْصِتُوا " <a class="role-footnote-ref" href="#1_95"><sup class="role-footnote-number">(٩٥)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_96"><sup class="role-footnote-number">(٩٦)</sup></a><br/>وَالْغَرَضُ مِنْ ذِكْرِ هَذِهِ الْمَسَائِلِ هَاهُنَا بَيَانُ اخْتِصَاصِ سُورَةِ الْفَاتِحَةِ بِأَحْكَامٍ لَا تَتَعَلَّقُ بِغَيْرِهَا مِنَ السُّوَرِ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/>وَقَالَ الْحَافِظُ أَبُو بَكْرٍ الْبَزَّارُ: حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ سَعِيدٍ <a class="role-footnote-ref" href="#1_97"><sup class="role-footnote-number">(٩٧)</sup></a><span class="honorific"></span>: " إِذَا وَضَعْتَ جَنْبَكَ عَلَى الْفِرَاشِ، وَقَرَأْتَ فَاتِحَةَ الْكِتَابِ وَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَدْ أَمِنْتَ مِنْ كُلِّ شَيْءٍ إِلَّا الْمَوْتَ " <a class="role-footnote-ref" href="#1_98"><sup class="role-footnote-number">(٩٨)</sup></a><br/>الْكَلَامُ عَلَى تَفْسِيرِ الِاسْتِعَاذَةِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_99"><sup class="role-footnote-number">(٩٩)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:199" id="qr-ibn-katheer-7-199">خُذِ الْعَفْوَ وَأْمُرْ بِالْعُرْفِ وَأَعْرِضْ عَنِ الْجَاهِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/199" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="v" data-v="7:200" id="qr-ibn-katheer-7-200">وَإِمَّا يَنزغَنَّكَ مِنَ الشَّيْطَانِ نزغٌ فَاسْتَعِذْ بِاللَّهِ إِنَّهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/7/200" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:96" id="qr-ibn-katheer-23-96">ادْفَعْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ السَّيِّئَةَ نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/96" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:97" id="qr-ibn-katheer-23-97">وَقُلْ رَبِّ أَعُوذُ بِكَ مِنْ هَمَزَاتِ الشَّيَاطِينِ</span><a class="vn" href="/quran/23/97" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:98" id="qr-ibn-katheer-23-98">وَأَعُوذُ بِكَ رَبِّ أَنْ يَحْضُرُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/98" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:34" id="qr-ibn-katheer-41-34">ادْفَعْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ فَإِذَا الَّذِي بَيْنَكَ وَبَيْنَهُ عَدَاوَةٌ كَأَنَّهُ وَلِيٌّ حَمِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/34" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:35" id="qr-ibn-katheer-41-35">وَمَا يُلَقَّاهَا إِلا الَّذِينَ صَبَرُوا وَمَا يُلَقَّاهَا إِلا ذُو حَظٍّ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/35" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:36" id="qr-ibn-katheer-41-36">وَإِمَّا يَنزغَنَّكَ مِنَ الشَّيْطَانِ نزغٌ فَاسْتَعِذْ بِاللَّهِ إِنَّهُ هُوَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/41/36" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>فَهَذِهِ ثَلَاثُ آيَاتٍ لَيْسَ لَهُنَّ رَابِعَةٌ فِي مَعْنَاهَا، وَهُوَ أَنَّ اللَّهَ يَأْمُرُ بِمُصَانَعَةِ الْعَدُوِّ الْإِنْسِيِّ وَالْإِحْسَانِ إِلَيْهِ، لِيَرُدَّهُ عَنْهُ طبعُهُ الطَّيب الْأَصْلِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_100"><sup class="role-footnote-number">(١٠٠)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_101"><sup class="role-footnote-number">(١٠١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:27" id="qr-ibn-katheer-7-27">يَا بَنِي آدَمَ لَا يَفْتِنَنَّكُمُ الشَّيْطَانُ كَمَا أَخْرَجَ أَبَوَيْكُمْ مِنَ الْجَنَّةِ</span><a class="vn" href="/quran/7/27" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:6" id="qr-ibn-katheer-35-6">إِنَّ الشَّيْطَانَ لَكُمْ عَدُوٌّ فَاتَّخِذُوهُ عَدُوًّا إِنَّمَا يَدْعُو حِزْبَهُ لِيَكُونُوا مِنْ أَصْحَابِ السَّعِيرِ</span><a class="vn" href="/quran/35/6" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:50" id="qr-ibn-katheer-18-50">أَفَتَتَّخِذُونَهُ وَذُرِّيَّتَهُ أَوْلِيَاءَ مِنْ دُونِي وَهُمْ لَكُمْ عَدُوٌّ بِئْسَ لِلظَّالِمِينَ بَدَلا</span><a class="vn" href="/quran/18/50" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَدْ أَقْسَمَ لِلْوَالِدِ إِنَّهُ لَمِنَ النَّاصِحِينَ، وَكَذَبَ، فَكَيْفَ مُعَامَلَتُهُ لَنَا وَقَدْ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:82" id="qr-ibn-katheer-38-82">فَبِعِزَّتِكَ لأغْوِيَنَّهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/82" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="v" data-v="38:83" id="qr-ibn-katheer-38-83">إِلا عِبَادَكَ مِنْهُمُ الْمُخْلَصِينَ</span><a class="vn" href="/quran/38/83" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ <a class="role-footnote-ref" href="#1_102"><sup class="role-footnote-number">(١٠٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:98" id="qr-ibn-katheer-16-98">فَإِذَا قَرَأْتَ الْقُرْآنَ فَاسْتَعِذْ بِاللَّهِ مِنَ الشَّيْطَانِ الرَّجِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/16/98" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="v" data-v="16:99" id="qr-ibn-katheer-16-99">إِنَّهُ لَيْسَ لَهُ سُلْطَانٌ عَلَى الَّذِينَ آمَنُوا وَعَلَى رَبِّهِمْ يَتَوَكَّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/16/99" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قَالَتْ طَائِفَةٌ مِنَ الْقُرَّاءِ وَغَيْرِهِمْ: نَتَعَوَّذُ بَعْدَ الْقِرَاءَةِ، وَاعْتَمَدُوا عَلَى ظَاهِرِ سِيَاقِ الْآيَةِ، وَلِدَفْعِ الْإِعْجَابِ بَعْدَ فَرَاغِ الْعِبَادَةِ؛ وَمِمَّنْ ذَهَبَ إِلَى ذَلِكَ حَمْزَةُ فِيمَا ذَكَرَهُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_103"><sup class="role-footnote-number">(١٠٣)</sup></a><br/>وَرُوِي عَنْ أبي هريرة -أيضا-وهو غريب. <br/>[وَنَقْلَهُ فَخْرُ الدِّينِ مُحَمَّدُ بْنُ عُمَرَ الرَّازِيُّ <a class="role-footnote-ref" href="#1_104"><sup class="role-footnote-number">(١٠٤)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_105"><sup class="role-footnote-number">(١٠٥)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_106"><sup class="role-footnote-number">(١٠٦)</sup></a><br/>وَالْمَشْهُورُ الَّذِي عَلَيْهِ الْجُمْهُورُ أَنَّ الِاسْتِعَاذَةَ لِدَفْعِ الْوَسْوَاسِ فِيهَا، إِنَّمَا تَكُونُ قَبْلَ التِّلَاوَةِ، وَمَعْنَى الْآيَةِ عِنْدَهُمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:98" id="qr-ibn-katheer-16-98">فَإِذَا قَرَأْتَ الْقُرْآنَ فَاسْتَعِذْ بِاللَّهِ مِنَ الشَّيْطَانِ الرَّجِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/16/98" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِذَا أَرَدْتَ الْقِرَاءَةَ كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا قُمْتُمْ إِلَى الصَّلاةِ فَاغْسِلُوا وُجُوهَكُمْ وَأَيْدِيَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْآيَةَ [الْمَائِدَةِ: ٦] أَيْ: إِذَا أَرَدْتُمُ الْقِيَامَ. وَالدَّلِيلُ عَلَى ذَلِكَ الْأَحَادِيثُ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بِذَلِكَ؛ قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ بْنُ حَنْبَلٍ رَحِمَهُ اللَّهُ: <br/>حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ الْحَسَنِ بْنِ آتَشَ <a class="role-footnote-ref" href="#1_107"><sup class="role-footnote-number">(١٠٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_108"><sup class="role-footnote-number">(١٠٨)</sup></a><br/>وَقَدْ رَوَاهُ أَهْلُ السُّنَنِ الْأَرْبَعَةِ مِنْ رِوَايَةِ جَعْفَرِ بْنِ سُلَيْمَانَ، عَنْ عَلِيِّ بْنِ عَلِيٍّ، وَهُوَ الرِّفَاعِيُّ <a class="role-footnote-ref" href="#1_109"><sup class="role-footnote-number">(١٠٩)</sup></a><span class="honorific"></span> حِينَ دَخَلَ فِي الصَّلَاةِ، قَالَ: " اللَّهُ أَكْبَرُ كَبِيرًا، ثَلَاثًا، الْحَمْدُ لِلَّهِ كَثِيرًا، ثَلَاثًا، سُبْحَانَ اللَّهِ بُكْرَةً وَأَصِيلًا ثَلَاثًا، اللَّهُمَّ إِنِّي أَعُوذُ بِكَ مِنَ الشَّيْطَانِ مِنْ هَمْزه ونَفْخه ونفْثه ". <br/>قَالَ عَمْرٌو: وَهَمْزُهُ الْمَوْتَةُ، وَنَفْخُهُ الْكِبْرُ، وَنَفْثُهُ الشِّعْرُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_110"><sup class="role-footnote-number">(١١٠)</sup></a><br/>وَقَالَ ابْنُ مَاجَهْ: حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ الْمُنْذِرِ، حَدَّثَنَا ابْنُ فُضيل، حَدَّثَنَا عَطَاءُ بْنُ السَّائِبِ، عَنْ أَبِي عَبْدِ الرَّحْمَنِ السُّلَمِيِّ، عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: " اللَّهُمَّ إِنِّي أَعُوذُ بِكَ مِنَ الشَّيْطَانِ الرَّجِيمِ، وهَمْزه وَنَفْخِهِ وَنَفْثِهِ ". <br/>قَالَ: هَمْزُهُ: الْمَوْتَةُ، ونَفْثُه: الشِّعْرُ، ونفخه: الكِبْر <a class="role-footnote-ref" href="#1_111"><sup class="role-footnote-number">(١١١)</sup></a><br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا إِسْحَاقُ بْنُ يُوسُفَ، حَدَّثَنَا شَرِيكٌ، عَنْ يَعْلَى بْنِ عَطَاءٍ، عَنْ رَجُلٍ حَدَّثَهُ: أَنَّهُ سَمِعَ أَبَا أُمَامَةَ الْبَاهِلِيَّ يَقُولُ: كَانَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> إِذَا قَامَ إِلَى الصَّلَاةِ كبَّر ثَلَاثًا، ثُمَّ قَالَ: " لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ " ثَلَاثَ مَرَّاتٍ، وَسُبْحَانَ اللَّهِ وَبِحَمْدِهِ "، ثَلَاثَ مَرَّاتٍ. ثُمَّ قَالَ: " أَعُوذُ بِاللَّهِ مِنَ الشَّيْطَانِ الرَّجِيمِ، مِنْ هَمْزِهِ وَنَفْخِهِ وَنَفْثِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_112"><sup class="role-footnote-number">(١١٢)</sup></a><span class="honorific"></span>، فَتَمزّع أَنْفُ أَحَدِهِمَا غَضَبًا، فَقَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: " إِنِّي لِأَعْلَمُ شَيْئًا لَوْ قَالَهُ ذَهَبَ عَنْهُ مَا يَجِدُ: أَعُوذُ بِاللَّهِ مِنَ الشَّيْطَانِ الرَّجِيمِ ". <br/>وَكَذَا رَوَاهُ النَّسَائِيُّ فِي الْيَوْمِ وَاللَّيْلَةِ، عَنْ يُوسُفَ بْنِ عِيسَى الْمَرْوَزِيِّ، عَنِ الْفَضْلِ بْنِ مُوسَى، عَنْ يَزِيدَ بْنِ زِيَادِ بْنِ أَبِي الْجَعْدِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_113"><sup class="role-footnote-number">(١١٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_114"><sup class="role-footnote-number">(١١٤)</sup></a><br/>وَقَدْ رَوَى هَذَا الْحَدِيثَ أَحْمَدُ بْنُ حَنْبَلٍ، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ، عَنْ زَائِدَةَ، وَأَبُو دَاوُدَ عَنْ يُوسُفَ بْنِ مُوسَى، عَنْ جَرِيرِ بْنِ عَبْدِ الْحَمِيدِ، وَالتِّرْمِذِيُّ، وَالنَّسَائِيُّ فِي الْيَوْمِ وَاللَّيْلَةِ عَنْ بُنْدَار، عَنِ ابْنِ مَهْدِيٍّ، عَنِ الثَّوْرِيِّ، وَالنَّسَائِيُّ -أَيْضًا-مِنْ حَدِيثِ زَائِدَةَ بْنِ قُدَامَةَ، ثَلَاثَتُهُمْ عَنْ عَبْدِ الْمَلِكِ بْنِ عُمَيْرٍ، عَنْ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ أَبِي لَيْلَى، عَنْ مُعَاذِ بْنِ جَبَلٍ، قَالَ: استَب رَجُلَانِ عِنْدَ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>، فَغَضِبَ أَحَدُهُمَا غَضَبًا شَدِيدًا حَتَّى خُيّل إِلَيَّ أَنَّ أَحَدَهُمَا يَتَمزّع أَنْفُهُ مِنْ شِدَّةِ غَضَبِهِ، فَقَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: " إِنِّي لِأَعْلَمُ كَلِمَةً لَوْ قَالَهَا لَذَهَبَ عَنْهُ مَا يَجِدُ مِنَ الْغَضَبِ " قَالَ: مَا هِيَ يَا رَسُولَ اللَّهِ؟ قَالَ: " يَقُولُ: اللَّهُمَّ إِنِّي أَعُوذُ بِكَ مِنَ الشَّيْطَانِ الرَّجِيمِ ". قَالَ: فَجَعَلَ مُعَاذٌ يَأْمُرُهُ، فَأَبَى [وَمَحَكَ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_115"><sup class="role-footnote-number">(١١٥)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_116"><sup class="role-footnote-number">(١١٦)</sup></a><br/>قُلْتُ: وَقَدْ يَكُونُ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ أَبِي لَيْلَى سَمِعَهُ مِنْ أُبَيِّ بْنِ كَعْبٍ، كَمَا تَقَدَّمَ وَبَلَّغَهُ عَنْ مُعَاذِ بْنِ جَبَلٍ، فَإِنَّ هَذِهِ الْقِصَّةَ شَهِدَهَا غَيْرُ وَاحِدٍ مِنَ الصَّحَابَةِ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمْ. قَالَ الْبُخَارِيُّ: حَدَّثَنَا عُثْمَانُ بْنُ أَبِي شَيْبَةَ، حَدَّثَنَا جَرِيرٌ، عَنِ الْأَعْمَشِ، عَنْ عَدِيِّ بْنِ ثَابِتٍ، قَالَ: قَالَ سُلَيْمَانُ بْنُ صُرَد: اسْتَبَّ رَجُلَانِ عِنْدَ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>، وَنَحْنُ عِنْدَهُ جُلُوسٌ، فَأَحَدُهُمَا يَسُبُّ صَاحِبَهُ مغضَبًا قَدِ احْمَرَّ وَجْهُهُ، فَقَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: " إِنِّي لِأَعْلَمُ كَلِمَةً لو قالها لذهب عنه ما يجد، <br/>لَوْ قَالَ: أَعُوذُ بِاللَّهِ مِنَ الشَّيْطَانِ الرَّجِيمِ " فَقَالُوا لِلرَّجُلِ: أَلَا تَسْمَعُ مَا يَقُولُ رَسُولُ اللَّهِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_117"><sup class="role-footnote-number">(١١٧)</sup></a><span class="honorific"></span> قَالَ: إِنِّي لَسْتُ بِمَجْنُونٍ <a class="role-footnote-ref" href="#1_118"><sup class="role-footnote-number">(١١٨)</sup></a><br/>وَقَدْ رَوَاهُ -أَيْضًا-مَعَ مُسْلِمٍ، وَأَبِي دَاوُدَ، وَالنَّسَائِيِّ، مِنْ طُرُقٍ مُتَعَدِّدَةٍ، عَنِ الْأَعْمَشِ، بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_119"><sup class="role-footnote-number">(١١٩)</sup></a><br/>وَقَدْ جَاءَ فِي الِاسْتِعَاذَةِ أَحَادِيثُ كَثِيرَةٌ يَطُولُ ذِكْرُهَا هَاهُنَا، وَمَوْطِنُهَا كِتَابُ الْأَذْكَارِ وَفَضَائِلِ الْأَعْمَالِ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ. وَقَدْ رُوِيَ أَنَّ جِبْرِيلَ عَلَيْهِ السَّلَامُ، أَوَّلَ مَا نَزَلَ بِالْقُرْآنِ على رسول الله <span class="honorific"></span> أَمَرَهُ بِالِاسْتِعَاذَةِ، كَمَا قَالَ الْإِمَامُ أَبُو جَعْفَرِ بْنُ جَرِيرٍ: <br/>حَدَّثَنَا أَبُو كُرَيْب، حَدَّثَنَا عُثْمَانُ بْنُ سَعِيدٍ، حَدَّثَنَا بِشْرُ بْنُ عِمَارَةَ، حَدَّثَنَا أَبُو رَوْقٍ، عَنِ الضَّحَّاكِ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَبَّاسٍ، قَالَ: أَوَّلُ مَا نَزَلَ جِبْرِيلُ عَلَى مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> قَالَ: يَا مُحَمَّدُ، اسْتَعِذْ. قَالَ: " أَسْتَعِيذُ بِاللَّهِ السَّمِيعِ الْعَلِيمِ مِنَ الشَّيْطَانِ الرَّجِيمِ " ثُمَّ قَالَ: قُلْ: بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ. ثُمَّ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقْرَأْ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ عَبْدُ اللَّهِ: وَهِيَ أَوَّلُ سُورَةٍ أَنْزَلَهَا اللَّهُ عَلَى مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، بِلِسَانِ جِبْرِيلَ <a class="role-footnote-ref" href="#1_120"><sup class="role-footnote-number">(١٢٠)</sup></a><br/>مَسْأَلَةٌ: وَجُمْهُورُ الْعُلَمَاءِ عَلَى أَنَّ الِاسْتِعَاذَةَ مُسْتَحَبَّةٌ لَيْسَتْ بِمُتَحَتِّمَةٍ يَأْثَمُ تَارِكُهَا، وَحَكَى فَخْرُ الدِّينِ عَنْ عَطَاءِ بْنِ أَبِي رَبَاحٍ وُجُوبَهَا فِي الصَّلَاةِ وَخَارِجِهَا كُلَّمَا أَرَادَ الْقِرَاءَةَ قَالَ: وَقَالَ ابْنُ سِيرِينَ: إِذَا تَعَوَّذَ مَرَّةً وَاحِدَةً فِي عُمْرِهِ فَقَدْ كَفَى فِي إِسْقَاطِ الْوُجُوبِ، وَاحْتَجَّ فَخْرُ الدِّينِ لِعَطَاءٍ بِظَاهِرِ الْآيَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْتَعِذْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ أَمْرٌ ظَاهِرُهُ الْوُجُوبُ وَبِمُوَاظَبَةِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> عَلَيْهَا، وَلِأَنَّهَا تَدْرَأُ شَرَّ الشَّيْطَانِ وَمَا لَا يَتِمُّ الْوَاجِبُ إِلَّا بِهِ فَهُوَ وَاجِبٌ، وَلِأَنَّ الِاسْتِعَاذَةَ أَحْوَطُ وَهُوَ أَحَدُ مَسَالِكِ الْوُجُوبِ. وَقَالَ بَعْضُهُمْ: كَانَتْ وَاجِبَةٌ عَلَى النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> دُونَ أُمَّتِهِ، وَحُكِيَ عَنْ مَالِكٍ أَنَّهُ لَا يَتَعَوَّذُ فِي الْمَكْتُوبَةِ وَيَتَعَوَّذُ لِقِيَامِ شَهْرِ رَمَضَانَ فِي أَوَّلِ لَيْلَةٍ مِنْهُ. <br/>مَسْأَلَةٌ: وقال الشافعي في الإملاء، يجهر بالتعوذ، وَإِنْ أَسَرَّ فَلَا يَضُرُّ، وَقَالَ فِي الْأُمِّ بِالتَّخْيِيرِ لِأَنَّهُ أَسَرَّ ابْنُ عُمَرَ وَجَهَرَ أَبُو هُرَيْرَةَ، وَاخْتَلَفَ قَوْلُ الشَّافِعِيِّ فِيمَا عَدَا الرَّكْعَةِ الْأُولَى: هَلْ يُسْتَحَبُّ التَّعَوُّذُ فِيهَا؟ عَلَى قَوْلَيْنِ، وَرَجَّحَ عَدَمَ الِاسْتِحْبَابِ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ. فَإِذَا قَالَ الْمُسْتَعِيذُ: أَعُوذُ بِاللَّهِ مِنَ الشَّيْطَانِ الرَّجِيمِ كَفَى ذَلِكَ عِنْدَ الشَّافِعِيِّ وَأَبِي حَنِيفَةَ وَزَادَ <a class="role-footnote-ref" href="#1_121"><sup class="role-footnote-number">(١٢١)</sup></a><br/>مَسْأَلَةٌ: ثُمَّ الِاسْتِعَاذَةُ فِي الصَّلَاةِ إِنَّمَا هِيَ لِلتِّلَاوَةِ وَهُوَ قَوْلُ أَبِي حَنِيفَةَ وَمُحَمَّدٍ. وقال أبو يوسف: <br/>بَلْ لِلصَّلَاةِ، فَعَلَى هَذَا يَتَعَوَّذُ الْمَأْمُومُ وَإِنْ كَانَ لَا يَقْرَأُ، وَيَتَعَوَّذُ فِي الْعِيدِ بَعْدَ الْإِحْرَامِ وَقَبْلَ تَكْبِيرَاتِ الْعِيدِ، وَالْجُمْهُورُ بَعْدَهَا قَبْلَ الْقِرَاءَةِ. <br/>وَمِنْ لَطَائِفِ الِاسْتِعَاذَةِ أَنَّهَا طَهَارَةٌ لِلْفَمِ مِمَّا كَانَ يَتَعَاطَاهُ مِنَ اللَّغْوِ وَالرَّفَثِ، وَتَطْيِيبٌ لَهُ وَتَهَيُّؤٌ لِتِلَاوَةِ كَلَامِ اللَّهِ وَهِيَ اسْتِعَانَةٌ بِاللَّهِ وَاعْتِرَافٌ لَهُ بِالْقُدْرَةِ وَلِلْعَبْدِ بِالضَّعْفِ وَالْعَجْزِ عَنْ مُقَاوَمَةِ هَذَا الْعَدُوِّ الْمُبِينِ الْبَاطِنِيِّ الَّذِي لَا يَقْدِرُ عَلَى مَنْعِهِ وَدَفْعِهِ إِلَّا اللَّهُ الَّذِي خَلَقَهُ، وَلَا يَقْبَلُ مُصَانَعَةً، وَلَا يُدَارَى بِالْإِحْسَانِ، بِخِلَافِ الْعَدُوِّ مِنْ نَوْعِ الْإِنْسَانِ كَمَا دَلَّتْ عَلَى ذَلِكَ آيَاتُ الْقُرْآنِ فِي ثَلَاثٍ مِنَ الْمَثَانِي، وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:65" id="qr-ibn-katheer-17-65">إِنَّ عِبَادِي لَيْسَ لَكَ عَلَيْهِمْ سُلْطَانٌ وَكَفَى بِرَبِّكَ وَكِيلا</span><a class="vn" href="/quran/17/65" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَدْ نَزَلَتِ الْمَلَائِكَةُ لِمُقَاتَلَةِ الْعَدُوِّ الْبَشَرِيِّ يَوْمَ بَدْرٍ، وَمَنْ قَتَلَهُ الْعَدُوُّ الْبَشَرِيُّ كَانَ شَهِيدًا، وَمِنْ قَتَلَهُ الْعَدُوُّ الْبَاطِنِيُّ كَانَ طرِيدًا، وَمَنْ غَلَبَهُ الْعَدُوُّ الظَّاهِرُ كَانَ مَأْجُورًا، وَمَنْ قَهَرَهُ الْعَدُوُّ الْبَاطِنُ كَانَ مَفْتُونًا أَوْ مَوْزُورًا، وَلَمَّا كَانَ الشَّيْطَانُ يَرَى الْإِنْسَانَ مِنْ حَيْثُ لَا يَرَاهُ اسْتَعَاذَ مِنْهُ بِالَّذِي يَرَاهُ وَلَا يَرَاهُ الشيطان. <br/>فصل: والاستعاذة هِيَ الِالْتِجَاءُ إِلَى اللَّهِ وَالِالْتِصَاقُ بِجَنَابِهِ مِنْ شَرِّ كُلِّ ذِي شَرٍّ، وَالْعِيَاذَةُ تَكُونُ لِدَفْعِ الشَّرِّ، وَاللِّيَاذُ يَكُونُ لِطَلَبِ جَلْبِ الْخَيْرِ كَمَا قَالَ الْمُتَنَبِّي: <br/>يَا مَنْ أَلُوذُ بِهِ فِيمَا أُؤَمِّلُهُ ... وَمَنْ أَعُوذُ بِهِ مِمَّنْ أُحَاذِرُهُ <br/>لَا يَجْبُرُ النَّاسُ عَظْمًا أَنْتَ كَاسِرُهُ ... وَلَا يَهِيضُونَ عَظْمًا أَنْتَ جَابِرُهُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_122"><sup class="role-footnote-number">(١٢٢)</sup></a><br/>فَصْلٌ مَعْنَى الِاسْتِعَاذَةِ <br/>وَمَعْنَى أَعُوذُ بِاللَّهِ مِنَ الشَّيْطَانِ الرَّجِيمِ، أَيْ: أَسْتَجِيرُ بِجَنَابِ اللَّهِ مِنَ الشَّيْطَانِ الرَّجِيمِ أَنْ يَضُرَّنِي فِي دِينِي أَوْ دُنْيَايَ، أَوْ يَصُدَّنِي عَنْ فِعْلِ مَا أُمِرْتُ بِهِ، أَوْ يَحُثَّنِي عَلَى فِعْلِ مَا نُهِيتُ عَنْهُ؛ فَإِنَّ الشَّيْطَانَ لَا يكفُّه عَنِ الْإِنْسَانِ إِلَّا اللَّهُ؛ وَلِهَذَا أَمَرَ اللَّهُ تَعَالَى بِمُصَانَعَةِ شَيْطَانِ الْإِنْسِ وَمُدَارَاتِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_123"><sup class="role-footnote-number">(١٢٣)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:199" id="qr-ibn-katheer-7-199">خُذِ الْعَفْوَ وَأْمُرْ بِالْعُرْفِ وَأَعْرِضْ عَنِ الْجَاهِلِين</span><a class="vn" href="/quran/7/199" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فَهَذَا فِيمَا يَتَعَلَّقُ بِمُعَامَلَةِ الْأَعْدَاءِ مِنَ الْبَشَرِ، ثُمَّ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:200" id="qr-ibn-katheer-7-200">وَإِمَّا يَنزغَنَّكَ مِنَ الشَّيْطَانِ نزغٌ فَاسْتَعِذْ بِاللَّهِ إِنَّهُ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/7/200" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ تَعَالَى فِي سُورَةِ " قَدْ أَفْلَحَ الْمُؤْمِنُونَ ": <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:96" id="qr-ibn-katheer-23-96">ادْفَعْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ السَّيِّئَةَ نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/96" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:97" id="qr-ibn-katheer-23-97">وَقُلْ رَبِّ أَعُوذُ بِكَ مِنْ هَمَزَاتِ الشَّيَاطِينِ</span><a class="vn" href="/quran/23/97" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:98" id="qr-ibn-katheer-23-98">وَأَعُوذُ بِكَ رَبِّ أَنْ يَحْضُرُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/98" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ تَعَالَى فِي سُورَةِ " حم السَّجْدَةِ ": <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:34" id="qr-ibn-katheer-41-34">وَلا تَسْتَوِي الْحَسَنَةُ وَلا السَّيِّئَةُ ادْفَعْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ فَإِذَا الَّذِي بَيْنَكَ وَبَيْنَهُ عَدَاوَةٌ كَأَنَّهُ وَلِيٌّ حَمِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/41/34" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:35" id="qr-ibn-katheer-41-35">وَمَا يُلَقَّاهَا إِلا الَّذِينَ صَبَرُوا وَمَا يُلَقَّاهَا إِلا ذُو حَظٍّ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/35" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="v" data-v="41:36" id="qr-ibn-katheer-41-36">وَإِمَّا يَنزغَنَّكَ مِنَ الشَّيْطَانِ نزغٌ فَاسْتَعِذْ بِاللَّهِ إِنَّهُ هُوَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/41/36" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>والشيطان فِي لُغَةِ الْعَرَبِ مُشْتَقٌّ مِنْ شَطَن إِذَا بَعُدَ، فَهُوَ بَعِيدٌ بِطَبْعِهِ عَنْ طِبَاعِ الْبَشَرِ، وَبَعِيدٌ بِفِسْقِهِ عَنْ كُلِّ خَيْرٍ، وَقِيلَ: مُشْتَقٌّ مِنْ شَاطَ لِأَنَّهُ مَخْلُوقٌ مِنْ نَارٍ، وَمِنْهُمْ مَنْ يَقُولُ: كِلَاهُمَا صَحِيحٌ فِي الْمَعْنَى، وَلَكِنَّ الْأَوَّلَ أَصَحُّ، وَعَلَيْهِ يَدُلُّ كَلَامُ الْعَرَبِ؛ قَالَ أُمَيَّةُ بْنُ أَبِي الصَّلْتِ فِي ذِكْرِ مَا أُوتِيَ سُلَيْمَانُ، عَلَيْهِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_124"><sup class="role-footnote-number">(١٢٤)</sup></a><br/>أَيُّمَا شاطِنٍ عَصَاهُ عَكَاهُ ... ثُمَّ يُلْقى فِي السِّجْن وَالْأَغْلَالِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_125"><sup class="role-footnote-number">(١٢٥)</sup></a><br/>فَقَالَ: أَيُّمَا شَاطِنٍ، وَلَمْ يَقُلْ: أَيُّمَا شَائِطٍ. <br/>وَقَالَ النَّابِغَةُ الذُّبْيَانِيُّ -وَهُوَ: زِيَادُ بْنُ عَمْرِو بْنِ مُعَاوِيَةَ بْنِ جَابِرِ بْنِ ضَبَابِ بْنِ يَرْبُوعَ بْنِ مُرَّةَ بْنِ سَعْدِ بْنِ ذُبْيان-: <br/>نَأَتْ بِسُعَادٍ عَنْكَ نَوًى شَطُونُ ... فَبَانَتْ والفؤادُ بِهَا رَهِينُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_126"><sup class="role-footnote-number">(١٢٦)</sup></a><br/>يَقُولُ: بَعُدَتْ بِهَا طَرِيقٌ بَعِيدَةٌ. <br/>[وَقَالَ سِيبَوَيْهِ: الْعَرَبُ تَقُولُ: تَشَيْطَنَ فُلَانٌ إِذَا فَعَل فِعْل الشَّيْطَانِ وَلَوْ كَانَ مِنْ شَاطَ لَقَالُوا: تَشَيَّطَ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_127"><sup class="role-footnote-number">(١٢٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_128"><sup class="role-footnote-number">(١٢٨)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_129"><sup class="role-footnote-number">(١٢٩)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_130"><sup class="role-footnote-number">(١٣٠)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:112" id="qr-ibn-katheer-6-112">وَكَذَلِكَ جَعَلْنَا لِكُلِّ نَبِيٍّ عَدُوًّا شَيَاطِينَ الإنْسِ وَالْجِنِّ يُوحِي بَعْضُهُمْ إِلَى بَعْضٍ زُخْرُفَ الْقَوْلِ غُرُورًا</span><a class="vn" href="/quran/6/112" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وَفِي مُسْنَدِ الْإِمَامِ أَحْمَدَ، عَنْ أَبِي ذَرٍّ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: " يَا أَبَا ذَرٍّ، تَعَوَّذْ بِاللَّهِ مِنْ شَيَاطِينِ الْإِنْسِ وَالْجِنِّ "، فقلت: أو للإنس شَيَاطِينُ؟ قَالَ: " نَعَمْ " <a class="role-footnote-ref" href="#1_131"><sup class="role-footnote-number">(١٣١)</sup></a><span class="honorific"></span>: " يَقْطَعُ الصَّلَاةَ الْمَرْأَةُ وَالْحِمَارُ وَالْكَلْبُ الْأَسْوَدُ ". فَقُلْتُ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، مَا بَالُ الْكَلْبِ الْأَسْوَدِ مِنَ الْأَحْمَرِ وَالْأَصْفَرِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_132"><sup class="role-footnote-number">(١٣٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_133"><sup class="role-footnote-number">(١٣٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_134"><sup class="role-footnote-number">(١٣٤)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_135"><sup class="role-footnote-number">(١٣٥)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_136"><sup class="role-footnote-number">(١٣٦)</sup></a><br/>والرّجيم: فَعِيلٌ بِمَعْنَى مَفْعُولٍ، أَيْ: أَنَّهُ مَرْجُومٌ مَطْرُودٌ عَنِ الْخَيْرِ كُلِّهِ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:5" id="qr-ibn-katheer-67-5">وَلَقَدْ زَيَّنَّا السَّمَاءَ الدُّنْيَا بِمَصَابِيحَ وَجَعَلْنَاهَا رُجُومًا لِلشَّيَاطِينِ</span><a class="vn" href="/quran/67/5" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:6" id="qr-ibn-katheer-37-6">إِنَّا زَيَّنَّا السَّمَاءَ الدُّنْيَا بِزِينَةٍ الْكَوَاكِبِ</span><a class="vn" href="/quran/37/6" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:7" id="qr-ibn-katheer-37-7">وَحِفْظًا مِنْ كُلِّ شَيْطَانٍ مَارِدٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/7" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:8" id="qr-ibn-katheer-37-8">لَا يَسَّمَّعُونَ إِلَى الْمَلإ الأعْلَى وَيُقْذَفُونَ مِنْ كُلِّ جَانِبٍ</span><a class="vn" href="/quran/37/8" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:9" id="qr-ibn-katheer-37-9">دُحُورًا وَلَهُمْ عَذَابٌ وَاصِبٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/9" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="v" data-v="37:10" id="qr-ibn-katheer-37-10">إِلا مَنْ خَطِفَ الْخَطْفَةَ فَأَتْبَعَهُ شِهَابٌ ثَاقِبٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/10" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:16" id="qr-ibn-katheer-15-16">وَلَقَدْ جَعَلْنَا فِي السَّمَاءِ بُرُوجًا وَزَيَّنَّاهَا لِلنَّاظِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/16" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:17" id="qr-ibn-katheer-15-17">وَحَفِظْنَاهَا مِنْ كُلِّ شَيْطَانٍ رَجِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/15/17" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:18" id="qr-ibn-katheer-15-18">إِلا مَنِ اسْتَرَقَ السَّمْعَ فَأَتْبَعَهُ شِهَابٌ مُبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/15/18" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، إِلَى غَيْرِ ذَلِكَ مِنَ الْآيَاتِ. <br/>[وَقِيلَ: رَجِيمٌ بِمَعْنَى رَاجِمٍ؛ لِأَنَّهُ يَرْجُمُ النَّاسَ بِالْوَسَاوِسِ وَالرَّبَائِثِ وَالْأَوَّلُ أَشْهَرُ] <a class="role-footnote-ref" href="#1_137"><sup class="role-footnote-number">(١٣٧)</sup></a><br/><a class="role-footnote-ref" href="#1_138"><sup class="role-footnote-number">(١٣٨)</sup></a></p><p id="100.dd2E2"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="1_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في أ: "يفتتح". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> في أ: "الصلوات". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> في أ: "كذا". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> زيادة من أ. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> في أ: "<span class="honorific"></span>". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> في أ: "اسم". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> في أ: "وأساسها". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> ورواه البيهقي في السنن الكبرى (٢/١٦٥) من طريق مكحول عن عبادة به مرسلا، ورواه الحاكم في المستدرك (١/٢٣٨) من طريق الزهري عن محمود بن الربيع عن عبادة به مرفوعا بهذا اللفظ، وهذا غير محفوظ. وقد جاء من طريق أخرى موصولة ذكرها الفاضل محمد طرهوني فى كتابه "موسوعة فضائل القرآن" (١/٤٠-٤٣) <br/></div><div class="role-footnote" id="1_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> في أ: "قال". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup> في أ: "قال". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup> في جـ: "والله تعالى أعلم". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup> في أ: "ست". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup> زيادة من جـ. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup> في أ: "تقريرها". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup> صحيح البخاري (٨/١٥٥) "فتح". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_16"><sup class="role-footnote-number">(١٦)</sup> في أ: "أنها". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_17"><sup class="role-footnote-number">(١٧)</sup> في أ: "إليها". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_18"><sup class="role-footnote-number">(١٨)</sup> في أ: "كل أمر جامع أمرا"، وفي و: "كل جامع أمرا". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_19"><sup class="role-footnote-number">(١٩)</sup> في أ: "فيقول". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_20"><sup class="role-footnote-number">(٢٠)</sup> في أ: "واستشهدوا". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_21"><sup class="role-footnote-number">(٢١)</sup> في أ، و: "لا". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_22"><sup class="role-footnote-number">(٢٢)</sup> تفسير الطبري (١/١٠٧) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_23"><sup class="role-footnote-number">(٢٣)</sup> في أ: "الله تعالى". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_24"><sup class="role-footnote-number">(٢٤)</sup> في جـ: "العظيم الذي أوتيته". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_25"><sup class="role-footnote-number">(٢٥)</sup> المسند (٢/٤٤٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_26"><sup class="role-footnote-number">(٢٦)</sup> تفسير الطبري (١/١٠٧) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_27"><sup class="role-footnote-number">(٢٧)</sup> بعدها في أ، جـ: "وفاتحة الكتاب". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_28"><sup class="role-footnote-number">(٢٨)</sup> ورواه الثعلبي في تفسيره (١/ق ١٨) من طريق محمد بن حسان عن المعافى بن عمران عن عبد الحميد به، ورواه البيهقي في السنن الكبرى (٢/٤٥) من طريق نوح بن أبي بلال عن المقبري به. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_29"><sup class="role-footnote-number">(٢٩)</sup> في أ: "نحوه". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_30"><sup class="role-footnote-number">(٣٠)</sup> سنن الدارقطني (١/٣١٢) من طريق أبي بكر الحنفي عن عبد الحميد بن جعفر عن نوح به مرفوعا، ثم قال أبو بكر الحنفي: "ثم لقيت نوحا فحدثني سعيد بن أبي سعيد المقبري عن أبي هريرة بمثله ولم يرفعه". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_31"><sup class="role-footnote-number">(٣١)</sup> شعب الإيمان للبيهقي برقم (٢٣٥٣) من طريق الثوري عن السدي عن عبد خير عن علي بن أبي طالب. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_32"><sup class="role-footnote-number">(٣٢)</sup> شعب الإيمان برقم (٢٣٥٦) من طريق الكلبي عن أبي صالح عن ابن عباس. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_33"><sup class="role-footnote-number">(٣٣)</sup> شعب الإيمان برقم (٢٣٥٤) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_34"><sup class="role-footnote-number">(٣٤)</sup> دلائل النبوة للبيهقي (٢/١٥٨) وقال الحافظ ابن كثير في البداية والنهاية (٣/١٠) بعد أن أورده من طريق البيهقي: "وهو مرسل، وفيه غرابة وهو كون الفاتحة أول ما نزل". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_35"><sup class="role-footnote-number">(٣٥)</sup> زيادة من جـ. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_36"><sup class="role-footnote-number">(٣٦)</sup> صحيح البخاري برقم (٤٩٢٣، ٤٩٢٦، ٤٩٥٤) وصحيح مسلم برقم (١٦١) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_37"><sup class="role-footnote-number">(٣٧)</sup> في أ، و: "وبالله". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_38"><sup class="role-footnote-number">(٣٨)</sup> المسند (٣/٤٥٠) وصحيح البخاري برقم (٥٠٠٦) وبرقم (٤٤٧٤) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_39"><sup class="role-footnote-number">(٣٩)</sup> صحيح البخاري برقم (٤٦٤٧، ٤٧٠٣) وسنن أبي داود برقم (١٤٥٨) وسنن النسائي (٢/١٣٩) وسنن ابن ماجة برقم (٣٧٨٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_40"><sup class="role-footnote-number">(٤٠)</sup> في أ: "ما نزل". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_41"><sup class="role-footnote-number">(٤١)</sup> في أ: "القرآن". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_42"><sup class="role-footnote-number">(٤٢)</sup> في جـ، ط: "فتحت". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_43"><sup class="role-footnote-number">(٤٣)</sup> في جـ: "إلى". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_44"><sup class="role-footnote-number">(٤٤)</sup> الموطأ (١/٨٣) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_45"><sup class="role-footnote-number">(٤٥)</sup> جامع الأصول (٨/٤٦٦) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_46"><sup class="role-footnote-number">(٤٦)</sup> زيادة من جـ، والمسند. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_47"><sup class="role-footnote-number">(٤٧)</sup> في جـ، ط: "أن". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_48"><sup class="role-footnote-number">(٤٨)</sup> في هـ، أ: "أوحي إلي" والمثبت من جـ، ط، و، والمسند. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_49"><sup class="role-footnote-number">(٤٩)</sup> في أ: "القرآن". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_50"><sup class="role-footnote-number">(٥٠)</sup> في جـ، أ: "أتباطأ". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_51"><sup class="role-footnote-number">(٥١)</sup> في جـ: "وعدتني بها". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_52"><sup class="role-footnote-number">(٥٢)</sup> بداية المخطوطة ب. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_53"><sup class="role-footnote-number">(٥٣)</sup> المسند (٢/٤١٢، ٤١٣) وسنن الترمذي برقم (٢٨٧٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_54"><sup class="role-footnote-number">(٥٤)</sup> زيادة من جـ، ط، أ. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_55"><sup class="role-footnote-number">(٥٥)</sup> زوائد المسند (٥/١١٤) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_56"><sup class="role-footnote-number">(٥٦)</sup> في أ: "اليزيد". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_57"><sup class="role-footnote-number">(٥٧)</sup> في جـ، ط: "وعليك". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_58"><sup class="role-footnote-number">(٥٨)</sup> المسند (٤/١٧٧) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_59"><sup class="role-footnote-number">(٥٩)</sup> في ط: "يحتج". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_60"><sup class="role-footnote-number">(٦٠)</sup> وهو الذي رجحه الحافظ ابن حجر في كتابه "تعجيل المنفعة" (ص ١٤٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_61"><sup class="role-footnote-number">(٦١)</sup> زيادة من جـ، ط، أ، و. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_62"><sup class="role-footnote-number">(٦٢)</sup> في جـ، ط: "معكم". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_63"><sup class="role-footnote-number">(٦٣)</sup> في جـ: "رجعنا". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_64"><sup class="role-footnote-number">(٦٤)</sup> في طـ: "النبي". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_65"><sup class="role-footnote-number">(٦٥)</sup> صحيح البخاري برقم (٥٠٠٧) وصحيح مسلم برقم (٢٢٠١) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_66"><sup class="role-footnote-number">(٦٦)</sup> في "أ": الحرمي". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_67"><sup class="role-footnote-number">(٦٧)</sup> في جـ، ط، ب: "بأم". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_68"><sup class="role-footnote-number">(٦٨)</sup> في جـ، ط: "قال الله". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_69"><sup class="role-footnote-number">(٦٩)</sup> في جـ، ط، ب: "آمين قال". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_70"><sup class="role-footnote-number">(٧٠)</sup> صحيح مسلم برقم (٣٩٥) وسنن النسائي الكبرى برقم (٨٠١٣) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_71"><sup class="role-footnote-number">(٧١)</sup> صحيح مسلم برقم (٣٩٥) وسنن النسائي (٢/١٣٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_72"><sup class="role-footnote-number">(٧٢)</sup> صحيح مسلم برقم (٣٩٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_73"><sup class="role-footnote-number">(٧٣)</sup> صحيح مسلم برقم (٣٩٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_74"><sup class="role-footnote-number">(٧٤)</sup> سنن الترمذي برقم (٢٩٥٣) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_75"><sup class="role-footnote-number">(٧٥)</sup> لم أقع عليه في المطبوع من المسند، وذكره الحافظ ابن حجر في أطراف المسند (١/٢٣٠) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_76"><sup class="role-footnote-number">(٧٦)</sup> في جـ، ط، ب: "وقال". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_77"><sup class="role-footnote-number">(٧٧)</sup> تفسير الطبري (١/٢٠١) ورواه ابن أبي حاتم في تفسيره (١/١٧) من طريق زيد بن الحباب به، وفي إسناده انقطاع، سعد بن إسحاق لم يسمع من جابر، وقد حاول الشيخ أحمد شاكر إثبات اتصاله في حاشيته على الطبري ولكن لا يسلم له بما قال، والله أعلم. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_78"><sup class="role-footnote-number">(٧٨)</sup> في جـ، ط، ب، أ، و: "مما يختص بحكم الفاتحة". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_79"><sup class="role-footnote-number">(٧٩)</sup> صحيح البخاري برقم (٧٤٩٠) وصحيح مسلم برقم (٤٤٦) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_80"><sup class="role-footnote-number">(٨٠)</sup> في جـ، ط، ب: "عظمة". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_81"><sup class="role-footnote-number">(٨١)</sup> في جـ، ط، ب: "به". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_82"><sup class="role-footnote-number">(٨٢)</sup> في جـ، ط: "المسيء في صلاته". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_83"><sup class="role-footnote-number">(٨٣)</sup> صحيح البخاري برقم (٧٩٣) وصحيح مسلم برقم (٣٩٧) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_84"><sup class="role-footnote-number">(٨٤)</sup> صحيح البخاري برقم (٧٥٦) وصحيح مسلم برقم (٣٩٤) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_85"><sup class="role-footnote-number">(٨٥)</sup> صحيح ابن خزيمة برقم (٤٩٠) وصحيح ابن حبان برقم (٤٥٩) "موارد". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_86"><sup class="role-footnote-number">(٨٦)</sup> في جـ، ط: "لا يتعين". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_87"><sup class="role-footnote-number">(٨٧)</sup> زيادة من جـ، ط. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_88"><sup class="role-footnote-number">(٨٨)</sup> سنن ابن ماجة برقم (٨٣٩) وقال البوصيري في الزوائد (١/٢٩١) : "هذا إسناد ضعيف، أبو سفيان السعدي واسمه طريف بن شهاب، وقيل: ابن سعد، قال ابن عبد البر: أجمعوا على ضعفه". وأبو سفيان قد توبع، تابعه قتادة، فرواه عن أبي نضرة عن أبي سعيد مرفوعا بلفظ: "أمرنا أن نقرأ بفاتحة الكتاب وما تيسر" أخرجه أبو داود في السنن برقم (٨١٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_89"><sup class="role-footnote-number">(٨٩)</sup> في جـ، ط: "وموضع". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_90"><sup class="role-footnote-number">(٩٠)</sup> راه أحمد في المسند (٣/٣٣٩) وقد أطنب الإمام الزيلعي في الكلام على طرق هذا الحديث في كتابه "نصب الراية" (٢/٦-١٤) مما أغنى عن ذكره هاهنا. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_91"><sup class="role-footnote-number">(٩١)</sup> راه البيهقي في السنن الكبرى (٢/١٦٠) من طريق مالك، وقال: "هذا هو الصحيح عن جابر من قوله: غير مرفوع". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_92"><sup class="role-footnote-number">(٩٢)</sup> في جـ: "كما". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_93"><sup class="role-footnote-number">(٩٣)</sup> في جـ، ط، ب: "ولا تجب ذلك". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_94"><sup class="role-footnote-number">(٩٤)</sup> صحيح مسلم برقم (٤١٤) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_95"><sup class="role-footnote-number">(٩٥)</sup> سنن أبي داود برقم (٦٠٤) وسنن النسائي (٢/١٤١، ١٤٢) وسنن ابن ماجة برقم (٨٤٦) قال أبو داود: "وهذه الزيادة: "وإذا قرأ فأنصتوا" ليست بمحفوظة، الوهم عندنا من أبي خالد". وقد صحح هذه الزيادة مسلم في صحيحه، وتعقبه الدارقطني في التتبع (ص ٢٣٩) . وانظر جواب أبي مسعود الدمشقي في: حاشية التتبع، وللشيخ ناصر الألباني بحث حول هذه الزيادة في الإرواء (٢/١٢١) وهو حسن. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_96"><sup class="role-footnote-number">(٩٦)</sup> في جـ: "أحمد". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_97"><sup class="role-footnote-number">(٩٧)</sup> في جـ: "سعد". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_98"><sup class="role-footnote-number">(٩٨)</sup> مسند البزار برقم (٣١٠٩) "كشف الأستار" وفيه غسان بن عبيد، قال ابن عدي: "الضعف على أحاديثه بين". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_99"><sup class="role-footnote-number">(٩٩)</sup> في ط، أ: "الكلام على تفسير أحكام الاستعاذة، وفي جـ: "الكلام على تفسيرها". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_100"><sup class="role-footnote-number">(١٠٠)</sup> في جـ: "الأصيل". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_101"><sup class="role-footnote-number">(١٠١)</sup> في جـ، أ، ط: "الموالاة". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_102"><sup class="role-footnote-number">(١٠٢)</sup> في جـ، ط: "وقال الله". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_103"><sup class="role-footnote-number">(١٠٣)</sup> في جـ، ط: "فيما نقله". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_104"><sup class="role-footnote-number">(١٠٤)</sup> في و: "الدينوري". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_105"><sup class="role-footnote-number">(١٠٥)</sup> تفسير القرطبي (١/٨٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_106"><sup class="role-footnote-number">(١٠٦)</sup> زيادة من ط، أ، و. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_107"><sup class="role-footnote-number">(١٠٧)</sup> في جميع النسخ والمسند: "أنس" والصواب ما أثبتناه. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_108"><sup class="role-footnote-number">(١٠٨)</sup> في جـ، ب، و: "ويقول: الله أكبر". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_109"><sup class="role-footnote-number">(١٠٩)</sup> المسند (٣/٥٠) وسنن أبي داود برقم (٧٧٥) وسنن الترمذي برقم (٢٤٢) وسنن النسائي (٢/١٣٢) وسنن ابن ماجة برقم (٨٠٤) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_110"><sup class="role-footnote-number">(١١٠)</sup> سنن أبي داود برقم (٧٦٤) وسنن ابن ماجه برقم (٨٠٧) ورواه ابن حبان في صحيحه برقم (٤٤٣) من طريق شعبة به. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_111"><sup class="role-footnote-number">(١١١)</sup> سنن ابن ماجة برقم (٨٠٨) ورواه ابن خزيمة في صحيحه برقم (٤٧٢) من طريق محمد بن فضيل به، وقال البوصيري في الزوائد (١/٢٨٥) : "هذا إسناد ضعيف، عطاء بن السائب اختلط بآخره، وسمع منه محمد بن الفضيل بعد الاختلاط". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_112"><sup class="role-footnote-number">(١١٢)</sup> المسند (٥/٢٥٣) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_113"><sup class="role-footnote-number">(١١٣)</sup> في أ: "الجعدية". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_114"><sup class="role-footnote-number">(١١٤)</sup> سنن النسائي الكبرى برقم (١٠٢٢٣) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_115"><sup class="role-footnote-number">(١١٥)</sup> زيادة من جـ، ب، أوأبي داود، وفي أ: و "ومحل". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_116"><sup class="role-footnote-number">(١١٦)</sup> المسند (٥/٢٤٤) وسنن أبي داود برقم (٤٧٨٠) وسنن الترمذي برقم (٣٤٥٢) وسنن النسائي الكبرى برقم (١٠٢٢١، ١٠٢٢٢) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_117"><sup class="role-footnote-number">(١١٧)</sup> في جـ، ط: "النبي". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_118"><sup class="role-footnote-number">(١١٨)</sup> صحيح البخاري برقم (٦١١٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_119"><sup class="role-footnote-number">(١١٩)</sup> صحيح مسلم برقم (٢٦١٠) وسنن أبي داود برقم (٤٧٨١) وسنن النسائي الكبرى برقم (١٠٢٢٤، ١٠٢٢٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_120"><sup class="role-footnote-number">(١٢٠)</sup> تفسير الطبري (١/١١٣) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_121"><sup class="role-footnote-number">(١٢١)</sup> في أ: "وقرأ". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_122"><sup class="role-footnote-number">(١٢٢)</sup> ذكر البيتين الحافظ ابن كثير في البداية والنهاية (١١/٢٧٥) وقال: "وقد بلغني عن شيخنا العلامة شيخ الإسلام أحمد بن تيمية -رحمه الله- أنه كان ينكر على المتنبي هذه المبالغة في مخلوق ويقول: إنما يصلح هذا لجناب الله -سبحانه وتعالى- وأخبرني العلامة شمس الدين ابن القيم -رحمه الله- أنه سمع الشيخ تقي الدين المذكور يقول: ربما قلت هذين البيتين في السجود أدعو الله بما تضمناه من الذل والخضوع". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_123"><sup class="role-footnote-number">(١٢٣)</sup> في جـ: "بمداراته". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_124"><sup class="role-footnote-number">(١٢٤)</sup> في جـ، ب: "عليه الصلاة والسلام". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_125"><sup class="role-footnote-number">(١٢٥)</sup> البيت في تفسير الطبري (١/١١٢) واللسان، مادة "عكا" ومادة "شطن". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_126"><sup class="role-footnote-number">(١٢٦)</sup> البيت في تفسير الطبري (١/١١٢) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_127"><sup class="role-footnote-number">(١٢٧)</sup> زيادة من جـ، ط. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_128"><sup class="role-footnote-number">(١٢٨)</sup> في جـ، ط، ب: "فالشيطان". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_129"><sup class="role-footnote-number">(١٢٩)</sup> في جـ، ط: "وهو". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_130"><sup class="role-footnote-number">(١٣٠)</sup> في جـ، ط، ب: "من". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_131"><sup class="role-footnote-number">(١٣١)</sup> المسند (٥/١٧٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_132"><sup class="role-footnote-number">(١٣٢)</sup> في جـ، ط، ب، أ، و: "من الأصفر". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_133"><sup class="role-footnote-number">(١٣٣)</sup> رواه الطبري في تفسيره (١/١١١) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_134"><sup class="role-footnote-number">(١٣٤)</sup> في ب: "ما حملتمون". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_135"><sup class="role-footnote-number">(١٣٥)</sup> في ط، ب، أ، و: "إسناد". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_136"><sup class="role-footnote-number">(١٣٦)</sup> رواه الطبري في تفسيره (١/١١١) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_137"><sup class="role-footnote-number">(١٣٧)</sup> زيادة من جـ، ط، أ، و. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_138"><sup class="role-footnote-number">(١٣٨)</sup> اختُصِرَ كلام المؤلف لشدة طوله <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="1:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="1:2" id="qr-ibn-katheer-1-2">الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/1/2" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.BE209"/><p id="100.95VRB">الْقُرَّاءُ السَّبْعَةُ عَلَى ضَمِّ الدَّالِ مِنْ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الحمدُ لِله</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ مُبْتَدَأٌ وَخَبَرٌ. وَرُوِيَ عَنْ سُفْيَانَ بْنِ عُيَيْنَةَ وَرُؤْبَةَ بْنِ الْعَجَّاجِ أَنَّهُمَا قَالَا "الحمدَ لِله" بِالنَّصْبِ وَهُوَ عَلَى إِضْمَارِ فِعْلٍ، وَقَرَأَ ابْنُ أبي <br/>عَبْلَةَ: "الحمدُ لُله" بِضَمِّ الدَّالِ وَاللَّامِ إِتْبَاعًا لِلثَّانِي الْأَوَّلَ وَلَهُ شَوَاهِدُ لَكِنَّهُ شَاذٌّ، وَعَنِ الْحَسَنِ وَزَيْدِ بْنِ عَلِيٍّ: "الحمدِ لِله" بِكَسْرِ الدَّالِّ إِتْبَاعًا لِلْأَوَّلِ الثَّانِيَ. <br/>قَالَ أَبُو جَعْفَرِ بْنُ جَرِيرٍ: مَعْنَى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَمْدُ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الشُّكْرُ لِلَّهِ خَالِصًا دُونَ سَائِرِ مَا يُعْبَدُ مِنْ دُونِهِ، وَدُونَ كُلِّ مَا بَرَأَ مِنْ خَلْقِهِ، بِمَا أَنْعَمَ عَلَى عِبَادِهِ مِنَ النِّعَمِ الَّتِي لَا يُحْصِيهَا الْعَدَدُ، وَلَا يُحِيطُ بِعَدَدِهَا غَيْرُهُ أَحَدٌ، فِي تَصْحِيحِ الْآلَاتِ لِطَاعَتِهِ، وَتَمْكِينِ جَوَارِحِ أَجْسَامِ الْمُكَلَّفِينَ لِأَدَاءِ فَرَائِضِهِ، مَعَ مَا بَسَطَ لَهُمْ فِي دُنْيَاهُمْ مِنَ الرِّزْقِ، وغذَّاهم بِهِ مِنْ نَعِيمِ الْعَيْشِ، مِنْ غَيْرِ اسْتِحْقَاقٍ مِنْهُمْ ذَلِكَ عَلَيْهِ، وَمَعَ مَا نَبَّهَهُمْ عَلَيْهِ وَدَعَاهُمْ إِلَيْهِ، مِنَ الْأَسْبَابِ الْمُؤَدِّيَةِ إِلَى دَوَامِ الْخُلُودِ فِي دَارِ الْمُقَامِ فِي النَّعِيمِ الْمُقِيمِ، فَلِرَبِّنَا الْحَمْدُ عَلَى ذَلِكَ كُلِّهِ أَوَّلًا وَآخِرًا. <br/>[وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَمْدُ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثَنَاءٌ أَثْنَى بِهِ عَلَى نَفْسِهِ وَفِي ضِمْنِهِ أَمَرَ عِبَادَهُ أَنْ يُثْنُوا عَلَيْهِ فَكَأَنَّهُ قَالَ: قُولُوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَمْدُ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ] <a class="role-footnote-ref" href="#2_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>قَالَ: وَقَدْ قِيلَ: إِنَّ قَوْلَ الْقَائِلِ: الْحَمْدُ لِلَّهِ، "ثَنَاءٌ عَلَيْهِ بِأَسْمَائِهِ وَصِفَاتِهِ الْحُسْنَى <a class="role-footnote-ref" href="#2_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#2_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>[وَقَدْ نَقَلَ السُّلَمِيُّ هَذَا الْمَذْهَبَ أَنَّهُمَا سَوَاءٌ عَنْ جَعْفَرٍ الصَّادِقِ وَابْنِ عَطَاءٍ مِنَ الصُّوفِيَّةِ. وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَمْدُ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَلِمَةُ كُلِّ شَاكِرٍ، وَقَدِ اسْتَدَلَّ الْقُرْطُبِيُّ لِابْنِ جَرِيرٍ بِصِحَّةِ قَوْلِ الْقَائِلِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَمْدُ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> شُكْرًا <a class="role-footnote-ref" href="#2_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#2_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><br/>وَهَذَا الَّذِي ادَّعَاهُ ابْنُ جَرِيرٍ فِيهِ نَظَرٌ؛ لِأَنَّهُ اشْتُهِرَ عِنْدَ كَثِيرٍ مِنَ الْعُلَمَاءِ مِنَ الْمُتَأَخِّرِينَ أَنَّ الْحَمْدَ هُوَ الثَّنَاءُ بِالْقَوْلِ عَلَى الْمَحْمُودِ بِصِفَاتِهِ اللَّازِمَةِ وَالْمُتَعَدِّيَةِ، وَالشُّكْرُ لَا يَكُونُ إِلَّا عَلَى الْمُتَعَدِّيَةِ، وَيَكُونُ بِالْجَنَانِ وَاللِّسَانِ وَالْأَرْكَانِ، كَمَا قَالَ الشَّاعِرُ: <br/>أَفَادَتْكُمُ النَّعْمَاءُ مِنِّي ثَلَاثَةً ... يَدِي وَلِسَانِي وَالضَّمِيرُ الْمُحَجَّبَا <br/>وَلَكِنَّهُمُ <a class="role-footnote-ref" href="#2_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#2_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#2_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><br/>وَقَالَ أَبُو نَصْرٍ إِسْمَاعِيلُ بْنُ حَمَّاد الْجَوْهَرِيُّ: الْحَمْدُ نَقِيضُ الذَّمِّ، تقول: حَمِدت الرجل أحمده حمدًا <br/>وَمَحْمَدَةً <a class="role-footnote-ref" href="#2_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#2_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup></a><br/>[وَأَمَّا الْمَدْحُ فَهُوَ أَعَمُّ مِنَ الْحَمْدِ؛ لِأَنَّهُ يَكُونُ لِلْحَيِّ وَلِلْمَيِّتِ وَلِلْجَمَادِ -أَيْضًا-كَمَا يُمْدَحُ الطَّعَامُ وَالْمَالُ وَنَحْوُ ذَلِكَ، وَيَكُونُ قَبْلَ الْإِحْسَانِ وَبَعْدَهُ، وَعَلَى الصِّفَاتِ الْمُتَعَدِّيَةِ وَاللَّازِمَةِ أَيْضًا فَهُوَ أَعَمُّ] <a class="role-footnote-ref" href="#2_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup></a><br/>ذِكْرُ أَقْوَالِ السَّلَفِ فِي الْحَمْدِ <br/>قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبُو مَعْمَرٍ الْقَطِيعِيُّ، حَدَّثَنَا حَفْصٌ، عَنْ حَجَّاجٍ، عَنِ ابْنِ أَبِي مُلَيْكة، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا، قَالَ: قَالَ عُمَرُ: قَدْ عَلِمْنا سُبْحَانَ اللَّهِ، وَلَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ، فَمَا الْحَمْدُ لِلَّهِ؟ فَقَالَ عَلِيٌّ: كَلِمَةٌ رَضِيَهَا اللَّهُ لِنَفْسِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#2_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup></a><br/>وَرَوَاهُ غَيْرُ أَبِي مَعْمَر، عَنْ حَفْصٍ، فَقَالَ: قال عمر لعلي، وأصحابه عنده: لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ، وَسُبْحَانَ اللَّهِ، وَاللَّهُ أَكْبَرُ، قَدْ عَرَفْنَاهَا، فَمَا الْحَمْدُ لِلَّهِ؟ قَالَ <a class="role-footnote-ref" href="#2_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#2_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#2_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup></a><br/>وَقَالَ عَلِيُّ بْنُ زَيْدِ بْنِ جُدْعَان، عَنْ يُوسُفَ بْنِ مِهْرَان، قَالَ: قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: الْحَمْدُ لِلَّهِ كَلِمَةُ الشُّكْرِ، وَإِذَا قَالَ الْعَبْدُ: الْحَمْدُ لِلَّهِ، قَالَ: شَكَرَنِي عَبْدِي. رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ. <br/>وَرَوَى -أَيْضًا-هُوَ وَابْنُ جَرِيرٍ، مِنْ حَدِيثِ بِشْرِ بْنِ عِمَارَةَ، عَنْ أَبِي رَوْقٍ، عَنِ الضَّحَّاكِ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: أَنَّهُ قَالَ: الْحَمْدُ لِلَّهِ هُوَ الشُّكْرُ لِلَّهِ وَالِاسْتِخْذَاءُ لَهُ، وَالْإِقْرَارُ لَهُ بِنِعَمِهِ وَهِدَايَتِهِ وَابْتِدَائِهِ وَغَيْرِ ذَلِكَ. <br/>وَقَالَ كَعْبُ الْأَحْبَارِ: الْحَمْدُ لِلَّهِ ثَنَاءُ اللَّهِ. وَقَالَ الضَّحَّاكُ: الْحَمْدُ لِلَّهِ رِدَاءُ الرَّحْمَنِ. وَقَدْ وَرَدَ الْحَدِيثُ بِنَحْوِ ذَلِكَ. <br/>قَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنِي سَعِيدُ بْنُ عَمْرٍو السَّكوني، حَدَّثَنَا بَقِيَّةُ بْنُ الْوَلِيدِ، حَدَّثَنِي عِيسَى بْنُ إِبْرَاهِيمَ، عَنْ مُوسَى بْنِ أَبِي حَبِيبٍ، عَنِ الْحَكَمِ بْنِ عُمَيْرٍ، وَكَانَتْ لَهُ صُحْبَةٌ قَالَ: قَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: "إِذَا <br/>قُلْتَ: الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ، فَقَدْ شَكَرْتَ اللَّهَ، فَزَادَكَ" <a class="role-footnote-ref" href="#2_16"><sup class="role-footnote-number">(١٦)</sup></a><br/>وَقَدْ رَوَى الْإِمَامُ أَحْمَدُ بْنُ حَنْبَلٍ: حَدَّثَنَا رُوحٌ، حَدَّثَنَا عَوْفٌ، عَنِ الْحَسَنِ، عَنِ الْأَسْوَدِ بْنِ سَرِيعٍ، قَالَ: قُلْتُ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، أَلَا أُنْشِدُكَ مَحَامِدَ حَمِدْتُ بِهَا رَبِّي، تَبَارَكَ وَتَعَالَى؟ فَقَالَ: "أَمَا إِنَّ رَبَّكَ يُحِبُّ الْحَمْدَ" <a class="role-footnote-ref" href="#2_17"><sup class="role-footnote-number">(١٧)</sup></a><br/>وَرَوَاهُ النَّسَائِيُّ، عَنْ عَلِيِّ بْنِ حُجْرٍ، عَنِ ابْنِ عُلَيَّةَ، عَنْ يُونُسَ بْنِ عُبَيْدٍ، عَنِ الْحَسَنِ، عَنِ الْأَسْوَدِ بْنِ سَرِيعٍ، بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#2_18"><sup class="role-footnote-number">(١٨)</sup></a><br/>وَرَوَى التِّرْمِذِيُّ، وَالنَّسَائِيُّ وَابْنُ مَاجَهْ، مِنْ حَدِيثِ مُوسَى بْنِ إِبْرَاهِيمَ بْنِ كَثِيرٍ، عَنْ طَلْحَةَ بْنِ خِرَاشٍ، عَنْ جَابِرِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ، قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "أَفْضَلُ الذِّكْرِ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ، وَأَفْضَلُ الدُّعَاءِ الْحَمْدُ لِلَّهِ" <a class="role-footnote-ref" href="#2_19"><sup class="role-footnote-number">(١٩)</sup></a><br/>وَرَوَى ابْنُ مَاجَهْ عَنْ أَنَسِ بْنِ مَالِكٍ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "مَا أَنْعَمَ اللَّهُ عَلَى عَبْدٍ نِعْمَةً فَقَالَ: الْحَمْدُ لِلَّهِ إِلَّا كَانَ الَّذِي أَعْطَى أَفْضَلَ مِمَّا أَخَذَ" <a class="role-footnote-ref" href="#2_20"><sup class="role-footnote-number">(٢٠)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#2_21"><sup class="role-footnote-number">(٢١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:46" id="qr-ibn-katheer-18-46">الْمَالُ وَالْبَنُونَ زِينَةُ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَالْبَاقِيَاتُ الصَّالِحَاتُ خَيْرٌ عِنْدَ رَبِّكَ ثَوَابًا وَخَيْرٌ أَمَلا</span><a class="vn" href="/quran/18/46" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وَفِي سُنَنِ ابْنِ مَاجَهْ عَنِ ابْنِ عُمَرَ: أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> حَدَّثَهُمْ: "أَنَّ عَبْدًا مِنْ عِبَادِ اللَّهِ قَالَ: يَا رَبِّ، لَكَ الْحَمْدُ كما ينبغي <br/>لِجَلَالِ وَجْهِكَ وَعَظِيمِ سُلْطَانِكَ، فَعَضَلَتْ بِالْمَلَكَيْنِ فَلَمْ يَدْرِيَا كَيْفَ يَكْتُبَانِهَا، فَصَعَدَا إِلَى السَّمَاءِ فَقَالَا يَا رَبِّ، إِنَّ عَبْدًا قَدْ قَالَ مَقَالَةً لَا نَدْرِي كَيْفَ نَكْتُبُهَا، قَالَ اللَّهُ -وَهُوَ أَعْلَمُ بِمَا قَالَ عَبْدُهُ-: مَاذَا قَالَ عَبْدِي؟ قَالَا يَا رَبِّ إِنَّهُ قَدْ قَالَ: يَا رَبِّ لَكَ الْحَمْدُ كَمَا يَنْبَغِي لِجَلَالِ وَجْهِكَ وَعَظِيمِ سُلْطَانِكَ. فَقَالَ اللَّهُ لَهُمَا: اكْتُبَاهَا كَمَا قَالَ عَبْدِي حَتَّى يَلْقَانِي فَأَجْزِيَهُ بِهَا" <a class="role-footnote-ref" href="#2_22"><sup class="role-footnote-number">(٢٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#2_23"><sup class="role-footnote-number">(٢٣)</sup></a><br/>وَالْأَلِفُ وَاللَّامُ فِي الْحَمْدِ لِاسْتِغْرَاقِ جَمِيعِ أَجْنَاسِ الْحَمْدِ، وَصُنُوفِهِ لِلَّهِ تَعَالَى كَمَا جَاءَ فِي الْحَدِيثِ: "اللَّهُمَّ لَكَ الْحَمْدُ كُلُّهُ، وَلَكَ الْمُلْكُ كُلُّهُ، وَبِيَدِكَ الْخَيْرُ كُلُّهُ، وَإِلَيْكَ يَرْجِعُ الْأَمْرُ كُلُّهُ" الْحَدِيثَ <a class="role-footnote-ref" href="#2_24"><sup class="role-footnote-number">(٢٤)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالرَّبُّ هُوَ: الْمَالِكُ الْمُتَصَرِّفُ، وَيُطْلَقُ فِي اللُّغَةِ عَلَى السَّيِّدِ، وَعَلَى الْمُتَصَرِّفِ لِلْإِصْلَاحِ، وَكُلُّ ذَلِكَ صَحِيحٌ فِي حَقِّ اللَّهِ تَعَالَى. <br/>[وَلَا يُسْتَعْمَلُ الرَّبُّ لِغَيْرِ اللَّهِ، بَلْ بِالْإِضَافَةِ تَقُولُ: رَبُّ الدَّارِ رَبُّ كَذَا، وَأَمَّا الرَّبُّ فَلَا يُقَالُ إِلَّا لِلَّهِ عَزَّ وَجَلَّ، وَقَدْ قِيلَ: إِنَّهُ الِاسْمُ الْأَعْظَمُ] <a class="role-footnote-ref" href="#2_25"><sup class="role-footnote-number">(٢٥)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#2_26"><sup class="role-footnote-number">(٢٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#2_27"><sup class="role-footnote-number">(٢٧)</sup></a><br/>قَالَ بِشْرُ بْنُ عُمَارَةَ، عَنْ أَبِي رَوْقٍ، عَنْ الضحاك، عن ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="1:2" id="qr-ibn-katheer-1-2">الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/1/2" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span> الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي لَهُ الْخَلْقُ كُلُّهُ، السَّمَاوَاتُ وَالْأَرَضُونَ، وَمَنْ فِيهِنَّ وَمَا بَيْنَهُنَّ، مِمَّا نَعْلَمُ، وَمَا لَا نَعْلَمُ. <br/>وَفِي رِوَايَةِ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ، وَعِكْرِمَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: رَبُّ الْجِنِّ والإنس. وكذلك قال سعيد بن <br/>جَبَيْرٍ، وَمُجَاهِدٌ وَابْنُ جُرَيْجٍ، وَرُوِيَ عَنْ عَلِيٍّ [نَحْوَهُ] <a class="role-footnote-ref" href="#2_28"><sup class="role-footnote-number">(٢٨)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#2_29"><sup class="role-footnote-number">(٢٩)</sup></a><br/>وَاسْتَدَلَّ الْقُرْطُبِيُّ لِهَذَا الْقَوْلِ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:1" id="qr-ibn-katheer-25-1">لِيَكُونَ لِلْعَالَمِينَ نَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/1" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَهُمُ الْجِنُّ وَالْإِنْسُ. وَقَالَ الْفَرَّاءُ وَأَبُو عُبَيْدَةَ: الْعَالَمُ عِبَارَةٌ عَمَّا يَعْقِلُ وَهُمُ الْإِنْسُ وَالْجِنُّ وَالْمَلَائِكَةُ وَالشَّيَاطِينُ وَلَا يُقَالُ لِلْبَهَائِمِ: عَالَمٌ، وَعَنْ زَيْدِ بْنِ أَسْلَمَ وَأَبِي عَمْرِو بْنِ الْعَلَاءِ <a class="role-footnote-ref" href="#2_30"><sup class="role-footnote-number">(٣٠)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#2_31"><sup class="role-footnote-number">(٣١)</sup></a><br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: رَبُّ الْعَالَمِينَ، كُلُّ صِنْفٍ عَالَمٌ. وَقَالَ أَبُو جَعْفَرٍ الرَّازِيُّ، عَنِ الرَّبِيعِ بْنِ أَنَسٍ، عَنْ أَبِي الْعَالِيَةِ فِي قَوْلِهِ تَعَالَى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: الْإِنْسُ عَالَمٌ، وَالْجِنُّ عَالَمٌ، وَمَا سِوَى <a class="role-footnote-ref" href="#2_32"><sup class="role-footnote-number">(٣٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#2_33"><sup class="role-footnote-number">(٣٣)</sup></a><br/>[وَهَذَا كَلَامٌ غَرِيبٌ يَحْتَاجُ مِثْلُهُ إِلَى دَلِيلٍ صَحِيحٍ] <a class="role-footnote-ref" href="#2_34"><sup class="role-footnote-number">(٣٤)</sup></a><br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا هِشَامُ بْنُ خَالِدٍ، حَدَّثَنَا الْوَلِيدُ بْنُ مُسْلِمٍ، حَدَّثَنَا الْفُرَاتُ، يَعْنِي ابْنَ الْوَلِيدِ، عَنْ مُعَتِّبِ <a class="role-footnote-ref" href="#2_35"><sup class="role-footnote-number">(٣٥)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: الْعَالَمِينَ أَلْفُ أُمَّةٍ فَسِتُّمِائَةٍ فِي الْبَحْرِ، وَأَرْبَعُمِائَةٍ فِي الْبَرِّ. <br/>[وَحُكِيَ مِثْلُهُ عَنْ سَعِيدِ بْنِ الْمُسَيَّبِ] <a class="role-footnote-ref" href="#2_36"><sup class="role-footnote-number">(٣٦)</sup></a><br/>وَقَدْ رُوِيَ نَحْوُ هَذَا مَرْفُوعًا كَمَا قَالَ الْحَافِظُ أَبُو يَعْلَى أَحْمَدُ بْنُ عَلِيِّ بْنِ الْمُثَنَّى فِي مُسْنَدِهِ: <br/>حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ الْمُثَنَّى، حَدَّثَنَا عُبَيْدُ بْنُ وَاقِدٍ الْقَيْسِيُّ، أَبُو عَبَّادٍ، حَدَّثَنِي مُحَمَّدُ بْنُ عِيسَى بْنِ كَيْسَانَ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ المنْكَدِر، عَنْ جَابِرِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ، قَالَ: قَلَّ الْجَرَادُ فِي سَنَةٍ مِنْ سِنِي عُمَرَ الَّتِي وَلِيَ فِيهَا فَسَأَلَ عَنْهُ، فَلَمْ يُخْبَرْ بِشَيْءٍ، فَاغْتَمَّ لِذَلِكَ، فَأَرْسَلَ رَاكِبًا يَضْرِبُ إِلَى الْيَمَنِ، وَآخَرَ إِلَى الشَّامِ، وَآخَرَ إِلَى الْعِرَاقِ، يَسْأَلُ: هَلْ رُئِيَ مِنَ الْجَرَادِ شَيْءٌ أَمْ لَا؟ قَالَ: فَأَتَاهُ الرَّاكِبُ الَّذِي مِنْ قِبَلِ الْيَمَنِ بِقَبْضَةٍ مِنْ جَرَادٍ، فَأَلْقَاهَا بَيْنَ يَدَيْهِ، فَلَمَّا رَآهَا كَبَّرَ، ثُمَّ قَالَ: سَمِعْتُ رَسُولَ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وسلم يقول: <br/>"خَلَقَ اللَّهُ أَلْفَ أُمَّةٍ، سِتُّمِائَةٍ فِي الْبَحْرِ وَأَرْبَعُمِائَةٍ فِي الْبَرِّ، فَأَوَّلُ شَيْءٍ يَهْلِكُ مِنْ هَذِهِ الْأُمَمِ الْجَرَادُ، فَإِذَا هَلَكَ <a class="role-footnote-ref" href="#2_37"><sup class="role-footnote-number">(٣٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#2_38"><sup class="role-footnote-number">(٣٨)</sup></a><br/>وَحَكَى الْبَغَوِيُّ عَنْ سَعِيدِ بْنِ الْمُسَيَّبِ أَنَّهُ قَالَ: لِلَّهِ أَلْفُ عالَم؛ سِتُّمِائَةٍ فِي الْبَحْرِ وَأَرْبَعُمِائَةٍ فِي الْبَرِّ، وَقَالَ وَهْبُ بْنُ مُنَبِّهٍ: لِلَّهِ ثَمَانِيَةَ عَشَرَ أَلْفَ عالَم؛ الدُّنْيَا عَالَمٌ مِنْهَا. وَقَالَ مُقَاتِلٌ: الْعَوَالِمُ ثَمَانُونَ أَلْفًا. وَقَالَ كَعْبُ الْأَحْبَارِ: لَا يَعْلَمُ عَدَدَ الْعَوَالِمِ إِلَّا اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ. نَقَلَهُ كُلَّهُ الْبَغَوِيُّ، وَحَكَى الْقُرْطُبِيُّ عَنْ أَبِي سَعِيدٍ الْخُدْرِيِّ أَنَّهُ قَالَ: إِنَّ لِلَّهِ أَرْبَعِينَ أَلْفَ عَالَمٍ؛ الدُّنْيَا مِنْ شَرْقِهَا إِلَى مَغْرِبِهَا عَالَمٌ وَاحِدٌ مِنْهَا، وَقَالَ الزَّجَّاجُ: الْعَالَمُ كُلُّ مَا خَلَقَ اللَّهُ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ. قَالَ الْقُرْطُبِيُّ: وَهَذَا هُوَ الصَّحِيحُ أَنَّهُ شَامِلٌ لِكُلِّ الْعَالَمِينَ؛ كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ فِرْعَوْنُ وَمَا رَبُّ الْعَالَمِينَ * قَالَ رَبُّ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ وَمَا بَيْنَهُمَا إِنْ كُنْتُمْ مُوقِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالْعَالَمُ مُشْتَقٌّ مِنَ الْعَلَامَةِ (قُلْتُ) : لِأَنَّهُ عِلْمٌ دَالٌّ عَلَى وُجُودِ خَالِقِهِ وَصَانِعِهِ وَوَحْدَانِيَّتِهِ كَمَا قَالَ ابْنُ الْمُعْتَزِّ: <br/>فَيَا عَجَبًا كَيْفَ يُعْصَى الْإِلَهُ ... أَمْ كَيْفَ يَجْحَدُهُ الْجَاحِدُ <br/>وَفِي كُلِّ شَيْءٍ لَهُ آيَةً ... تَدُلُّ عَلَى أَنَّهُ وَاحِدُ</p><p id="100.dEeff"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="2_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> زيادة من جـ، ط، أ، و. <br/></div><div class="role-footnote" id="2_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> في جـ، ط، أ، و: "بأسمائه الحسنى وصفاته العلى". <br/></div><div class="role-footnote" id="2_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> في جـ: "موضع". <br/></div><div class="role-footnote" id="2_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> تفسير القرطبي (١/١٣٤) . <br/></div><div class="role-footnote" id="2_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> زيادة من جـ، ط، أ، و. <br/></div><div class="role-footnote" id="2_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> في جـ، ط، ب، أ، و: "لكن". <br/></div><div class="role-footnote" id="2_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> في جـ، ط، ب، أ، و: "به". <br/></div><div class="role-footnote" id="2_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> في طـ، ب: "والفعل". <br/></div><div class="role-footnote" id="2_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> في جـ، "حمدا ومجدته" وفي ط: "حمدا فهو حميد". <br/></div><div class="role-footnote" id="2_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup> انظر: لسان العرب لابن منظور، مادة "حمد". <br/></div><div class="role-footnote" id="2_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup> زيادة من جـ، ط، أ، و. <br/></div><div class="role-footnote" id="2_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup> تفسير ابن أبي حاتم (١/١٤) . <br/></div><div class="role-footnote" id="2_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup> في ط، ب: "فقال". <br/></div><div class="role-footnote" id="2_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup> زيادة من جـ، ط. <br/></div><div class="role-footnote" id="2_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup> رواه الأشج عن حفص، لكنه خالفه فيه، وصنيع الحافظ هنا يفيد أنه لا مخالفة قال ابن أبي حاتم في تفسيره (١/١٥) : "كذا رواه أبو معمر القطيعي عن حفص، وحدثنا به الأشج فقال: ثنا حفص –وخالفه فيه- فقال فيه: قال عمر لعلي، <span class="honorific"></span>ما، وأصحابه عنده: لا إله إلا الله، والحمد لله، والله أكبر قد عرفناها، فما سبحان الله؟ فقال علي: كلمة أحبها لنفسه، ورضيها لنفسه، وأحب أن تقال". وكلام الحافظ يفيد أنه لا مخالفة، فلعله اطلع عليه من رواية أخرى أو أنه سقط نظر، والله أعلم. <br/></div><div class="role-footnote" id="2_16"><sup class="role-footnote-number">(١٦)</sup> تفسير الطبري (١/١٣٦) وفي إسناده عيسى بن إبراهيم، قال البخاري: منكر الحديث، وشيخه موسى ضعفه أبو حاتم وغيره، والحكم بن عمير قال فيه أبو حاتم: "روى عن النبي <span class="honorific"></span>؛ لا يذكر السماع ولا لقاء، أحاديث منكرة، من رواية ابن أخيه موسى بن أبي حبيب وهو شيخ ضعيف الحديث، ويروي عن موسى بن أبي حبيب عيسى بن إبراهيم وهو ذاهب الحديث سمعت أبي يقول ذلك" أ. هـ. مستفادا من حاشية العلامة أحمد شاكر على تفسير الطبري. <br/></div><div class="role-footnote" id="2_17"><sup class="role-footnote-number">(١٧)</sup> المسند (٣/٤٣٥) وقال الهيثمي في المجمع (١٠/٩٥) : "رجاله رجال الصحيح" وهو منقطع، فالحسن لم يسمع من الأسود، <span class="honorific"></span>. <br/></div><div class="role-footnote" id="2_18"><sup class="role-footnote-number">(١٨)</sup> سنن النسائي الكبرى برقم (٧٧٤٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="2_19"><sup class="role-footnote-number">(١٩)</sup> سنن الترمذي برقم (٣٣٨٠) وسنن النسائي الكبرى برقم (١٠٦٦٧) وسنن ابن ماجة برقم (٣٨٠٠) . <br/></div><div class="role-footnote" id="2_20"><sup class="role-footnote-number">(٢٠)</sup> سنن ابن ماجه برقم (٣٨٠٥) من طريق أبي عاصم، عن شبيب بن بشر عن أنس به، وقال البوصيري في الزوائد (٣/١٩٢) : "هذا إسناد حسن، شبيب بن بشر مختلف فيه". <br/></div><div class="role-footnote" id="2_21"><sup class="role-footnote-number">(٢١)</sup> قال الألباني في السلسلة الضعيفة (٢/٢٦٧) : "موضوع"، ورواه ابن عساكر (١٥/٢٧٦/٢) عن أبي المفضل –محمد بن عبد الله بن محمد بن همام بن المطلب الشيباني: حدثني محمد بن عبد الحي بن سويد الحربي الحافظ، نا زريق، نا عمران بن موسى الجنديسابوري –نزيل بردعة- نا سورة بن زهير الغامري –من أهل البصرة- حدثني هشيم عن الزبير بن عدي عن أنس بن مالك مرفوعا. وهذا موضوع آفته أبو المفضل هذا، قال الخطيب (٥/٤٦٦، ٤٦٧) : "كان يروي غرائب الحديث وسؤالات الشيوخ، فكتب الناس عنه، بانتخاب الدارقطني، ثم بان كذبه، فمزقوا حديثه، وأبطلوا روايته، وكان بعد يضع الأحاديث للرافضة. قال حمزة بن محمد بن طاهر الدقاق: كان يضع الحديث، وكان له سمت ووقار. وقال لي الأزهري: كان أبو المفضل دجالا كاذبا". ورواه ابن عساكر عنه في ترجمة أبي المفضل هذا. ومن بينه وبين هشيم لم أعرفهم غير زريق، والظاهر أنه ابن محمد الكوفي، روى عن حماد بن زيد، قال الذهبي: "ضعفه الأمير ابن ماكولا". <br/></div><div class="role-footnote" id="2_22"><sup class="role-footnote-number">(٢٢)</sup> سنن ابن ماجة برقم (٣٨٠١) من طريق صدقة بن بشير عن قدامة بن إبراهيم، عن ابن عمر <span class="honorific"></span>ما، وقال البوصيري في الزائد (٣/١٩١) : "هذا إسناد فيه مقال، قدامة بن إبراهيم ذكره ابن حبان في الثقات، وصدقة بن بشير لم أر من جرحه ولا من وثقه، وباقي رجال الإسناد ثقات". <br/></div><div class="role-footnote" id="2_23"><sup class="role-footnote-number">(٢٣)</sup> رواه الترمذي في السنن برقم (٣٥٨٥) من طريق حماد بن أبي حميد عن عمرو بن شعيب عن أبيه عن جده به، وقال الترمذي: "هذا حديث غريب من هذا الوجه، وحماد بن أبي حميد هو محمد بن أبي حميد، وهو أبو إبراهيم الأنصاري المديني وليس بالقوي عند أهل الحديث". <br/></div><div class="role-footnote" id="2_24"><sup class="role-footnote-number">(٢٤)</sup> جاء من حديث أبي سعيد، وسعد بن أبي وقاص، <span class="honorific"></span>ما، أما حديث أبي سعيد، فرواه البيهقي في شعب الإيمان برقم (٤٤٠٠) من طريق خالد بن يزيد عن ابن أبي ذئب، عن زيد بن أسلم، عن عطاء، عن أبي سعيد الخدري. وأما حديث سعد، فرواه البيهقي في شعب الإيمان برقم (٤٣٩٩) من طريق أبي بلج، عن مصعب بن سعد عن أبيه سعد بن أبي وقاص. <br/></div><div class="role-footnote" id="2_25"><sup class="role-footnote-number">(٢٥)</sup> زيادة من جـ، ط، أ، و. <br/></div><div class="role-footnote" id="2_26"><sup class="role-footnote-number">(٢٦)</sup> زيادة من جـ، ط، أ، و. <br/></div><div class="role-footnote" id="2_27"><sup class="role-footnote-number">(٢٧)</sup> زيادة من جـ، ط. <br/></div><div class="role-footnote" id="2_28"><sup class="role-footnote-number">(٢٨)</sup> زيادة من جـ، ط، ب، أ، و. <br/></div><div class="role-footnote" id="2_29"><sup class="role-footnote-number">(٢٩)</sup> في ط، ب: "قاله". <br/></div><div class="role-footnote" id="2_30"><sup class="role-footnote-number">(٣٠)</sup> في و: "أبي محيصن العالم". <br/></div><div class="role-footnote" id="2_31"><sup class="role-footnote-number">(٣١)</sup> في و: "يعلمهم". <br/></div><div class="role-footnote" id="2_32"><sup class="role-footnote-number">(٣٢)</sup> في جـ: "وما عدا". <br/></div><div class="role-footnote" id="2_33"><sup class="role-footnote-number">(٣٣)</sup> زيادة من جـ. <br/></div><div class="role-footnote" id="2_34"><sup class="role-footnote-number">(٣٤)</sup> زيادة من جـ، ط. <br/></div><div class="role-footnote" id="2_35"><sup class="role-footnote-number">(٣٥)</sup> كذا وقع في النسخ وأصل تفسير ابن أبي حاتم، ووقع في كتب الرجال "مغيث". <br/></div><div class="role-footnote" id="2_36"><sup class="role-footnote-number">(٣٦)</sup> زيادة من جـ، ط. <br/></div><div class="role-footnote" id="2_37"><sup class="role-footnote-number">(٣٧)</sup> في جـ، ط، ب: "هلكت". <br/></div><div class="role-footnote" id="2_38"><sup class="role-footnote-number">(٣٨)</sup> ورواه ابن عدي في الكامل (٥/٣٥٢) ، (٦/٢٤٥) والخطيب في تاريخه (١١/٢١٨) من طريق عبيد بن واقد به نحوه. وقال ابن عدي: "قال عمرو بن علي: محمد بن عيسى بصري صاحب محمد بن المنكدر، ضعيف منكر الحديث، روى عن محمد بن المنكدر، عن جابر، عن عمر، عن النبي <span class="honorific"></span> في "الجراد". وقال ابن عدي أيضا: "عبيد بن واقد لا يتابع عليه". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="1:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="1:3" id="qr-ibn-katheer-1-3">الرَّحْمَٰنِ الرَّحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/1/3" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.9E1ca"/><p id="100.q6kLr">وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَقَدَّمَ الْكَلَامُ عَلَيْهِ فِي الْبَسْمَلَةِ بِمَا أَغْنَى عَنْ إِعَادَتِهِ.</p><p id="100.EeD37"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="1:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="1:4" id="qr-ibn-katheer-1-4">مَالِكِ يَوْمِ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/1/4" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.BeE4d"/><p id="100.0NG3y">قَرَأَ بَعْضُ الْقُرَّاءِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَلِك يَوْمِ الدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَرَأَ آخَرُونَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَالِكِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <a class="role-footnote-ref" href="#4_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>[وَيُقَالُ: مَلِيكٌ أَيْضًا، وَأَشْبَعَ نَافِعٌ كَسْرَةَ الْكَافِ فَقَرَأَ: "مَلَكِي يَوْمِ الدِّينِ" وَقَدْ رَجَّحَ كُلًّا مِنَ الْقِرَاءَتَيْنِ مُرَجِّحُونَ مِنْ حَيْثُ الْمَعْنَى، وَكِلَاهُمَا صَحِيحَةٌ حَسَنَةٌ، وَرَجَّحَ الزَّمَخْشَرِيُّ مَلِكِ؛ لِأَنَّهَا قِرَاءَةُ أَهْلِ الْحَرَمَيْنِ وَلِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَنِ الْمُلْكُ الْيَوْمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَوْلُهُ الْحَقُّ وَلَهُ الْمُلْكُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَحُكِيَ عَنْ أَبِي حَنِيفَةَ أَنَّهُ قَرَأَ "مَلَكَ يومَ الدِّينِ" عَلَى أَنَّهُ فِعْلٌ وَفَاعِلٌ وَمَفْعُولٌ، وَهَذَا شَاذٌّ غَرِيبٌ جِدًّا] <a class="role-footnote-ref" href="#4_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#4_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><span class="honorific"></span> وَأَبَا بَكْرٍ وَعُمَرَ وَعُثْمَانَ وَمُعَاوِيَةَ وَابْنَهُ يَزِيدَ بْنَ مُعَاوِيَةَ كَانُوا يَقْرَءُونَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَالِكِ يَوْمِ الدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَأَوَّلُ مَنْ أَحْدَثَ "مَلِكِ" مَرْوَانُ <a class="role-footnote-ref" href="#4_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>وَقَدْ رُوِيَ مِنْ طُرُقٍ مُتَعَدِّدَةٍ أَوْرَدَهَا ابْنُ مَرْدُويه أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> كَانَ يَقْرَؤُهَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَالِكِ يَوْمِ الدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <a class="role-footnote-ref" href="#4_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="19:40" id="qr-ibn-katheer-19-40">إِنَّا نَحْنُ نَرِثُ الأرْضَ وَمَنْ عَلَيْهَا وَإِلَيْنَا يُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/19/40" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="114:1" id="qr-ibn-katheer-114-1">قُلْ أَعُوذُ بِرَبِّ النَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/114/1" target="_blank" title="سورة الناس"></a><span class="v" data-v="114:2" id="qr-ibn-katheer-114-2">مَلِكِ النَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/114/2" target="_blank" title="سورة الناس"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَمَلِكٌ: مَأْخُوذٌ مِنَ الْمُلْكِ كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:16" id="qr-ibn-katheer-40-16">لِمَنِ الْمُلْكُ الْيَوْمَ لِلَّهِ الْوَاحِدِ الْقَهَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/40/16" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:73" id="qr-ibn-katheer-6-73">قَوْلُهُ الْحَقُّ وَلَهُ الْمُلْكُ</span><a class="vn" href="/quran/6/73" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:26" id="qr-ibn-katheer-25-26">الْمُلْكُ يَوْمَئِذٍ الْحَقُّ لِلرَّحْمَنِ وَكَانَ يَوْمًا عَلَى الْكَافِرِينَ عَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/26" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَتَخْصِيصُ الْمُلْكِ بِيَوْمِ الدِّينِ لَا يَنْفِيهِ عَمَّا عَدَاهُ، لِأَنَّهُ قَدْ تَقَدَّمَ الْإِخْبَارُ بِأَنَّهُ رَبُّ الْعَالَمِينَ، وَذَلِكَ عَامٌّ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ، وَإِنَّمَا أُضِيفَ إِلَى يَوْمِ الدِّينِ لِأَنَّهُ لَا يَدَّعِي أَحَدٌ هُنَالِكَ شَيْئًا، وَلَا يَتَكَلَّمُ أَحَدٌ إِلَّا بِإِذْنِهِ، كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="78:38" id="qr-ibn-katheer-78-38">يَوْمَ يَقُومُ الرُّوحُ وَالْمَلائِكَةُ صَفًّا لَا يَتَكَلَّمُونَ إِلا مَنْ أَذِنَ لَهُ الرَّحْمَنُ وَقَالَ صَوَابًا</span><a class="vn" href="/quran/78/38" target="_blank" title="سورة النبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:108" id="qr-ibn-katheer-20-108">وَخَشَعَتِ الأصْوَاتُ لِلرَّحْمَنِ فَلا تَسْمَعُ إِلا هَمْسًا</span><a class="vn" href="/quran/20/108" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="11:105" id="qr-ibn-katheer-11-105">يَوْمَ يَأْتِ لَا تَكَلَّمُ نَفْسٌ إِلا بِإِذْنِهِ فَمِنْهُمْ شَقِيٌّ وَسَعِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/11/105" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَالِكِ يَوْمِ الدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقُولُ: لَا يَمْلِكُ أَحَدٌ فِي ذَلِكَ الْيَوْمِ مَعَهُ حُكْمًا، كَمِلْكِهِمْ فِي الدُّنْيَا. قَالَ: وَيَوْمُ الدِّينِ يَوْمُ الْحِسَابِ لِلْخَلَائِقِ، وَهُوَ يَوْمُ الْقِيَامَةِ يُدِينُهُمْ بِأَعْمَالِهِمْ إِنْ خَيْرًا فَخَيْرٌ وَإِنَّ شَرًّا فَشَرٌّ، إِلَّا مَنْ عَفَا عَنْهُ. وَكَذَلِكَ قَالَ غَيْرُهُ مِنَ الصَّحَابَةِ وَالتَّابِعِينَ وَالسَّلَفِ، وَهُوَ ظَاهِرٌ. <br/>وَحَكَى ابْنُ جَرِيرٍ عَنْ بَعْضِهِمْ أَنَّهُ ذَهَبَ إِلَى تَفْسِيرِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَالِكِ يَوْمِ الدِّينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَنَّهُ الْقَادِرُ عَلَى إِقَامَتِهِ، ثُمَّ شَرَعَ يُضْعِفُهُ. <br/>وَالظَّاهِرُ أَنَّهُ لَا مُنَافَاةَ بَيْنَ هَذَا الْقَوْلِ وَمَا تَقَدَّمَ <a class="role-footnote-ref" href="#4_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:26" id="qr-ibn-katheer-25-26">المْلُكُ يَوْمَئِذٍ الْحَقُّ لِلرَّحْمَنِ</span><a class="vn" href="/quran/25/26" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَالْقَوْلُ الثَّانِي يُشْبِهُ قَوْلَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:73" id="qr-ibn-katheer-6-73">وَيَوْمَ يَقُولُ كُنْ فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/6/73" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/>والمَلِك فِي الْحَقِيقَةِ هُوَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ؛ قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ اللَّهُ الَّذِي لَا إِلَهَ إِلا هُوَ الْمَلِكُ الْقُدُّوسُ السَّلامُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَفِي الصَّحِيحَيْنِ عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ مَرْفُوعًا أَخْنَعُ اسْمٍ عِنْدَ اللَّهِ رَجُلٌ تَسَمَّى بِمَلِكِ الْأَمْلَاكِ وَلَا مَالِكَ إِلَّا اللَّهُ، وَفِيهِمَا عَنْهُ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "يَقْبِضُ اللَّهُ الْأَرْضَ وَيَطْوِي السَّمَاءَ بِيَمِينِهِ ثُمَّ يَقُولُ أَنَا الْمَلِكُ أَيْنَ مُلُوكُ الْأَرْضِ؟ أَيْنَ الْجَبَّارُونَ؟ أَيْنَ الْمُتَكَبِّرُونَ؟ " وَفِي الْقُرْآنِ الْعَظِيمِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَنِ الْمُلْكُ الْيَوْمَ لِلَّهِ الْوَاحِدِ الْقَهَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأَمَّا تَسْمِيَةُ غَيْرِهِ فِي الدُّنْيَا بِمَلِكٍ فَعَلَى سَبِيلِ الْمَجَازِ كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ قَدْ بَعَثَ لَكُمْ طَالُوتَ مَلِكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانَ وَرَاءَهُمْ مَلِكٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ جَعَلَ فِيكُمْ أَنْبِيَاءَ وَجَعَلَكُمْ مُلُوكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَفِي الصَّحِيحَيْنِ: (مِثْلُ الْمُلُوكِ عَلَى الْأَسِرَّةِ) . <br/>وَالدِّينُ الْجَزَاءُ وَالْحِسَابُ؛ كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ يُوَفِّيهِمُ اللَّهُ دِينَهُمُ الْحَقَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَئِنَّا لَمَدِينُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ مَجْزِيُّونَ مُحَاسَبُونَ، وَفِي الْحَدِيثِ: "الْكَيِّسُ مَنْ دَانَ نَفْسَهُ وَعَمِلَ لِمَا بَعْدَ الْمَوْتِ" أَيْ حَاسَبَ نَفْسَهُ لِنَفْسِهِ؛ كَمَا قَالَ عُمَرُ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: "حَاسِبُوا أَنْفُسَكُمْ قَبْلَ أَنْ تَحَاسَبُوا، وَزِنُوا أَنْفُسَكُمْ قَبْلَ أَنْ تُوزَنُوا، وَتَأَهَّبُوا لِلْعَرْضِ الْأَكْبَرِ عَلَى مَنْ لَا تَخْفَى عَلَيْهِ أَعْمَالُكُمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَئِذٍ تُعْرَضُونَ لَا تَخْفَى مِنْكُمْ خَافِيَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ".</p><p id="100.1efE0"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="4_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في جـ، ط، ب: قرأ بعض القراء: "مالك" وقرأ آخرون: "ملك". <br/></div><div class="role-footnote" id="4_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> زيادة من جـ، ط، أ، و. <br/></div><div class="role-footnote" id="4_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> في هـ: "عبد الوهاب بن عدي بن الفضل". <br/></div><div class="role-footnote" id="4_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> المصاحف لابن أبي داود (ص ١٠٤) . <br/></div><div class="role-footnote" id="4_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> ورواه أبو بكر بن أبي داود في المصاحف (ص ١٠٥) والحاكم في المستدرك (٢/٢٣٢) من طريق ابن فضيل عن الأعمش عن أبي صالح، عن أبي هريرة أن النبي <span class="honorific"></span> قرأ: "ملك يوم الدين" زاد ابن أبي حاتم: "أو قال: "مالك". ورواه أبو بكر بن أبي داود في المصاحف (ص ١٠٥) والحاكم في المستدرك (٢/٢٣٢) من طريق ابن جريج عن ابن أبي مليكة عن أم سلمة أن النبي <span class="honorific"></span> كان يقرأ: "ملك يوم الدين". <br/></div><div class="role-footnote" id="4_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> في جـ، ط: "وبين ما تقدم". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="1:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="1:5" id="qr-ibn-katheer-1-5">إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ</span><a class="vn" href="/quran/1/5" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.7Fc86"/><p id="100.aONQR">[قَرَأَ السَّبْعَةُ وَالْجُمْهُورُ بِتَشْدِيدِ الْيَاءِ مِنْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِيَّاكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَرَأَ عَمْرُو بْنُ فَايِدٍ بِتَخْفِيفِهَا مَعَ الْكَسْرِ وَهِيَ قِرَاءَةٌ شَاذَّةٌ مَرْدُودَةٌ؛ لِأَنَّ "إِيَّا" ضَوْءُ الشَّمْسِ. وَقَرَأَ بَعْضُهُمْ: "أَيَّاكَ" بِفَتْحِ الْهَمْزَةِ وَتَشْدِيدِ الْيَاءِ، وَقَرَأَ بَعْضُهُمْ: "هَيَّاكَ" بِالْهَاءِ بَدَلَ الْهَمْزَةِ، كَمَا قَالَ الشَّاعِرُ: <br/>فَهَيَّاكَ وَالْأَمْرَ الَّذِي إِنْ تَرَاحَبَتْ ... مَوَارِدُهُ ضَاقَتْ عَلَيْكَ مَصَادِرُهُ <br/>وَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَسْتَعِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِفَتْحِ النُّونِ أَوَّلَ الْكَلِمَةِ فِي قِرَاءَةِ الْجَمِيعِ سِوَى يَحْيَى بْنِ وَثَّابٍ وَالْأَعْمَشِ فَإِنَّهُمَا كَسَرَاهَا وَهِيَ لُغَةُ بَنِي أَسَدٍ وَرَبِيعَةَ وَبَنِي تَمِيمٍ وَقَيْسٍ] <a class="role-footnote-ref" href="#5_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>وَقُدِّمَ الْمَفْعُولُ وَهُوَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِيَّاكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وَكُرِّرَ؛ لِلِاهْتِمَامِ وَالْحَصْرِ، أَيْ: لَا نَعْبُدُ إِلَّا إِيَّاكَ، وَلَا نَتَوَكَّلُ إِلَّا عَلَيْكَ، وَهَذَا هُوَ كَمَالُ الطَّاعَةِ. وَالدِّينُ يَرْجِعُ كُلُّهُ <a class="role-footnote-ref" href="#5_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="1:5" id="qr-ibn-katheer-1-5">إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ</span><a class="vn" href="/quran/1/5" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فَالْأَوَّلُ تَبَرُّؤٌ مِنَ الشِّرْكِ، وَالثَّانِي تَبَرُّؤٌ مِنَ الْحَوْلِ والقوة، والتفويض <br/>إِلَى اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ. وَهَذَا الْمَعْنَى فِي غَيْرِ آيَةٍ مِنَ الْقُرْآنِ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="11:123" id="qr-ibn-katheer-11-123">فَاعْبُدْهُ وَتَوَكَّلْ عَلَيْهِ وَمَا رَبُّكَ بِغَافِلٍ عَمَّا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/11/123" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:29" id="qr-ibn-katheer-67-29">قُلْ هُوَ الرَّحْمَنُ آمَنَّا بِهِ وَعَلَيْهِ تَوَكَّلْنَا</span><a class="vn" href="/quran/67/29" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="73:9" id="qr-ibn-katheer-73-9">رَبَّ الْمَشْرِقِ وَالْمَغْرِبِ لَا إِلَهَ إِلا هُوَ فَاتَّخِذْهُ وَكِيلا</span><a class="vn" href="/quran/73/9" target="_blank" title="سورة المزمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَكَذَلِكَ هَذِهِ الْآيَةِ الْكَرِيمَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَتَحَوُّلُ الْكَلَامِ مِنَ الْغَيْبَةِ إِلَى الْمُوَاجَهَةِ بِكَافِ الْخِطَابِ، وَهُوَ مُنَاسَبَةٌ <a class="role-footnote-ref" href="#5_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَفِي هَذَا دَلِيلٌ عَلَى أَنَّ أَوَّلَ السُّورَةِ خَبَرٌ مِنَ اللَّهِ تَعَالَى بِالثَّنَاءِ عَلَى نَفْسِهِ الْكَرِيمَةِ بِجَمِيلِ صِفَاتِهِ الْحُسْنَى، وَإِرْشَادٌ لِعِبَادِهِ بِأَنْ يُثْنُوا عَلَيْهِ بِذَلِكَ؛ وَلِهَذَا لَا تَصِحُّ صَلَاةُ مَنْ لَمْ يَقُلْ ذَلِكَ، وَهُوَ قَادِرٌ عَلَيْهِ، كَمَا جَاءَ فِي الصَّحِيحَيْنِ، عَنْ عُبَادَةَ بْنِ الصَّامِتِ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "لَا صَلَاةَ لِمَنْ لَمْ يَقْرَأْ بِفَاتِحَةِ الْكِتَابِ" <a class="role-footnote-ref" href="#5_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><span class="honorific"></span>: "يَقُولُ اللَّهُ تَعَالَى: قَسَمْتُ الصَّلَاةَ بَيْنِي وَبَيْنَ عَبْدِي نِصْفَيْنِ، فَنِصْفُهَا لِي وَنِصْفُهَا لِعَبْدِي، وَلِعَبْدِي مَا سَأَلَ، إِذَا قَالَ الْعَبْدُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="1:2" id="qr-ibn-katheer-1-2">الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/1/2" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: حَمِدَنِي عَبْدِي، وَإِذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="1:3" id="qr-ibn-katheer-1-3">الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/1/3" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: أَثْنَى عَلَيَّ عَبْدِي، فَإِذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="1:4" id="qr-ibn-katheer-1-4">مَالِكِ يَوْمِ الدِّينِ</span><a class="vn" href="/quran/1/4" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ اللَّهُ: مَجَّدَنِي عَبْدِي، وَإِذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="1:5" id="qr-ibn-katheer-1-5">إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ</span><a class="vn" href="/quran/1/5" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: هَذَا بَيْنِي وَبَيْنَ عَبْدِي وَلِعَبْدِي مَا سَأَلَ، فَإِذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="1:6" id="qr-ibn-katheer-1-6">اهْدِنَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/1/6" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="v" data-v="1:7" id="qr-ibn-katheer-1-7">صِرَاطَ الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ غَيْرِ الْمَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ وَلا الضَّالِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/1/7" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: هَذَا لِعَبْدِي وَلِعَبْدِي مَا سَأَلَ" <a class="role-footnote-ref" href="#5_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِيَّاكَ نَعْبُدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: إِيَّاكَ نُوَحِّدُ وَنَخَافُ وَنَرْجُو يَا رَبَّنَا لَا غَيْرَكَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَى طَاعَتِكَ وَعَلَى أُمُورِنَا كُلِّهَا. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَأْمُرُكُمْ أَنْ تُخْلِصُوا لَهُ الْعِبَادَةَ وَأَنْ تَسْتَعِينُوهُ عَلَى أَمْرِكُمْ. <br/>وَإِنَّمَا قَدَّمَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِيَّاكَ نَعْبُدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلَى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> لِأَنَّ الْعِبَادَةَ لَهُ هِيَ الْمَقْصُودَةُ، وَالِاسْتِعَانَةُ وَسِيلَةٌ إِلَيْهَا، وَالِاهْتِمَامُ وَالْحَزْمُ هُوَ أَنْ يُقَدَّمَ <a class="role-footnote-ref" href="#5_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><br/>فَإِنْ قِيلَ: فَمَا مَعْنَى النُّونِ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإِنْ كَانَتْ لِلْجَمْعِ فَالدَّاعِي وَاحِدٌ، وَإِنْ كَانَتْ لِلتَّعْظِيمِ فَلَا تُنَاسِبُ هَذَا الْمَقَامَ؟ وَقَدْ أُجِيبَ: بِأَنَّ الْمُرَادَ مِنْ ذَلِكَ الْإِخْبَارُ عَنْ جِنْسِ الْعِبَادِ وَالْمُصَلِّي فَرْدٌ مِنْهُمْ، وَلَا سِيَّمَا إِنْ كَانَ فِي جَمَاعَةٍ أَوْ إِمَامَهُمْ، فَأَخْبَرَ عَنْ نَفْسِهِ وَعَنْ إِخْوَانِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#5_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِيَّاكَ نَعْبُدُ وَإِيَّاكَ نَسْتَعِينُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وَإِذَا كُنْتَ خَارِجَ الْعِبَادَةِ فَلَا تَقُلْ: نَحْنُ وَلَا فَعَلْنَا، وَلَوْ كُنْتَ فِي مِائَةِ أَلْفٍ أَوْ أَلْفِ أَلْفٍ لِافْتِقَارِ الْجَمِيعِ إِلَى اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ. وَمِنْهُمْ مَنْ قَالَ: أَلْطَفُ فِي التَّوَاضُعِ مِنْ إِيَّاكَ أَعْبُدُ، لِمَا فِي الثَّانِي من تعظيمه نفسه <br/>مِنْ جَعْلِهِ نَفْسَهُ وَحْدَهُ أَهْلًا لِعِبَادَةِ اللَّهِ تَعَالَى الَّذِي لَا يَسْتَطِيعُ أَحَدٌ أَنْ يَعْبُدَهُ حَقَّ عِبَادَتِهِ، وَلَا يُثْنِيَ عَلَيْهِ كَمَا يَلِيقُ بِهِ، وَالْعِبَادَةُ مَقَامٌ عَظِيمٌ <a class="role-footnote-ref" href="#5_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><br/>لَا تَدْعُنِي إِلَّا بِيَا عَبْدَهَا ... فَإِنَّهُ أَشْرَفُ أَسْمَائِي <br/>وَقَدْ سَمَّى اللَّهُ رَسُولَهُ بِعَبْدِهِ فِي أَشْرَفِ مَقَامَاتِهِ [فَقَالَ] <a class="role-footnote-ref" href="#5_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:1" id="qr-ibn-katheer-18-1">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَنزلَ عَلَى عَبْدِهِ الْكِتَابَ</span><a class="vn" href="/quran/18/1" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="72:19" id="qr-ibn-katheer-72-19">وَأَنَّهُ لَمَّا قَامَ عَبْدُ اللَّهِ يَدْعُوهُ</span><a class="vn" href="/quran/72/19" target="_blank" title="سورة الجن"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:1" id="qr-ibn-katheer-17-1">سُبْحَانَ الَّذِي أَسْرَى بِعَبْدِهِ لَيْلا</span><a class="vn" href="/quran/17/1" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> فَسَمَّاهُ عَبْدًا عِنْدَ إِنْزَالِهِ عَلَيْهِ وَقِيَامِهِ فِي الدَّعْوَةِ وَإِسْرَائِهِ بِهِ، وَأَرْشَدَهُ إِلَى الْقِيَامِ بِالْعِبَادَةِ فِي أَوْقَاتٍ يَضِيقُ صَدْرُهُ مِنْ تَكْذِيبِ الْمُخَالِفِينَ لَهُ، حَيْثُ يَقُولُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:97" id="qr-ibn-katheer-15-97">وَلَقَدْ نَعْلَمُ أَنَّكَ يَضِيقُ صَدْرُكَ بِمَا يَقُولُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/97" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:98" id="qr-ibn-katheer-15-98">فَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ وَكُنْ مِنَ السَّاجِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/98" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:99" id="qr-ibn-katheer-15-99">وَاعْبُدْ رَبَّكَ حَتَّى يَأْتِيَكَ الْيَقِينُ</span><a class="vn" href="/quran/15/99" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَدْ حَكَى فَخْرُ الدِّينِ فِي تَفْسِيرِهِ عَنْ بَعْضِهِمْ: أَنَّ مَقَامَ الْعُبُودِيَّةِ أَشْرَفُ مِنْ مَقَامِ الرِّسَالَةِ؛ لِكَوْنِ الْعِبَادَةِ تَصْدُرُ <a class="role-footnote-ref" href="#5_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup></a><span class="honorific"></span>: "حَوْلَهَا نُدَنْدِنُ" <a class="role-footnote-ref" href="#5_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup></a></p><p id="100.CBC9A"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="5_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> زيادة من جـ، ط، أ، و. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> في ؟ط: "كله يرجع". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> في جـ، ط: "مناسب". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> صحيح البخاري برقم (٧٥٦) وصحيح مسلم برقم (٣٩٤) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> صحيح مسلم برقم (٣٩٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> في جـ، ط، ب: "والحزم تقديم". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> في أ، و: "إخوته". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> في و: "من أجلها". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> في أ: "شريف". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup> زيادة من و. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup> في أ، و: "تصرفه". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup> في أ: "العبد". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup> في أ: "ورده". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup> رواه أحمد في المسند (٣/٤٧٤) وأبو داود في السنن برقم (٧٩٢) وابن حبان في صحيحه برقم (٥١٤) من طريق الأعمش عن أبي صالح عن أبي هريرة <span class="honorific"></span>. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="1:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="1:6" id="qr-ibn-katheer-1-6">اهْدِنَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/1/6" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.fFfC7"/><p id="100.Mzlwd">قِرَاءَةُ الْجُمْهُورِ بِالصَّادِّ. وَقُرِئَ: "السِّرَاطَ" وَقُرِئَ بِالزَّايِ، قَالَ الْفَرَّاءَ: وَهِيَ لُغَةُ بَنِي عُذْرَةَ وَبَلْقَيْنِ <a class="role-footnote-ref" href="#6_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>لما تقدم الثناء على المسؤول، تَبَارَكَ وَتَعَالَى، نَاسَبَ أَنْ يُعَقَّبَ بِالسُّؤَالِ؛ كَمَا قَالَ: "فَنِصْفُهَا لِي وَنِصْفُهَا لِعَبْدِي، وَلِعَبْدِي مَا سَأَلَ" وَهَذَا أَكْمَلُ أَحْوَالِ السَّائِلِ، أَنْ يَمْدَحَ مسؤوله، ثُمَّ يَسْأَلُ حَاجَتَهُ [وَحَاجَةَ إِخْوَانِهِ الْمُؤْمِنِينَ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اهْدِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ] <a class="role-footnote-ref" href="#6_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:24" id="qr-ibn-katheer-28-24">رَبِّ إِنِّي لِمَا أَنزلْتَ إِلَيَّ مِنْ خَيْرٍ فَقِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/28/24" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> وقد يتقدمه مع ذلك وصف المسؤول، كَقَوْلِ ذِي النُّونِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:87" id="qr-ibn-katheer-21-87">لَا إِلَهَ إِلا أَنْتَ سُبْحَانَكَ إِنِّي كُنْتُ مِنَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/87" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَدْ يكون بمجرد الثناء <br/>على المسؤول، كَقَوْلِ الشَّاعِرِ: <br/>أَأَذْكُرُ حَاجَتِي أَمْ قَدْ كَفَانِي ... حَيَاؤُكَ إِنَّ شِيمَتَكَ الْحَيَاءُ <br/>إِذَا أَثْنَى عَلَيْكَ الْمَرْءُ يَوْمًا ... كَفَاهُ مِنْ تَعَرُّضِهِ الثَّنَاءُ <br/>وَالْهِدَايَةُ هَاهُنَا: الْإِرْشَادُ وَالتَّوْفِيقُ، وَقَدْ تَعَدَّى الْهِدَايَةُ بِنَفْسِهَا كَمَا هُنَا <a class="role-footnote-ref" href="#6_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اهْدِنَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَتَضَمَّنُ مَعْنَى أَلْهِمْنَا، أَوْ وَفِّقْنَا، أَوِ ارْزُقْنَا، أَوِ اعْطِنَا؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="90:10" id="qr-ibn-katheer-90-10">وَهَدَيْنَاهُ النَّجْدَيْنِ</span><a class="vn" href="/quran/90/10" target="_blank" title="سورة البلد"></a><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بَيَّنَّا لَهُ الْخَيْرَ وَالشَّرَّ، وَقَدْ تَعَدَّى بِإِلَى، كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:121" id="qr-ibn-katheer-16-121">اجْتَبَاهُ وَهَدَاهُ إِلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/16/121" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:23" id="qr-ibn-katheer-37-23">فَاهْدُوهُمْ إِلَى صِرَاطِ الْجَحِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/37/23" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَذَلِكَ بِمَعْنَى الْإِرْشَادِ وَالدَّلَالَةِ، وَكَذَلِكَ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:52" id="qr-ibn-katheer-42-52">وَإِنَّكَ لَتَهْدِي إِلَى صِرَاطٍ مُسْتَقِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/42/52" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَدْ تَعَدَّى بِاللَّامِ، كَقَوْلِ أَهْلِ الْجَنَّةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:43" id="qr-ibn-katheer-7-43">الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي هَدَانَا لِهَذَا</span><a class="vn" href="/quran/7/43" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ وَفَّقَنَا لِهَذَا وَجَعَلَنَا لَهُ أَهْلًا <a class="role-footnote-ref" href="#6_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>وَكَذَلِكَ ذَلِكَ فِي لُغَةِ جَمِيعِ الْعَرَبِ، فَمِنْ ذَلِكَ قَوْلُ جَرِيرِ بْنِ عَطِيَّةَ الخَطَفي: <br/>أميرُ الْمُؤْمِنِينَ عَلَى صِراطٍ ... إِذَا اعْوَجَّ الموارِدُ مُسْتَقيمِ <br/>قَالَ: وَالشَّوَاهِدُ عَلَى ذَلِكَ أَكْثَرُ مِنْ أَنْ تُحْصَرَ، قَالَ: ثُمَّ تَسْتَعِيرُ الْعَرَبُ الصِّرَاطَ فَتَسْتَعْمِلُهُ فِي كُلِّ قَوْلٍ وَعَمَلٍ، وُصِفَ بِاسْتِقَامَةٍ أَوِ اعْوِجَاجٍ، فَتَصِفُ الْمُسْتَقِيمَ بِاسْتِقَامَتِهِ، وَالْمُعْوَجَّ بِاعْوِجَاجِهِ. <br/>ثُمَّ اخْتَلَفَتْ عِبَارَاتُ الْمُفَسِّرِينَ مِنَ السَّلَفِ وَالْخَلَفِ فِي تَفْسِيرِ الصِّرَاطِ، وَإِنْ كَانَ يَرْجِعُ حَاصِلُهَا إِلَى شَيْءٍ وَاحِدٍ، وَهُوَ الْمُتَابَعَةُ لِلَّهِ وَلِلرَّسُولِ؛ فَرُوِيَ أَنَّهُ كِتَابُ اللَّهِ، قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا الْحَسَنُ بْنُ عَرَفَةَ، حَدَّثَنِي يَحْيَى بْنُ يَمَانٍ، عَنْ حَمْزَةَ الزَّيَّاتِ، عَنْ سَعْدٍ، وَهُوَ أَبُو <a class="role-footnote-ref" href="#6_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><span class="honorific"></span>: "الصِّرَاطُ الْمُسْتَقِيمُ كِتَابُ اللَّهِ" <a class="role-footnote-ref" href="#6_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#6_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#6_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><br/>وَقَدْ رُوِيَ هَذَا مَوْقُوفًا عَنْ عَلِيٍّ، وَهُوَ أَشْبَهُ <a class="role-footnote-ref" href="#6_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><br/>وَقَالَ الثَّوْرِيُّ، عَنْ مَنْصُورٍ، عَنْ أَبِي وَائِلٍ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ، قَالَ: الصِّرَاطُ الْمُسْتَقِيمُ. كِتَابُ اللَّهِ، وَقِيلَ: هُوَ الْإِسْلَامُ. وَقَالَ الضَّحَّاكُ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، قَالَ: قَالَ جِبْرِيلُ لِمُحَمَّدٍ، عَلَيْهِمَا السَّلَامُ: قُلْ: يَا مُحَمَّدُ، اهْدِنَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيمَ. يَقُولُ: اهْدِنَا <a class="role-footnote-ref" href="#6_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup></a><br/>وَقَالَ مَيْمُونُ بْنُ مِهْرَان، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اهْدِنَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: ذَاكَ الْإِسْلَامُ. وَقَالَ إِسْمَاعِيلُ بْنُ عَبْدِ الرَّحْمَنِ السُّدِّيُّ الْكَبِيرُ، عَنْ أَبِي مَالِكٍ، وَعَنْ أَبِي صَالِحٍ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، وَعَنْ مُرَّةَ الْهَمْدَانِيِّ، عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ، وَعَنْ نَاسٍ مِنْ أَصْحَابِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اهْدِنَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالُوا: هُوَ الْإِسْلَامُ. وَقَالَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ عَقِيلٍ، عَنْ جَابِرٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اهْدِنَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: الْإِسْلَامُ، قَالَ: هُوَ أَوْسَعُ مِمَّا بَيْنَ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ. وَقَالَ ابْنُ الْحَنَفِيَّةِ فِي قَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اهْدِنَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ هُوَ دِينُ اللَّهِ، الَّذِي لَا يَقْبَلُ مِنَ الْعِبَادِ غَيْرَهُ. وَقَالَ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ زَيْدِ بْنِ أَسْلَمَ: اهْدِنَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيمَ، قَالَ: هُوَ الْإِسْلَامُ. <br/>وَفِي [مَعْنَى] <a class="role-footnote-ref" href="#6_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup></a><span class="honorific"></span> قَالَ: "ضَرَبَ اللَّهُ مَثَلًا صِرَاطًا مُسْتَقِيمًا، وَعَلَى جَنْبَتَيِ الصِّرَاطِ سُورَانِ فِيهِمَا أَبْوَابٌ مُفَتَّحَةٌ، وَعَلَى الْأَبْوَابِ سُتُورٌ مُرْخَاةٌ، وَعَلَى بَابِ الصِّرَاطِ دَاعٍ يَقُولُ: يَا أَيُّهَا النَّاسُ، ادْخُلُوا الصِّرَاطَ جَمِيعًا وَلَا تُعَوِّجُوا، وَدَاعٍ يَدْعُو مِنْ فَوْقِ الصِّرَاطِ، فَإِذَا أَرَادَ الْإِنْسَانُ أَنْ يَفْتَحَ شَيْئًا مِنْ تِلْكَ الْأَبْوَابِ، قَالَ: وَيْحَكَ، لَا تَفْتَحْهُ؛ فَإِنَّكَ إِنْ تَفْتَحْهُ تَلِجْهُ. فَالصِّرَاطُ الْإِسْلَامُ، وَالسُّورَانِ حُدُودُ اللَّهِ، وَالْأَبْوَابُ الْمُفَتَّحَةُ مَحَارِمُ اللَّهِ، وَذَلِكَ الدَّاعِي عَلَى رَأْسِ الصِّرَاطِ كِتَابُ اللَّهِ، وَالدَّاعِي مِنْ فَوْقِ الصِّرَاطِ وَاعِظُ اللَّهِ فِي قَلْبِ كُلِّ مُسْلِمٍ". <br/>وَهَكَذَا رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ، وَابْنُ جَرِيرٍ مِنْ حَدِيثِ اللَّيْثِ بْنِ سَعْدٍ بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#6_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#6_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#6_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup></a><br/>وَهُوَ إِسْنَادٌ صَحِيحٌ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اهْدِنَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، قَالَ: الْحَقُّ. وَهَذَا أَشْمَلُ، وَلَا مُنَافَاةَ بَيْنَهُ وَبَيْنَ مَا تَقَدَّمَ. <br/>وَرَوَى ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ وَابْنُ جَرِيرٍ، مِنْ حَدِيثِ أَبِي النَّضْرِ هَاشِمِ بْنِ الْقَاسِمِ؛ حَدَّثَنَا حَمْزَةُ بْنُ الْمُغِيرَةِ، عَنْ عَاصِمٍ الْأَحْوَلِ، عَنْ أَبِي الْعَالِيَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اهْدِنَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: هُوَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>، وَصَاحِبَاهُ مِنْ بَعْدِهِ، قَالَ عَاصِمٌ: فَذَكَرْنَا ذَلِكَ لِلْحَسَنِ، فَقَالَ: صَدَقَ أَبُو الْعَالِيَةِ وَنَصَحَ. <br/>وَكُلُّ هَذِهِ الْأَقْوَالِ صَحِيحَةٌ، وَهِيَ مُتَلَازِمَةٌ، فَإِنَّ مَنِ اتَّبَعَ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span>، وَاقْتَدَى بِاللَّذِينَ مِنْ بَعْدِهِ أَبِي بَكْرٍ وَعُمَرَ، فَقَدِ اتَّبَعَ الْحَقَّ، وَمَنِ اتَّبَعَ الْحَقَّ فَقَدِ اتَّبَعَ الْإِسْلَامَ، وَمَنِ اتَّبَعَ الْإِسْلَامَ فَقَدِ اتَّبَعَ الْقُرْآنَ، وَهُوَ كِتَابُ اللَّهِ وَحَبْلُهُ الْمَتِينُ، وَصِرَاطُهُ الْمُسْتَقِيمُ، فَكُلُّهَا صَحِيحَةٌ يُصَدِّقُ بَعْضُهَا بَعْضًا، وَلِلَّهِ الْحَمْدُ. <br/>وَقَالَ الطَّبَرَانِيُّ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ الْفَضْلِ السَّقَطِيُّ، حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ مَهْدِيٍّ المِصِّيصي، حَدَّثَنَا يَحْيَى بْنُ زَكَرِيَّا بْنِ أَبِي زَائِدَةَ، عَنِ الْأَعْمَشِ، عَنْ أَبِي وَائِلٍ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ، قَالَ: الصِّرَاطُ الْمُسْتَقِيمُ الَّذِي تَرَكَنَا عَلَيْهِ رسولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> <a class="role-footnote-ref" href="#6_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اهْدِنَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> -أَنْ يَكُونَ مَعْنِيًّا بِهِ: وَفِّقْنَا لِلثَّبَاتِ عَلَى مَا ارْتَضَيْتَهُ وَوَفَّقْتَ لَهُ مَنْ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِ مِنْ عِبَادِكَ، مِنْ قَوْلٍ وَعَمَلٍ، وَذَلِكَ هُوَ الصِّرَاطُ الْمُسْتَقِيمُ؛ لِأَنَّ مَن وُفِّقَ لِمَا وُفق لَهُ مَنْ أَنْعَمَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ <a class="role-footnote-ref" href="#6_16"><sup class="role-footnote-number">(١٦)</sup></a><span class="honorific"></span>، وَمِنْهَاجِ الْخُلَفَاءِ الْأَرْبَعَةِ، وَكُلِّ عَبْدٍ صَالِحٍ، وَكُلُّ ذَلِكَ مِنَ الصِّرَاطِ الْمُسْتَقِيمِ. <br/>فَإِنْ قِيلَ: كَيْفَ <a class="role-footnote-ref" href="#6_17"><sup class="role-footnote-number">(١٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#6_18"><sup class="role-footnote-number">(١٨)</sup></a><br/>فَالْجَوَابُ: أَنْ لَا وَلَوْلَا احْتِيَاجُهُ لَيْلًا وَنَهَارًا إِلَى سُؤَالِ الْهِدَايَةِ لَمَا أَرْشَدَهُ اللَّهُ إِلَى ذَلِكَ؛ فَإِنَّ الْعَبْدَ مُفْتَقِرٌ فِي كُلِّ سَاعَةٍ وَحَالَةٍ إِلَى اللَّهِ تَعَالَى فِي تَثْبِيتِهِ عَلَى الْهِدَايَةِ، وَرُسُوخِهِ فِيهَا، وَتَبَصُّرِهِ، وَازْدِيَادِهِ مِنْهَا، وَاسْتِمْرَارِهِ عَلَيْهَا، فَإِنَّ الْعَبْدَ لَا يَمْلِكُ لِنَفْسِهِ نَفْعًا وَلَا ضَرًّا إِلَّا مَا شَاءَ اللَّهُ، فَأَرْشَدَهُ تَعَالَى إِلَى أَنْ يَسْأَلَهُ فِي كُلِّ وَقْتٍ أَنْ يَمُدَّهُ بِالْمَعُونَةِ وَالثَّبَاتِ وَالتَّوْفِيقِ، فَالسَّعِيدُ مَنْ وَفَّقَهُ اللَّهُ تَعَالَى لِسُؤَالِهِ؛ فَإِنَّهُ تَعَالَى قَدْ تَكَفَّلَ بِإِجَابَةِ الدَّاعِي إِذَا دَعَاهُ، وَلَا سِيَّمَا الْمُضْطَرُّ الْمُحْتَاجُ الْمُفْتَقِرُ إِلَيْهِ آنَاءَ اللَّيْلِ وَأَطْرَافَ النَّهَارِ، وَقَدْ قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا آمِنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَالْكِتَابِ الَّذِي نزلَ عَلَى رَسُولِهِ وَالْكِتَابِ الَّذِي أَنزلَ مِنْ قَبْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْآيَةَ [النِّسَاءِ: ١٣٦] ، فَقَدْ أَمَرَ الَّذِينَ آمَنُوا بِالْإِيمَانِ، وَلَيْسَ فِي ذَلِكَ تَحْصِيلُ الْحَاصِلِ؛ لِأَنَّ الْمُرَادَ الثَّبَاتُ وَالِاسْتِمْرَارُ وَالْمُدَاوَمَةُ عَلَى الْأَعْمَالِ الْمُعِينَةِ عَلَى ذَلِكَ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/>وَقَالَ تَعَالَى آمِرًا لِعِبَادِهِ الْمُؤْمِنِينَ أَنْ يَقُولُوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا لا تُزِغْ قُلُوبَنَا بَعْدَ إِذْ هَدَيْتَنَا وَهَبْ لَنَا مِنْ لَدُنْكَ رَحْمَةً إِنَّكَ أَنْتَ الْوَهَّابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَدْ كَانَ الصدِّيق رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ يَقْرَأُ بِهَذِهِ الْآيَةِ فِي الرَّكْعَةِ الثَّالِثَةِ مِنْ صَلَاةِ الْمَغْرِبِ بَعْدَ الْفَاتِحَةِ سِرًّا. فَمَعْنَى قَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اهْدِنَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتَمِرَّ بِنَا عَلَيْهِ ولا تعدل بنا إلى غيره.</p><p id="100.E8d02"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="6_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في أ: "بلقيس". <br/></div><div class="role-footnote" id="6_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> زيادة من جـ، ط، أ، و. <br/></div><div class="role-footnote" id="6_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> في جـ، ط، ب: "كما هاهنا". <br/></div><div class="role-footnote" id="6_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> في ط: "وجعلنا أهلا له". <br/></div><div class="role-footnote" id="6_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> في أ، و: "ابن". <br/></div><div class="role-footnote" id="6_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> تفسير ابن أبي حاتم (١/٢٠) . <br/></div><div class="role-footnote" id="6_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> زيادة من جـ، ط، أ، و. <br/></div><div class="role-footnote" id="6_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> سنن الترمذي برقم (٢٩٠٦) . <br/></div><div class="role-footnote" id="6_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> رواه موقوفا الطبري في تفسيره (١/١٧٢) وقد سبق الكلام على هذا الحديث في فضائل القرآن. <br/></div><div class="role-footnote" id="6_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup> في جـ، ط، ب، أ، و: "وألهمنا". <br/></div><div class="role-footnote" id="6_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup> زيادة من جـ، ط. <br/></div><div class="role-footnote" id="6_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup> المسند (٤/١٨٢) وتفسير ابن أبي حاتم (١/٢١) وتفسير الطبري (١/١٧٦) . <br/></div><div class="role-footnote" id="6_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup> في و: "يحيى". <br/></div><div class="role-footnote" id="6_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup> سنن الترمذي برقم (٢٨٦٣) وسنن النسائي الكبرى برقم (١١٢٣٣) . <br/></div><div class="role-footnote" id="6_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup> المعجم الكبير (١٠/٢٤٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="6_16"><sup class="role-footnote-number">(١٦)</sup> في ط، ب: "عليه". <br/></div><div class="role-footnote" id="6_17"><sup class="role-footnote-number">(١٧)</sup> في ط، ب: "فكيف". <br/></div><div class="role-footnote" id="6_18"><sup class="role-footnote-number">(١٨)</sup> في جـ، ب: "وهل". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="1:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="1:7" id="qr-ibn-katheer-1-7">صِرَاطَ الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ غَيْرِ الْمَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ وَلَا الضَّالِّينَ</span><a class="vn" href="/quran/1/7" target="_blank" title="سورة الفاتحة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.a16b6"/><p id="100.KaKd0">قَدْ تَقَدَّمَ الْحَدِيثُ فِيمَا إِذَا قَالَ الْعَبْدُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اهْدِنَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى آخِرِهَا أَنَّ اللَّهَ يَقُولُ: "هَذَا لِعَبْدِي وَلِعَبْدِي مَا سَأَلَ". وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صِرَاطَ الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مُفَسِّرٌ لِلصِّرَاطِ الْمُسْتَقِيمِ. وَهُوَ بَدَلٌ مِنْهُ عِنْدَ النُّحَاةِ، وَيَجُوزُ أَنْ يَكُونَ عَطْفَ بَيَانٍ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/>وَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <a class="role-footnote-ref" href="#7_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:69" id="qr-ibn-katheer-4-69">وَمَنْ يُطِعِ اللَّهَ وَالرَّسُولَ فَأُولَئِكَ مَعَ الَّذِينَ أَنْعَمَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ مِنَ النَّبِيِّينَ وَالصِّدِّيقِينَ وَالشُّهَدَاءِ وَالصَّالِحِينَ وَحَسُنَ أُولَئِكَ رَفِيقًا</span><a class="vn" href="/quran/4/69" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:70" id="qr-ibn-katheer-4-70">ذَلِكَ الْفَضْلُ مِنَ اللَّهِ وَكَفَى بِاللَّهِ عَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/70" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: صِرَاطَ الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ بِطَاعَتِكَ وَعِبَادَتِكَ، مِنْ مَلَائِكَتِكَ، وَأَنْبِيَائِكَ، وَالصِّدِّيقِينَ، وَالشُّهَدَاءِ، وَالصَّالِحِينَ؛ وَذَلِكَ نَظِيرُ مَا قَالَ رَبُّنَا تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يُطِعِ اللَّهَ وَالرَّسُولَ فَأُولَئِكَ مَعَ الَّذِينَ أَنْعَمَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْآيَةَ [النِّسَاءِ: ٦٩] . <br/>وَقَالَ أَبُو جَعْفَرٍ، عَنِ الرَّبِيعِ بْنِ أَنَسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صِرَاطَ الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: هُمُ النَّبِيُّونَ. وَقَالَ ابْنُ جُرَيْج، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: هُمُ الْمُؤْمِنُونَ. وَكَذَا قَالَ مُجَاهِدٌ. وَقَالَ وَكِيع: هُمُ الْمُسْلِمُونَ. وَقَالَ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ زَيْدِ بْنِ أَسْلَمَ: هُمُ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> وَمَنْ مَعَهُ. وَالتَّفْسِيرُ الْمُتَقَدِّمُ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ أَعَمُّ، وَأَشْمَلُ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرِ الْمَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ وَلا الضَّالِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[قَرَأَ الْجُمْهُورُ: "غَيْرِ" بِالْجَرِّ عَلَى النَّعْتِ، قَالَ الزَّمَخْشَرِيُّ: وَقُرِئَ بِالنَّصْبِ عَلَى الْحَالِ، وَهِيَ قِرَاءَةُ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وَعُمَرَ بْنِ الْخَطَّابِ، وَرُوِيَتْ عَنِ ابْنِ كَثِيرٍ، وَذُو الْحَالِ الضَّمِيرُ فِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالْعَامِلُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْعَمْتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالْمَعْنَى\] <a class="role-footnote-ref" href="#7_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>وَقَدْ زَعَمَ بَعْضُ النُّحَاةِ أَنَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَاهُنَا اسْتِثْنَائِيَّةٌ، فَيَكُونُ عَلَى هَذَا مُنْقَطِعًا لِاسْتِثْنَائِهِمْ مِنَ الْمُنْعَمِ عَلَيْهِمْ وَلَيْسُوا مِنْهُمْ، وَمَا أَوْرَدْنَاهُ أَوْلَى، لِقَوْلِ الشَّاعِرِ <a class="role-footnote-ref" href="#7_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><br/>أَيْ: كَأَنَّكَ جَمَلٌ مِنْ جِمَالِ بَنِي أُقَيْشٍ، فَحَذَفَ الْمَوْصُوفَ وَاكْتَفَى بِالصِّفَةِ <a class="role-footnote-ref" href="#7_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرِ الْمَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>أَيْ: غَيْرِ صِرَاطِ الْمَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ. <br/>اكْتَفَى بِالْمُضَافِ إِلَيْهِ عَنْ ذِكْرِ الْمُضَافِ، وَقَدْ دَلَّ عَلَيْهِ سِيَاقُ الْكَلَامِ، وَهُوَ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اهْدِنَا الصِّرَاطَ الْمُسْتَقِيمَ * صِرَاطَ الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثُمَّ قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرِ الْمَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَمِنْهُمْ مَنْ زَعَمَ أَنَّ (لَا) فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا الضَّالِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> زَائِدَةٌ، وَأَنْ تَقْدِيرَ الْكَلَامِ عِنْدَهُ: غَيْرِ الْمَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ وَالضَّالِّينَ، وَاسْتَشْهَدَ بِبَيْتِ الْعَجَّاجِ: فِي بئْر لَا حُورٍ سَرَى <a class="role-footnote-ref" href="#7_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><br/>أَيْ فِي بِئْرِ حُورٍ. وَالصَّحِيحُ مَا قَدَّمْنَاهُ. وَلِهَذَا رَوَى أَبُو عُبَيْدٍ الْقَاسِمُ بْنُ سَلَّامٍ فِي كِتَابِ فَضَائِلِ الْقُرْآنِ، عَنْ أَبِي مُعَاوِيَةَ، عَنِ الْأَعْمَشِ، عَنْ إِبْرَاهِيمَ، عَنِ الْأَسْوَدِ، عَنْ عُمَرَ بْنِ الْخَطَّابِ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: أَنَّهُ كَانَ يَقْرَأُ: " غَيْرِ المَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ وَغَيْر الضَّالّين". وَهَذَا إِسْنَادٌ صَحِيحٌ <a class="role-footnote-ref" href="#7_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ] <a class="role-footnote-ref" href="#7_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ لَعَنَهُ اللَّهُ وَغَضِبَ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ] <a class="role-footnote-ref" href="#7_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ ضَلُّوا مِنْ قَبْلُ وَأَضَلُّوا كَثِيرًا وَضَلُّوا عَنْ سَوَاءِ السَّبِيل</span><span class="ve">﴾</span></span> ] <a class="role-footnote-ref" href="#7_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup></a><span class="honorific"></span>، فَأَخَذُوا عَمَّتِي وَنَاسًا، فَلَمَّا أَتَوْا بِهِمْ إِلَى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> صُفُّوا لَهُ، فَقَالَتْ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، نَاءَ الْوَافِدُ وَانْقَطَعَ الْوَلَدُ، وَأَنَا عَجُوزٌ كَبِيرَةٌ، مَا بِي مِنْ خِدْمَةٍ، فمُنّ عَلَيَّ مَنّ اللَّهُ عَلَيْكَ، قَالَ: "مَنْ وَافِدُكِ؟ " قَالَتْ: عَدِيُّ بْنُ حَاتِمٍ، قَالَ: "الَّذِي فَرَّ مِنَ اللَّهِ وَرَسُولِهِ! " قَالَتْ: فمنَّ عَلَيَّ، فَلَمَّا رَجَعَ، وَرَجُلٌ إِلَى جَنْبِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#7_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup></a><span class="honorific"></span>، قَالَ: فَعَرَفْتُ أَنَّهُ لَيْسَ بِمُلْكِ كسرى ولا قيصر، فقال: <br/>"يَا عَدِيُّ، مَا أَفَرَّكَ <a class="role-footnote-ref" href="#7_16"><sup class="role-footnote-number">(١٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_17"><sup class="role-footnote-number">(١٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_18"><sup class="role-footnote-number">(١٨)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_19"><sup class="role-footnote-number">(١٩)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_20"><sup class="role-footnote-number">(٢٠)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_21"><sup class="role-footnote-number">(٢١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_22"><sup class="role-footnote-number">(٢٢)</sup></a><span class="honorific"></span> عَنْ قَوْلِ اللَّهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرِ الْمَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: "هُمُ الْيَهُودُ" <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا الضَّالِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: "النَّصَارَى هُمُ الضَّالُّونَ". وَهَكَذَا رَوَاهُ سُفْيَانُ بْنُ عُيَيْنَةَ، عَنْ إِسْمَاعِيلَ بْنِ أَبِي خَالِدٍ، عَنِ الشَّعْبِيِّ، عَنْ عَدِيِّ بْنِ حَاتِمٍ بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#7_23"><sup class="role-footnote-number">(٢٣)</sup></a><br/>وَقَالَ عَبْدُ الرَّزَّاقِ: أَخْبَرَنَا مَعْمَر، عَنْ بُدَيْل العُقَيْلي، أَخْبَرَنِي عَبْدُ اللَّهِ بْنُ شَقِيق، أَنَّهُ أَخْبَرَهُ مَنْ سَمِعَ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> وَهُوَ بِوَادِي القُرَى، وَهُوَ عَلَى فَرَسِهِ، وَسَأَلَهُ رَجُلٌ مِنْ بَنِي الْقَيْنِ، فَقَالَ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، مَنْ هَؤُلَاءِ؟ قَالَ: " الْمَغْضُوبُ عَلَيْهِمْ -وَأَشَارَ إِلَى الْيَهُودِ-وَالضَّالُّونَ هُمُ النَّصَارَى" <a class="role-footnote-ref" href="#7_24"><sup class="role-footnote-number">(٢٤)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_25"><sup class="role-footnote-number">(٢٥)</sup></a><span class="honorific"></span>. وَوَقَعَ فِي رِوَايَةِ عُرْوَةَ تَسْمِيَةُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عُمَرَ، فَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/>وَقَدْ رَوَى ابْنُ مَرْدُويه، مِنْ حَدِيثِ إِبْرَاهِيمَ بْنِ طَهْمان، عَنْ بُدَيْلِ بْنِ مَيْسَرَةَ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ شَقِيقٍ، عَنْ أَبِي ذَرٍّ قَالَ: سَأَلَتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> عَنِ الْمَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ قَالَ: "الْيَهُودُ"، [قَالَ] <a class="role-footnote-ref" href="#7_26"><sup class="role-footnote-number">(٢٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_27"><sup class="role-footnote-number">(٢٧)</sup></a><span class="honorific"></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرِ الْمَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> هُمُ الْيَهُودُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا الضَّالِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هُمُ النَّصَارَى. <br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ، وَابْنُ جُرَيْج، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرِ الْمَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> اليهود، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا الضالين</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>[هُمُ] <a class="role-footnote-ref" href="#7_28"><sup class="role-footnote-number">(٢٨)</sup></a><br/>وَكَذَلِكَ قَالَ الرَّبِيعُ بْنُ أَنَسٍ، وَعَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ زَيْدِ بْنِ أَسْلَمَ، وَغَيْرُ وَاحِدٍ، وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: وَلَا أَعْلَمُ بَيْنَ الْمُفَسِّرِينَ فِي هَذَا اخْتِلَافًا. <br/>وَشَاهِدُ مَا قَالَهُ هَؤُلَاءِ الْأَئِمَّةُ مِنْ أَنَّ الْيَهُودَ مَغْضُوبٌ عَلَيْهِمْ، وَالنَّصَارَى ضَالُّونَ، الْحَدِيثُ الْمُتَقَدِّمُ، وَقَوْلُهُ تَعَالَى فِي خِطَابِهِ مَعَ بَنِي إِسْرَائِيلَ فِي سُورَةِ الْبَقَرَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:90" id="qr-ibn-katheer-2-90">بِئْسَمَا اشْتَرَوْا بِهِ أَنْفُسَهُمْ أَنْ يَكْفُرُوا بِمَا أَنزلَ اللَّهُ بَغْيًا أَنْ يُنزلَ اللَّهُ مِنْ فَضْلِهِ عَلَى مَنْ يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ فَبَاءُوا بِغَضَبٍ عَلَى غَضَبٍ وَلِلْكَافِرِينَ عَذَابٌ مُهِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/2/90" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ فِي الْمَائِدَةِ <a class="role-footnote-ref" href="#7_29"><sup class="role-footnote-number">(٢٩)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:60" id="qr-ibn-katheer-5-60">قُلْ هَلْ أُنَبِّئُكُمْ بِشَرٍّ مِنْ ذَلِكَ مَثُوبَةً عِنْدَ اللَّهِ مَنْ لَعَنَهُ اللَّهُ وَغَضِبَ عَلَيْهِ وَجَعَلَ مِنْهُمُ الْقِرَدَةَ وَالْخَنَازِيرَ وَعَبَدَ الطَّاغُوتَ أُولَئِكَ شَرٌّ مَكَانًا وَأَضَلُّ عَنْ سَوَاءِ السَّبِيلِ</span><a class="vn" href="/quran/5/60" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:78" id="qr-ibn-katheer-5-78">لُعِنَ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ عَلَى لِسَانِ دَاوُدَ وَعِيسَى ابْنِ مَرْيَمَ ذَلِكَ بِمَا عَصَوْا وَكَانُوا يَعْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/5/78" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="v" data-v="5:79" id="qr-ibn-katheer-5-79">كَانُوا لَا يَتَنَاهَوْنَ عَنْ مُنْكَرٍ فَعَلُوهُ لَبِئْسَ مَا كَانُوا يَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/5/79" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَفِي السِّيرَةِ <a class="role-footnote-ref" href="#7_30"><sup class="role-footnote-number">(٣٠)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_31"><sup class="role-footnote-number">(٣١)</sup></a><br/>(مَسْأَلَةٌ) : وَالصَّحِيحُ مِنْ مَذَاهِبِ الْعُلَمَاءِ أَنَّهُ يُغْتَفَرُ الْإِخْلَالُ بِتَحْرِيرِ مَا بَيْنَ الضَّادِ وَالظَّاءِ لِقُرْبِ مَخْرَجَيْهِمَا؛ وَذَلِكَ أَنَّ الضَّادَ مَخْرَجُهَا مِنْ أَوَّلِ حَافَّةِ اللِّسَانِ وَمَا يَلِيهَا مِنَ الْأَضْرَاسِ، وَمَخْرَجُ الظَّاءِ مِنْ طَرَفِ اللِّسَانِ وَأَطْرَافِ الثَّنَايَا الْعُلْيَا، وَلِأَنَّ كُلًّا مِنَ الْحَرْفَيْنِ مِنَ الْحُرُوفِ الْمَجْهُورَةِ وَمِنَ الْحُرُوفِ الرِّخْوَةِ وَمِنَ الْحُرُوفِ الْمُطْبَقَةِ، فَلِهَذَا كُلِّهِ اغْتُفِرَ اسْتِعْمَالُ أَحَدِهِمَا مَكَانَ الْآخَرِ لِمَنْ لَا يُمَيِّزُ ذَلِكَ وَاللَّهُ أَعْلَمُ. وَأَمَّا حَدِيثُ: "أَنَا أَفْصَحُ مَنْ نَطَقَ بِالضَّادِ" فَلَا أَصْلَ لَهُ وَاللَّهُ أَعْلَمُ. فَصْلٌ <br/>اشْتَمَلَتْ هَذِهِ السورة الكريمة وهي سبع آيات، عَلَى حَمْدِ اللَّهِ وَتَمْجِيدِهِ وَالثَّنَاءِ عَلَيْهِ، بِذِكْرِ أَسْمَائِهِ الْحُسْنَى الْمُسْتَلْزِمَةِ لِصِفَاتِهِ الْعُلْيَا <a class="role-footnote-ref" href="#7_32"><sup class="role-footnote-number">(٣٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_33"><sup class="role-footnote-number">(٣٣)</sup></a><br/>وَاشْتَمَلَتْ عَلَى التَّرْغِيبِ فِي الْأَعْمَالِ الصَّالِحَةِ، لِيَكُونُوا مَعَ أَهْلِهَا يَوْمَ الْقِيَامَةِ، وَالتَّحْذِيرِ مِنْ مَسَالِكَ الْبَاطِلِ؛ لِئَلَّا يُحْشَرُوا مَعَ سَالِكِيهَا يَوْمَ الْقِيَامَةِ، وَهُمُ الْمَغْضُوبُ عَلَيْهِمْ وَالضَّالُّونَ. وَمَا أَحْسَنَ مَا جَاءَ إِسْنَادُ الْإِنْعَامِ إِلَيْهِ فِي قَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صِرَاطَ الَّذِينَ أَنْعَمْتَ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَحَذْفُ الْفَاعِلِ فِي الْغَضَبِ فِي قَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرِ الْمَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَإِنْ كَانَ هُوَ الْفَاعِلَ لِذَلِكَ فِي الْحَقِيقَةِ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ تَوَلَّوْا قَوْمًا غَضِبَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية [المجادلة: ١٤] ، <br/>وَكَذَلِكَ إِسْنَادُ الضَّلَالِ إِلَى مَنْ قَامَ بِهِ، وَإِنْ كَانَ هُوَ الَّذِي أَضَلَّهُمْ بقدَره، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:17" id="qr-ibn-katheer-18-17">مَنْ يَهْدِ اللَّهُ فَهُوَ الْمُهْتَدِي وَمَنْ يُضْلِلْ فَلَنْ تَجِدَ لَهُ وَلِيًّا مُرْشِدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/17" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:186" id="qr-ibn-katheer-7-186">مَنْ يُضْلِلِ اللَّهُ فَلا هَادِيَ لَهُ وَيَذَرُهُمْ فِي طُغْيَانِهِمْ يَعْمَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/7/186" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . إِلَى غَيْرِ ذَلِكَ مِنَ الْآيَاتِ الدَّالَّةِ عَلَى أَنَّهُ سُبْحَانَهُ هُوَ الْمُنْفَرِدُ بِالْهِدَايَةِ وَالْإِضْلَالِ، لَا كَمَا تَقُولُهُ الْفِرْقَةُ الْقَدَرِيَّةُ وَمَنْ حَذَا حَذْوَهُمْ، مِنْ أَنَّ الْعِبَادَ هُمُ الَّذِينَ يَخْتَارُونَ ذَلِكَ وَيَفْعَلُونَهُ <a class="role-footnote-ref" href="#7_34"><sup class="role-footnote-number">(٣٤)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_35"><sup class="role-footnote-number">(٣٥)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_36"><sup class="role-footnote-number">(٣٦)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:7" id="qr-ibn-katheer-3-7">فَأَمَّا الَّذِينَ فِي قُلُوبِهِمْ زَيْغٌ فَيَتَّبِعُونَ مَا تَشَابَهَ مِنْهُ</span><a class="vn" href="/quran/3/7" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فَلَيْسَ -بِحَمْدِ اللَّهِ-لِمُبْتَدِعٍ فِي الْقُرْآنِ حُجَّةٌ صَحِيحَةٌ؛ لِأَنَّ الْقُرْآنَ جَاءَ لِيَفْصِلَ الْحَقَّ مِنَ الْبَاطِلِ مُفَرِّقًا بَيْنَ الْهُدَى وَالضَّلَالِ، وَلَيْسَ فِيهِ تَنَاقُضٌ وَلَا اخْتِلَافٌ؛ لِأَنَّهُ مِنْ عِنْدِ اللَّهِ، تَنْزِيلٌ مِنْ حَكِيمٍ حَمِيدٍ <a class="role-footnote-ref" href="#7_37"><sup class="role-footnote-number">(٣٧)</sup></a><br/>فَصْلٌ <br/>يُسْتَحَبُّ لِمَنْ قَرَأَ الْفَاتِحَةَ أَنْ يَقُولَ بَعْدَهَا: آمِينَ [مِثْلَ: يس] <a class="role-footnote-ref" href="#7_38"><sup class="role-footnote-number">(٣٨)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_39"><sup class="role-footnote-number">(٣٩)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_40"><sup class="role-footnote-number">(٤٠)</sup></a><span class="honorific"></span> قَرَأَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرِ الْمَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ وَلا الضَّالِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَالَ: "آمِينَ"، مَدَّ <a class="role-footnote-ref" href="#7_41"><sup class="role-footnote-number">(٤١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_42"><sup class="role-footnote-number">(٤٢)</sup></a><br/>وَعَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ، قَالَ: كَانَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> إِذَا تَلَا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرِ الْمَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ وَلا الضَّالِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: "آمِينَ" حَتَّى يُسْمِعَ مَنْ يَلِيهِ مِنَ الصَّفِّ الْأَوَّلِ، رَوَاهُ أَبُو دَاوُدَ، وَابْنُ مَاجَهْ، وَزَادَ: يَرْتَجُّ <a class="role-footnote-ref" href="#7_43"><sup class="role-footnote-number">(٤٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_44"><sup class="role-footnote-number">(٤٤)</sup></a><br/>وَعَنْ بِلَالٍ أَنَّهُ قَالَ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، لَا تسبقني بآمين. رواه أبو داود <a class="role-footnote-ref" href="#7_45"><sup class="role-footnote-number">(٤٥)</sup></a><br/>وَنَقَلَ أَبُو نَصْرٍ الْقُشَيْرِيُّ <a class="role-footnote-ref" href="#7_46"><sup class="role-footnote-number">(٤٦)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:2" id="qr-ibn-katheer-5-2">آمِّينَ الْبَيْتَ الْحَرَامَ</span><a class="vn" href="/quran/5/2" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَالَ أَصْحَابُنَا وَغَيْرُهُمْ: وَيُسْتَحَبُّ ذَلِكَ لِمَنْ هُوَ خَارِجُ الصَّلَاةِ، وَيَتَأَكَّدُ فِي حَقِّ الْمُصَلِّي، وَسَوَاءٌ كَانَ مُنْفَرِدًا أَوْ إِمَامًا أَوْ مَأْمُومًا، وَفِي جَمِيعِ الْأَحْوَالِ، لِمَا جَاءَ فِي الصَّحِيحَيْنِ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "إِذَا أَمَّنَ الْإِمَامُ فَأَمِّنُوا، فَإِنَّهُ مَنْ وَافَقَ تَأْمِينُهُ تَأْمِينَ الْمَلَائِكَةِ، غُفِرَ لَهُ مَا تَقَدَّمَ مِنْ ذَنْبِهِ" وَلِمُسْلِمٍ: أَنَّ رسول الله <span class="honorific"></span> قال: "إِذَا قَالَ أَحَدُكُمْ فِي الصَّلَاةِ: آمِينَ، وَالْمَلَائِكَةُ <a class="role-footnote-ref" href="#7_47"><sup class="role-footnote-number">(٤٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_48"><sup class="role-footnote-number">(٤٨)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_49"><sup class="role-footnote-number">(٤٩)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_50"><sup class="role-footnote-number">(٥٠)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا الضَّالِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فَقُولُوا: آمِينَ. يُجِبْكُمُ اللَّهُ" <a class="role-footnote-ref" href="#7_51"><sup class="role-footnote-number">(٥١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_52"><sup class="role-footnote-number">(٥٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_53"><sup class="role-footnote-number">(٥٣)</sup></a><span class="honorific"></span> قَالَ: "وَإِذَا قَالَ، يَعْنِي الْإِمَامَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا الضَّالِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فَقُولُوا: آمِينَ". الْحَدِيثَ <a class="role-footnote-ref" href="#7_54"><sup class="role-footnote-number">(٥٤)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَا الضَّالِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فَقُولُوا: "آمِينَ". <br/>وَقَدْ قَدَّمْنَا فِي الْمُتَّفَقِ عَلَيْهِ: "إِذَا أَمَّنَ الْإِمَامُ فَأَمِّنُوا" وَأَنَّهُ عَلَيْهِ الصَّلَاةُ وَالسَّلَامُ كَانَ يُؤَمِّنُ إِذَا قَرَأَ <a class="role-footnote-ref" href="#7_55"><sup class="role-footnote-number">(٥٥)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرِ الْمَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ وَلا الضَّالِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وَقَدِ اخْتَلَفَ أَصْحَابُنَا فِي الْجَهْرِ بِالتَّأْمِينِ لِلْمَأْمُومِ في الجهرية، وَحَاصِلُ الْخِلَافِ أَنَّ الْإِمَامَ إِنْ نَسِيَ التَّأْمِينَ جَهَرَ الْمَأْمُومُ بِهِ قَوْلًا وَاحِدًا، وَإِنْ أمَّن الْإِمَامُ جَهْرًا فَالْجَدِيدُ أَنَّهُ لَا يَجْهَرُ الْمَأْمُومُ وَهُوَ مَذْهَبُ أَبِي حَنِيفَةَ، وَرِوَايَةٌ عَنْ مَالِكٍ؛ لِأَنَّهُ ذِكْرٌ مِنَ الْأَذْكَارِ فَلَا يَجْهَرُ بِهِ كَسَائِرِ أَذْكَارِ الصَّلَاةِ. وَالْقَدِيمُ أَنَّهُ يَجْهَرُ بِهِ، وَهُوَ مَذْهَبُ الْإِمَامِ أَحْمَدَ بْنِ حَنْبَلٍ، وَالرِّوَايَةُ الأخرى عن مالك، لما <a class="role-footnote-ref" href="#7_56"><sup class="role-footnote-number">(٥٦)</sup></a><br/>وَلَنَا قَوْلٌ آخَرُ ثَالِثٌ: إِنَّهُ إِنْ كَانَ الْمَسْجِدُ صَغِيرًا لَمْ يَجْهَرِ الْمَأْمُومُ <a class="role-footnote-ref" href="#7_57"><sup class="role-footnote-number">(٥٧)</sup></a><br/>وَقَدْ رَوَى الْإِمَامُ أَحْمَدُ فِي مُسْنَدِهِ، عَنْ عَائِشَةَ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهَا، أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> ذُكِرَتْ عِنْدَهُ الْيَهُودُ، فَقَالَ: "إِنَّهُمْ لَنْ يَحْسُدُونَا <a class="role-footnote-ref" href="#7_58"><sup class="role-footnote-number">(٥٨)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_59"><sup class="role-footnote-number">(٥٩)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_60"><sup class="role-footnote-number">(٦٠)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_61"><sup class="role-footnote-number">(٦١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_62"><sup class="role-footnote-number">(٦٢)</sup></a><br/>وَرَوَى ابْنُ مَرْدُويه، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ: أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "آمِينَ: خَاتَمُ رَبِّ الْعَالَمِينَ عَلَى عِبَادِهِ الْمُؤْمِنِينَ" <a class="role-footnote-ref" href="#7_63"><sup class="role-footnote-number">(٦٣)</sup></a><span class="honorific"></span>: "أُعْطِيتُ آمِينَ فِي الصَّلَاةِ وَعِنْدَ الدُّعَاءِ، لَمْ يُعْطَ أَحَدٌ قَبْلِي إِلَّا أَنْ يَكُونَ مُوسَى، كَانَ مُوسَى يَدْعُو، وَهَارُونُ يُؤَمِّنُ، فَاخْتِمُوا الدُّعَاءَ بِآمِينَ، فَإِنَّ اللَّهَ يَسْتَجِيبُهُ لَكُمْ" <a class="role-footnote-ref" href="#7_64"><sup class="role-footnote-number">(٦٤)</sup></a><br/>قُلْتُ: وَمِنْ هُنَا نَزَعَ بَعْضُهُمْ فِي الدَّلَالَةِ بِهَذِهِ الْآيَةِ الْكَرِيمَةِ، وَهِيَ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:88" id="qr-ibn-katheer-10-88">وَقَالَ مُوسَى رَبَّنَا إِنَّكَ آتَيْتَ فِرْعَوْنَ وَمَلأهُ زِينَةً وَأَمْوَالا فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا رَبَّنَا لِيُضِلُّوا عَنْ سَبِيلِكَ رَبَّنَا اطْمِسْ عَلَى أَمْوَالِهِمْ وَاشْدُدْ عَلَى قُلُوبِهِمْ فَلا يُؤْمِنُوا حَتَّى يَرَوُا الْعَذَابَ الألِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/10/88" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="v" data-v="10:89" id="qr-ibn-katheer-10-89">قَالَ قَدْ أُجِيبَتْ دَعْوَتُكُمَا فَاسْتَقِيمَا وَلا تَتَّبِعَانِّ سَبِيلَ الَّذِينَ لَا يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/89" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فَذَكَرَ الدُّعَاءَ عَنْ مُوسَى وَحْدَهُ، وَمِنْ سِيَاقِ الْكَلَامِ مَا يَدُلُّ عَلَى أَنَّ <br/>هَارُونَ أمَّن، فَنَزَلَ مَنْزِلَةَ مَنْ دَعَا، لِقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:89" id="qr-ibn-katheer-10-89">قَدْ أُجِيبَتْ دَعْوَتُكُمَا</span><a class="vn" href="/quran/10/89" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فَدَلَّ ذَلِكَ عَلَى أَنَّ مَنْ أمَّن عَلَى دُعَاءٍ فَكَأَنَّمَا قَالَهُ؛ فَلِهَذَا قَالَ مَنْ قَالَ: إِنَّ الْمَأْمُومَ لَا يَقْرَأُ لِأَنَّ تَأْمِينَهُ عَلَى قِرَاءَةِ الْفَاتِحَةِ بِمَنْزِلَةِ قِرَاءَتِهَا؛ وَلِهَذَا جَاءَ فِي الْحَدِيثِ: "مَنْ كَانَ لَهُ إِمَامٌ فَقِرَاءَةُ الْإِمَامِ لَهُ قِرَاءَةٌ"، وَكَانَ بِلَالٌ يَقُولُ: لَا تَسْبِقْنِي بِآمِينَ. فَدَلَّ هَذَا الْمَنْزَعُ عَلَى أَنَّ الْمَأْمُومَ لَا قِرَاءَةَ عَلَيْهِ فِي الْجَهْرِيَّةِ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/>وَلِهَذَا قَالَ ابْنُ مَرْدُويه: حَدَّثَنَا أَحْمَدُ بْنُ الْحَسَنِ، حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ سَلَّامٍ، حَدَّثَنَا إِسْحَاقُ بْنُ إِبْرَاهِيمَ، حَدَّثَنَا جَرِيرٌ، عَنْ لَيْثِ بْنِ أَبِي سُلَيْمٍ، عَنْ كَعْبٍ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ، قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إِذَا قَالَ الْإِمَامُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرِ الْمَغْضُوبِ عَلَيْهِمْ وَلا الضَّالِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَالَ: آمِينَ، فَتُوَافِقُ <a class="role-footnote-ref" href="#7_65"><sup class="role-footnote-number">(٦٥)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#7_66"><sup class="role-footnote-number">(٦٦)</sup></a><br/> <br/><p/><p id="100.E1aA5"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="7_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في جـ، ط، ب: "أنعم". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> زيادة من جـ، ط، ب، أ، و. <br/></div><div class="role-footnote" id="7_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> زيادة من جـ، ط، ب، أ، و. <br/></div><div class="role-footnote" id="7_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> هو النابغة الذبياني، والبيت في تفسير الطبري (١/١٧٩) . <br/></div><div class="role-footnote" id="7_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> في جـ: "بين". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> في ط: "واكتفى بالمضاف إليه". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> في جـ، ط: "سعى". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> البيت في تفسير الطبري (١/١٩٠) . <br/></div><div class="role-footnote" id="7_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> فضائل القرآن (ص ١٦٢) . <br/></div><div class="role-footnote" id="7_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup> زيادة من جـ، ط، ب، أ، و. <br/></div><div class="role-footnote" id="7_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup> زيادة من جـ، ط، ب، أ، و. <br/></div><div class="role-footnote" id="7_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup> زيادة من جـ، ط، ب، أ، و. <br/></div><div class="role-footnote" id="7_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup> زيادة من جـ، ط <br/></div><div class="role-footnote" id="7_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup> زيادة من جـ، ط، أ، و. <br/></div><div class="role-footnote" id="7_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup> في جـ، "فلما رجع ودخل إلى ختنه". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_16"><sup class="role-footnote-number">(١٦)</sup> في أ: "ما أمرك". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_17"><sup class="role-footnote-number">(١٧)</sup> في جـ: "تقول". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_18"><sup class="role-footnote-number">(١٨)</sup> في أ: "ما أمرك". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_19"><sup class="role-footnote-number">(١٩)</sup> في جـ، "فهل من شيء هو أكبر". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_20"><sup class="role-footnote-number">(٢٠)</sup> في جـ، ط، ب: "إن المغضوب". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_21"><sup class="role-footnote-number">(٢١)</sup> المسند (٤/٣٧٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="7_22"><sup class="role-footnote-number">(٢٢)</sup> سنن الترمذي برقم (٢٩٥٣، ٢٩٥٤) ورواه ابن حبان في صحيحه برقم (٢٢٧٩) "موارد" من طريق محمد بن بشار عن غندر به. <br/></div><div class="role-footnote" id="7_23"><sup class="role-footnote-number">(٢٣)</sup> رواه الحميدي في مسنده (٢/٤٠٦) عن سفيان به. <br/></div><div class="role-footnote" id="7_24"><sup class="role-footnote-number">(٢٤)</sup> تفسير عبد الرزاق (١/٦١) . <br/></div><div class="role-footnote" id="7_25"><sup class="role-footnote-number">(٢٥)</sup> رواه الطبري في تفسيره (١/١٨٦، ١٨٧) . <br/></div><div class="role-footnote" id="7_26"><sup class="role-footnote-number">(٢٦)</sup> زيادة من ط، ب، أ، و. <br/></div><div class="role-footnote" id="7_27"><sup class="role-footnote-number">(٢٧)</sup> قال الحافظ ابن حجر في الفتح (٨/١٥٩) : "أخرجه ابن مردويه بإسناد حسن عن أبي ذر". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_28"><sup class="role-footnote-number">(٢٨)</sup> زيادة من جـ. <br/></div><div class="role-footnote" id="7_29"><sup class="role-footnote-number">(٢٩)</sup> في جـ: "وقال تعالى". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_30"><sup class="role-footnote-number">(٣٠)</sup> في ط: "وفي السنن". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_31"><sup class="role-footnote-number">(٣١)</sup> انظر: السيرة النبوية لابن هشام (١/٢٢٤) . <br/></div><div class="role-footnote" id="7_32"><sup class="role-footnote-number">(٣٢)</sup> في جـ، ط، ب، أ، و: "العلا". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_33"><sup class="role-footnote-number">(٣٣)</sup> في جـ: "إرشاد عبده"، وفي ط، ب: "إرشاد عبيده". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_34"><sup class="role-footnote-number">(٣٤)</sup> في ب: "يفعلون ذلك ويختارونه". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_35"><sup class="role-footnote-number">(٣٥)</sup> في جـ، ط، ب: "على بدعهم". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_36"><sup class="role-footnote-number">(٣٦)</sup> رواه البخاري في صحيحه برقم (٤٥٤٧) ومسلم في صحيحه برقم (٢٦٦٥) من حديث عائشة <span class="honorific"></span>ا. <br/></div><div class="role-footnote" id="7_37"><sup class="role-footnote-number">(٣٧)</sup> في جـ، ط، ب: "خبير". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_38"><sup class="role-footnote-number">(٣٨)</sup> زيادة من جـ، ط. <br/></div><div class="role-footnote" id="7_39"><sup class="role-footnote-number">(٣٩)</sup> زيادة من جـ، ط. <br/></div><div class="role-footnote" id="7_40"><sup class="role-footnote-number">(٤٠)</sup> في جـ، ط: "على استحباب التأمين". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_41"><sup class="role-footnote-number">(٤١)</sup> في جـ: "يمد". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_42"><sup class="role-footnote-number">(٤٢)</sup> المسند (٤/٣١٦) وسنن أبي داود برقم (٩٣٢) وسنن الترمذي برقم (٢٤٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="7_43"><sup class="role-footnote-number">(٤٣)</sup> في جـ، ط، ب: "فيرتج". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_44"><sup class="role-footnote-number">(٤٤)</sup> سنن أبي داود برقم (٩٣٤) وسنن ابن ماجة برقم (٨٥٣) . <br/></div><div class="role-footnote" id="7_45"><sup class="role-footnote-number">(٤٥)</sup> سنن أبي داود برقم (٩٣٧) . <br/></div><div class="role-footnote" id="7_46"><sup class="role-footnote-number">(٤٦)</sup> في أ: "التستري". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_47"><sup class="role-footnote-number">(٤٧)</sup> في جـ، "وقالت الملائكة". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_48"><sup class="role-footnote-number">(٤٨)</sup> صحيح البخاري برقم (٧٨٠) وصحيح مسلم برقم (٤١٠) . <br/></div><div class="role-footnote" id="7_49"><sup class="role-footnote-number">(٤٩)</sup> زيادة من جـ، ط، أ، و. <br/></div><div class="role-footnote" id="7_50"><sup class="role-footnote-number">(٥٠)</sup> في جـ، ط: "وإذا". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_51"><sup class="role-footnote-number">(٥١)</sup> صحيح مسلم برقم (٤٠٤) . <br/></div><div class="role-footnote" id="7_52"><sup class="role-footnote-number">(٥٢)</sup> ورواه الثعلبي في تفسيره كما في الدر المنثور (١/٤٥) من طريق الكلبي عن أبي صالح عن ابن عباس مثله، وكلا الإسنادين ضعيفان. <br/></div><div class="role-footnote" id="7_53"><sup class="role-footnote-number">(٥٣)</sup> تفسير القرطبي (١/١٢٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="7_54"><sup class="role-footnote-number">(٥٤)</sup> الموطأ (١/٨٧) ورواه البخاري في صحيحه برقم (٧٩٦) ومسلم في صحيحه برقم (٤٠٩) من طريق مالك به. <br/></div><div class="role-footnote" id="7_55"><sup class="role-footnote-number">(٥٥)</sup> في جـ: "كانوا يؤمنوا خلفه إذا قرأ". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_56"><sup class="role-footnote-number">(٥٦)</sup> في جـ: "كما". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_57"><sup class="role-footnote-number">(٥٧)</sup> في جـ: "الإمام". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_58"><sup class="role-footnote-number">(٥٨)</sup> في جـ: "لم يحسدوننا"، وفي ط، ب، أ، و: "لم يحسدونا". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_59"><sup class="role-footnote-number">(٥٩)</sup> في أ: "يحسدوننا". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_60"><sup class="role-footnote-number">(٦٠)</sup> المسند (٦/١٣٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="7_61"><sup class="role-footnote-number">(٦١)</sup> سنن ابن ماجة برقم (٨٥٦) من طريق حماد بن سلمة، عن سهيل، عن أبي صالح، عن أبيه، عن عائشة مرفوعا، وقال البوصيري في الزوائد (١/٢٩٧) : "هذا إسناد صحيح احتج مسلم بجميع رواته". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_62"><sup class="role-footnote-number">(٦٢)</sup> سنن ابن ماجة برقم (٨٥٧) من طريق يزيد بن صبيح، عن طلحة بن عمرو، عن عطاء، عن ابن عباس مرفوعا. <br/></div><div class="role-footnote" id="7_63"><sup class="role-footnote-number">(٦٣)</sup> ورواه ابن عدي في الكامل (٦/٤٤٠) من طريق مؤمل عن أبي أمية بن يعلى عن المقبري عن أبي هريرة به، وقال ابن عدي: "لا يرويه عن أبي أمية بن يعلى -وإن كان ضعيفا- غير مؤمل هذا". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_64"><sup class="role-footnote-number">(٦٤)</sup> ورواه الحارث بن أبي أسامة برقم (١٦٧) "بغية الباحث" من طريق -مولى خالد- عن أنس بن مالك به، وزربي بن عبد الرحمن ضعيف. <br/></div><div class="role-footnote" id="7_65"><sup class="role-footnote-number">(٦٥)</sup> في جـ، ط، ب، و، أ: "فوافق". <br/></div><div class="role-footnote" id="7_66"><sup class="role-footnote-number">(٦٦)</sup> ورواه أبو يعلى في مسنده (١١/٢٩٦) عن أبي خيثمة عن جرير به، وليث بن أبي سليم ضعيف. <br/></div></div></div></div></div></body></html>