<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة التكوير" id="ch95"><h1 id="100.a3j2w">سورة التكوير</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="81:1-15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="81:1" id="qr-ibn-katheer-81-1">إِذَا الشَّمْسُ كُوِّرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/1" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:2" id="qr-ibn-katheer-81-2">وَإِذَا النُّجُومُ انكَدَرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/2" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:3" id="qr-ibn-katheer-81-3">وَإِذَا الْجِبَالُ سُيِّرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/3" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:4" id="qr-ibn-katheer-81-4">وَإِذَا الْعِشَارُ عُطِّلَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/4" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:5" id="qr-ibn-katheer-81-5">وَإِذَا الْوُحُوشُ حُشِرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/5" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:6" id="qr-ibn-katheer-81-6">وَإِذَا الْبِحَارُ سُجِّرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/6" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:7" id="qr-ibn-katheer-81-7">وَإِذَا النُّفُوسُ زُوِّجَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/7" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:8" id="qr-ibn-katheer-81-8">وَإِذَا الْمَوْءُودَةُ سُئِلَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/8" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:9" id="qr-ibn-katheer-81-9">بِأَيِّ ذَنبٍ قُتِلَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/9" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:10" id="qr-ibn-katheer-81-10">وَإِذَا الصُّحُفُ نُشِرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/10" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:11" id="qr-ibn-katheer-81-11">وَإِذَا السَّمَاءُ كُشِطَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/11" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:12" id="qr-ibn-katheer-81-12">وَإِذَا الْجَحِيمُ سُعِّرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/12" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:13" id="qr-ibn-katheer-81-13">وَإِذَا الْجَنَّةُ أُزْلِفَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/13" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:14" id="qr-ibn-katheer-81-14">عَلِمَتْ نَفْسٌ مَّا أَحْضَرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/81/14" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.78C66"/><p id="100.vzyv9">تَفْسِيرُ سُورَةِ التَّكْوِيرِ <br/>وَهِيَ مَكِّيَّةٌ. <br/>قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا عَبْدُ الرَّزَّاقِ، أَخْبَرَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ بَحِيرٍ الْقَاصُّ: أَنَّ عَبْدَ الرَّحْمَنِ بْنَ يَزِيدَ الصَّنْعَانِيَّ أَخْبَرَهُ: أَنَّهُ سَمِعَ ابْنَ عُمَرَ يَقُولُ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "مَنْ سَرَّه أَنْ يَنْظُرَ إِلَى يَوْمِ الْقِيَامَةِ كَأَنَّهُ رأيُ عَيْنٍ فَلْيَقْرَأْ: " إِذَا الشَّمْسُ كُوِّرَتْ "، وَ " وإذَا السَّمَاءُ انفَطَرَتْ "، وَ " إِذَا السَّمَاءُ انْشَقَّتْ ". <br/>وَهَكَذَا رَوَاهُ التِّرْمِذِيُّ، عَنِ الْعَبَّاسِ بْنِ عَبْدِ الْعَظِيمِ الْعَنْبَرِيِّ، عَنْ عَبْدِ الرَّزَّاقِ، بِهِ <sup data-loc="1_15_1">(1)</sup> . <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>قَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا الشَّمْسُ كُوِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: أَظْلَمَتْ. وَقَالَ الْعَوْفِيُّ، عَنْهُ: ذَهَبَتْ، وَقَالَ مُجَاهِدٌ: اضمحَلّت وذَهَبت. وَكَذَا قَالَ الضَّحَّاكُ. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: ذَهَبَ ضَوْءُهَا. وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُوِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> غُوّرت. <br/>وَقَالَ الرَّبِيعُ بْنُ خُثَيم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُوِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: رُمِيَ بِهَا. <br/>وَقَالَ أَبُو صَالِحٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُوِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أُلْقِيَتْ. وَعَنْهُ أَيْضًا: نُكِّسَتْ. وَقَالَ زَيْدُ بْنُ أَسْلَمَ: تَقَعُ فِي الْأَرْضِ. <br/>قَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: وَالصَّوَابُ مِنَ الْقَوْلِ عِنْدَنَا فِي ذَلِكَ أَنَّ التَّكْوِيرَ جَمعُ الشَّيْءِ بَعْضِهِ إِلَى <sup data-loc="1_15_2">(2)</sup> بَعْضٍ، وَمِنْهُ تَكْوِيرُ الْعِمَامَةِ [وَهُوَ لَفُّهَا عَلَى الرَّأْسِ، وَكَتَكْوِيرِ الْكَارِهِ، وَهِيَ] <sup data-loc="1_15_3">(3)</sup> جَمْعُ الثِّيَابِ بَعْضُهَا إِلَى <sup data-loc="1_15_4">(4)</sup> بَعْضٍ، فَمَعْنَى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُوَّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> جَمْعُ بَعْضِهَا إِلَى بَعْضٍ، ثُمَّ لُفَّتْ فَرَمَى بِهَا، وإذا فعل بها ذلك ذهب ضوءها <sup data-loc="1_15_5">(5)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبُو سَعِيدٍ الْأَشَجُّ وَعَمْرُو بْنُ عَبْدِ اللَّهِ الْأَوْدِيُّ، حَدَّثَنَا أَبُو أُسَامَةَ، عَنْ مُجَالِدٍ، عَنْ شَيْخٍ مِنْ بَجِيلة، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا الشَّمْسُ كُوِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: يُكَوِّرُ اللَّهُ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ وَالنُّجُومَ يَوْمَ الْقِيَامَةِ فِي الْبَحْرِ، وَيَبْعَثُ اللَّهُ رِيحًا دَبُّورًا فَتُضْرِمُهَا نَارًا. وَكَذَا قَالَ عَامِرُ الشَّعْبِيُّ. ثُمَّ قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: <br/>حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا أَبُو صَالِحٍ، حَدَّثَنِي مُعَاوِيَةُ بْنُ صَالِحٍ، عَنْ ابْنِ يَزِيدَ بْنِ أَبِي مَرْيَمَ، عَنْ أَبِيهِ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عليه وسلم قَالَ فِي قَوْلِ اللَّهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا الشَّمْسُ كُوِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: "كُوِّرَتْ فِي جَهَنَّمَ" <sup data-loc="1_15_6">(6)</sup> . <br/>وَقَالَ الْحَافِظُ أَبُو يَعْلَى فِي مُسْنَدِهِ: حَدَّثَنَا مُوسَى بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ حَيَّان، حَدَّثَنَا دُرُسْتُ بْنُ زِيَادٍ، حَدَّثَنَا يَزِيدُ الرَّقَاشِيُّ، حَدَّثَنَا أَنَسٍ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "الشَّمْسُ وَالْقَمَرُ ثَوْرَانِ <sup data-loc="1_15_7">(7)</sup> عَقِيرَانِ فِي النَّارِ" <sup data-loc="1_15_8">(8)</sup> . <br/>هَذَا حَدِيثٌ ضَعِيفٌ؛ لِأَنَّ يَزِيدَ الرَّقَاشِيَّ ضَعِيفٌ، وَالَّذِي رَوَاهُ الْبُخَارِيُّ فِي الصَّحِيحِ بِدُونِ هَذِهِ الزِّيَادَةِ، ثُمَّ قَالَ الْبُخَارِيُّ: <br/>حَدَّثَنَا مُسَدَّد، حَدَّثَنَا عَبْدُ الْعَزِيزِ بْنُ الْمُخْتَارِ، حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ الداناجُ، حَدَّثَنِي أَبُو سَلَمَةَ بْنُ عَبْدِ الرَّحْمَنِ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: "الشَّمْسُ وَالْقَمَرُ يُكَوَّرَانِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ" <sup data-loc="1_15_9">(9)</sup> . <br/>انْفَرَدَ بِهِ الْبُخَارِيُّ وَهَذَا لَفْظُهُ، وَإِنَّمَا أَخْرَجَهُ فِي كِتَابِ "بِدْءِ الْخَلْقِ"، وَكَانَ جَدِيرًا أَنْ يَذْكُرَهُ هَاهُنَا أَوْ يُكَرِّرَهُ، كَمَا هِيَ عَادَتُهُ فِي أَمْثَالِهِ! وَقَدْ رَوَاهُ الْبَزَّارُ فَجَوّد إِيرَادَهُ فَقَالَ: <br/>حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ زِيَادٍ الْبَغْدَادِيُّ، حَدَّثَنَا يُونُسُ بْنُ مُحَمَّدٍ، حَدَّثَنَا عَبْدُ الْعَزِيزِ بْنُ الْمُخْتَارِ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ الدَّانَاجِ قَالَ: سَمِعْتُ أَبَا سَلَمَةَ بْنَ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ خَالِدِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ الْقَسْرِيَّ فِي هَذَا الْمَسْجِدِ-مَسْجِدِ الْكُوفَةِ، وَجَاءَ الْحَسَنُ فَجَلَسَ إِلَيْهِ فَحدّث قَالَ: حَدَّثَنَا أَبُو هُرَيْرَةَ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "إِنَّ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ نُورَانِ فِي النَّارِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ". فَقَالَ الْحَسَنُ: وَمَا ذَنْبُهُمَا؟ فَقَالَ: أُحَدِّثُكَ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وَتَقُولُ: أَحْسَبُهُ قَالَ: وَمَا ذَنْبُهُمَا. <br/>ثُمَّ قَالَ: لَا يُرْوَى عَنْ أَبِي هُرَيرة إِلَّا مِنْ هَذَا الْوَجْهِ، وَلَمْ يَرْوِ عَبْدُ اللَّهِ الدَّانَاجُ عَنْ أَبِي سَلَمَةَ سِوَى هَذَا الْحَدِيثِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا النُّجُومُ انْكَدَرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: انْتَثَرَتْ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="82:2" id="qr-ibn-katheer-82-2">وَإِذَا الْكَوَاكِبُ انْتَثَرَتْ</span><a class="vn" href="/quran/82/2" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَأَصْلُ الِانْكِدَارِ: الِانْصِبَابُ. <br/>قَالَ الرَّبِيعِ بْنِ أَنَسٍ، عَنْ أَبِي الْعَالِيَةِ، عَنْ أُبَيِّ بْنِ كَعْبٍ قَالَ: سِتُّ آيَاتٍ قَبْلَ يَوْمِ الْقِيَامَةِ، بَيْنَا النَّاسُ فِي أَسْوَاقِهِمْ إِذْ ذَهَبَ ضَوْءُ الشَّمْسِ، فَبَيْنَمَا هُمْ كَذَلِكَ إِذْ تَنَاثَرَتِ النُّجُومُ، فَبَيْنَمَا هم كذلك إذ وَقَعَتِ الْجِبَالُ عَلَى وَجْهِ الْأَرْضِ فَتَحَرَّكَتْ وَاضْطَرَبَتْ وَاخْتَلَطَتْ، فَفَزِعَتِ الْجِنُّ إِلَى الْإِنْسِ وَالْإِنْسُ إِلَى الْجِنِّ، وَاخْتَلَطَتِ الدَّوَابُّ وَالطَّيْرُ وَالْوُحُوشُ، فَمَاجُوا بَعْضُهُمْ فِي بَعْضٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْوُحُوشُ حُشِرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: اخْتَلَطَتْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْعِشَارُ عُطِّلَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: أَهْمَلَهَا أَهْلُهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْبِحَارُ سُجِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: قَالَتِ الْجِنُّ: نَحْنُ نَأْتِيكُمْ بِالْخَبَرِ. قَالَ: فَانْطَلَقُوا إِلَى الْبَحْرِ فَإِذَا هُوَ نَارٌ تَأَجَّجُ، قَالَ: فَبَيْنَمَا هُمْ كَذَلِكَ إِذْ تَصَدَّعَتِ الْأَرْضُ صَدْعَةً وَاحِدَةً إِلَى الْأَرْضِ السَّابِعَةِ السُّفْلَى وَإِلَى السَّمَاءِ السَّابِعَةِ الْعُلْيَا، قَالَ فَبَيْنَمَا هُمْ كَذَلِكَ إِذْ جَاءَتْهُمُ الرِّيحُ فَأَمَاتَتْهُمْ. <br/>رَوَاهُ ابْنُ جَرِيرٍ <sup data-loc="1_15_10">(10)</sup> -وَهَذَا لَفْظُهُ-وَابْنُ أَبِي حَاتِمٍ، بِبَعْضِهِ، وَهَكَذَا قَالَ مُجَاهِدٌ وَالرَّبِيعُ بْنُ خُثَيم <sup data-loc="1_15_11">(11)</sup> ، وَالْحَسَنُ الْبَصْرِيُّ، وَأَبُو صَالِحٍ، وَحَمَّادُ بْنُ أَبِي سُلَيْمَانَ، وَالضَّحَّاكُ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا النُّجُومُ انْكَدَرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ي: تَنَاثَرَتْ. <br/>وَقَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا النُّجُومُ انْكَدَرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَغَيَّرَتْ. وَقَالَ يَزِيدُ بْنُ أَبِي مَرْيَمَ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا النُّجُومُ انْكَدَرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: "انْكَدَرَتْ فِي جَهَنَّمَ، وَكُلُّ مَنْ عَبَدَ مَنْ دُونِ اللَّهِ فَهُوَ فِي جَهَنَّمَ، إِلَّا مَا كَانَ مِنْ عِيسَى وَأُمِّهِ، وَلَوْ رَضِيَا أَنْ يُعبَدا لَدَخَلَاهَا". رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ بِالْإِسْنَادِ الْمُتَقَدِّمِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْجِبَالُ سُيِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: زَالَتْ عَنْ أَمَاكِنِهَا ونُسِفت، فَتَرَكَتِ الْأَرْضَ قَاعًا صَفْصَفًا. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْعِشَارُ عُطِّلَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ عِكْرِمَةُ، وَمُجَاهِدٌ: عِشَارُ الْإِبِلِ. قَالَ مُجَاهِدٌ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عُطِّلَت</span><span class="ve">﴾</span></span> تُرِكَتْ وسُيّبت. <br/>وَقَالَ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ، وَالضَّحَّاكُ: أَهْمَلَهَا أَهْلُهَا: وَقَالَ الرَّبِيعُ بْنُ خُثَيم <sup data-loc="1_15_12">(12)</sup> لَمْ تَحْلِبْ وَلَمْ تُصَرّ، تَخَلَّى مِنْهَا أَرْبَابُهَا. <br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ: تُرِكَتْ لَا رَاعِيَ لَهَا. <br/>وَالْمَعْنَى فِي هَذَا كُلِّهِ مُتَقَارِبٌ. وَالْمَقْصُودُ أَنَّ الْعِشَارَ مِنَ الْإِبِلِ-وَهِيَ: خِيَارُهَا وَالْحَوَامِلُ مِنْهَا الَّتِي قَدْ وَصَلت فِي حَمْلِهَا إِلَى الشَّهْرِ الْعَاشِرِ-وَاحِدُهَا <sup data-loc="1_15_13">(13)</sup> عُشَراء، وَلَا يَزَالُ ذَلِكَ اسْمُهَا حَتَّى تَضَعَ-قَدِ اشْتَغَلَ النَّاسُ عَنْهَا وَعَنْ كَفَالَتِهَا وَالِانْتِفَاعِ بِهَا، بَعْدَ مَا كَانُوا أَرْغَبَ شَيْءٍ فِيهَا، بِمَا دَهَمهم مِنَ الْأَمْرِ الْعَظِيمِ المُفظع الْهَائِلِ، وَهُوَ أَمْرُ الْقِيَامَةِ وَانْعِقَادُ أَسْبَابِهَا، وَوُقُوعِ مُقَدِّمَاتِهَا. <br/>وَقِيلَ: بَلْ يَكُونُ ذَلِكَ يَوْمَ الْقِيَامَةِ، يَرَاهَا أَصْحَابُهَا كَذَلِكَ وَلَا سَبِيلَ لَهُمْ إِلَيْهَا. وَقَدْ قِيلَ فِي الْعِشَارِ: إِنَّهَا السَّحَابُ يُعطَّل عَنِ الْمَسِيرِ بَيْنَ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ، لِخَرَابِ الدُّنْيَا. وَ [قَدْ] <sup data-loc="1_15_14">(14)</sup> قِيلَ: إِنَّهَا الْأَرْضُ الَّتِي تُعشَّر. وَقِيلَ: إِنَّهَا الدِّيَارُ الَّتِي كَانَتْ تَسْكُنُ تُعَطَّل لِذَهَابِ أَهْلِهَا. حَكَى هَذِهِ الْأَقْوَالَ كُلَّهَا الْإِمَامُ أَبُو عَبْدِ اللَّهِ الْقُرْطُبِيُّ فِي كِتَابِهِ "التَّذْكِرَةُ"، وَرَجَّحَ أَنَّهَا الإبل، وعزاه إلى أكثر الناس <sup data-loc="1_15_15">(15)</sup> . <br/>قُلْتُ: بَلْ لَا يُعْرَفُ عَنِ السَّلَفِ وَالْأَئِمَّةِ سِوَاهُ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْوُحُوشُ حُشِرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: جُمِعَتْ. كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:38" id="qr-ibn-katheer-6-38">وَمَا مِنْ دَابَّةٍ فِي الأرْضِ وَلا طَائِرٍ يَطِيرُ بِجَنَاحَيْهِ إِلا أُمَمٌ أَمْثَالُكُمْ مَا فَرَّطْنَا فِي الْكِتَابِ مِنْ شَيْءٍ ثُمَّ إِلَى رَبِّهِمْ يُحْشَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/38" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> . قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: يُحْشَرُ كُلُّ شَيْءٍ حَتَّى الذُّبَابُ. رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ. وَكَذَا قَالَ الرَّبِيعُ بْنُ خُثَيم <sup data-loc="1_15_16">(16)</sup> وَالسُّدِّيُّ، وَغَيْرُ وَاحِدٍ. وَكَذَا قَالَ قَتَادَةُ فِي تَفْسِيرِ هَذِهِ الْآيَةِ: إِنَّ هَذِهِ الْخَلَائِقَ [مُوَافِيَةً] <sup data-loc="1_15_17">(17)</sup> فَيَقْضِي اللَّهُ فِيهَا مَا يَشَاءُ. <br/>وَقَالَ عِكْرِمَةُ: حَشْرُهَا: مَوْتُهَا. <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنِي عَلِيُّ بْنُ مُسْلِمٍ الطُّوسِيُّ، حَدَّثَنَا عَبَّادُ بْنُ الْعَوَّامِ، أَخْبَرَنَا حُصَين، عَنْ عِكْرِمَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْوُحُوشُ حُشِرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: حَشرُ الْبَهَائِمِ: مَوْتُهَا، وَحَشْرُ كُلِّ شَيْءٍ الْمَوْتُ غَيْرُهُ <sup data-loc="1_15_18">(18)</sup> الْجِنُّ وَالْإِنْسُ، فَإِنَّهُمَا يُوقَفَانِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ. <br/>حَدَّثَنَا أَبُو كُرَيْب، حَدَّثَنَا وَكِيع، عَنْ سُفْيَانَ، عَنْ أَبِيهِ، عَنْ أَبِي يَعْلَى، عَنِ الرَّبِيعِ بْنِ خُثَيم <sup data-loc="1_15_19">(19)</sup> : <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْوُحُوشُ حُشِرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: أَتَى عَلَيْهَا أَمْرُ اللَّهِ. قَالَ سُفْيَانُ: قَالَ أَبِي: فَذَكَرْتُهُ لِعِكْرِمَةَ، فَقَالَ: قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: حَشْرُهَا: مَوْتُهَا. <br/>وَقَدْ تَقَدَّمَ عَنْ أُبَيِّ بْنِ كَعْبٍ أَنَّهُ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْوُحُوشُ حُشِرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتَلَطَتْ. <br/>قَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: وَالْأُولَى قَولُ مَنْ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حُشِرَت</span><span class="ve">﴾</span></span> جُمعت، قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:19" id="qr-ibn-katheer-38-19">وَالطَّيْرَ مَحْشُورَةً</span><a class="vn" href="/quran/38/19" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أَيْ: مَجْمُوعَةً. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْبِحَارُ سُجِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنَا يَعْقُوبُ، حَدَّثَنَا ابْنُ عُلَية، عَنْ دَاوُدَ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ الْمُسَيَّبِ قَالَ: قَالَ عَلِيٌّ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، لِرَجُلٍ مِنَ الْيَهُودِ: أَيْنَ جَهَنَّمُ؟ قَالَ: الْبَحْرُ. فَقَالَ: مَا أَرَاهُ إِلَّا صَادِقًا. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:6" id="qr-ibn-katheer-52-6">وَالْبَحْرِ الْمَسْجُورِ</span><a class="vn" href="/quran/52/6" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْبِحَارُ سُجِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[مُخَفَّفَةٌ\] <sup data-loc="1_15_20">(20)</sup> <sup data-loc="1_15_21">(21)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ وَغَيْرُ وَاحِدٍ: يُرْسِلُ اللَّهُ عَلَيْهَا الدَّبُّورِ فَتُسَعِّرُهَا، وَتَصِيرُ نَارًا تَأَجَّجُ، وَقَدْ تَقَدَّمَ الْكَلَامَ عَلَى ذَلِكَ عِنْدَ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْبَحْرِ الْمَسْجُورِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ الْحُسَيْنِ بْنِ الْجُنَيْدِ، حَدَّثَنَا أَبُو طَاهِرٍ، حَدَّثَنِي عَبْدُ الْجَبَّارِ بْنُ سُلَيْمَانَ أَبُو سُلَيْمَانَ النَّفَّاطُ-شيخٌ صَالِح يُشبهُ مالكَ بْنَ أَنَسٍ-عَنْ مُعَاوِيَةَ بْنِ سَعِيدٍ قَالَ: إِنَّ هَذَا الْبَحْرَ بَرَكَةٌ-يَعْنِي بَحْرَ الرُّوم-وَسَطَ الْأَرْضِ، وَالْأَنْهَارُ كُلُّهَا تَصُبُّ فِيهِ، وَالْبَحْرُ الْكَبِيرُ يَصُبُّ فِيهِ، وَأَسْفَلُهُ آبَارٌ مُطَبَّقَةٌ بِالنُّحَاسِ، فَإِذَا كَانَ يَوْمُ الْقِيَامَةِ أسجر. <br/>وَهَذَا أَثَرٌ غَرِيبٌ عَجِيبٌ. وَفِي سُنَنِ أَبِي دَاوُدَ: "لَا يَرْكَبُ الْبَحْرَ إِلَّا حَاجٌّ أَوْ مُعْتَمِرٌ أَوْ غَازٍ، فَإِنَّ تَحْتَ الْبَحْرِ نَارًا، وَتَحْتَ النَّارِ بَحْرًا" الْحَدِيثَ، وَقَدْ تَقَدَّمَ الْكَلَامُ عَلَيْهِ فِي سُورَةِ "فَاطِرٍ" <sup data-loc="1_15_22">(22)</sup> . <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ، وَالْحَسَنُ بْنُ مُسْلِمٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُجِّرَت</span><span class="ve">﴾</span></span> أُوقِدَتْ. وَقَالَ الْحَسَنُ: يَبِسَتْ. وَقَالَ الضَّحَّاكُ، وَقَتَادَةُ: غَاضَ مَاؤُهَا فَذَهَبَ وَلَمْ يُبْقِ فِيهَا قَطْرَةً. وَقَالَ الضَّحَّاكُ أَيْضًا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُجِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فُجِّرَتْ. وَقَالَ السُّدِّيُّ: فُتِحَتْ وَسُيِّرَتْ. وَقَالَ الرَّبِيعُ بْنُ خُثَيم <sup data-loc="1_15_23">(23)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُجِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَاضَتْ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا النُّفُوسُ زُوِّجَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: جُمِعَ كُلُّ شَكْلٍ إِلَى نَظِيرِهِ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:22" id="qr-ibn-katheer-37-22">احْشُرُوا الَّذِينَ ظَلَمُوا وَأَزْوَاجَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/37/22" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ الصَّبَّاحِ الْبَزَّارُ، حَدَّثَنَا الْوَلِيدُ بْنُ أَبِي ثَوْرٍ، عَنْ سمَاك، عَنِ النُّعْمَانِ بْنِ بَشِيرٍ أَنَّهُ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا النُّفُوسُ زُوِّجَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: الضُّرَبَاءُ، كُلُّ رَجُلٍ مَعَ كُلِّ قَوْمٍ كَانُوا يَعْمَلُونَ عَمَلَهُ"، وَذَلِكَ بِأَنَّ اللَّهَ عَزَّ وَجَلَّ يَقُولُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:7" id="qr-ibn-katheer-56-7">وَكُنْتُمْ أَزْوَاجًا ثَلاثَةً فَأَصْحَابُ الْمَيْمَنَةِ مَا أَصْحَابُ الْمَيْمَنَةِ وَأَصْحَابُ الْمَشْأَمَةِ مَا أَصْحَابُ الْمَشْأَمَةِ وَالسَّابِقُونَ السَّابِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/7" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، قَالَ: هُمُ الضُّرَبَاءُ <sup data-loc="1_15_24">(24)</sup> . <br/>ثُمَّ رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ مِنْ طُرُقٍ أُخَرَ، عَنْ سِمَاكُ بْنُ حَرْبٍ، عَنِ النُّعْمَانِ بْنِ بَشِيرٍ أَنَّ عُمَر خَطَبَ النَّاسَ فَقَرَأَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا النُّفُوسُ زُوِّجَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَالَ: تَزَوّجها: أَنْ تُؤَلَّفَ <sup data-loc="1_15_25">(25)</sup> كُلُّ شِيعَةٍ إِلَى شِيعَتِهِمْ. وَفِي رِوَايَةٍ: هُمَا الرَّجُلَانِ يَعْمَلَانِ الْعَمَلَ فَيَدْخُلَانِ بِهِ الْجَنَّةَ أَوِ النَّارَ <sup data-loc="1_15_26">(26)</sup> . <br/>وَفِي رِوَايَةٍ عَنِ النُّعْمَانِ قَالَ: سُئِلَ عُمَرُ عَنْ قَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا النُّفُوسُ زُوِّجَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَالَ: يُقْرَنُ بَيْنَ الرَّجُلِ الصَّالِحِ مَعَ الرَّجُلِ الصَّالِحِ، وَيُقْرَنُ بَيْنَ الرَّجُلِ السُّوءِ مَعَ الرَّجُلِ السُّوءِ فِي النَّارِ، فَذَلِكَ تَزْوِيجُ الْأَنْفُسِ. <br/>وَفِي رِوَايَةٍ عَنِ النُّعْمَانِ أَنَّ عُمَرَ قَالَ لِلنَّاسِ: مَا تَقُولُونَ فِي تَفْسِيرِ هَذِهِ الْآيَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا النُّفُوسُ زُوِّجَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ فَسَكَتُوا. قَالَ: وَلَكِنْ هُوَ الرَّجُلُ يُزَوَّجُ نَظِيرَهُ مِنْ أَهْلِ الْجَنَّةِ، وَالرَّجُلُ يُزَوَّجُ نَظِيرَهُ مِنْ أَهْلِ النَّارِ، ثُمَّ قَرَأَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">احْشُرُوا الَّذِينَ ظَلَمُوا وَأَزْوَاجَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وَقَالَ الْعَوْفِيُّ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا النُّفُوسُ زُوِّجَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: ذَلِكَ حِينَ يَكُونُ النَّاسُ أَزْوَاجًا ثَلَاثَةً. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي نَجيح، عَنْ مُجَاهِدٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا النُّفُوسُ زُوِّجَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: الأمثال من الناس جمع بَيْنَهُمْ. وَكَذَا قَالَ الرَّبِيعُ بْنُ خُثَيم <sup data-loc="1_15_27">(27)</sup> وَالْحَسَنُ، وَقَتَادَةُ. وَاخْتَارَهُ ابْنُ جَرِيرٍ، وَهُوَ الصَّحِيحُ. <br/>قَوْلٌ آخَرُ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا النُّفُوسُ زُوِّجَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: <br/>حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ الْحُسَيْنِ بْنِ الْجُنَيْدِ، حَدَّثَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ الرَّحْمَنِ، حَدَّثَنِي أَبِي، عَنْ أَبِيهِ، عَنْ أَشْعَثَ [بْنِ سَوَّارٍ] <sup data-loc="1_15_28">(28)</sup> ، عَنْ جَعْفَرٍ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: يَسِيلُ وَادٍ مَنْ أَصْلِ الْعَرْشِ مِنْ مَاءٍ فِيمَا بَيْنَ الصَّيْحَتَيْنِ، وَمِقْدَارُ مَا بَيْنَهُمَا أَرْبَعُونَ عَامًا، فَيَنْبُتُ مِنْهُ كُلُّ خَلْقٍ بَلِيَ، مِنَ الْإِنْسَانِ أَوْ طَيْرٍ أَوْ دَابَّةٍ، وَلَوْ مَرَّ عَلَيْهِمْ مَارٌّ قَدْ عَرَفَهُمْ قَبْلَ ذَلِكَ لَعَرَفَهُمْ عَلَى الْأَرْضِ. قَدْ نَبَتُوا، ثُمَّ تُرسَل الْأَرْوَاحُ فَتَزَوَّجُ الْأَجْسَادُ، فَذَلِكَ قَوْلُ اللَّهِ تَعَالَى <sup data-loc="1_15_29">(29)</sup> : <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا النُّفُوسُ زُوِّجَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وَكَذَا قَالَ أَبُو الْعَالِيَةِ، وَعِكْرِمَةُ، وَسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، وَالشَّعْبِيُّ، وَالْحَسَنُ الْبَصْرِيُّ أَيْضًا فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا النُّفُوسُ زُوِّجَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: زُوِّجَتْ بِالْأَبْدَانِ. وَقِيلَ: زُوِّجَ الْمُؤْمِنُونَ بِالْحُورِ الْعِينِ، وَزُوِّجَ الْكَافِرُونَ بِالشَّيَاطِينِ. حَكَاهُ الْقُرْطُبِيُّ فِي "التَّذْكِرَةِ" <sup data-loc="1_15_30">(30)</sup> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْمَوْءُودَةُ سُئِلَتْ بِأَيِّ ذَنْبٍ قُتِلَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَكَذَا قِرَاءَةُ الْجُمْهُورِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُئلَت</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالْمَوْءُودَةُ هِيَ الَّتِي كَانَ أَهْلُ الْجَاهِلِيَّةِ يَدُسُّونَهَا فِي التُّرَابِ كَرَاهِيَةَ الْبَنَاتِ، فَيَوْمَ الْقِيَامَةِ تُسْأَلُ الْمَوْءُودَةُ عَلَى أَيِّ ذَنْبٍ قُتِلَتْ، لِيَكُونَ ذَلِكَ تَهْدِيدًا لِقَاتِلِهَا، فَإِذَا <sup data-loc="1_15_31">(31)</sup> سُئِلَ الْمَظْلُومُ فَمَا ظَنُّ الظَّالِمِ إِذًا؟! <br/>وَقَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْمَوْءُودَةُ سُئِلَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: سَأَلَتْ. وَكَذَا قَالَ أَبُو الضُّحَى: "سَأَلَتْ" أَيْ: طَالَبَتْ بِدَمِهَا. وَعَنِ السُّدِّيِّ، وَقَتَادَةَ، مِثْلُهُ <sup data-loc="1_15_32">(32)</sup> . <br/>وَقَدْ وَرَدَتْ أَحَادِيثُ تَتَعَلَّقُ بِالْمَوْءُودَةِ، فَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: <br/>حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ يَزِيدَ، حَدَّثَنَا سَعِيدٌ بْنُ أَبِي أَيُّوبَ، حَدَّثَنِي أَبُو الْأَسْوَدِ-وَهُوَ: مُحَمَّدِ بْنِ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ نَوْفَلٍ-عَنْ عُرْوَةَ، عَنْ عَائِشَةَ، عَنْ جُدَامة بَنْتِ وَهْبٍ-أُخْتِ عُكَّاشَةَ-قَالَتْ حضرتُ رسولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فِي نَاسٍ وَهُوَ يَقُولُ: " لَقَدْ هَمَمْتُ أَنْ أَنْهَى عَنِ الغيلَة، فَنَظَرْتُ فِي الرُّومِ وَفَارِسَ فَإِذَا هُمْ يُغيلُونَ أَوْلَادَهُمْ، وَلَا يَضُرُّ أَوْلَادَهُمْ ذَلِكَ شَيْئًا". ثُمَّ سَأَلُوهُ عَنِ الْعَزْلِ، فَقَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: " ذَلِكَ الْوَأْدُ الْخَفِيُّ، وَهُوَ الْمَوْءُودَةُ سُئِلَتْ". <br/>وَرَوَاهُ مُسْلِمٌ مِنْ حَدِيثِ أَبِي عَبْدِ الرَّحْمَنِ الْمُقْرِئِ-وَهُوَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ يَزِيدَ-عَنْ سَعِيدِ بْنِ أَبِي أَيُّوبَ <sup data-loc="1_15_33">(33)</sup> وَرَوَاهُ أَيْضًا ابْنُ مَاجَهْ، عَنْ أَبِي بَكْرِ بْنِ أَبِي شَيْبَةَ، عَنْ يَحْيَى بْنِ إِسْحَاقَ السَّيْلَحِينِيِّ، عَنْ يَحْيَى بْنِ أَيُّوبَ <sup data-loc="1_15_34">(34)</sup> وَرَوَاهُ مُسْلِمٌ أَيْضًا وَأَبُو دَاوُدَ وَالتِّرْمِذِيُّ، وَالنَّسَائِيُّ، مِنْ حَدِيثِ مَالِكِ بْنِ أَنَسٍ، ثَلَاثَتُهُمْ عَنْ أَبِي الْأَسْوَدِ، بِهِ <sup data-loc="1_15_35">(35)</sup> . <br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا ابْنُ أَبِي عَدي، عَنْ دَاوُدَ بْنِ أَبِي هِنْدٍ، عَنِ الشَّعْبِيِّ، عَنْ عَلْقَمَةَ، عَنْ سَلَمَةَ بْنِ يَزِيدَ الجُعْفي قَالَ: انطلقتُ أَنَا وَأَخِي إِلَى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقُلْنَا: يَا رَسُولَ اللَّهِ، إِنَّ أُمَّنَا مُلَيْكَةَ كَانَتْ تَصل الرَّحِمَ وَتُقِرِّي الضَّيْفَ، وَتَفْعَلُ [وَتَفْعَلُ] <sup data-loc="1_15_36">(36)</sup> هَلَكَتْ فِي الْجَاهِلِيَّةِ، فَهَلْ ذَلِكَ نَافِعُهَا شَيْئًا؟ قَالَ: "لَا". قُلْنَا: فَإِنَّهَا كَانَتْ وَأَدَتْ أُخْتًا لَنَا فِي الْجَاهِلِيَّةِ، فَهَلْ ذَلِكَ نافعُها شَيْئًا؟ قَالَ: "الوائدةُ والموءودةُ فِي النَّارِ، إِلَّا أَنْ يدركَ الوائدةَ الإسلامُ، فَيَعْفُوَ اللَّهُ عَنْهَا". <br/>وَرَوَاهُ النَّسَائِيُّ، مِنْ حَدِيثِ دَاوُدَ بْنِ أَبِي هِنْدٍ، بِهِ <sup data-loc="1_15_37">(37)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَحْمَدُ بْنُ سِنَانٍ الْوَاسِطِيُّ، حَدَّثَنَا أَبُو أَحْمَدَ الزُّبَيْرِيُّ <sup data-loc="1_15_38">(38)</sup> ، حَدَّثَنَا إِسْرَائِيلُ، عَنْ أَبِي إِسْحَاقَ، عَنْ عَلْقَمَةَ وَأَبِي الْأَحْوَصِ، عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "الْوَائِدَةُ وَالْمَوْءُودَةُ فِي النَّارِ" <sup data-loc="1_15_39">(39)</sup> . <br/>وَقَالَ أَحْمَدُ أَيْضًا: حَدَّثَنَا إِسْحَاقُ الْأَزْرَقُ، أَخْبَرَنَا عَوْفٌ، حَدَّثَتْنِي حَسْنَاءُ <sup data-loc="1_15_40">(40)</sup> ابْنَةُ مُعَاوِيَةَ الصُّرَيمية، عَنْ عَمِّهَا قَالَ: قُلْتُ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، مَنْ فِي الْجَنَّةِ؟ قَالَ: "النَّبِيُّ فِي الْجَنَّةِ وَالشَّهِيدُ فِي الْجَنَّةِ وَالْمَوْلُودُ فِي الْجَنَّةِ وَالْمَوْءُودَةُ فِي الْجَنَّةِ" <sup data-loc="1_15_41">(41)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا مُسْلِمُ بْنُ إِبْرَاهِيمَ، حَدَّثَنَا قُرَّةُ قَالَ: سَمِعْتُ الْحَسَنَ يَقُولُ: قِيلَ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، مَنْ فِي الْجَنَّةِ؟ قَالَ: "الْمَوْءُودَةُ فِي الْجَنَّةِ". <br/>هَذَا حَدِيثٌ مُرْسَلٌ مِنْ مَرَاسِيلِ الْحَسَنِ، وَمِنْهُمْ مَنْ قَبِلَهُ. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنِي أَبُو عَبْدِ اللَّهِ الظَّهْرَانِيُّ، حَدَّثَنَا حَفْصُ بْنُ عُمَرَ الْعَدَنِيُّ، حَدَّثَنَا الْحَكَمُ بْنُ أَبَانٍ، عَنْ عِكْرِمَةَ قَالَ: قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: أَطْفَالُ الْمُشْرِكِينَ فِي الْجَنَّةِ، فَمَنْ زَعَمَ أَنَّهُمْ فِي النَّارِ فَقَدْ كَذَبَ، يَقُولُ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ <sup data-loc="1_15_42">(42)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْمَوْءُودَةُ سُئِلَتْ بِأَيِّ ذَنْبٍ قُتِلَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: هِيَ الْمَدْفُونَةُ. <br/>وَقَالَ عَبْدُ الرَّزَّاقِ: أَخْبَرَنَا إِسْرَائِيلُ، عَنْ سمَاك بْنُ حَرْبٍ، عَنِ النُّعْمَانِ بْنِ بَشِيرٍ، عَنْ عُمَرَ بْنِ الْخَطَّابِ فِي قَوْلِهِ: ﴿وَإِذَا الْمَوْءُودَةُ سُئِلَتْ [بأَيّ ذَنْبٍ قُتِلَتْ] ﴾ <sup data-loc="1_15_43">(43)</sup> ، قَالَ: جَاءَ قَيْسُ بْنُ عَاصِمٍ إِلَى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقَالَ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، إِنِّي وَأَدْتُ بَنَاتٍ لِي فِي الْجَاهِلِيَّةِ، فَقَالَ: "أَعْتِقْ عَنْ كُلِّ وَاحِدَةٍ مِنْهُنَّ رَقَبَةً". قَالَ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، إِنِّي صَاحِبُ إِبِلٍ؟ قَالَ: "فَانْحَرْ عَنْ كُلِّ وَاحِدَةٍ مِنْهُنَّ بَدَنَةً". <br/>قَالَ الْحَافِظُ أَبُو بَكْرٍ الْبَزَّارُ: خُولِفَ فِيهِ عَبْدُ الرَّزَّاقِ، وَلَمْ نَكْتُبْهُ إِلَّا عَنِ الْحُسَيْنِ بْنِ مَهْدِيٍّ، عَنْهُ <sup data-loc="1_15_44">(44)</sup> . <br/>وَقَدْ رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ فَقَالَ: أَخْبَرَنَا أَبُو عَبْدِ اللَّهِ الظَّهْرَانِيُّ <sup data-loc="1_15_45">(45)</sup> -فِيمَا كَتَبَ إِلَيَّ-قَالَ: حَدَّثَنَا عَبْدُ الرَّزَّاقِ فَذَكَرَهُ بِإِسْنَادِهِ مِثْلَهُ، إِلَّا أَنَّهُ قَالَ: "وَأَدْتُ ثَمَانِ بَنَاتٍ لِي فِي الْجَاهِلِيَّةِ". وَقَالَ فِي آخِرِهِ: "فَأَهْدِ إِنْ شِئْتَ عَنْ كُلِّ وَاحِدَةٍ <sup data-loc="1_15_46">(46)</sup> بَدَنَةً". ثُمَّ قَالَ: <br/>حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ رَجَاءٍ، حَدَّثَنَا قَيْسُ بْنُ الرَّبِيعِ، عَنِ الْأَغَرِّ بْنِ الصَّبَّاحِ، عَنْ خَلِيفَةَ بْنِ حُصَين قَالَ: قَدِمَ قَيْسُ بْنُ عَاصِمٍ عَلَى رسول الله <span class="honorific"></span> فقال: يَا رَسُولَ اللَّهِ، إِنِّي وأدتُ اثْنَتَيْ عَشْرَةَ ابْنَةً لِي فِي الْجَاهِلِيَّةِ-أَوْ: ثَلَاثَ عَشْرَةَ-قَالَ <sup data-loc="1_15_47">(47)</sup> :" أَعْتِقْ عَدَدَهُنَّ نَسِما". قَالَ: فَأَعْتَقَ عَدَدَهُنَّ نَسَمًا، فَلَمَّا كَانَ فِي الْعَامِ الْمُقْبِلِ جَاءَ بِمِائَةِ نَاقَةٍ، فَقَالَ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، هَذِهِ صَدَقَةُ قُومِي عَلَى أَثَرِ مَا صَنَعْتُ بِالْمُسْلِمِينَ. قَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَالِبٍ: فَكُنَّا نُرِيحُهَا، وَنُسَمِّيهَا الْقَيْسِيَّةُ <sup data-loc="1_15_48">(48)</sup> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الصُّحُفُ نُشِرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الضَّحَّاكُ: أُعْطِيَ كُلُّ إِنْسَانٍ صَحِيفَتَهُ بِيَمِينِهِ أَوْ بِشِمَالِهِ. وَقَالَ قَتَادَةُ: [صَحِيفَتُكَ] <sup data-loc="1_15_49">(49)</sup> يَا ابْنَ آدَمَ، تُملى فِيهَا، ثُمَّ تُطْوَى، ثُمَّ تُنْشَرُ عَلَيْكَ يَوْمَ الْقِيَامَةِ، فَلْيَنْظُرْ <sup data-loc="1_15_50">(50)</sup> رَجُلٌ مَاذَا يُمْلِي فِي صَحِيفَتِهِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا السَّمَاءُ كُشِطَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُجَاهِدٌ: اجْتُذِبَتْ. وَقَالَ السُّدِّيُّ: كُشِفَتْ. وَقَالَ الضَّحَّاكُ: تَنْكَشِطُ فَتَذْهَبُ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْجَحِيمُ سُعِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ السُّدِّيُّ: أُحْمِيَتْ. وَقَالَ قَتَادَةُ: أُوقَدَتْ. قَالَ: وَإِنَّمَا يُسَعِّرُهَا غَضَبُ اللَّهِ وَخَطَايَا بَنِي آدَمَ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا الْجَنَّةُ أُزْلِفَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الضَّحَّاكُ، وَأَبُو مَالِكٍ، وَقَتَادَةُ، وَالرَّبِيعُ بْنُ خُثَيم <sup data-loc="1_15_51">(51)</sup> أَيْ: قَرُبَتْ إِلَى أَهْلِهَا. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلِمَتْ نَفْسٌ مَا أَحْضَرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذَا هُوَ الْجَوَابُ، أَيْ: إِذَا وَقَعَتْ هَذِهِ الْأُمُورُ حِينَئِذٍ تَعْلَمُ كُلُّ نَفْسٍ مَا عَمِلَتْ وَأُحْضِرَ ذَلِكَ لَهَا، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:30" id="qr-ibn-katheer-3-30">يَوْمَ تَجِدُ كُلُّ نَفْسٍ مَا عَمِلَتْ مِنْ خَيْرٍ مُحْضَرًا وَمَا عَمِلَتْ مِنْ سُوءٍ تَوَدُّ لَوْ أَنَّ بَيْنَهَا وَبَيْنَهُ أَمَدًا بَعِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/3/30" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="75:13" id="qr-ibn-katheer-75-13">يُنَبَّأُ الإنْسَانُ يَوْمَئِذٍ بِمَا قَدَّمَ وَأَخَّرَ</span><a class="vn" href="/quran/75/13" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا عَبْدَةُ، حَدَّثَنَا ابْنُ الْمُبَارَكِ، أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ مُطَرّف، عَنْ زَيْدِ بْنِ أَسْلَمَ، عَنْ أَبِيهِ قَالَ: لَمَّا نَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا الشَّمْسُ كُوِّرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ عُمَرُ: لَمَّا بَلَغَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلِمَتْ نَفْسٌ مَا أَحْضَرَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: لهذا أجرىَ الحديثُ.<p/><p id="100.501Bd"/><div class="footnotes"><span data-loc="1_15_1">(1)</span> المسند (٢/٢٧) ، وسنن الترمذي برقم (٣٣٣٣) ، وقال الترمذي: "هذا حديث حسن غريب". <br/><span data-loc="1_15_2">(2)</span> في م: "على". <br/><span data-loc="1_15_3">(3)</span> زيادة من تفسير الطبري. <br/><span data-loc="1_15_4">(4)</span> في م: "على". <br/><span data-loc="1_15_5">(5)</span> تفسير الطبري (٣٠/٤١) . <br/><span data-loc="1_15_6">(6)</span> ورواه الديلمي في مسنده، كما في الدر المنثور للسيوطي (٨/٤٢٦) . <br/><span data-loc="1_15_7">(7)</span> في م، أ، هـ: "نوران"، والصواب بالثاء. <br/><span data-loc="1_15_8">(8)</span> مسند أبي يعلى (٧/١٤٨) ، ورواه ابن حبان في المجروحين (١/٢٩٣) من طريق درست بن زياد به، وقال في درست بن زياد: "كان منكر الحديث جدا، لا يحل الاحتجاج بخبره. وروى عَنْ يَزِيدَ الرَّقَاشِيِّ عَنْ أَنَسِ بْنِ مَالِكٍ، فذكر هذا الحديث". <br/><span data-loc="1_15_9">(9)</span> صحيح البخاري برقم (٣٢٠٠) . <br/><span data-loc="1_15_10">(10)</span> تفسير الطبري (٣٠/٤١) . <br/><span data-loc="1_15_11">(11)</span> في أ: "خيثم". <br/><span data-loc="1_15_12">(12)</span> في أ: "خيثم". <br/><span data-loc="1_15_13">(13)</span> في م: "واحدتها". <br/><span data-loc="1_15_14">(14)</span> زيادة من م. <br/><span data-loc="1_15_15">(15)</span> التذكرة في أحوال الموتى وأمور الآخرة (ص ٢١٢،٢١٣) . <br/><span data-loc="1_15_16">(16)</span> في أ: "خيثم". <br/><span data-loc="1_15_17">(17)</span> زيادة من م، أ. <br/><span data-loc="1_15_18">(18)</span> في م: "غير". <br/><span data-loc="1_15_19">(19)</span> في أ: "خيثم". <br/><span data-loc="1_15_20">(20)</span> زيادة من تفسير الطبري. <br/><span data-loc="1_15_21">(21)</span> تفسير الطبري (٣٠/٤٣) . <br/><span data-loc="1_15_22">(22)</span> لم يتقدم الكلام على الحديث في سورة "فاطر"، وهو في سنن أبي داود برقم (٢٤٨٩) من حَدِيثِ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَمْرٍو رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا. <br/><span data-loc="1_15_23">(23)</span> في أ: "خيثم". <br/><span data-loc="1_15_24">(24)</span> ورواه ابن مردويه في تفسيره، كما في الدر المنثور (٨/٤٢٩) . <br/><span data-loc="1_15_25">(25)</span> في أ: "أن يؤلف الله". <br/><span data-loc="1_15_26">(26)</span> ورواه أبو بكر بن حمدان كما في مسند عمر (٢/٦٢٠) للمؤلف من طريق خلف بن الوليد، عن إسرائيل عن سماك بنحوه، ورواه عَبْدُ الرَّزَّاقِ فِي تَفْسِيرِهِ (٢/٢٨٤،٢٨٥) ، عَنِ الثَّوْرِيِّ، عَنْ سماك، عن النعمان، وعن إسرائيل، عن سماك، عن النعمان، ورواه الحاكم في المستدرك (٢/٥١٥) من طريق سفيان عن سماك، عَنِ النُّعْمَانِ بْنِ بَشِيرٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ <br/><span data-loc="1_15_27">(27)</span> في أ: "خيثم". <br/><span data-loc="1_15_28">(28)</span> زيادة من م. <br/><span data-loc="1_15_29">(29)</span> في م، أ: "قول الله عز وجل". <br/><span data-loc="1_15_30">(30)</span> التذكرة في أحوال الموتى وأمور الآخرة (ص ٢١٣) . <br/><span data-loc="1_15_31">(31)</span> في م: "فإنه إذا". <br/><span data-loc="1_15_32">(32)</span> انظر: تفسير الطبري (٣٠/٤٥) ، والبحر المحيط لأبي حيان (٨/٤٣٣) . <br/><span data-loc="1_15_33">(33)</span> المسند (٦/٤٣٤) ، وصحيح مسلم برقم (١٤٤٢) . <br/><span data-loc="1_15_34">(34)</span> سنن ابن ماجة برقم (٢٠١١) <br/><span data-loc="1_15_35">(35)</span> صحيح مسلم برقم (١٤٤٢) ، وسنن أبي داود برقم (٣٨٨٢) وسنن الترمذي برقم (٢٠٧٧) وسنن النسائي (٦/١٠٦) <br/><span data-loc="1_15_36">(36)</span> زيادة من م، أوالمسند. <br/><span data-loc="1_15_37">(37)</span> المسند (٣/٤٧٨) وسنن النسائي الكبرى برقم (١١٦٤٩) . <br/><span data-loc="1_15_38">(38)</span> في أ: "التبريذي". <br/><span data-loc="1_15_39">(39)</span> ورواه أبو داود في السنن برقم (٤٧١٧) من طريق أبي إسحاق، عن عامر، عن علقمة، عن ابن مسعود به، ورواه الطبراني في المعجم الكبير (١٠/١١٤) من طريق أبي إسحاق، عَنِ الشَّعْبِيِّ عَنْ عَلْقَمَةَ، عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ، به. <br/><span data-loc="1_15_40">(40)</span> في م، أ: "خنساء". <br/><span data-loc="1_15_41">(41)</span> المسند (٥/٥٨) . <br/><span data-loc="1_15_42">(42)</span> في م: "الله تعالى". <br/><span data-loc="1_15_43">(43)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="1_15_44">(44)</span> مسند البزار برقم (٢٢٨٠) "كشف الأستار". <br/><span data-loc="1_15_45">(45)</span> في م، أ: "الطبراني". <br/><span data-loc="1_15_46">(46)</span> في م: "واحدة منهن". <br/><span data-loc="1_15_47">(47)</span> في م: "فقال". <br/><span data-loc="1_15_48">(48)</span> ورواه الطبراني في المعجم الكبير (١٨/٣٣٨) من طريق يحيى الحماني، عن قيس بن الربيع به نحوه، والحماني ضعيف لكنه توبع هنا. <br/><span data-loc="1_15_49">(49)</span> زيادة من تفسير الطبري (٣٠/٤٦) . مستفادا من هامش ط. الشعب. <br/><span data-loc="1_15_50">(50)</span> في م: "فينظر". <br/><span data-loc="1_15_51">(51)</span> في أ: "خيثم". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="81:15-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="81:15" id="qr-ibn-katheer-81-15">فَلَا أُقْسِمُ بِالْخُنَّسِ</span><a class="vn" href="/quran/81/15" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:16" id="qr-ibn-katheer-81-16">الْجَوَارِ الْكُنَّسِ</span><a class="vn" href="/quran/81/16" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:17" id="qr-ibn-katheer-81-17">وَاللَّيْلِ إِذَا عَسْعَسَ</span><a class="vn" href="/quran/81/17" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:18" id="qr-ibn-katheer-81-18">وَالصُّبْحِ إِذَا تَنَفَّسَ</span><a class="vn" href="/quran/81/18" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:19" id="qr-ibn-katheer-81-19">إِنَّهُ لَقَوْلُ رَسُولٍ كَرِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/81/19" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:20" id="qr-ibn-katheer-81-20">ذِي قُوَّةٍ عِندَ ذِي الْعَرْشِ مَكِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/81/20" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:21" id="qr-ibn-katheer-81-21">مُّطَاعٍ ثَمَّ أَمِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/81/21" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:22" id="qr-ibn-katheer-81-22">وَمَا صَاحِبُكُم بِمَجْنُونٍ</span><a class="vn" href="/quran/81/22" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:23" id="qr-ibn-katheer-81-23">وَلَقَدْ رَآهُ بِالْأُفُقِ الْمُبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/81/23" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:24" id="qr-ibn-katheer-81-24">وَمَا هُوَ عَلَى الْغَيْبِ بِضَنِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/81/24" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:25" id="qr-ibn-katheer-81-25">وَمَا هُوَ بِقَوْلِ شَيْطَانٍ رَّجِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/81/25" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:26" id="qr-ibn-katheer-81-26">فَأَيْنَ تَذْهَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/81/26" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:27" id="qr-ibn-katheer-81-27">إِنْ هُوَ إِلَّا ذِكْرٌ لِّلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/81/27" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:28" id="qr-ibn-katheer-81-28">لِمَن شَاءَ مِنكُمْ أَن يَسْتَقِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/81/28" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="v" data-v="81:29" id="qr-ibn-katheer-81-29">وَمَا تَشَاءُونَ إِلَّا أَن يَشَاءَ اللَّهُ رَبُّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/81/29" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.AB6d8"/><p id="100.llpJ1">رَوَى مُسْلِمٌ فِي صَحِيحِهِ، وَالنَّسَائِيُّ فِي تَفْسِيرِهِ عِنْدَ هَذِهِ الْآيَةِ، مِنْ حَدِيثِ مِسْعر بْنِ كِدَام، عَنِ الْوَلِيدِ بْنِ سَرِيع، عَنْ عَمْرِو بْنِ حُرَيث قَالَ: صَلَّيْتُ خَلْفَ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> الصُّبْحَ، فَسَمِعْتُهُ يَقْرَأُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا أُقْسِمُ بِالْخُنَّسِ الْجَوَارِي الْكُنَّسِ وَاللَّيْلِ إِذَا عَسْعَسَ وَالصُّبْحِ إِذَا تَنَفَّسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="15_30_1">(1)</sup> . <br/>وَرَوَاهُ النَّسَائِيُّ عَنْ بُنْدَارٍ، عَنْ غُنْدَر، عَنْ شُعْبَةَ، عَنْ الْحَجَّاجِ بْنِ عَاصِمٍ، عَنْ أَبِي الْأَسْوَدِ، عَنْ عَمْرِو بْنِ حُرَيث، بِهِ نَحْوَهُ <sup data-loc="15_30_2">(2)</sup> . <br/>قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ وَابْنُ جَرِيرٍ، مِنْ طَرِيقِ الثَّوْرِيِّ، عَنْ أَبِي إِسْحَاقَ، عَنْ رَجُلٍ مِنْ مُرَادٍ، عَنْ عَلِيٍّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا أُقْسِمُ بِالْخُنَّسِ الْجَوَارِي الْكُنَّسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: هِيَ النُّجُومُ تَخْنِسُ بِالنَّهَارِ، وَتَظْهَرُ بِاللَّيْلِ. <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنَا ابْنُ الْمُثَنَّى، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ جَعْفَرٍ قَالَ: حَدَّثَنَا شُعْبَةُ، عَنْ سِمَاكِ بْنِ حَرْبٍ، سَمِعْتُ خَالِدَ بْنَ عَرْعَرَةَ، سَمِعْتُ عَلِيًّا وَسُئِلَ عَنْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا أُقْسِمُ بِالْخُنَّسِ الْجَوَارِي الْكُنَّسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَالَ: هِيَ النُّجُومُ، تخنِس بِالنَّهَارِ وَتَكْنُسُ بِاللَّيْلِ <sup data-loc="15_30_3">(3)</sup> . <br/>وَحَدَّثَنَا أَبُو كُرَيْب، حَدَّثَنَا وَكِيع، عَنْ إِسْرَائِيلَ، عَنْ سِماك، عَنْ خَالِدٍ، عَنْ عَلِيٍّ قَالَ: هِيَ النُّجُومُ. <br/>وَهَذَا إِسْنَادٌ جَيِّدٌ صَحِيحٌ إِلَى خَالِدِ بْنِ عَرْعَرَةَ، وَهُوَ السَّهْمِيُّ الْكُوفِيُّ، قَالَ أَبُو حَاتِمٍ الرَّازِيُّ: رَوَى عَنْ عَلِيٍّ، وَرَوَى عَنْهُ سِمَاكٌ وَالْقَاسِمُ بْنُ عَوْفٍ الشَّيْبَانِيُّ <sup data-loc="15_30_4">(4)</sup> وَلَمْ يَذْكُرْ فِيهِ جَرْحًا وَلَا تَعْدِيلًا وَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/>وَرَوَى يُونُسُ، عَنْ أَبِي إِسْحَاقَ، عَنِ الْحَارِثِ، عَنْ عَلِيٍّ: أَنَّهَا النُّجُومُ. رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ وَكَذَا رُوي عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، وَمُجَاهِدٍ، وَالْحَسَنِ، وَقَتَادَةَ، وَالسُّدِّيِّ، وَغَيْرِهِمْ: أَنَّهَا النُّجُومُ. <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ بَشَّارٍ، حَدَّثَنَا هَوذة بْنُ خَلِيفَةَ، حَدَّثَنَا عَوْفٌ، عَنْ بَكْرِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا أُقْسِمُ بِالْخُنَّسِ الْجَوَارِي الْكُنَّسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: هِيَ النُّجُومُ الدَّرَارِيُّ، الَّتِي تَجْرِي تستقبل المشرق. <br/>وَقَالَ بَعْضُ الْأَئِمَّةِ: إِنَّمَا قِيلَ لِلنُّجُومِ: "الْخُنَّسُ"، أَيْ: فِي حَالِ طُلُوعِهَا، ثُمَّ هِيَ جِوَارٌ فِي فَلَكِهَا، وَفِي حَالِ غَيْبُوبَتِهَا يُقَالُ لَهَا: "كُنَّس" مِنْ قَوْلِ الْعَرَبِ: أَوَى الظَّبْيُ إِلَى كنَاسة: إِذَا تَغَيَّبَ فِيهِ. <br/>وَقَالَ الْأَعْمَشِ، عَنْ إِبْرَاهِيمَ قَالَ: قَالَ عَبْدُ اللَّهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا أُقْسِمُ بِالْخُنَّسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: بَقَرُ الْوَحْشِ. وَكَذَا قَالَ الثَّوْرِيِّ، عَنْ أَبِي إِسْحَاقَ، عَنْ أَبِي مَيْسَرَةَ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا أُقْسِمُ بِالْخُنَّسِ الْجَوَارِي الْكُنَّسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَا هِيَ يَا عَمْرُو؟ قُلْتُ: الْبَقَرُ. قَالَ: وَأَنَا أَرَى ذَلِكَ. <br/>وَكَذَا رَوَى يُونُسُ عَنْ أَبِي إِسْحَاقَ، عَنْ أَبِيهِ. <br/>وَقَالَ أَبُو دَاوُدَ الطَّيَالِسِيُّ، عَنْ عَمْرٍو، عَنْ أَبِيهِ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْجَوَارِي الْكُنَّسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: الْبَقَرُ [الْوَحْشُ] <sup data-loc="15_30_5">(5)</sup> تَكْنُسُ إِلَى الظِّلِّ. وَكَذَا قَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ. <br/>وَقَالَ الْعَوْفِيُّ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: هِيَ الظِّبَاءُ. وَكَذَا قَالَ سَعِيدٌ أَيْضًا، وَمُجَاهِدٌ، وَالضَّحَّاكُ. <br/>وَقَالَ أَبُو الشَّعْثَاءِ جَابِرُ بْنُ زَيْدٍ: هِيَ الظِّبَاءُ وَالْبَقَرُ. <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنَا يَعْقُوبُ، حَدَّثَنَا هُشَيْم، أَخْبَرَنَا مُغِيرَةُ <sup data-loc="15_30_6">(6)</sup> عَنْ إِبْرَاهِيمَ وَمُجَاهِدٍ: أَنَّهُمَا تَذَاكَرَا هَذِهِ الْآيَةَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا أُقْسِمُ بِالْخُنَّسِ الْجَوَارِي الْكُنَّسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَالَ إِبْرَاهِيمُ لِمُجَاهِدٍ: قُلْ فِيهَا بِمَا سَمِعْتَ. قَالَ: فَقَالَ مُجَاهِدٌ: كُنَّا نَسْمَعُ فِيهَا شَيْئًا، وَنَاسٌ يَقُولُونَ: إِنَّهَا النُّجُومُ. قَالَ: فَقَالَ إِبْرَاهِيمُ: قُلْ فِيهَا بِمَا سَمِعْتَ. قَالَ: فَقَالَ مُجَاهِدٌ: كُنَّا نَسْمَعُ أَنَّهَا بَقَرُ الْوَحْشِ حِينَ تَكْنُسُ فِي حُجْرتها. قَالَ: فَقَالَ إِبْرَاهِيمُ: إِنَّهُمْ يَكْذِبُونَ عَلَى عَلَيٍّ، هَذَا كَمَا رَوَوْا عَنْ عَلِيٍّ أَنَّهُ ضَمَّنَ الْأَسْفَلُ الْأَعْلَى، وَالْأَعْلَى الْأَسْفَلَ. <br/>وَتَوَقَّفَ ابْنُ جَرِيرٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْخُنَّسِ الْجَوَارِي الْكُنَّسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَلْ هُوَ النُّجُومُ، أَوِ الظِّبَاءُ وَبَقَرُ الْوَحْشِ؟ قَالَ: وَيُحْتَمَلُ أَنْ يَكُونَ الْجَمِيعُ مُرَادًا. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّيْلِ إِذَا عَسْعَسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيهِ قَوْلَانِ: <br/>أَحَدُهُمَا: إِقْبَالُهُ بِظَلَامِهِ. قَالَ مُجَاهِدٌ: أَظْلَمَ. وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: إِذَا نَشَأَ. وَقَالَ الْحَسَنُ الْبَصْرِيُّ: إِذَا غَشى النَّاسَ. وَكَذَا قَالَ عَطِيَّةُ الْعَوْفِيُّ. <br/>وَقَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ، وَالْعَوْفِيُّ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا عَسْعَسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِذَا أَدْبَرَ. وَكَذَا قَالَ مُجَاهِدٌ، وَقَتَادَةُ، وَالضَّحَّاكُ، وَكَذَا قَالَ زَيْدُ بْنُ أَسْلَمَ، وَابْنُهُ عَبْدُ الرَّحْمَنِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا عَسْعَسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِذَا ذَهَبَ فَتَوَلَّى. <br/>وَقَالَ أَبُو دَاوُدَ الطَّيَالِسِيُّ: حَدَّثَنَا شُعْبَةُ، عَنْ عَمْرِو بْنِ مُرَّةَ، عَنْ أَبِي البَخْتَري، سَمِعَ أَبَا عَبْدِ الرَّحْمَنِ السُّلَمِيَّ قَالَ: خَرَجَ عَلَيْنَا عَلِيٌّ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، حِينَ ثَوّب الْمُثَوِّبُ بِصَلَاةِ الصُّبْحِ فَقَالَ: أَيْنَ السَّائِلُونَ عَنِ الْوِتْرِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّيْلِ إِذَا عَسْعَسَ وَالصُّبْحِ إِذَا تَنَفَّسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ هذا حين أدبر حسن. <br/>وَقَدِ اخْتَارَ ابْنُ جَرِيرٍ أَنَّ الْمُرَادَ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا عَسْعَسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِذَا أَدْبَرَ. قَالَ لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالصُّبْحِ إِذَا تَنَفَّسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَضَاءَ، وَاسْتَشْهَدَ بِقَوْلِ الشَّاعِرِ <sup data-loc="15_30_7">(7)</sup> أَيْضًا: <br/>حَتّى إِذَا الصُّبحُ لَهُ تَنَفَّسا ... وانجابَ عَنها لَيلُها وعَسعَسَا ... <br/>أَيْ: أَدْبَرَ. وَعِنْدِي أَنَّ الْمُرَادَ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَسْعَسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِذَا أَقْبَلَ، وَإِنْ كَانَ يَصِحُّ اسْتِعْمَالُهُ فِي الْإِدْبَارِ، لَكِنَّ الْإِقْبَالَ هَاهُنَا أَنْسَبُ؛ كَأَنَّهُ أَقْسَمَ تَعَالَى بِاللَّيْلِ <sup data-loc="15_30_8">(8)</sup> وَظَلَامِهِ إِذَا أَقْبَلَ، وَبِالْفَجْرِ وَضِيَائِهِ إِذَا أَشْرَقَ، كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="92:1" id="qr-ibn-katheer-92-1">وَاللَّيْلِ إِذَا يَغْشَى وَالنَّهَارِ إِذَا تَجَلَّى</span><a class="vn" href="/quran/92/1" target="_blank" title="سورة الليل"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="93:1" id="qr-ibn-katheer-93-1">وَالضُّحَى وَاللَّيْلِ إِذَا سَجَى</span><a class="vn" href="/quran/93/1" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:96" id="qr-ibn-katheer-6-96">فَالِقُ الإصْبَاحِ وَجَعَلَ اللَّيْلَ سَكَنًا</span><a class="vn" href="/quran/6/96" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَغَيْرُ ذَلِكَ مِنَ الْآيَاتِ. <br/>وَقَالَ كَثِيرٌ مِنْ عُلَمَاءِ الْأُصُولِ: إِنَّ لَفْظَةَ "عَسْعَسَ" تُسْتَعْمَلُ فِي الْإِقْبَالِ وَالْإِدْبَارِ عَلَى وَجْهِ الِاشْتِرَاكِ، فَعَلَى هَذَا يَصِحُّ أَنْ يُرَادَ كُلٌّ مِنْهُمَا، وَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/>قَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: وَكَانَ بَعْضُ أَهْلِ الْمَعْرِفَةِ بِكَلَامِ الْعَرَبِ يَزْعُمُ أَنَّ "عَسْعَسَ": دَنَا مِنْ أَوَّلِهِ وَأَظْلَمَ. وَقَالَ الْفَرَّاءُ: كَانَ أَبُو الْبِلَادِ <sup data-loc="15_30_9">(9)</sup> النَّحْوِيُّ يُنشد بَيْتًا: <br/>عَسعَس حَتَّى لَوْ يَشَاءُ ادَّنَا ... كانَ لَهُ مِنِ ضَوئه مَقبس ... <br/>يُرِيدُ: لَوْ يَشَاءُ إِذْ دَنَا، أُدْغِمَ الذَّالَ فِي الدَّالِ. وَقَالَ الْفَرَّاءُ: وَكَانُوا يَرَون أَنَّ هَذَا الْبَيْتَ مَصْنُوعٌ <sup data-loc="15_30_10">(10)</sup> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالصُّبْحِ إِذَا تَنَفَّسَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الضَّحَّاكُ: إِذَا طَلَعَ. وَقَالَ قَتَادَةُ: إِذَا أَضَاءَ وَأَقْبَلَ. وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: إِذَا نَشَأَ. وَهُوَ الْمَرْوِيُّ عَنْ عَلِيٍّ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ. <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: يَعْنِي: وَضَوءُ النَّهَارِ إِذَا أَقْبَلَ وَتَبَيَّن. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ لَقَوْلُ رَسُولٍ كَرِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: أَنَّ هَذَا الْقُرْآنَ لتبليغُ رَسُولٍ كَرِيمٍ، أَيْ: مَلَكٌ شَرِيفٌ حَسَن الْخَلْقِ، بَهِيُّ الْمَنْظَرِ، وَهُوَ جِبْرِيلُ، عَلَيْهِ الصَّلَاةُ وَالسَّلَامُ. قَالَهُ ابْنُ عَبَّاسٍ، وَالشَّعْبِيُّ، وَمَيْمُونُ بْنُ مِهْران، وَالْحَسَنُ، وَقَتَادَةُ، وَالرَّبِيعُ بْنُ أَنَسٍ، وَغَيْرُهُمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذِي قُوَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَقَوْلِهِ ﴿عَلَّمَهُ شَدِيدُ الْقُوَى ذُو مِرَّةٍ [فَاسْتَوَى] <sup data-loc="15_30_11">(11)</sup> ﴾ [النَّجْمِ: ٥، ٦] ، أَيْ: شَدِيدُ الخَلْق، شَدِيدُ الْبَطْشِ وَالْفِعْلِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِنْدَ ذِي الْعَرْشِ مَكِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَهُ مَكَانَةٌ عِنْدَ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ وَمَنْزِلَةٌ رَفِيعَةٌ. <br/>قَالَ أَبُو صَالِحٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عِنْدَ ذِي الْعَرْشِ مَكِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: جبريل يدخل في سبعين حجابا من نُورٍ بِغَيْرِ إِذْنٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُطَاعٍ ثَمَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَهُ وَجَاهَةٌ، وَهُوَ مَسْمُوعُ الْقَوْلِ مُطَاعٌ فِي الْمَلَأِ الْأَعْلَى. <br/>قَالَ قَتَادَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُطَاعٍ ثَمَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي السَّمَوَاتِ، يَعْنِي: لَيْسَ هُوَ مِنْ أَفْنَادِ الْمَلَائِكَةِ، بَلْ هُوَ مِنَ السَّادَةِ وَالْأَشْرَافِ، مُعتَنى بِهِ، انْتُخِبَ لِهَذِهِ الرِّسَالَةِ الْعَظِيمَةِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> صِفَةٌ لِجِبْرِيلَ بِالْأَمَانَةِ، وَهَذَا عَظِيمٌ جِدًّا أَنَّ الرَّبَّ عَزَّ وَجَلَّ يُزَكِّي عَبْدَهُ وَرَسُولَهُ الْمَلَكِيَّ جِبْرِيلَ كَمَا زَكَّى عَبْدَهُ وَرَسُولَهُ الْبَشَرِيَّ مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span> بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا صَاحِبُكُمْ بِمَجْنُونٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قَالَ الشَّعْبِيُّ، وَمَيْمُونُ بْنُ مِهْرَانَ، وَأَبُو صَالِحٍ، وَمَنْ تَقَدَّمَ ذِكْرُهُمْ: الْمُرَادُ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا صَاحِبُكُمْ بِمَجْنُونٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span>. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ رَآهُ بِالأفُقِ الْمُبِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: وَلَقَدْ رَأَى محمدٌ جِبْرِيلَ الَّذِي يَأْتِيهِ بِالرِّسَالَةِ عَنِ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ عَلَى الصُّورَةِ الَّتِي خَلَقَهُ اللَّهُ عَلَيْهَا لَهُ سِتُّمِائَةُ جَنَاحٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالأفُقِ الْمُبِينِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْبَيِّنُ، وَهِيَ الرُّؤْيَةُ الْأَوْلَى الَّتِي كَانَتْ بِالْبَطْحَاءِ، وَهِيَ الْمَذْكُورَةُ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:5" id="qr-ibn-katheer-53-5">عَلَّمَهُ شَدِيدُ الْقُوَى ذُو مِرَّةٍ فَاسْتَوَى وَهُوَ بِالأفُقِ الأعْلَى ثُمَّ دَنَا فَتَدَلَّى فَكَانَ قَابَ قَوْسَيْنِ أَوْ أَدْنَى فَأَوْحَى إَلَى عَبْدِهِ مَا أَوْحَى</span><a class="vn" href="/quran/53/5" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، كَمَا تَقَدَّمَ تفسيرُ ذَلِكَ وَتَقْرِيرُهُ. والدليلُ أَنَّ المرادَ بِذَلِكَ جِبْرِيلُ، عَلَيْهِ السَّلَامُ. وَالظَّاهِرُ-وَاللَّهُ أَعْلَمُ-أَنَّ هَذِهِ السُّورَةَ نَزَلَتْ قَبْلَ لَيْلَةَ الْإِسْرَاءِ؛ لِأَنَّهُ لَمْ يَذْكُرْ فِيهَا إِلَّا هَذِهِ الرُّؤْيَةَ وَهِيَ الْأُولَى، وَأَمَّا الثَّانِيَةُ وَهِيَ الْمَذْكُورَةُ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:13" id="qr-ibn-katheer-53-13">وَلَقَدْ رَآهُ نزلَةً أُخْرَى عِنْدَ سِدْرَةِ الْمُنْتَهَى عِنْدَهَا جَنَّةُ الْمَأْوَى إِذْ يَغْشَى السِّدْرَةَ مَا يَغْشَى</span><a class="vn" href="/quran/53/13" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فَتِلْكَ إِنَّمَا ذُكِرَتْ فِي سُورَةِ "النَّجْمِ"، وَقَدْ نَزَلَتْ بَعْدَ [سُورَةِ] <sup data-loc="15_30_12">(12)</sup> الْإِسْرَاءِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا هُوَ عَلَى الْغَيْبِ بِضَنِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَمَا مُحَمَّدٌ عَلَى مَا أَنْزَلَهُ اللَّهُ إِلَيْهِ بِظَنِينٍ، أَيْ: بِمُتَّهَمٍ. وَمِنْهُمْ مَنْ قَرَأَ ذَلِكَ بِالضَّادِ، أَيْ: بِبَخِيلٍ، بَلْ يَبْذُلُهُ لِكُلِّ أَحَدٍ. <br/>قَالَ سُفْيَانُ بْنُ عُيَينة: ظَنِينٌ وَضَنِينٌ سَوَاءٌ، أَيْ: مَا هُوَ بِكَاذِبٍ، وَمَا هُوَ بِفَاجِرٍ. وَالظَّنِينُ: الْمُتَّهَمُ، وَالضَّنِينُ: الْبَخِيلُ. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: كَانَ الْقُرْآنُ غَيْبًا، فَأَنْزَلَهُ اللَّهُ عَلَى مُحَمَّدٍ، فَمَا ضَنّ بِهِ عَلَى النَّاسِ، بَلْ بَلَّغه وَنَشَرَهُ وَبَذَلَهُ لِكُلِّ مَنْ أَرَادَهُ. وَكَذَا قَالَ عِكْرِمَةُ، وَابْنُ زَيْدٍ، وَغَيْرُ وَاحِدٍ. وَاخْتَارَ ابنُ جَرِيرٍ قِرَاءَةَ الضَّادِ <sup data-loc="15_30_13">(13)</sup> . <br/>قُلْتُ: وَكِلَاهُمَا مُتَوَاتِرٌ، وَمَعْنَاهُ صَحِيحٌ كَمَا تَقَدَّمَ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا هُوَ بِقَوْلِ شَيْطَانٍ رَجِيمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَمَا هَذَا الْقُرْآنُ بِقَوْلِ شَيْطَانٍ رَجِيمٍ، أَيْ: لَا يَقْدِرُ عَلَى حَمْلِهِ، وَلَا يُرِيدُهُ، وَلَا يَنْبَغِي لَهُ. كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:210" id="qr-ibn-katheer-26-210">وَمَا تَنزلَتْ بِهِ الشَّيَاطِينُ وَمَا يَنْبَغِي لَهُمْ وَمَا يَسْتَطِيعُونَ إِنَّهُمْ عَنِ السَّمْعِ لَمَعْزُولُونَ</span><a class="vn" href="/quran/26/210" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَيْنَ تَذْهَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ أَيْ: فَأَيْنَ تَذْهَبُ عُقُولُكُمْ فِي تَكْذِيبِكُمْ بِهَذَا الْقُرْآنِ، مَعَ ظُهُورِهِ وَوُضُوحِهِ، وَبَيَانِ كَوْنِهِ جَاءَ <sup data-loc="15_30_14">(14)</sup> مِنْ عِنْدِ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ، كَمَا قَالَ الصِّدِّيقُ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، لِوَفْدِ بَنِي حَنِيفَةَ حِينَ قَدِمُوا مُسْلِمِينَ، وَأَمَرَهُمْ فَتَلَوْا عَلَيْهِ شَيْئًا مِنْ قُرْآنِ مُسَيْلِمَةَ الَّذِي هُوَ فِي غَايَةِ الْهَذَيَانِ وَالرَّكَاكَةِ، فَقَالَ: وَيْحَكُمْ، أَيْنَ يُذهَب بِعُقُولِكُمْ <sup data-loc="15_30_15">(15)</sup> ؟ وَاللَّهِ إِنَّ هَذَا الْكَلَامَ لَمْ يَخْرُجْ مِنْ إلٍّ، أَيْ: مِنْ إِلَهٍ. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَيْنَ تَذْهَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَنْ كِتَابِ اللَّهِ وَعَنْ طَاعَتِهِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هُوَ إِلا ذِكْرٌ لِلْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هَذَا الْقُرْآنُ ذِكْرٌ لِجَمِيعِ النَّاسِ، يَتَذَكَّرُونَ بِهِ وَيَتَّعِظُونَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَنْ شَاءَ مِنْكُمْ أَنْ يَسْتَقِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَنْ أَرَادَ الْهِدَايَةَ فَعَلَيْهِ بِهَذَا الْقُرْآنِ، فَإِنَّهُ منجاةٌ لَهُ وَهِدَايَةٌ، وَلَا هِدَايَةَ فِيمَا سِوَاهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَشَاءُونَ إِلا أَنْ يَشَاءَ اللَّهُ رَبُّ الْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَيْسَتِ الْمَشِيئَةُ مَوْكُولَةً إِلَيْكُمْ، فَمَنْ شَاءَ اهْتَدَى وَمَنْ شَاءَ ضَلَّ، بَلْ ذَلِكَ كُلُّهُ تَابِعٌ لِمَشِيئَةِ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ رَبِّ الْعَالَمِينَ. <br/>قَالَ سُفْيَانُ الثَّوْرِيُّ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ عَبْدِ الْعَزِيزِ، عَنْ سُلَيْمَانَ بْنِ مُوسَى: لَمَّا نَزَلَتْ هَذِهِ الْآيَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَنْ شَاءَ مِنْكُمْ أَنْ يَسْتَقِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ أَبُو جَهْلٍ: الْأَمْرُ إِلَيْنَا، إِنْ شِئْنَا اسْتَقَمْنَا، وَإِنْ شِئْنَا لَمْ نَسْتَقِمْ. فَأَنْزَلَ اللَّهُ: ﴿وَمَا تَشَاءُونَ إِلا أَنْ يَشَاءَ اللَّهُ رَبُّ الْعَالَمِينَ <sup data-loc="15_30_16">(16)</sup> ﴾ . <br/>آخِرُ تَفْسِيرِ سورة "التكوير" ولله الحمد [والمنة] <sup data-loc="15_30_17">(17)</sup> .<p/><p id="100.265AE"/><div class="footnotes"><span data-loc="15_30_1">(1)</span> صحيح مسلم برقم (٤٥٦) ، وسنن النسائي الكبرى برقم (١١٦٥١) . <br/><span data-loc="15_30_2">(2)</span> سنن النسائي الكبرى برقم (١١٦٥٠) . <br/><span data-loc="15_30_3">(3)</span> تفسير الطبري (٣٠/٤٧) . <br/><span data-loc="15_30_4">(4)</span> الجرح والتعديل لابن أبي حاتم (٣/٣٤٣) . <br/><span data-loc="15_30_5">(5)</span> زيادة من م. <br/><span data-loc="15_30_6">(6)</span> في أ: "سفيان". <br/><span data-loc="15_30_7">(7)</span> البيت في تفسير الطبري (٣٠/٥٠) منسوبا إلى علقمة بن قرط. <br/><span data-loc="15_30_8">(8)</span> في م: "بالفجر". <br/><span data-loc="15_30_9">(9)</span> في أ: "أبو التلاد". <br/><span data-loc="15_30_10">(10)</span> تفسير الطبري (٣٠/٥٠) <br/><span data-loc="15_30_11">(11)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="15_30_12">(12)</span> زيادة من م. <br/><span data-loc="15_30_13">(13)</span> تفسير الطبري (٣٠/٥٣) . <br/><span data-loc="15_30_14">(14)</span> في م "حقا". <br/><span data-loc="15_30_15">(15)</span> في م: "أين تذهب عقولكم". <br/><span data-loc="15_30_16">(16)</span> رواه الطبري في تفسيره (٣٠/٥٣) . <br/><span data-loc="15_30_17">(17)</span> زيادة من م. <br/></div></div></div></div></div></body></html>