<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة ق" id="ch64"><h1 id="100.Zdy76">سورة ق</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="50:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="50:1" id="qr-ibn-katheer-50-1">ق ۚ وَالْقُرْآنِ الْمَجِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/1" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:2" id="qr-ibn-katheer-50-2">بَلْ عَجِبُوا أَن جَاءَهُم مُّنذِرٌ مِّنْهُمْ فَقَالَ الْكَافِرُونَ هَٰذَا شَيْءٌ عَجِيبٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/2" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:3" id="qr-ibn-katheer-50-3">أَإِذَا مِتْنَا وَكُنَّا تُرَابًا ۖ ذَٰلِكَ رَجْعٌ بَعِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/3" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:4" id="qr-ibn-katheer-50-4">قَدْ عَلِمْنَا مَا تَنقُصُ الْأَرْضُ مِنْهُمْ ۖ وَعِندَنَا كِتَابٌ حَفِيظٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/4" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:5" id="qr-ibn-katheer-50-5">بَلْ كَذَّبُوا بِالْحَقِّ لَمَّا جَاءَهُمْ فَهُمْ فِي أَمْرٍ مَّرِيجٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/5" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.33E15"/><p id="100.97oPx">تَفْسِيرُ سُورَةِ ق <br/>وَهِيَ مَكِّيَّةٌ. <br/>وَهَذِهِ السُّورَةُ هِيَ أَوَّلُ الْحِزْبِ الْمُفَصَّلِ عَلَى الصَّحِيحِ، وَقِيلَ: مِنَ الْحُجُرَاتِ. وَأَمَّا مَا يَقُولُهُ الْعَامَّةُ <sup data-loc="1_6_1">(1)</sup> : إِنَّهُ مِنْ (عَمّ) فَلَا أَصْلَ لَهُ، وَلَمْ يَقُلْهُ أَحَدٌ مِنَ الْعُلَمَاءِ الْمُعْتَبَرِينَ <sup data-loc="1_6_2">(2)</sup> فِيمَا نَعْلَمُ. وَالدَّلِيلُ عَلَى أَنَّ هَذِهِ السُّورَةَ هِيَ أَوَّلُ الْمُفَصَّلِ مَا رَوَاهُ أَبُو دَاوُدَ فِي سُنَنِهِ، بَابُ "تَحْزِيبِ الْقُرْآنِ" ثُمَّ قَالَ: <br/>حَدَّثَنَا مُسَدَّد، حَدَّثَنَا قُرَّان بْنُ تَمَّامٍ، (ح) وَحَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ سَعِيدٍ أَبُو سَعِيدٍ الْأَشَجُّ، حَدَّثَنَا أَبُو خَالِدٍ سُلَيْمَانُ بْنُ حِبَّانَ -وَهَذَا لَفْظُهُ-عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ يَعْلَى، عَنْ عُثْمَانَ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ أَوْسٍ، عَنْ جَدِّهِ -قَالَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ سَعِيدٍ: حَدَّثَنِيهِ أَوْسُ بْنُ حُذَيْفَةَ-ثُمَّ اتَّفَقَا. قَالَ: قَدِمْنَا عَلَى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فِي وَفْدِ ثَقِيفٍ، قَالَ: فَنَزَلَتِ الْأَحْلَافُ عَلَى الْمُغِيرَةِ بْنِ شُعْبَةَ، وَأَنْزَلَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بَنِي مَالِكٍ فِي قُبة لَهُ -قَالَ مسَدَّد: وَكَانَ فِي الْوَفْدِ الَّذِينَ قَدِمُوا عَلَى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> مِنْ ثَقِيفٍ، قَالَ: كَانَ رَسُولُ اللَّهِ [<span class="honorific"></span>] <sup data-loc="1_6_3">(3)</sup> كُلَّ لَيْلَةٍ يَأْتِينَا بَعْدَ الْعَشَاءِ يُحَدِّثُنَا -قَالَ أَبُو سَعِيدٍ: قَائِمًا عَلَى رِجْلَيْهِ حَتَّى يُرَاوِحَ بَيْنَ رِجْلَيْهِ مِنْ طُولِ الْقِيَامِ-فَأَكْثَرُ مَا يُحَدِّثُنَا مَا لَقِيَ مِنْ قَوْمِهِ قُرَيْشٍ، ثُمَّ يَقُولُ: لَا سَوَاءَ <sup data-loc="1_6_4">(4)</sup> وَكُنَّا مُسْتَضْعَفِينَ مُسْتَذَلِّينَ -قَالَ مُسدَّد: بِمَكَّةَ-فَلَمَّا خَرَجْنَا إِلَى الْمَدِينَةِ كَانَتْ سِجَالُ الْحَرْبِ بَيْنَنَا وَبَيْنَهُمْ، نُدَالُ عَلَيْهِمْ وَيُدَالُونَ عَلَيْنَا. فَلَمَّا كَانَتْ لَيْلَةٌ أَبْطَأَ <sup data-loc="1_6_5">(5)</sup> عَنِ الْوَقْتِ الَّذِي كَانَ يَأْتِينَا فِيهِ، فَقُلْنَا: لَقَدْ أَبْطَأْتَ عَنَّا <sup data-loc="1_6_6">(6)</sup> اللَّيْلَةَ! قَالَ: "إِنَّهُ طَرَأَ عَلَيَّ حِزْبِي مِنَ الْقُرْآنِ، فَكَرِهْتُ أَنْ أَجِيءَ حَتَّى أُتِمَّهُ". قَالَ أَوْسٌ: سَأَلْتُ أَصْحَابَ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: كَيْفَ تُحَزِّبُونَ الْقُرْآنَ؟ فَقَالُوا: ثَلَاثٌ، وَخَمْسٌ، وَسَبْعٌ، وَتِسْعٌ، وَإِحْدَى عَشْرَةَ، وَثَلَاثَ عَشْرَةَ، وَحِزْبُ الْمُفَصَّلِ وَحْدَهُ. <br/>وَرَوَاهُ ابْنُ مَاجَهْ عَنْ أَبِي بَكْرِ بْنِ أَبِي شَيْبَةَ، عَنْ أَبِي خَالِدٍ الْأَحْمَرِ، بِهِ. وَرَوَاهُ الْإِمَامُ أَحْمَدُ عَنْ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ مَهْدِيٍّ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَبْدِ الرَّحْمَنِ، هُوَ ابْنُ <sup data-loc="1_6_7">(7)</sup> يَعْلَى الطَّائِفِيُّ بِهِ <sup data-loc="1_6_8">(8)</sup> . <br/>إِذَا عُلِمَ هَذَا، فَإِذَا عَدَدْتَ ثَمَانِيًا وَأَرْبَعِينَ سُورَةً، فَالَّتِي بَعْدَهُنَّ سُورَةُ "ق". بَيَانُهُ: ثَلَاثٌ: الْبَقَرَةُ، وَآلُ عِمْرَانَ، وَالنِّسَاءُ. وَخَمْسٌ: الْمَائِدَةُ، وَالْأَنْعَامُ، وَالْأَعْرَافُ، وَالْأَنْفَالُ، وَبَرَاءَةُ. وَسَبْعٌ: يُونُسُ، وَهُودٌ، وَيُوسُفُ، وَالرَّعْدُ، وَإِبْرَاهِيمُ، وَالْحِجْرُ، وَالنَّحْلُ. وَتِسْعٌ: سُبْحَانَ، وَالْكَهْفُ، وَمَرْيَمُ، وَطَهَ، وَالْأَنْبِيَاءُ، وَالْحَجُّ، وَالْمُؤْمِنُونَ، وَالنُّورُ، وَالْفُرْقَانُ. وَإِحْدَى عَشْرَةَ: الشُّعَرَاءُ، وَالنَّمْلُ، وَالْقَصَصُ، وَالْعَنْكَبُوتُ، وَالرُّومُ، ولقمان، والم، السَّجْدَةِ، وَالْأَحْزَابُ، وَسَبَأٌ، وَفَاطِرٌ، وَيس. وَثَلَاثَ عشرة: الصافات، وص، والزمر، وغافر، وحم، السجدة، وحم عسق، والزخرف، والدخان، والجاثية، وَالْأَحْقَافُ، وَالْقِتَالُ، وَالْفَتْحُ، وَالْحُجُرَاتُ. ثُمَّ بَعْدَ ذَلِكَ الْحِزْبُ الْمُفَصَّلُ كَمَا قَالَهُ الصَّحَابَةُ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمْ. فَتَعَيَّنَ أَنَّ أَوَّلَهُ سُورَةُ "ق" وَهُوَ الَّذِي قُلْنَاهُ <sup data-loc="1_6_9">(9)</sup> ، وَلِلَّهِ الْحَمْدُ وَالْمِنَّةُ. <br/>قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ مَهْدِيٍّ، حَدَّثَنَا مَالِكٌ، عَنْ ضَمْرة بْنِ سَعِيدٍ، عَنْ عُبَيد اللَّهِ <sup data-loc="1_6_10">(10)</sup> بْنِ عَبْدِ اللَّهِ؛ أَنَّ عُمَرَ بْنَ الْخَطَّابِ سَأَلَ أَبَا وَاقِدٍ اللَّيْثِيَّ: مَا كَانَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يقرأ فِي الْعِيدِ؟ قَالَ: بِقَافٍ، وَاقْتَرَبَتْ. <br/>وَرَوَاهُ مُسْلِمٌ وَأَهْلُ السُّنَنِ الْأَرْبَعَةِ، مِنْ حَدِيثِ مَالِكٍ، بِهِ <sup data-loc="1_6_11">(11)</sup> . وَفِي رِوَايَةٍ لِمُسْلِمٍ عَنْ فُلَيْحٍ <sup data-loc="1_6_12">(12)</sup> عَنْ ضَمْرَةَ، عَنْ عُبَيْدِ اللَّهِ <sup data-loc="1_6_13">(13)</sup> ، عَنْ أَبِي وَاقِدٍ قَالَ: سَأَلَنِي عُمَرُ، فَذَكَرَهُ <sup data-loc="1_6_14">(14)</sup> . <br/>حَدِيثٌ آخَرُ: وَقَالَ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا يَعْقُوبُ، حَدَّثَنَا أَبِي، عَنِ ابْنِ إِسْحَاقَ، حَدَّثَنِي عَبْدَ اللَّهِ بْنَ مُحَمَّدِ بْنِ أَبِي بَكْرٍ بْنِ عَمْرِو بْنِ حَزْمٍ، عَنْ يَحْيَى بْنِ عَبْدِ اللَّهِ بْنُ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ سَعْدِ <sup data-loc="1_6_15">(15)</sup> بْنِ زُرَارة، عَنْ أُمِّ هِشَامٍ بِنْتِ حَارِثَةَ قَالَتْ: لَقَدْ كَانَ تَنُّورنا وَتَنُّورُ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> وَاحِدًا سَنَتَيْنِ، أَوْ سَنَةً وَبَعْضَ سَنَةٍ، وَمَا أَخَذْتُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ق وَالْقُرْآنِ الْمَجِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَّا عَلَى لِسَانِ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، كَانَ يَقْرَؤُهَا كُلَّ يَوْمِ جُمُعَةٍ عَلَى الْمِنْبَرِ إِذَا خَطَبَ النَّاسَ. <br/>رَوَاهُ مُسْلِمٌ [أَيْضًا] <sup data-loc="1_6_16">(16)</sup> مِنْ حَدِيثِ ابْنِ إِسْحَاقَ، بِهِ <sup data-loc="1_6_17">(17)</sup> . <br/>وَقَالَ أَبُو دَاوُدَ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ بَشَّارٍ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ جَعْفَرٍ، حَدَّثَنَا شُعْبَةُ، عن خُبَيْبٍ <sup data-loc="1_6_18">(18)</sup> ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ مُحَمَّدِ بْنِ مَعْنٍ، عَنِ ابْنَةِ الْحَارِثِ بْنِ النُّعْمَانِ قَالَتْ: مَا حَفِظْتُ "ق" إِلَّا مِنْ فِي رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، يَخْطُبُ بِهَا كُلَّ جُمُعَةٍ. قَالَتْ: وَكَانَ تَنُّورُنَا وَتَنُّورُ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وَاحِدًا. <br/>وَكَذَا رَوَاهُ مُسْلِمٌ وَالنَّسَائِيُّ وَابْنُ مَاجَهْ، مِنْ حَدِيثِ شُعْبَةَ، بِهِ <sup data-loc="1_6_19">(19)</sup> . <br/>وَالْقَصْدُ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> كَانَ يَقْرَأُ بِهَذِهِ السُّورَةِ فِي الْمَجَامِعِ الْكِبَارِ، كَالْعِيدِ وَالْجُمَعِ، لِاشْتِمَالِهَا عَلَى ابْتِدَاءِ الْخَلْقِ وَالْبَعْثِ وَالنُّشُورِ، وَالْمَعَادِ وَالْقِيَامِ، وَالْحِسَابِ، وَالْجَنَّةِ وَالنَّارِ، وَالثَّوَابِ وَالْعِقَابِ، وَالتَّرْغِيبِ وَالتَّرْهِيبِ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ق</span><span class="ve">﴾</span></span> : حَرْفٌ مِنْ حُرُوفِ الْهِجَاءِ الْمَذْكُورَةِ <sup data-loc="1_6_20">(20)</sup> فِي أَوَائِلِ السُّوَرِ، كَقَوْلِهِ: (ص، ن، الم، حم، طس) وَنَحْوِ ذَلِكَ، قَالَهُ مُجَاهِدٌ وَغَيْرُهُ. وَقَدْ أَسْلَفْنَا الْكَلَامَ عَلَيْهَا، فِي أَوَّلِ "سُورَةِ الْبَقَرَةِ" بِمَا أَغْنَى عَنْ إِعَادَتِهِ. <br/>وَقَدْ رُوِيَ عَنْ بَعْضِ السَّلَفِ أَنَّهُمْ قَالُوا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ق</span><span class="ve">﴾</span></span> : جَبَلٌ مُحِيطٌ بِجَمِيعِ الْأَرْضِ، يُقَالُ لَهُ جَبَلُ قَافٍ. وَكَأَنَّ هَذَا -وَاللَّهُ أَعْلَمُ-مِنْ خُرَافَاتِ بَنِي إِسْرَائِيلَ الَّتِي أَخَذَهَا عَنْهُمْ بَعْضُ النَّاسِ، لَمَّا رَأَى مِنْ جَوَازِ الرِّوَايَةِ عَنْهُمْ فِيمَا <sup data-loc="1_6_21">(21)</sup> لَا يُصَدَّقُ وَلَا يُكَذَّبُ. وَعِنْدِي أَنَّ هَذَا وَأَمْثَالَهُ وَأَشْبَاهَهُ مِنَ اخْتِلَاقِ بَعْضِ زَنَادِقَتِهِمْ، يُلَبِّسُونَ بِهِ عَلَى النَّاسِ أَمْرَ دِينِهِمْ، كَمَا افْتُرِيَ فِي هَذِهِ الْأُمَّةِ -مَعَ جَلَالَةِ قَدْرِ عُلَمَائِهَا وَحُفَّاظِهَا وَأَئِمَّتِهَا-أَحَادِيثُ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> وَمَا بِالْعَهْدِ مِنْ قِدَمٍ، فَكَيْفَ بِأُمَّةِ بَنِي إِسْرَائِيلَ مَعَ طُولِ الْمَدَى، وَقِلَّةِ الْحُفَّاظِ النُّقَّادِ فِيهِمْ، وَشُرْبِهِمُ الْخُمُورَ <sup data-loc="1_6_22">(22)</sup> ، وَتَحْرِيفِ عُلَمَائِهِمُ الْكَلِمَ عَنْ مَوَاضِعِهِ، وَتَبْدِيلِ كُتُبِ اللَّهِ وَآيَاتِهِ! وَإِنَّمَا أَبَاحَ الشَّارِعُ الرِّوَايَةَ عَنْهُمْ فِي قَوْلِهِ: "وَحَدِّثُوا عَنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ، وَلَا حَرَجَ" فِيمَا قَدْ يُجَوِّزُهُ الْعَقْلُ، فَأَمَّا فِيمَا تُحيله الْعُقُولُ وَيُحْكَمُ عَلَيْهِ بِالْبُطْلَانِ، وَيَغْلِبُ عَلَى الظُّنُونِ كَذِبُهُ، فَلَيْسَ مِنْ هَذَا الْقَبِيلِ -وَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/>وَقَدْ أَكْثَرَ كَثِيرٌ مِنَ السَّلَفِ مِنَ الْمُفَسِّرِينَ، وَكَذَا طَائِفَةٌ كَثِيرَةٌ مِنَ الْخَلَفِ، مِنَ الْحِكَايَةِ عَنْ كُتُبِ أَهْلِ الْكِتَابِ فِي تَفْسِيرِ الْقُرْآنِ الْمَجِيدِ، وَلَيْسَ بِهِمُ احْتِيَاجٌ إِلَى أَخْبَارِهِمْ، وَلِلَّهِ الْحَمْدُ وَالْمِنَّةُ، حَتَّى إِنَّ الْإِمَامَ أَبَا مُحَمَّدٍ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ أَبِي حَاتِمٍ الرَّازِيُّ، رَحِمَهُ اللَّهُ، أَوْرَدَ هَاهُنَا أَثَرًا غَرِيبًا لَا يَصِحُّ سَنَدُهُ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ فَقَالَ: <br/>حَدَّثَنَا أَبِي قَالَ: حُدِّثْتُ عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ إِسْمَاعِيلَ الْمَخْزُومِيِّ: حَدَّثَنَا لَيْثُ بْنُ أَبِي سُلَيْمٍ، عَنْ مُجَاهِدٍ، عَنْ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: خَلَقَ اللَّهُ مِنْ وَرَاءِ هَذِهِ الْأَرْضِ بَحْرًا مُحِيطًا، ثُمَّ خَلَقَ مِنْ وَرَاءِ ذَلِكَ جَبَلًا يُقَالُ لَهُ "ق" السَّمَاءُ الدُّنْيَا مَرْفُوعَةٌ عَلَيْهِ. ثُمَّ خَلَقَ اللَّهُ مِنْ وَرَاءِ ذَلِكَ الْجَبَلِ أَرْضًا مِثْلَ تِلْكَ الْأَرْضِ سَبْعَ مَرَّاتٍ. ثُمَّ خَلَقَ مِنْ وَرَاءِ ذَلِكَ بَحْرًا مُحِيطًا بِهَا، ثُمَّ خَلَقَ مِنْ وَرَاءِ ذَلِكَ جَبَلًا يُقَالُ لَهُ "ق" السَّمَاءُ الثَّانِيَةُ مَرْفُوعَةٌ عَلَيْهِ، حَتَّى عَدَّ سَبْعَ أَرْضِينَ، وَسَبْعَةَ أَبْحُرٍ، وَسَبْعَةَ أجبل، وسبع سموات. قَالَ: وَذَلِكَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:27" id="qr-ibn-katheer-31-27">وَالْبَحْرُ يَمُدُّهُ مِنْ بَعْدِهِ سَبْعَةُ أَبْحُرٍ</span><a class="vn" href="/quran/31/27" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>فَإِسْنَادُ هَذَا الْأَثَرِ فِيهِ انْقِطَاعٌ، وَالَّذِي رَوَاهُ ابْنُ أَبِي طَلْحَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ق</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: هُوَ اسْمٌ مِنْ أَسْمَاءِ اللَّهِ، عَزَّ وَجَلَّ. <br/>وَالَّذِي ثَبَتَ عَنْ مُجَاهِدٍ: أَنَّهُ حَرْفٌ مِنْ حُرُوفِ الْهِجَاءِ، كَقَوْلِهِ: (ص، ن، حم، طس، الم) وَنَحْوِ ذَلِكَ. فَهَذِهِ تُبْعِد مَا تَقَدَّمَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ. <br/>وَقِيلَ: الْمُرَادُ "قضِي الْأَمْرُ واللهِ"، وَأَنَّ قَوْلَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ق</span><span class="ve">﴾</span></span> دَلَّتْ عَلَى الْمَحْذُوفِ مِنْ بقية الكلم <sup data-loc="1_6_23">(23)</sup> كقول الشاعر: قلت لها: قفي فقلت: قَافْ ... <br/>وَفِي هَذَا التَّفْسِيرِ نَظَرٌ؛ لِأَنَّ الْحَذْفَ فِي الْكَلَامِ إِنَّمَا يَكُونُ إِذَا دَلَّ دَلِيلٌ عَلَيْهِ، وَمِنْ أَيْنَ يُفْهَمُ هَذَا مِنْ ذِكْرِ هَذَا الْحَرْفِ؟. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْقُرْآنِ الْمَجِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْكَرِيمُ الْعَظِيمُ الذِي لَا يَأْتِيهِ الْبَاطِلُ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَلَا مِنْ خَلْفِهِ، تَنْزِيلٌ مِنْ حَكِيمٍ حَمِيدٍ. <br/>وَاخْتَلَفُوا فِي جَوَابِ الْقَسَمِ مَا هُوَ؟ فَحَكَى ابْنُ جَرِيرٍ عَنْ بَعْضِ النُّحَاةِ أَنَّهُ قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ عَلِمْنَا مَا تَنْقُصُ الأرْضُ مِنْهُمْ وَعِنْدَنَا كِتَابٌ حَفِيظٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وَفِي هَذَا نَظَرٌ، بَلِ الْجَوَابُ هُوَ مَضْمُونُ الْكَلَامِ بَعْدَ الْقَسَمِ، وَهُوَ إِثْبَاتُ النُّبُوَّةِ، وَإِثْبَاتُ الْمَعَادِ، وَتَقْرِيرُهُ وَتَحْقِيقُهُ وَإِنْ لَمْ يَكُنِ الْقَسَمُ مُتَلَقًّى لَفْظًا، وَهَذَا كَثِيرٌ فِي أَقْسَامِ الْقُرْآنِ كَمَا تَقَدَّمَ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:1" id="qr-ibn-katheer-38-1">ص وَالْقُرْآنِ ذِي الذِّكْرِ بَلِ الَّذِينَ كَفَرُوا فِي عِزَّةٍ وَشِقَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/38/1" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَهَكَذَا قَالَ هَاهُنَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ق وَالْقُرْآنِ الْمَجِيدِ بَلْ عَجِبُوا أَنْ جَاءَهُمْ مُنْذِرٌ مِنْهُمْ فَقَالَ الْكَافِرُونَ هَذَا شَيْءٌ عَجِيبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَعَجَّبُوا مِنْ إِرْسَالِ رَسُولٍ إِلَيْهِمْ مِنَ الْبَشَرِ كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:2" id="qr-ibn-katheer-10-2">أَكَانَ لِلنَّاسِ عَجَبًا أَنْ أَوْحَيْنَا إِلَى رَجُلٍ مِنْهُمْ أَنْ أَنْذِرِ النَّاسَ</span><a class="vn" href="/quran/10/2" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَلَيْسَ هَذَا بِعَجِيبٍ؛ فَإِنَّ اللَّهُ يَصْطَفِي مِنَ الْمَلَائِكَةِ رُسُلًا وَمِنَ النَّاسِ. <br/>ثُمَّ قَالَ مُخْبِرًا عَنْهُمْ فِي عَجَبِهِمْ أَيْضًا مِنَ الْمَعَادِ وَاسْتِبْعَادِهِمْ لِوُقُوعِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَئِذَا مِتْنَا وَكُنَّا تُرَابًا ذَلِكَ رَجْعٌ بَعِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَقُولُونَ: أَإِذَا مِتْنَا وَبَلِينَا، وَتَقَطَّعَتِ الْأَوْصَالُ مِنَّا، وَصِرْنَا تُرَابًا، كَيْفَ يُمْكِنُ الرُّجُوعُ بَعْدَ ذَلِكَ إِلَى هَذِهِ الْبِنْيَةِ وَالتَّرْكِيبِ؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ رَجْعٌ بَعِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بَعِيدُ الْوُقُوعِ، وَمَعْنَى هَذَا: أَنَّهُمْ يَعْتَقِدُونَ اسْتِحَالَتَهُ وَعَدَمَ إِمْكَانِهِ. <br/>قَالَ اللَّهُ تَعَالَى رَادًّا عَلَيْهِمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ عَلِمْنَا مَا تَنْقُصُ الأرْضُ مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا تَأْكُلُ مِنْ أَجْسَادِهِمْ فِي الْبِلَى، نَعْلَمُ ذَلِكَ وَلَا يَخْفَى عَلَيْنَا أَيْنَ تَفَرَّقَتِ الْأَبْدَانُ؟ وَأَيْنَ ذَهَبَتْ؟ وَإِلَى أَيْنَ صَارَتْ؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِنْدَنَا كِتَابٌ حَفِيظٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: حَافِظٌ لِذَلِكَ، فَالْعِلْمُ شَامِلٌ، وَالْكِتَابُ أَيْضًا فِيهِ كُلُّ الْأَشْيَاءِ مَضْبُوطَةٌ. <br/>قَالَ العوْفِي، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَدْ عَلِمْنَا مَا تَنْقُصُ الأرْضُ مِنْهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا تَأْكُلُ مِنْ لُحُومِهِمْ وَأَبْشَارِهِمْ، وَعِظَامِهِمْ وَأَشْعَارِهِمْ. وَكَذَا قَالَ مُجَاهِدٌ، وقَتَادَةُ، وَالضَّحَّاكُ، وَغَيْرُهُمْ. <br/>ثُمَّ بَيَّنَ تَعَالَى سَبَبَ كُفْرِهِمْ وَعِنَادِهِمْ وَاسْتِبْعَادِهِمْ مَا لَيْسَ بِبَعِيدٍ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ كَذَّبُوا بِالْحَقِّ لَمَّا جَاءَهُمْ فَهُمْ فِي أَمْرٍ مَرِيجٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَهَذَا حَالُ كُلِّ مَنْ خَرَجَ عَنِ الْحَقِّ، مَهْمَا قَالَ بَعْدَ ذَلِكَ فَهُوَ بَاطِلٌ. وَالْمَرِيجُ: الْمُخْتَلِفُ الْمُضْطَرِبُ الْمُلْتَبِسُ الْمُنْكَرُ خِلَالَهُ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="51:8" id="qr-ibn-katheer-51-8">إِنَّكُمْ لَفِي قَوْلٍ مُخْتَلِفٍ يُؤْفَكُ عَنْهُ مَنْ أُفِكَ</span><a class="vn" href="/quran/51/8" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="100.C7f9A"/><div class="footnotes"><span data-loc="1_6_1">(1)</span> في م، أ: "العوام". <br/><span data-loc="1_6_2">(2)</span> في أ: "المفسرين". <br/><span data-loc="1_6_3">(3)</span> زيادة من م، أ. <br/><span data-loc="1_6_4">(4)</span> في م، أ: "لا أساء". <br/><span data-loc="1_6_5">(5)</span> في م: "أبطأ علينا". <br/><span data-loc="1_6_6">(6)</span> في أ: "علينا". <br/><span data-loc="1_6_7">(7)</span> في أ: "أبو". <br/><span data-loc="1_6_8">(8)</span> سنن أبي داود برقم (١٣٩٣) وسنن ابن ماجه برقم (١٣٤٥) ، والمسند (٤/٩) . <br/><span data-loc="1_6_9">(9)</span> في أ: "قدمناه". <br/><span data-loc="1_6_10">(10)</span> في م: "عبد الله". <br/><span data-loc="1_6_11">(11)</span> المسند (٥/٢١٧) وصحيح مسلم برقم (٨٩١) ، وسنن أبي داود برقم (١١٥٤) وسنن الترمذي برقم (٥٣٤) وسنن النسائي (٣/١٨٣) وسنن ابن ماجه برقم (١٢٨٢) . <br/><span data-loc="1_6_12">(12)</span> في م، أ: "مالك". <br/><span data-loc="1_6_13">(13)</span> في م: "عبد الله". <br/><span data-loc="1_6_14">(14)</span> صحيح مسلم برقم (٨٩١) . <br/><span data-loc="1_6_15">(15)</span> في م، أ: "أسعد". <br/><span data-loc="1_6_16">(16)</span> زيادة من م. <br/><span data-loc="1_6_17">(17)</span> المسند (٦/٤٣٥) وصحيح مسلم برقم (٨٧٣) . <br/><span data-loc="1_6_18">(18)</span> في م، أ: "حبيب". <br/><span data-loc="1_6_19">(19)</span> سنن أبي داود برقم (١١٠٠) وصحيح مسلم برقم (٨٧٣) وسنن النسائي (٢/١٥٧) لكنه ليس من هذا الطريق. <br/><span data-loc="1_6_20">(20)</span> في م: "الذي تقدم ذكرها". <br/><span data-loc="1_6_21">(21)</span> في م: "مما". <br/><span data-loc="1_6_22">(22)</span> في أ: "الخمر". <br/><span data-loc="1_6_23">(23)</span> في م، أ: "الكلمة". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="50:6-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="50:6" id="qr-ibn-katheer-50-6">أَفَلَمْ يَنظُرُوا إِلَى السَّمَاءِ فَوْقَهُمْ كَيْفَ بَنَيْنَاهَا وَزَيَّنَّاهَا وَمَا لَهَا مِن فُرُوجٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/6" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:7" id="qr-ibn-katheer-50-7">وَالْأَرْضَ مَدَدْنَاهَا وَأَلْقَيْنَا فِيهَا رَوَاسِيَ وَأَنبَتْنَا فِيهَا مِن كُلِّ زَوْجٍ بَهِيجٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/7" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:8" id="qr-ibn-katheer-50-8">تَبْصِرَةً وَذِكْرَىٰ لِكُلِّ عَبْدٍ مُّنِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/8" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:9" id="qr-ibn-katheer-50-9">وَنَزَّلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً مُّبَارَكًا فَأَنبَتْنَا بِهِ جَنَّاتٍ وَحَبَّ الْحَصِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/9" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:10" id="qr-ibn-katheer-50-10">وَالنَّخْلَ بَاسِقَاتٍ لَّهَا طَلْعٌ نَّضِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/10" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:11" id="qr-ibn-katheer-50-11">رِّزْقًا لِّلْعِبَادِ ۖ وَأَحْيَيْنَا بِهِ بَلْدَةً مَّيْتًا ۚ كَذَٰلِكَ الْخُرُوجُ</span><a class="vn" href="/quran/50/11" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.e1D71"/><p id="100.6D5RZ">يَقُولُ تَعَالَى مُنَبِّهًا لِلْعِبَادِ عَلَى قُدْرَتِهِ الْعَظِيمَةِ الَّتِي أَظْهَرَ بِهَا مَا هُوَ أَعْظَمُ مِمَّا تَعَجَّبُوا مُسْتَبْعِدِينَ لِوُقُوعِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلَمْ يَنْظُرُوا إِلَى السَّمَاءِ فَوْقَهُمْ كَيْفَ بَنَيْنَاهَا وَزَيَّنَّاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ أَيْ: بِالْمَصَابِيحِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا لَهَا مِنْ فُرُوجٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . قَالَ مُجَاهِدٌ: يَعْنِي مِنْ شُقُوقٍ. وَقَالَ غَيْرُهُ: فُتُوقٌ. وَقَالَ غَيْرُهُ: مِنْ صُدُوعٍ. وَالْمَعْنَى مُتَقَارِبٌ، كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:3" id="qr-ibn-katheer-67-3">الَّذِي خَلَقَ سَبْعَ سَمَوَاتٍ طِبَاقًا مَا تَرَى فِي خَلْقِ الرَّحْمَنِ مِنْ تَفَاوُتٍ فَارْجِعِ الْبَصَرَ هَلْ تَرَى مِنْ فُطُورٍ. ثُمَّ ارْجِعِ الْبَصَرَ كَرَّتَيْنِ يَنْقَلِبْ إِلَيْكَ الْبَصَرُ خَاسِئًا وَهُوَ حَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/3" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كَلِيلٌ، أَيْ: عَنْ أَنْ يَرَى عَيْبًا أَوْ نَقْصًا. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالأرْضَ مَدَدْنَاهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَسِعْنَاهَا وَفَرَشْنَاهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَلْقَيْنَا فِيهَا رَوَاسِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهِيَ: الْجِبَالُ؛ لِئَلَّا تَمِيدَ بِأَهْلِهَا وَتَضْطَرِبَ؛ فَإِنَّهَا مُقَرة عَلَى تَيَّارِ الْمَاءِ الْمُحِيطِ بِهَا مِنْ جَمِيعِ جَوَانِبِهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْبَتْنَا فِيهَا مِنْ كُلِّ زَوْجٍ بَهِيجٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ جَمِيعِ الزُّرُوعِ وَالثِّمَارِ وَالنَّبَاتِ وَالْأَنْوَاعِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="51:49" id="qr-ibn-katheer-51-49">وَمِنْ كُلِّ شَيْءٍ خَلَقْنَا زَوْجَيْنِ لَعَلَّكُمْ تَذَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/49" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَهِيجٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: حَسَنٍ نَضِرٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَبْصِرَةً وَذِكْرَى لِكُلِّ عَبْدٍ مُنِيبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: ومشاهدة خلق السموات [وَالْأَرْضِ] <sup data-loc="6_12_1">(1)</sup> وَمَا جَعَلَ [اللَّهُ] <sup data-loc="6_12_2">(2)</sup> فِيهِمَا مِنَ الْآيَاتِ الْعَظِيمَةِ تَبْصِرَةٌ وَدَلَالَةٌ وَذِكْرَى لِكُلِّ عَبْدٍ مُنِيبٍ، أَيْ: خَاضِعٍ خَائِفٍ وَجِلٍ رَجَّاع إِلَى اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنزلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً مُبَارَكًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: نَافِعًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنْبَتْنَا بِهِ جَنَّاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: حَدَائِقَ مِنْ بَسَاتِينَ وَنَحْوِهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَبَّ الْحَصِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ: الزَّرْعُ الَّذِي يُرَادُ لِحَبِّهِ وَادِّخَارِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالنَّخْلَ بَاسِقَاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: طِوَالًا شَاهِقَاتٍ. وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ، وَمُجَاهِدٌ، وَعِكْرِمَةُ، وَالْحَسَنُ، وَقَتَادَةُ، وَالسُّدِّيُّ، وَغَيْرُهُمْ: الْبَاسِقَاتُ الطِّوَالُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهَا طَلْعٌ نَضِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَنْضُودٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رِزْقًا لِلْعِبَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لِلْخَلْقِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَحْيَيْنَا بِهِ بَلْدَةً مَيْتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهِيَ: الْأَرْضُ الَّتِي كَانَتْ هَامِدَةً، فَلَمَّا نَزَلَ عليها الماء اهتزت وربت وأنبتت من كل زَوْجٍ بَهِيجٍ، مِنْ أَزَاهِيرَ وَغَيْرِ ذَلِكَ، مِمَّا يَحَارُ الطَّرْفُ فِي <sup data-loc="6_12_3">(3)</sup> حُسْنِهَا، وَذَلِكَ بَعْدَ مَا كَانَتْ لَا نَبَاتَ بِهَا، فَأَصْبَحَتْ تَهْتَزُّ خَضْرَاءَ، فَهَذَا مِثَالٌ لِلْبَعْثِ بَعْدَ الْمَوْتِ وَالْهَلَاكِ، كَذَلِكَ يُحْيِي اللَّهُ الْمَوْتَى. وَهَذَا الْمُشَاهَدُ مِنْ عَظِيمِ قُدْرَتِهِ بِالْحِسِّ أَعْظَمُ مِمَّا أَنْكَرَهُ الْجَاحِدُونَ لِلْبَعْثِ <sup data-loc="6_12_4">(4)</sup> كقوله تعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:57" id="qr-ibn-katheer-40-57">لَخَلْقُ السَّمَوَاتِ وَالأرْضِ أَكْبَرُ مِنْ خَلْقِ النَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/40/57" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="46:33" id="qr-ibn-katheer-46-33">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّ اللَّهَ الَّذِي خَلَقَ السَّمَوَاتِ وَالأرْضَ وَلَمْ يَعْيَ بِخَلْقِهِنَّ بِقَادِرٍ عَلَى أَنْ يُحْيِيَ الْمَوْتَى بَلَى إِنَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/46/33" target="_blank" title="سورة الأحقاف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ تَعَالَى: ﴿وَمِنْ آيَاتِهِ أَنَّكَ تَرَى الأرْضَ خَاشِعَةً <sup data-loc="6_12_5">(5)</sup> فَإِذَا أَنزلْنَا عَلَيْهَا الْمَاءَ اهْتَزَّتْ وَرَبَتْ إِنَّ الَّذِي أَحْيَاهَا لَمُحْيِي الْمَوْتَى إِنَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ﴾ [فصلت: ٣٩] .<p/><p id="100.43c96"/><div class="footnotes"><span data-loc="6_12_1">(1)</span> زيادة من م، أ. <br/><span data-loc="6_12_2">(2)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="6_12_3">(3)</span> في م: "من". <br/><span data-loc="6_12_4">(4)</span> في م، أ: "البعث". <br/><span data-loc="6_12_5">(5)</span> في م: "هامدة" وهو خطأ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="50:12-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="50:12" id="qr-ibn-katheer-50-12">كَذَّبَتْ قَبْلَهُمْ قَوْمُ نُوحٍ وَأَصْحَابُ الرَّسِّ وَثَمُودُ</span><a class="vn" href="/quran/50/12" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:13" id="qr-ibn-katheer-50-13">وَعَادٌ وَفِرْعَوْنُ وَإِخْوَانُ لُوطٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/13" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:14" id="qr-ibn-katheer-50-14">وَأَصْحَابُ الْأَيْكَةِ وَقَوْمُ تُبَّعٍ ۚ كُلٌّ كَذَّبَ الرُّسُلَ فَحَقَّ وَعِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/14" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:15" id="qr-ibn-katheer-50-15">أَفَعَيِينَا بِالْخَلْقِ الْأَوَّلِ ۚ بَلْ هُمْ فِي لَبْسٍ مِّنْ خَلْقٍ جَدِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/15" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.61eaC"/><p id="100.rOYZX">يَقُولُ تَعَالَى مُتَهَدِّدًا لِكَفَّارِ قُرَيْشٍ بِمَا أَحَلَّهُ بِأَشْبَاهِهِمْ وَنُظَرَائِهِمْ وَأَمْثَالِهِمْ مِنَ الْمُكَذِّبِينَ قَبْلَهُمْ، مِنَ النَّقَمَاتِ وَالْعَذَابِ الْأَلِيمِ فِي الدُّنْيَا، كَقَوْمِ نُوحٍ وَمَا عَذَّبَهُمُ اللَّهُ بِهِ مِنَ الْغَرَقِ الْعَامِّ <sup data-loc="12_16_1">(1)</sup> لِجَمِيعِ أَهْلِ الْأَرْضِ، وَأَصْحَابِ الرَّسِّ وَقَدْ تَقَدَّمَتْ قِصَّتُهُمْ فِي سُورَةِ "الْفُرْقَانِ" <sup data-loc="12_16_2">(2)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَثَمُودُ. وَعَادٌ وَفِرْعَوْنُ وَإِخْوَانُ لُوطٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وَهُمْ أُمَّتُهُ الَّذِينَ بُعِثَ إِلَيْهِمْ مِنْ أَهْلِ سَدُومَ وَمُعَامَلَتُهَا مِنَ الْغَوْرِ، وَكَيْفَ خَسَفَ اللَّهُ بِهِمُ الْأَرْضَ، وَأَحَالَ أَرْضَهُمْ بُحَيْرَةً مُنْتِنَةً خَبِيثَةً؛ بِكُفْرِهِمْ وَطُغْيَانِهِمْ وَمُخَالَفَتِهِمُ الْحَقَّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَصْحَابُ الأيْكَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُمْ قَوْمُ شُعَيْبٍ عَلَيْهِ السَّلَامُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَوْمُ تُبَّعٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ الْيَمَانِيُّ. وَقَدْ ذَكَرْنَا مِنْ شَأْنِهِ فِي سُورَةِ الدُّخَانِ مَا أَغْنَى عَنْ إِعَادَتِهِ هَاهُنَا وَلِلَّهِ الْحَمْدُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلٌّ كَذَّبَ الرُّسُلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كُلٌّ مِنْ هَذِهِ الْأُمَمِ وَهَؤُلَاءِ الْقُرُونِ كَذَّبَ رَسُولَهُ <sup data-loc="12_16_3">(3)</sup> ، وَمَنْ كَذَّبَ رَسُولًا <sup data-loc="12_16_4">(4)</sup> فَكَأَنَّمَا كَذَّبَ جَمِيعَ الرُّسُلِ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:105" id="qr-ibn-katheer-26-105">كَذَّبَتْ قَوْمُ نُوحٍ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/26/105" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَإِنَّمَا جَاءَهُمْ رَسُولٌ وَاحِدٌ، فَهُمْ فِي نَفْسِ الْأَمْرِ لَوْ جَاءَهُمْ جَمِيعُ الرُّسُلِ كَذَّبُوهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَحَقَّ وَعِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَحَقَّ عَلَيْهِمْ مَا أَوْعَدَهُمُ اللَّهُ، عَلَى التَّكْذِيبِ مِنَ الْعَذَابِ وَالنَّكَالِ فَلْيَحْذَرِ الْمُخَاطَبُونَ أَنْ يُصِيبَهُمْ مَا أَصَابَهُمْ فَإِنَّهُمْ قَدْ كَذَّبُوا رَسُولَهُمْ كَمَا كَذَّبَ أُولَئِكَ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَعَيِينَا بِالْخَلْقِ الأوَّلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَفَأَعْجَزَنَا <sup data-loc="12_16_5">(5)</sup> ابْتِدَاءُ الْخَلْقِ حَتَّى هُمْ فِي شَكٍّ مِنَ الْإِعَادَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هُمْ فِي لَبْسٍ مِنْ خَلْقٍ جَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالْمَعْنَى: أَنَّ ابْتِدَاءَ الْخَلْقِ لَمْ يُعْجِزْنَا وَالْإِعَادَةُ أَسْهَلُ مِنْهُ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:27" id="qr-ibn-katheer-30-27">وَهُوَ الَّذِي يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ وَهُوَ أَهْوَنُ عَلَيْهِ</span><a class="vn" href="/quran/30/27" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:78" id="qr-ibn-katheer-36-78">وَضَرَبَ لَنَا مَثَلا وَنَسِيَ خَلْقَهُ قَالَ مَنْ يُحْيِي الْعِظَامَ وَهِيَ رَمِيمٌ قُلْ يُحْيِيهَا الَّذِي أَنْشَأَهَا أَوَّلَ مَرَّةٍ وَهُوَ بِكُلِّ خَلْقٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/36/78" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَدْ تَقَدَّمَ فِي الصَّحِيحِ: "يَقُولُ اللَّهُ تَعَالَى: يُؤْذِينِي ابْنُ آدَمَ، يَقُولُ: لَنْ يُعِيدَنِي كَمَا بَدَأَنِي، وَلَيْسَ أَوَّلُ الْخَلْقِ بأهون علي من إعادته" <sup data-loc="12_16_6">(6)</sup> .<p/><p id="100.406Bd"/><div class="footnotes"><span data-loc="12_16_1">(1)</span> في م: "العظيم". <br/><span data-loc="12_16_2">(2)</span> تقدم ذلك في سورة الفرقان عند الآية رقم (٣٨) . <br/><span data-loc="12_16_3">(3)</span> في أ: "رسولهم". <br/><span data-loc="12_16_4">(4)</span> في م: "برسول". <br/><span data-loc="12_16_5">(5)</span> في م: "فأعجزنا". <br/><span data-loc="12_16_6">(6)</span> صحيح البخاري برقم (٤٩٧٤) من حديث أبي هريرة <span class="honorific"></span>. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="50:16-23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="50:16" id="qr-ibn-katheer-50-16">وَلَقَدْ خَلَقْنَا الْإِنسَانَ وَنَعْلَمُ مَا تُوَسْوِسُ بِهِ نَفْسُهُ ۖ وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنْ حَبْلِ الْوَرِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/16" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:17" id="qr-ibn-katheer-50-17">إِذْ يَتَلَقَّى الْمُتَلَقِّيَانِ عَنِ الْيَمِينِ وَعَنِ الشِّمَالِ قَعِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/17" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:18" id="qr-ibn-katheer-50-18">مَّا يَلْفِظُ مِن قَوْلٍ إِلَّا لَدَيْهِ رَقِيبٌ عَتِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/18" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:19" id="qr-ibn-katheer-50-19">وَجَاءَتْ سَكْرَةُ الْمَوْتِ بِالْحَقِّ ۖ ذَٰلِكَ مَا كُنتَ مِنْهُ تَحِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/50/19" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:20" id="qr-ibn-katheer-50-20">وَنُفِخَ فِي الصُّورِ ۚ ذَٰلِكَ يَوْمُ الْوَعِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/20" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:21" id="qr-ibn-katheer-50-21">وَجَاءَتْ كُلُّ نَفْسٍ مَّعَهَا سَائِقٌ وَشَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/21" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:22" id="qr-ibn-katheer-50-22">لَّقَدْ كُنتَ فِي غَفْلَةٍ مِّنْ هَٰذَا فَكَشَفْنَا عَنكَ غِطَاءَكَ فَبَصَرُكَ الْيَوْمَ حَدِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/22" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.5A969"/><p id="100.aRa8W">يُخْبِرُ تَعَالَى عَنْ قُدْرَتِهِ عَلَى الْإِنْسَانِ بِأَنَّهُ خَالِقُهُ، وَعَمَلُهُ مُحِيطٌ بِجَمِيعِ أُمُورِهِ، حَتَّى إِنَّهُ تَعَالَى يَعْلَمُ مَا تُوَسْوِسُ بِهِ نُفُوسُ بَنِي آدَمَ مِنَ الْخَيْرِ وَالشَّرِّ. وَقَدْ ثَبَتَ فِي الصَّحِيحِ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أَنَّهُ قَالَ: "إِنَّ اللَّهَ <sup data-loc="16_23_1">(1)</sup> تَجَاوَزَ لِأُمَّتِي مَا حَدَّثَتْ بِهِ أَنْفُسَهَا مَا لَمْ تَقُلْ أَوْ تَعْمَلْ" <sup data-loc="16_23_2">(2)</sup> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنْ حَبْلِ الْوَرِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مَلَائِكَتُهُ تَعَالَى أقربُ إِلَى الْإِنْسَانِ مِنْ حَبْلِ وَرِيدِهِ <sup data-loc="16_23_3">(3)</sup> إِلَيْهِ. وَمَنْ تَأَوَّلَهُ عَلَى الْعِلْمِ فَإِنَّمَا فَرَّ لِئَلَّا يَلْزَمَ حُلُولٌ أَوِ اتِّحَادٌ، وَهُمَا مَنْفَيَّانِ بِالْإِجْمَاعِ، تَعَالَى اللَّهُ وَتَقَدَّسَ، وَلَكِنَّ اللَّفْظَ لَا يَقْتَضِيهِ فَإِنَّهُ لَمْ يَقِلْ: وَأَنَا أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنْ حَبْلِ الْوَرِيدِ، وَإِنَّمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنْ حَبْلِ الْوَرِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَمَا قَالَ فِي الْمُحْتَضِرِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:85" id="qr-ibn-katheer-56-85">وَنَحْنُ أَقْرَبُ إِلَيْهِ مِنْكُمْ وَلَكِنْ لَا تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/56/85" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، يَعْنِي مَلَائِكَتَهُ. وَكَمَا قَالَ [تَعَالَى] <sup data-loc="16_23_4">(4)</sup> : <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:9" id="qr-ibn-katheer-15-9">إِنَّا نَحْنُ نزلْنَا الذِّكْرَ وَإِنَّا لَهُ لَحَافِظُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/9" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فَالْمَلَائِكَةُ نَزَلَتْ بِالذِّكْرِ -وَهُوَ الْقُرْآنُ-بِإِذْنِ اللَّهِ، عَزَّ وَجَلَّ. وَكَذَلِكَ <sup data-loc="16_23_5">(5)</sup> الْمَلَائِكَةُ أَقْرَبُ إِلَى الْإِنْسَانِ مِنْ حَبْلِ وَرِيدِهِ إِلَيْهِ بِإِقْدَارِ <sup data-loc="16_23_6">(6)</sup> اللَّهِ لَهُمْ عَلَى ذَلِكَ، فالملك لَمّة فِي الْإِنْسَانِ كَمَا أَنَّ لِلشَّيْطَانِ لَمَّةً وَكَذَلِكَ: "الشَّيْطَانَ يَجْرِي مِنَ ابْنِ آدَمَ مَجْرَى الدَّمِ"، كَمَا أَخْبَرَ بِذَلِكَ الصَّادِقُ الْمَصْدُوقُ؛ وَلِهَذَا قَالَ هَاهُنَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ يَتَلَقَّى الْمُتَلَقِّيَانِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْمَلَكَيْنِ اللَّذَيْنِ يَكْتُبَانِ عَمَلَ الْإِنْسَانِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنِ الْيَمِينِ وَعَنِ الشِّمَالِ قَعِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مُتَرَصِّدٌ <sup data-loc="16_23_7">(7)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يَلْفِظُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: ابْنُ آدَمَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قَوْلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا يَتَكَلَّمُ بِكَلِمَةٍ <sup data-loc="16_23_8">(8)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا لَدَيْهِ رَقِيبٌ عَتِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِلَّا وَلَهَا مَنْ يُرَاقِبُهَا مُعْتَدٍ <sup data-loc="16_23_9">(9)</sup> لِذَلِكَ يَكْتُبُهَا، لَا يَتْرُكُ كَلِمَةً وَلَا حَرَكَةً، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="82:10" id="qr-ibn-katheer-82-10">وَإِنَّ عَلَيْكُمْ لَحَافِظِينَ كِرَامًا كَاتِبِينَ يَعْلَمُونَ مَا تَفْعَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/82/10" target="_blank" title="سورة الإنفطار"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَدِ اخْتَلَفَ الْعُلَمَاءُ: هَلْ يَكْتُبُ الْمَلَكُ كُلَّ شَيْءٍ مِنَ الْكَلَامِ؟ وَهُوَ قَوْلُ الْحَسَنِ وقَتَادَةَ، أَوْ إِنَّمَا يَكْتُبُ مَا فِيهِ ثَوَابٌ وَعِقَابٌ كَمَا هُوَ قَوْلُ ابْنِ عَبَّاسٍ، عَلَى قَوْلَيْنِ، وَظَاهِرُ الْآيَةِ الْأَوَّلُ، لِعُمُومِ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يَلْفِظُ مِنْ قَوْلٍ إِلا لَدَيْهِ رَقِيبٌ عَتِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وَقَدْ قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا أَبُو مُعَاوِيَةَ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عَمْرِو بْنِ عَلْقَمَةَ اللَّيْثِيُّ، عَنْ أَبِيهِ، عَنْ جَدِّهِ عَلْقَمَةَ، عَنْ بِلَالِ بْنِ الْحَارِثِ الْمُزَنِيِّ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إِنَّ الرَّجُلَ لَيَتَكَلَّمُ بِالْكَلِمَةِ مِنْ رِضْوَانِ اللَّهِ تَعَالَى مَا يَظُنُّ أَنْ تَبْلُغَ مَا بَلَغَتْ، يَكْتُبُ اللَّهُ لَهُ بِهَا رِضْوَانَهُ إِلَى يَوْمِ يَلْقَاهُ <sup data-loc="16_23_10">(10)</sup> . وَإِنَّ الرَّجُلَ لَيَتَكَلَّمُ بِالْكَلِمَةِ مِنْ سَخَطِ اللَّهِ مَا يَظُنُّ أَنْ تَبْلُغَ مَا بَلَغَتْ، يَكْتُبُ اللَّهُ عَلَيْهِ بِهَا <sup data-loc="16_23_11">(11)</sup> سَخَطَهُ إِلَى يَوْمِ يَلْقَاهُ". قَالَ: فَكَانَ عَلْقَمَةُ يَقُولُ: كَمْ مِنْ كَلَامٍ قَدْ مَنَعَنِيهِ حَدِيثُ بِلَالِ بْنِ الْحَارِثِ. <br/>وَرَوَاهُ التِّرْمِذِيُّ وَالنَّسَائِيُّ وَابْنُ مَاجَهْ، مِنْ حَدِيثِ مُحَمَّدِ بْنِ عَمْرٍو بِهِ <sup data-loc="16_23_12">(12)</sup> . وَقَالَ التِّرْمِذِيُّ: حَسَنٌ صَحِيحٌ. وَلَهُ شَاهِدٌ <sup data-loc="16_23_13">(13)</sup> فِي الصَّحِيحِ <sup data-loc="16_23_14">(14)</sup> . <br/>وَقَالَ الْأَحْنَفُ بْنُ قَيْسٍ: صَاحِبُ الْيَمِينِ يَكْتُبُ الْخَيْرَ، وَهُوَ أَمِيرٌ عَلَى صَاحِبِ الشِّمَالِ، فَإِنْ أَصَابَ الْعَبْدُ خَطِيئَةً قَالَ لَهُ: أَمْسِكْ، فَإِنِ اسْتَغْفَرَ اللَّهَ تَعَالَى نَهَاهُ أَنْ يَكْتُبَهَا، وَإِنْ أَبَى كَتَبَهَا. رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ. <br/>وَقَالَ الْحَسَنُ الْبَصْرِيُّ وَتَلَا هَذِهِ الْآيَةَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنِ الْيَمِينِ وَعَنِ الشِّمَالِ قَعِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> : يا ابن آدَمَ، بُسطت لَكَ صَحِيفَةٌ، وَوَكَلَ بِكَ مَلَكَانِ كَرِيمَانِ أَحَدُهُمَا عَنْ يَمِينِكَ، وَالْآخَرُ عَنْ شِمَالِكَ، فَأَمَّا الَّذِي عَنْ يَمِينِكَ فَيَحْفَظُ حَسَنَاتِكَ، وَأَمَّا الَّذِي عَنْ يَسَارِكَ فَيَحْفَظُ سَيِّئَاتِكَ فَاعْمَلْ <sup data-loc="16_23_15">(15)</sup> مَا شِئْتَ، أَقْلِلْ أَوْ أَكْثِرْ حَتَّى إِذَا مِتَّ طُوِيَتْ صَحِيفَتُكَ، وَجُعِلَتْ فِي عُنُقِكَ مَعَكَ فِي قَبْرِكَ، حَتَّى تَخْرُجَ يَوْمَ الْقِيَامَةِ، فَعِنْدَ ذَلِكَ يَقُولُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:13" id="qr-ibn-katheer-17-13">وَكُلَّ إِنْسَانٍ أَلْزَمْنَاهُ طَائِرَهُ فِي عُنُقِهِ وَنُخْرِجُ لَهُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ كِتَابًا يَلْقَاهُ مَنْشُورًا اقْرَأْ كِتَابَكَ كَفَى بِنَفْسِكَ الْيَوْمَ عَلَيْكَ حَسِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/17/13" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ثُمَّ يَقُولُ: عَدَلَ -وَاللَّهِ-فِيكَ مَنْ جَعَلَكَ حَسِيبَ نَفْسِكَ. <br/>وَقَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يَلْفِظُ مِنْ قَوْلٍ إِلا لَدَيْهِ رَقِيبٌ عَتِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: يَكْتُبُ كُلَّ مَا تَكَلَّمَ بِهِ مِنْ خَيْرٍ أَوْ شَرٍّ، حَتَّى إِنَّهُ لَيَكْتُبُ قَوْلَهُ: "أَكَلْتُ، شَرِبْتُ، ذَهَبْتُ، جِئْتُ، رَأَيْتُ"، حَتَّى إِذَا كَانَ يَوْمُ الْخَمِيسِ عَرَضَ قَوْلَهُ وَعَمَلَهُ، فَأَقَرَّ مِنْهُ مَا كَانَ فِيهِ مِنْ خَيْرٍ أَوْ شَرٍّ، وَأَلْقَى سَائِرَهُ، وَذَلِكَ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:39" id="qr-ibn-katheer-13-39">يَمْحُو اللَّهُ مَا يَشَاءُ وَيُثْبِتُ وَعِنْدَهُ أُمُّ الْكِتَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/39" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَذُكِرَ عَنِ الْإِمَامِ أَحْمَدَ أَنَّهُ كَانَ يَئِنُّ فِي مَرَضِهِ، فَبَلَغَهُ عَنْ طَاوُسٍ أَنَّهُ قَالَ: يَكْتُبُ الْمَلَكُ كُلَّ شَيْءٍ حَتَّى الْأَنِينَ. فَلَمْ يَئِنَّ أَحْمَدُ حَتَّى مَاتَ رَحِمَهُ اللَّهُ <sup data-loc="16_23_16">(16)</sup> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَاءَتْ سَكْرَةُ الْمَوْتِ بِالْحَقِّ ذَلِكَ مَا كُنْتَ مِنْهُ تَحِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، يَقُولُ تَعَالَى: وَجَاءَتْ -أَيُّهَا الْإِنْسَانُ-سَكْرَةُ الْمَوْتِ بِالْحَقِّ، أَيْ: كَشَفَتْ لَكَ عَنِ الْيَقِينِ الَّذِي كُنْتَ تَمْتَرِي فِيهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ مَا كُنْتَ مِنْهُ تَحِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هَذَا هُوَ الَّذِي كُنْتَ تَفِرُّ مِنْهُ قَدْ جَاءَكَ، فَلَا مَحِيدَ وَلَا مَنَاصَ، وَلَا فِكَاكَ وَلَا خَلَاصَ. <br/>وَقَدِ اخْتَلَفَ الْمُفَسِّرُونَ فِي الْمُخَاطَبِ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَاءَتْ سَكْرَةُ الْمَوْتِ بِالْحَقِّ ذَلِكَ مَا كُنْتَ مِنْهُ تَحِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فَالصَّحِيحُ أَنَّ الْمُخَاطَبَ بِذَلِكَ الْإِنْسَانُ مِنْ حَيْثُ هُوَ. وَقِيلَ: الْكَافِرُ، وَقِيلَ: غَيْرُ ذَلِكَ. <br/>وَقَالَ أَبُو بَكْرٍ بْنُ أَبِي الدُّنْيَا: حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ زِيَادٍ -سَبَلان-أَخْبَرَنَا عَبَّاد بْنُ عَبَّاد عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ عَمْرِو بْنِ عَلْقَمَةَ، عَنْ أَبِيهِ عَنْ جَدِّهِ عَلْقَمَةَ بْنِ وَقَّاصٍ <sup data-loc="16_23_17">(17)</sup> أَنَّ عَائِشَةَ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهَا، قَالَتْ: حَضَرْتُ أَبِي وَهُوَ يَمُوتُ، وَأَنَا جَالِسَةٌ عِنْدَ رَأْسِهِ، فَأَخَذَتْهُ غشيةٌ فَتَمَثَّلْتُ بِبَيْتٍ مِنَ الشِّعْرِ: <br/>مَنْ لَا يَزَالُ دَمْعُهُ مُقَنَّعا ... فإنه لا بد مرةً <sup data-loc="16_23_18">(18)</sup> مدقوق <sup data-loc="16_23_19">(19)</sup> قَالَتْ: فَرَفَعَ رَأْسَهُ فَقَالَ: يَا بُنَيَّةُ، لَيْسَ كَذَلِكَ وَلَكِنْ كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَاءَتْ سَكْرَةُ الْمَوْتِ بِالْحَقِّ ذَلِكَ مَا كُنْتَ مِنْهُ تَحِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَحَدَّثَنَا <sup data-loc="16_23_20">(20)</sup> خَلَفُ بْنُ هِشَامٍ؛ حَدَّثَنَا أَبُو شِهَابٍ [الْخَيَّاطُ] <sup data-loc="16_23_21">(21)</sup> ، عَنْ إِسْمَاعِيلَ بْنِ أَبِي خَالِدٍ، عَنِ الْبَهِيِّ قَالَ: لَمَّا أَنْ ثَقُلَ أَبُو بَكْرٍ <sup data-loc="16_23_22">(22)</sup> ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، جَاءَتْ عَائِشَةُ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهَا، فَتَمَثَّلَتْ بِهَذَا الْبَيْتِ: <br/>لَعَمْرُكَ مَا يُغْنِي الثَّرَاءُ عَنِ الْفَتَى ... إِذَا حَشْرَجَتْ يَوْمًا وَضَاقَ بِهَا الصَّدْرُ <sup data-loc="16_23_23">(23)</sup> <br/>فَكَشَفَ عَنْ وَجْهِهِ وَقَالَ: لَيْسَ كَذَلِكَ، وَلَكِنَّ قَوْلِي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَاءَتْ سَكْرَةُ الْمَوْتِ بِالْحَقِّ ذَلِكَ مَا كُنْتَ مِنْهُ تَحِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَدْ أَوْرَدْتُ لِهَذَا الْأَثَرِ طُرُقًا [كَثِيرَةً] <sup data-loc="16_23_24">(24)</sup> فِي سِيرَةِ الصِّدِّيقِ عِنْدَ ذِكْرِ وَفَاتِهِ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ. <br/>وَقَدْ ثَبَتَ فِي الصَّحِيحِ عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: لَمَّا تَغَشَّاهُ الْمَوْتُ جَعَلَ يَمْسَحُ الْعَرَقَ عَنْ وَجْهِهِ وَيَقُولُ: "سُبْحَانَ اللَّهِ! إِنَّ لِلْمَوْتِ لَسَكَرَاتٍ". وَفِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ مَا كُنْتَ مِنْهُ تَحِيدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَوْلَانِ: <br/>أَحَدُهُمَا: أَنَّ "مَا" هَاهُنَا مَوْصُولَةٌ، أَيِ: الَّذِي كُنْتَ مِنْهُ تَحِيدُ -بِمَعْنَى: تَبْتَعِدُ وَتَنْأَى وَتَفِرُّ-قَدْ حَلَّ بِكَ وَنَزَلَ بِسَاحَتِكَ. <br/>وَالْقَوْلُ الثَّانِي: أَنَّ "مَا" نَافِيَةٌ بِمَعْنَى: ذَلِكَ مَا كُنْتَ تَقْدِرُ عَلَى الْفِرَارِ مِنْهُ وَلَا الْحَيْدِ عَنْهُ. <br/>وَقَدْ قَالَ الطَّبَرَانِيُّ فِي الْمُعْجَمِ الْكَبِيرِ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عَلِيٍّ الصَّائِغُ الْمَكِّيُّ، حَدَّثَنَا حَفْصُ بْنُ عُمَرَ الْحُدَيُّ، حَدَّثَنَا مُعَاذُ بْنُ مُحَمَّدٍ الهُذَلي، عَنْ يُونُسَ بْنِ عُبَيْدٍ، عَنِ الْحَسَنِ، عَنِ سَمُرة قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "مَثَلُ الَّذِي يَفِرُّ مِنَ الْمَوْتِ مَثَلُ الثَّعْلَبِ، تَطْلُبُهُ الْأَرْضُ بدَيْن، فَجَاءَ يَسْعَى حَتَّى إِذَا أَعْيَى وَأَسْهَرَ دَخَلَ جُحْرَهُ، فَقَالَتْ لَهُ الْأَرْضُ: يَا ثَعْلَبُ، دَيْنِي. فَخَرَجَ وَلَهُ حِصَاصٌ، فَلَمْ يَزَلْ كَذَلِكَ حَتَّى تَقَطَّعَتْ عُنُقُهُ وَمَاتَ" <sup data-loc="16_23_25">(25)</sup> . <br/>وَمَضْمُونُ هَذَا الْمَثَلِ: كَمَا لَا انْفِكَاكَ لَهُ وَلَا مَحِيدَ عَنِ الْأَرْضِ كَذَلِكَ الْإِنْسَانُ لَا مَحِيدَ لَهُ عَنِ الْمَوْتِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُفِخَ فِي الصُّورِ ذَلِكَ يَوْمُ الْوَعِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . قَدْ تَقَدَّمَ الْكَلَامُ عَلَى حَدِيثِ النَّفْخِ فِي الصُّوَرِ وَالْفَزَعِ وَالصَّعْقِ وَالْبَعْثِ <sup data-loc="16_23_26">(26)</sup> ، وَذَلِكَ يَوْمَ الْقِيَامَةِ. وَفِي الْحَدِيثِ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "كَيْفَ أَنْعَمُ وَصَاحِبُ الْقَرْنِ قَدِ الْتَقَمَ الْقَرْنَ وَحَنَى جَبْهَتَهُ، وَانْتَظَرَ أَنْ يُؤْذَنَ لَهُ". قَالُوا: يَا رَسُولَ اللَّهِ كَيْفَ نَقُولُ؟ قَالَ: "قُولُوا حَسْبُنَا اللَّهُ وَنِعْمَ الْوَكِيلُ". فَقَالَ الْقَوْمُ: حَسْبُنَا اللَّهُ وَنِعْمَ الوكيل. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَاءَتْ كُلُّ نَفْسٍ مَعَهَا سَائِقٌ وَشَهِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَلَكٌ يَسُوقُهُ إِلَى الْمَحْشَرِ، وَمَلَكٌ يَشْهَدُ عَلَيْهِ بِأَعْمَالِهِ. هَذَا هُوَ الظَّاهِرُ مِنَ الْآيَةِ الْكَرِيمَةِ. وَهُوَ اخْتِيَارُ ابْنِ جَرِيرٍ، ثُمَّ رُوِيَ مِنْ حَدِيثِ إِسْمَاعِيلَ بْنِ أَبِي خَالِدٍ عَنِ يَحْيَى بْنِ رَافِعٍ -مَوْلًى لِثَقِيفٍ-قَالَ: سَمِعْتُ عُثْمَانَ بْنَ عَفَّانَ يَخْطُبُ <sup data-loc="16_23_27">(27)</sup> ، فَقَرَأَ هَذِهِ الْآيَةَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَاءَتْ كُلُّ نَفْسٍ مَعَهَا سَائِقٌ وَشَهِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فَقَالَ: سَائِقٌ يَسُوقُهَا إِلَى اللَّهِ، وَشَاهِدٌ يَشْهَدُ عَلَيْهَا بِمَا عَمِلَتْ. وَكَذَا قَالَ مُجَاهِدٌ، وقَتَادَةُ، وَابْنُ زَيْدٍ. <br/>وَقَالَ مُطَرِّف، عَنْ أَبِي جَعْفَرٍ -مَوْلَى أَشْجَعَ-عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ: السَّائِقُ: الْمَلَكُ وَالشَّهِيدُ: الْعَمَلُ. وَكَذَا قَالَ الضَّحَّاكُ وَالسُّدِّيُّ. <br/>وَقَالَ العَوْفي عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: السَّائِقُ مِنَ الْمَلَائِكَةِ، وَالشَّهِيدُ: الْإِنْسَانُ نَفْسُهُ، يَشْهَدُ عَلَى نَفْسِهِ. وَبِهِ قَالَ الضَّحَّاكُ بْنُ مُزاحِم أَيْضًا. <br/>وَحَكَى ابْنُ جَرِيرٍ ثَلَاثَةَ أَقْوَالٍ فِي الْمُرَادِ بِهَذَا الْخِطَابِ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ كُنْتَ فِي غَفْلَةٍ مِنْ هَذَا فَكَشَفْنَا عَنْكَ غِطَاءَكَ فَبَصَرُكَ الْيَوْمَ حَدِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>أَحَدُهَا: أَنَّ الْمُرَادَ بِذَلِكَ الْكَافِرُ. رَوَاهُ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ. وَبِهِ يَقُولُ الضَّحَّاكُ بْنُ مُزَاحِمٍ وَصَالِحُ بْنُ كَيْسَانَ. <br/>وَالثَّانِي: أَنَّ الْمُرَادَ بِذَلِكَ كُلُّ أَحَدٍ مِنْ بَرٍّ وَفَاجِرٍ؛ لِأَنَّ الْآخِرَةَ بِالنِّسْبَةِ إِلَى الدُّنْيَا كَالْيَقِظَةِ وَالدُّنْيَا كَالْمَنَامِ. وَهَذَا اخْتِيَارُ ابْنِ جَرِيرٍ، وَنَقَلَهُ عَنْ حُسَيْنِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عُبَيْدِ اللَّهِ بْنِ عَبَّاسٍ. <br/>وَالثَّالِثُ: أَنَّ الْمُخَاطَبَ بِذَلِكَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>. وَبِهِ يَقُولُ زَيْدُ بْنُ أَسْلَمَ، وَابْنُهُ. وَالْمَعْنَى عَلَى قَوْلِهِمَا: لَقَدْ كُنْتَ فِي غَفْلَةٍ مِنْ هَذَا الشَّأْنِ <sup data-loc="16_23_28">(28)</sup> قَبْلَ أَنْ يُوحَى إِلَيْكَ، فَكَشَفْنَا عَنْكَ غِطَاءَكَ بِإِنْزَالِهِ إِلَيْكَ، فَبَصَرُكَ الْيَوْمَ حَدِيدٌ. <br/>وَالظَّاهِرُ مِنَ السِّيَاقِ خِلَافُ هَذَا، بَلِ الْخِطَابُ مَعَ الْإِنْسَانِ مِنْ حَيْثُ هُوَ، وَالْمُرَادُ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ كُنْتَ فِي غَفْلَةٍ مِنْ هَذَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مِنْ هَذَا الْيَوْمِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَشَفْنَا عَنْكَ غِطَاءَكَ فَبَصَرُكَ الْيَوْمَ حَدِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: قَوِيٌّ؛ لِأَنَّ كُلَّ وَاحِدٍ يَوْمَ الْقِيَامَةِ يَكُونُ مُسْتَبْصِرًا، حَتَّى الْكُفَّارُ فِي الدُّنْيَا يَكُونُونَ يَوْمَ الْقِيَامَةِ عَلَى الِاسْتِقَامَةِ، لَكِنْ لَا يَنْفَعُهُمْ ذَلِكَ. قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="19:38" id="qr-ibn-katheer-19-38">أَسْمِعْ بِهِمْ وَأَبْصِرْ يَوْمَ يَأْتُونَنَا</span><a class="vn" href="/quran/19/38" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="32:12" id="qr-ibn-katheer-32-12">وَلَوْ تَرَى إِذِ الْمُجْرِمُونَ نَاكِسُو رُءُوسِهِمْ عِنْدَ رَبِّهِمْ رَبَّنَا أَبْصَرْنَا وَسَمِعْنَا فَارْجِعْنَا نَعْمَلْ صَالِحًا إِنَّا مُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/32/12" target="_blank" title="سورة السجدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="100.bEbdd"/><div class="footnotes"><span data-loc="16_23_1">(1)</span> في أ: "إن الله تعالى". <br/><span data-loc="16_23_2">(2)</span> صحيح البخاري برقم (٥٢٦٩) وصحيح مسلم برقم (١٢٧) . <br/><span data-loc="16_23_3">(3)</span> في أ: "الوريد". <br/><span data-loc="16_23_4">(4)</span> زيادة من م، أ. <br/><span data-loc="16_23_5">(5)</span> في أ: "ولذلك". <br/><span data-loc="16_23_6">(6)</span> في م: "باقتدار". <br/><span data-loc="16_23_7">(7)</span> في م: "مرصد". <br/><span data-loc="16_23_8">(8)</span> في م: "بكلام". <br/><span data-loc="16_23_9">(9)</span> في م: "معد". <br/><span data-loc="16_23_10">(10)</span> في أ: "القيامة". <br/><span data-loc="16_23_11">(11)</span> في م: "له بها عليه". <br/><span data-loc="16_23_12">(12)</span> المسند (٣/٤٦٩) وسنن الترمذي برقم (٢٣١٩) والنسائي في السنن الكبرى، كما في تحفة الأشراف (٢/١٠٣) وسنن ابن ماجه برقم (٣٩٦٩) . <br/><span data-loc="16_23_13">(13)</span> في أ: "شواهد". <br/><span data-loc="16_23_14">(14)</span> شاهده حديث أبي هريرة <span class="honorific"></span> أخرجه البخاري في صحيحه برقم (٦٤٧٨) . <br/><span data-loc="16_23_15">(15)</span> في أ: "فاملل". <br/><span data-loc="16_23_16">(16)</span> رواه صالح بن الإمام أحمد في سيرة أبيه. <br/><span data-loc="16_23_17">(17)</span> في أ: "أبي وقاص" وهو خطأ. انظر ترجمته في تهذيب التهذيب. <br/><span data-loc="16_23_18">(18)</span> في أ: "من دمعه". <br/><span data-loc="16_23_19">(19)</span> البيت في النهاية لابن الأثير (٤/١١٥) وعنده: لا بد يوما أن يهراق. <br/><span data-loc="16_23_20">(20)</span> في أ: "وحديث". <br/><span data-loc="16_23_21">(21)</span> زيادة من م، أ. <br/><span data-loc="16_23_22">(22)</span> في م: "أبا بكر". <br/><span data-loc="16_23_23">(23)</span> البيت لحاتم الطائي وهو في ديوانه ص (٥٠) أ. هـ مستفادا من طبعة الشعب. <br/><span data-loc="16_23_24">(24)</span> زيادة من م، أ. <br/><span data-loc="16_23_25">(25)</span> المعجم الكبير (٧/٢٢٢) وقال الهيثمي في المجمع (٢/٣٢٠) : "فيه معاذ بن محمد الهذلي، قال العقيلي: لا يتابع على رفع حديثه". <br/><span data-loc="16_23_26">(26)</span> في م: "للفزع وللصعق وللبعث". <br/><span data-loc="16_23_27">(27)</span> في م: "خطب". <br/><span data-loc="16_23_28">(28)</span> في أ: "القرآن". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="50:23-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="50:23" id="qr-ibn-katheer-50-23">وَقَالَ قَرِينُهُ هَٰذَا مَا لَدَيَّ عَتِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/23" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:24" id="qr-ibn-katheer-50-24">أَلْقِيَا فِي جَهَنَّمَ كُلَّ كَفَّارٍ عَنِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/24" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:25" id="qr-ibn-katheer-50-25">مَّنَّاعٍ لِّلْخَيْرِ مُعْتَدٍ مُّرِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/25" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:26" id="qr-ibn-katheer-50-26">الَّذِي جَعَلَ مَعَ اللَّهِ إِلَٰهًا آخَرَ فَأَلْقِيَاهُ فِي الْعَذَابِ الشَّدِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/26" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:27" id="qr-ibn-katheer-50-27">قَالَ قَرِينُهُ رَبَّنَا مَا أَطْغَيْتُهُ وَلَٰكِن كَانَ فِي ضَلَالٍ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/27" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:28" id="qr-ibn-katheer-50-28">قَالَ لَا تَخْتَصِمُوا لَدَيَّ وَقَدْ قَدَّمْتُ إِلَيْكُم بِالْوَعِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/28" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:29" id="qr-ibn-katheer-50-29">مَا يُبَدَّلُ الْقَوْلُ لَدَيَّ وَمَا أَنَا بِظَلَّامٍ لِّلْعَبِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/29" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.CbC8D"/><p id="100.eNgjn">يَقُولُ تَعَالَى مُخْبِرًا عَنِ الْمَلَكِ الْمُوَكَّلِ بِعَمَلِ ابْنِ آدَمَ: أَنَّهُ يَشْهَدُ عَلَيْهِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ بِمَا فَعَلَ <sup data-loc="23_30_1">(1)</sup> وَيَقُولُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذَا مَا لَدَيَّ عَتِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مُعْتَدٍ <sup data-loc="23_30_2">(2)</sup> مُحْضَرٌ <sup data-loc="23_30_3">(3)</sup> بِلَا زِيَادَةٍ وَلَا نُقْصَانٍ. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ: هَذَا كَلَامُ الْمَلَكِ السَّائِقِ يَقُولُ: هَذَا ابْنُ آدَمَ الَّذِي وَكَّلْتَنِي بِهِ، قَدْ أَحْضَرْتُهُ. <br/>وَقَدِ اخْتَارَ ابْنُ جَرِيرٍ أَنْ يَعُمَّ السَّائِقَ وَالشَّهِيدَ، وَلَهُ اتِّجَاهٌ وَقُوَّةٌ. <br/>فَعِنْدَ ذَلِكَ يَحْكُمُ اللَّهُ، سُبْحَانَهُ تَعَالَى، فِي الْخَلِيقَةِ بِالْعَدْلِ فَيَقُولُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْقِيَا فِي جَهَنَّمَ كُلَّ كَفَّارٍ عَنِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وَقَدِ اخْتَلَفَ النُّحَاةُ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْقِيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَالَ بَعْضُهُمْ: هِيَ لُغَةٌ لِبَعْضِ الْعَرَبِ يُخَاطِبُونَ الْمُفْرَدَ بِالتَّثْنِيَةِ، كَمَا رُوِيَ عَنِ الْحَجَّاجِ أَنَّهُ كَانَ يَقُولُ: يَا حَرَسِيُّ، اضْرِبَا عُنُقَهُ، وَمِمَّا أَنْشَدَ ابْنُ جَرِيرٍ عَلَى هَذِهِ اللغة قول الشاعر: <br/>فإن تزجراني -يا ابن عَفَّانَ-أَنْزَجِرْ ... وَإِنْ تَتْرُكَانِي أَحْمِ عِرْضًا مُمَنَّعًا <sup data-loc="23_30_4">(4)</sup> <br/>وَقِيلَ: بَلْ هِيَ نُونُ التَّأْكِيدِ، سُهِّلَتْ إِلَى الْأَلْفِ. وَهَذَا بَعِيدٌ؛ لِأَنَّ هَذَا إِنَّمَا يَكُونُ فِي الْوَقْفِ، وَالظَّاهِرُ أَنَّهَا مُخَاطَبَةٌ مَعَ السَّائِقِ وَالشَّهِيدِ، فَالسَّائِقُ أَحْضَرَهُ إِلَى عَرْصَةِ الْحِسَابِ، فَلَمَّا أَدَّى الشَّهِيدُ عَلَيْهِ، أَمَرَهُمَا اللَّهُ تَعَالَى بِإِلْقَائِهِ فِي نَارِ جَهَنَّمَ وَبِئْسَ الْمَصِيرُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلْقِيَا فِي جَهَنَّمَ كُلَّ كَفَّارٍ عَنِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كَثِيرُ الْكُفْرِ وَالتَّكْذِيبِ بِالْحَقِّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَنِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> : مُعَانِدٌ لِلْحَقِّ، مُعَارِضٌ لَهُ بِالْبَاطِلِ مَعَ عِلْمِهِ بِذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنَّاعٍ لِلْخَيْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يُؤَدِّي مَا عَلَيْهِ مِنَ الْحُقُوقِ، وَلَا بِرَّ فِيهِ وَلَا صِلَةَ وَلَا صَدَقَةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُعْتَدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِيمَا يُنْفِقُهُ وَيَصْرِفُهُ، يَتَجَاوَزُ فِيهِ الْحَدَّ. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: مُعْتَدٍ فِي مَنْطِقِهِ وَسِيرَتِهِ وَأَمْرِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُرِيبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: شَاكٌّ فِي أَمْرِهِ، مُرِيبٌ لِمَنْ نَظَرَ فِي أَمْرِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي جَعَلَ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آخَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَشْرَكَ بِاللَّهِ فَعَبَدَ مَعَهُ غَيْرَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَلْقِيَاهُ فِي الْعَذَابِ الشَّدِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وَقَدْ تَقَدَّمَ فِي الْحَدِيثِ: أَنَّ عُنُقًا مِنَ النَّارِ يَبْرُزُ لِلْخَلَائِقِ فَيُنَادِي بِصَوْتٍ يُسْمِعُ الْخَلَائِقَ: إِنِّي وُكِّلْتُ بِثَلَاثَةٍ، بِكُلِّ جَبَّارٍ، وَمَنْ جَعَلَ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آخَرَ، وَبِالْمُصَوِّرِينَ ثُمَّ تُلْوَى <sup data-loc="23_30_5">(5)</sup> عَلَيْهِمْ. <br/>قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا مُعَاوِيَةُ -هُوَ ابْنُ هِشَامٍ-حَدَّثَنَا شَيْبَانُ، عَنْ فِراس عَنْ عَطِيَّةَ <sup data-loc="23_30_6">(6)</sup> ، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ الْخُدْرِيِّ عَنْ نَبِيِّ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أَنَّهُ قَالَ: "يَخْرُجُ عُنُقٌ مِنَ النَّارِ يَتَكَلَّمُ، يَقُولُ: وُكِّلْتُ الْيَوْمَ بِثَلَاثَةٍ: بِكُلِّ جَبَّارٍ، وَمَنْ جَعَلَ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا آخَرَ، وَمَنْ قَتَلَ نَفْسًا بِغَيْرِ نَفْسٍ <sup data-loc="23_30_7">(7)</sup> . فَتَنْطَوِي عَلَيْهِمْ، فَتَقْذِفُهُمْ فِي غَمَرَاتِ جَهَنَّمَ" <sup data-loc="23_30_8">(8)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ قَرِينُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> : قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ، وَمُجَاهِدٌ، وقَتَادَةُ، وَغَيْرُهُمْ: هُوَ الشَّيْطَانُ الَّذِي وُكِّلَ بِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا مَا أَطْغَيْتُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَقُولُ عَنِ الْإِنْسَانِ الَّذِي قَدْ وَافَى الْقِيَامَةَ كَافِرًا، يَتَبَرَّأُ مِنْهُ شَيْطَانُهُ، فَيَقُولُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا مَا أَطْغَيْتُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا أَضْلَلْتُهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنْ كَانَ فِي ضَلالٍ بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بَلْ كَانَ هُوَ فِي نَفْسِهِ ضَالًّا قَابِلًا لِلْبَاطِلِ مُعَانِدًا لِلْحَقِّ. كَمَا أَخْبَرَ تَعَالَى فِي الْآيَةِ الْأُخْرَى فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:22" id="qr-ibn-katheer-14-22">وَقَالَ الشَّيْطَانُ لَمَّا قُضِيَ الأمْرُ إِنَّ اللَّهَ وَعَدَكُمْ وَعْدَ الْحَقِّ وَوَعَدْتُكُمْ فَأَخْلَفْتُكُمْ وَمَا كَانَ لِي عَلَيْكُمْ مِنْ سُلْطَانٍ إِلا أَنْ دَعَوْتُكُمْ فَاسْتَجَبْتُمْ لِي فَلا تَلُومُونِي وَلُومُوا أَنْفُسَكُمْ مَا أَنَا بِمُصْرِخِكُمْ وَمَا أَنْتُمْ بِمُصْرِخِيَّ إِنِّي كَفَرْتُ بِمَا أَشْرَكْتُمُونِي مِنْ قَبْلُ إِنَّ الظَّالِمِينَ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/14/22" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ لَا تَخْتَصِمُوا لَدَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقُولُ <sup data-loc="23_30_9">(9)</sup> الرَّبُّ عَزَّ وَجَلَّ لِلْإِنْسِيِّ وَقَرِينِهِ مِنَ الْجِنِّ، وَذَلِكَ أَنَّهُمَا يَخْتَصِمَانِ بَيْنَ يَدَيِ الْحَقِّ فَيَقُولُ الْإِنْسِيُّ: يَا رَبِّ، هَذَا أَضَلَّنِي عَنِ الذِّكْرِ بَعْدَ إِذْ جَاءَنِي. وَيَقُولُ الشَّيْطَانُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبَّنَا مَا أَطْغَيْتُهُ وَلَكِنْ كَانَ فِي ضَلالٍ بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَنْ مَنْهَجِ الْحَقِّ. فَيَقُولُ الرَّبُّ عَزَّ وَجَلَّ لَهُمَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا تَخْتَصِمُوا لَدَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عِنْدِي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ قَدَّمْتُ إِلَيْكُمْ بِالْوَعِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: قَدْ أَعْذَرْتُ إِلَيْكُمْ عَلَى أَلْسِنَةِ الرُّسُلِ، وَأَنْزَلْتُ الْكُتُبَ، وَقَامَتْ عَلَيْكُمُ الْحُجَجُ وَالْبَيِّنَاتُ وَالْبَرَاهِينُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يُبَدَّلُ الْقَوْلُ لَدَيَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُجَاهِدٌ: يَعْنِي قَدْ قَضَيْتُ مَا أَنَا قَاضٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَنَا بِظَلامٍ لِلْعَبِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَسْتُ أُعَذِّبُ أَحَدًا بِذَنْبِ أَحَدٍ، وَلَكِنْ لَا أُعَذِّبُ أَحَدًا إِلَّا بِذَنْبِهِ، بَعْدَ قِيَامِ الْحُجَّةِ عَلَيْهِ.<p/><p id="100.f8569"/><div class="footnotes"><span data-loc="23_30_1">(1)</span> في أ: "بما عمل". <br/><span data-loc="23_30_2">(2)</span> في م، أ: "معد". <br/><span data-loc="23_30_3">(3)</span> في أ: "محص". <br/><span data-loc="23_30_4">(4)</span> تفسير الطبري (٢٦/١٠٣) . <br/><span data-loc="23_30_5">(5)</span> في م، أ: "تنطوي". <br/><span data-loc="23_30_6">(6)</span> في م: "حدثنا شيبان هو ابن هشام عن فراس عن عطية". <br/><span data-loc="23_30_7">(7)</span> في م: "حق". <br/><span data-loc="23_30_8">(8)</span> المسند (٣/٤٠) . <br/><span data-loc="23_30_9">(9)</span> في م: "يقوله". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="50:30-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="50:30" id="qr-ibn-katheer-50-30">يَوْمَ نَقُولُ لِجَهَنَّمَ هَلِ امْتَلَأْتِ وَتَقُولُ هَلْ مِن مَّزِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/30" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:31" id="qr-ibn-katheer-50-31">وَأُزْلِفَتِ الْجَنَّةُ لِلْمُتَّقِينَ غَيْرَ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/31" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:32" id="qr-ibn-katheer-50-32">هَٰذَا مَا تُوعَدُونَ لِكُلِّ أَوَّابٍ حَفِيظٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/32" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:33" id="qr-ibn-katheer-50-33">مَّنْ خَشِيَ الرَّحْمَٰنَ بِالْغَيْبِ وَجَاءَ بِقَلْبٍ مُّنِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/33" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:34" id="qr-ibn-katheer-50-34">ادْخُلُوهَا بِسَلَامٍ ۖ ذَٰلِكَ يَوْمُ الْخُلُودِ</span><a class="vn" href="/quran/50/34" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:35" id="qr-ibn-katheer-50-35">لَهُم مَّا يَشَاءُونَ فِيهَا وَلَدَيْنَا مَزِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/35" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.ea968"/><p id="100.a3aXZ">يُخْبِرُ تَعَالَى أَنَّهُ يَقُولُ لِجَهَنَّمَ يَوْمَ الْقِيَامَةِ: هَلِ امْتَلَأْتِ؟ وَذَلِكَ أَنَّهُ وَعَدَهَا أَنْ سَيَمْلَؤُهَا مِنَ الْجِنَّةِ وَالنَّاسِ أَجْمَعِينَ، فَهُوَ سُبْحَانَهُ يَأْمُرُ بِمَنْ <sup data-loc="30_36_1">(1)</sup> يَأْمُرُ بِهِ إِلَيْهَا، وَيُلْقَى وَهِيَ تَقُولُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ مِنْ مَزِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هَلْ بَقِيَ شَيْءٌ تَزِيدُونِي؟ هَذَا هُوَ الظَّاهِرُ مِنْ سِيَاقِ الْآيَةِ، وَعَلَيْهِ تَدَلُّ الْأَحَادِيثُ: <br/>قَالَ الْبُخَارِيُّ عِنْدَ تَفْسِيرِ هَذِهِ الْآيَةِ: حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ أَبِي الْأَسْوَدِ، حَدَّثَنَا حَرَمي بْنُ عُمَارة حَدَّثَنَا شُعْبَةَ، عَنْ قَتَادَةَ، عَنْ أَنَسِ بْنِ مَالِكٍ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "يُلقَى فِي النَّارِ، وَتَقُولُ: هَلْ مِنْ مَزِيدٍ، حَتَّى يَضَعَ قدمه فيها، فتقول قط قط" <sup data-loc="30_36_2">(2)</sup> . <br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا عَبْدُ الْوَهَّابِ، عَنْ سَعِيدٍ، عَنْ قَتَادَةَ، عَنْ أَنَسٍ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "لا تَزَالُ جَهَنَّمُ يَلْقَى فِيهَا وَتَقُولُ: هَلْ مِنْ مَزِيدٍ؟ حَتَّى يَضَعَ رَبُّ الْعِزَّةِ فِيهَا قَدَمَهُ، فَيَنْزَوِي بَعْضُهَا إِلَى بَعْضٍ، وَتَقُولُ: قَطُّ قَطُّ، وَعِزَّتِكَ وكَرَمِك وَلَا يَزَالُ فِي الْجَنَّةِ فَضْلٌ حَتَّى يُنْشِئَ اللَّهُ لَهَا خَلْقًا آخَرَ فَيُسْكِنُهُمْ فِي فُضُولِ <sup data-loc="30_36_3">(3)</sup> الْجَنَّةِ" <sup data-loc="30_36_4">(4)</sup> . <br/>ثُمَّ رَوَاهُ مُسْلِمٌ مِنْ حَدِيثِ قَتَادَةَ، بِنَحْوِهِ <sup data-loc="30_36_5">(5)</sup> . وَرَوَاهُ أَبَانُ الْعَطَّارُ وَسُلَيْمَانُ التَّيْمِيُّ، عَنْ قَتَادَةَ، بِنَحْوِهِ <sup data-loc="30_36_6">(6)</sup> . <br/>حَدِيثٌ آخَرُ: قَالَ <sup data-loc="30_36_7">(7)</sup> الْبُخَارِيُّ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ مُوسَى الْقَطَّانُ، حَدَّثَنَا أَبُو سُفْيَانَ الْحِمْيَرِيُّ سَعِيدُ بْنُ يَحْيَى بْنِ مَهْدِيٍّ، حَدَّثَنَا عَوْف، عَنْ مُحَمَّدٍ عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ -رَفَعَهُ، وَأَكْثَرُ مَا كَانَ يُوقِفُهُ أَبُو سُفْيَانَ-: "يُقَالُ لِجَهَنَّمَ: هَلِ امْتَلَأْتِ، وَتَقُولُ: هَلْ مِنْ مَزِيدٍ، فَيَضَعُ الرَّبُّ، عَزَّ وَجَلَّ، قَدَمَهُ عَلَيْهَا <sup data-loc="30_36_8">(8)</sup> ، فَتَقُولُ: قَطُّ قَطُّ" <sup data-loc="30_36_9">(9)</sup> . <br/>رَوَاهُ أَيُّوبُ وَهُشَامُ بْنِ حَسَّانَ عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ سِيرِينَ، بِهِ <sup data-loc="30_36_10">(10)</sup> . <br/>طَرِيقٌ أُخْرَى: قَالَ <sup data-loc="30_36_11">(11)</sup> الْبُخَارِيُّ: وَحَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدٍ، حَدَّثَنَا عَبْدُ الرَّزَّاقِ، أَخْبَرَنَا مَعْمَرٌ عَنْ هَمَّامٍ <sup data-loc="30_36_12">(12)</sup> عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ قَالَ: قَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: "تَحَاجَّتِ الْجَنَّةُ وَالنَّارُ، فَقَالَتِ النَّارُ: أُوثِرْتُ بِالْمُتَكَبِّرِينَ وَالْمُتَجَبِّرِينَ. وَقَالَتِ الْجَنَّةُ: مَا لِي لَا يَدْخُلُنِي إِلَّا ضُعَفَاءُ النَّاسِ وَسَقْطُهُمْ. قَالَ اللَّهُ، عَزَّ وَجَلَّ، لِلْجَنَّةِ: أَنْتِ رَحْمَتِي، أَرْحَمُ بِكِ مَنْ أَشَاءُ مِنْ عِبَادِي. وَقَالَ لِلنَّارِ: إِنَّمَا أَنْتِ عَذَابِي، أُعَذِّبُ بك من أشاء من عبادي، ولكل واحدة مِنْكُمَا مِلْؤُهَا، فَأَمَّا النَّارُ فَلَا تَمْتَلِئُ حَتَّى يَضَعَ رِجْلَهُ، فَتَقُولَ: قَطٍ قَطٍ، فَهُنَالِكَ تَمْتَلِئُ وَيَزْوِي <sup data-loc="30_36_13">(13)</sup> بَعْضُهَا إِلَى بَعْضٍ وَلَا يَظْلِمُ اللَّهُ مِنْ خَلْقِهِ أَحَدًا، وَأَمَّا الْجَنَّةُ فَإِنَّ اللَّهَ يُنْشِئُ لَهَا خَلْقًا آخَرَ" <sup data-loc="30_36_14">(14)</sup> . <br/>حَدِيثٌ آخَرُ: قَالَ <sup data-loc="30_36_15">(15)</sup> مُسْلِمٌ فِي صَحِيحِهِ: حَدَّثَنَا عُثْمَانُ بْنُ أَبِي شَيْبَةَ، حَدَّثَنَا جَرِيرٌ، عَنِ الْأَعْمَشِ، عَنْ أَبِي صَالِحٍ، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "احْتَجَّتِ الْجَنَّةُ وَالنَّارُ، فَقَالَتِ النَّارُ: فيَّ الْجَبَّارُونَ وَالْمُتَكَبِّرُونَ. وَقَالَتِ الْجَنَّةُ: فيَّ ضُعَفَاءُ النَّاسِ وَمَسَاكِينُهُمْ. فَقَضَى بَيْنَهُمَا، فَقَالَ لِلْجَنَّةِ: إِنَّمَا أَنْتِ رَحْمَتِي، أَرْحَمُ بِكِ مَنْ أَشَاءُ مِنْ عِبَادِي. وَقَالَ لِلنَّارِ: إِنَّمَا أنت عذابي، أعذب بك من أَشَاءُ مِنْ عِبَادِي، وَلِكُلِّ وَاحِدَةٍ مِنْكُمَا مِلْؤُهَا" انْفَرَدَ بِهِ مُسْلِمٌ دُونَ الْبُخَارِيِّ <sup data-loc="30_36_16">(16)</sup> مِنْ هَذَا الْوَجْهِ. وَاللَّهُ، سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى، أَعْلَمُ. <br/>وَقَدْ رَوَاهُ الْإِمَامُ أَحْمَدُ مِنْ طَرِيقٍ أُخْرَى، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ بِأَبْسَطَ مِنْ هَذَا السِّيَاقِ فَقَالَ: <br/>حَدَّثَنَا حَسَنٌ وَرَوْحٌ قَالَا حَدَّثَنَا حَمَّادُ بْنُ سَلَمَةَ، عَنْ عَطَاءِ بْنِ السَّائِبِ، عَنْ عُبَيْدِ اللَّهِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عُتْبَةَ، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ الْخُدْرِيِّ؛ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "افْتَخَرَتِ الْجَنَّةُ وَالنَّارُ، فَقَالَتِ النَّارُ: يَا رَبِّ، يَدْخُلُنِي الْجَبَابِرَةُ وَالْمُتَكَبِّرُونَ وَالْمُلُوكُ وَالْأَشْرَافُ. وَقَالَتِ الْجَنَّةُ: أَيْ رَبِّ، يَدْخُلُنِي الضُّعَفَاءُ وَالْفُقَرَاءُ وَالْمَسَاكِينُ. فَيَقُولُ اللَّهُ، عَزَّ وَجَلَّ، لِلنَّارِ: أَنْتِ عَذَابِي، أُصِيبُ بِكِ مَنْ أَشَاءُ. وَقَالَ لِلْجَنَّةِ: أَنْتِ رَحْمَتِي، وَسِعَتْ كُلَّ شَيْءٍ، وَلِكُلِّ وَاحِدَةٍ مِنْكُمَا مِلْؤُهَا، فَيُلْقَى فِي النَّارِ أَهْلُهَا فَتَقُولُ: هَلْ مِنْ مَزِيدٍ؟ قَالَ: وَيُلْقَى فِيهَا وَتَقُولُ: هَلْ مِنْ مَزِيدٍ؟ وَيُلْقَى فِيهَا وَتَقُولُ: هَلْ مِنْ مَزِيدٍ؟ حَتَّى يَأْتِيَهَا <sup data-loc="30_36_17">(17)</sup> عَزَّ وَجَلَّ، فَيَضَعَ قَدَمَهُ عَلَيْهَا، فَتُزْوَى وَتَقُولُ: قَدِنِي، قَدِنِي. وَأَمَّا الْجَنَّةُ فَيَبْقَى فِيهَا مَا شَاءَ اللَّهُ أَنْ يَبْقَى، فَيُنْشِئُ اللَّهُ لَهَا خَلْقًا مَا يَشَاءُ" <sup data-loc="30_36_18">(18)</sup> . <br/>حَدِيثٌ آخَرُ: وَقَالَ الْحَافِظُ أَبُو يَعْلَى فِي مُسْنَدِهِ: حَدَّثَنَا عُقْبَةُ بْنُ مُكْرَم، حَدَّثَنَا يُونُسُ، حَدَّثَنَا عَبْدُ الْغَفَّارِ بْنُ الْقَاسِمِ، عَنْ عُدي بْنِ ثَابِتٍ، عَنْ زِرِّ بْنِ حُبَيْش، عَنْ أُبَيِّ بْنِ كَعْبٍ؛ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "يُعَرِّفُنِي اللَّهُ، عَزَّ وَجَلَّ، نَفْسَهُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ، فَأَسْجُدُ سَجْدَةً يَرْضَى بِهَا عَنِّي، ثُمَّ أَمْدَحُهُ مِدْحَةً يَرْضَى بِهَا عَنِّي، ثُمَّ يُؤْذَنُ لِي فِي الْكَلَامِ، ثُمَّ تَمُرُّ أُمَّتِي عَلَى الصِّرَاطِ -مَضْرُوبٍ بَيْنَ ظَهْرَانَيْ جَهَنَّمَ-فَيَمُرُّونَ أَسْرَعَ مِنَ الطَّرْفِ وَالسَّهْمِ، وَأَسْرَعَ مِنْ أَجْوَدِ الْخَيْلِ، حَتَّى يَخْرُجَ الرَّجُلُ مِنْهَا يَحْبُو، وَهِيَ الْأَعْمَالُ. وَجَهَنَّمُ تَسْأَلُ الْمَزِيدَ، حَتَّى يَضَعَ فِيهَا قَدَمَهُ، فَيَنْزَوِي بَعْضُهَا إِلَى بَعْضٍ وَتَقُولُ: قَطُّ قَطُّ! وَأَنَا عَلَى الْحَوْضِ". قِيلَ: وَمَا الْحَوْضُ يَا رَسُولَ اللَّهِ؟ قَالَ: "وَالَّذِي نَفْسِي بِيَدِهِ، إِنَّ شَرَابَهُ أَبْيَضُ مِنَ اللَّبَنِ، وَأَحْلَى مِنَ الْعَسَلِ، وَأَبْرَدُ مِنَ الثَّلْجِ، وَأَطْيَبُ رِيحًا مِنَ الْمِسْكِ. وَآنِيَتُهُ أَكْثَرُ مِنْ عَدَدِ النُّجُومِ، لَا يَشْرَبُ مِنْهُ إِنْسَانٌ فَيَظْمَأُ أَبَدًا، وَلَا يُصْرَفُ فَيَرْوَى أَبَدًا" <sup data-loc="30_36_19">(19)</sup> . وَهَذَا الْقَوْلُ هُوَ اخْتِيَارُ ابْنِ جَرِيرٍ. <br/>وَقَدْ قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبُو سَعِيدٍ الْأَشَجُّ، حَدَّثَنَا أَبُو يَحْيَى الحمَّاني <sup data-loc="30_36_20">(20)</sup> عَنْ نَضْرٍ الْخَزَّازِ، عَنْ عِكْرِمَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ نَقُولُ لِجَهَنَّمَ هَلِ امْتَلأتِ وَتَقُولُ هَلْ مِنْ مَزِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: مَا امْتَلَأَتْ، قَالَ: تَقُولُ: وَهَلْ فِيَّ مِنْ مَكَانٍ يُزَادُ فِيَّ. <br/>وَكَذَا رَوَى الْحَكَمُ بْنُ أَبَانٍ عَنْ عِكْرِمَةَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَقُولُ هَلْ مِنْ مَزِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> : وهل في مدخل واحد، قد امْتَلَأْتُ. <br/>[وَ] <sup data-loc="30_36_21">(21)</sup> قَالَ الْوَلِيدُ بْنُ مُسْلِمٍ، عَنْ يَزِيدَ بْنِ أَبِي مَرْيَمَ أَنَّهُ سَمِعَ مُجَاهِدًا يَقُولُ: لَا يَزَالُ يُقْذَفُ فِيهَا حَتَّى تَقُولَ: قَدِ امْتَلَأْتُ فَتَقُولُ: هَلْ [فيَّ] <sup data-loc="30_36_22">(22)</sup> مِنْ مَزِيدٍ؟ وَعَنْ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ زَيْدِ بْنِ أَسْلَمَ نَحْوَ هَذَا. <br/>فَعِنْدَ هَؤُلَاءِ أَنَّ قَوْلَهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلِ امْتَلأتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، إِنَّمَا هُوَ بَعْدَ مَا يَضَعُ عَلَيْهَا قَدَمَهُ، فَتَنْزَوِي وَتَقُولُ حِينَئِذٍ: هَلْ بَقِيَ فِيَّ [مِنْ] <sup data-loc="30_36_23">(23)</sup> مَزِيدٍ؟ يَسَعُ شَيْئًا. <br/>قَالَ الْعَوْفِيُّ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: وَذَلِكَ حِينَ لَا يَبْقَى فِيهَا مَوْضِعٌ [يَسَعُ] <sup data-loc="30_36_24">(24)</sup> إِبْرَةً. فَاللَّهُ <sup data-loc="30_36_25">(25)</sup> أَعْلَمُ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُزْلِفَتِ الْجَنَّةُ لِلْمُتَّقِينَ غَيْرَ بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> : قَالَ قَتَادَةُ، وَأَبُو مَالِكٍ، وَالسُّدِّيُّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُزْلِفَتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أُدْنِيَتْ وَقُرِّبَتْ مِنَ الْمُتَّقِينَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرَ بَعِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَذَلِكَ يَوْمَ الْقِيَامَةِ، وَلَيْسَ بِبَعِيدٍ؛ لِأَنَّهُ وَاقِعٌ لَا مَحَالَةَ، وَكُلُّ مَا هُوَ آتٍ آتٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذَا مَا تُوعَدُونَ لِكُلِّ أَوَّابٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="30_36_26">(26)</sup> أَيْ: رَجَّاعٌ تَائِبٌ مُقْلِعٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَفِيظٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَحْفَظُ الْعَهْدَ فَلَا يَنْقُضُهُ وَ [لَا] <sup data-loc="30_36_27">(27)</sup> يَنْكُثُهُ. <br/>وَقَالَ عُبَيْدُ بْنُ عُمَيْرٍ: الْأَوَّابُ: الْحَفِيظُ الَّذِي لَا يَجْلِسُ مَجْلِسًا [فَيَقُومُ] <sup data-loc="30_36_28">(28)</sup> حَتَّى يَسْتَغْفِرَ اللَّهَ، عَزَّ وَجَلَّ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَنْ خَشِيَ الرَّحْمَنَ بِالْغَيْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَنْ خَافَ اللَّهَ فِي سِرِّهِ حَيْثُ لَا يَرَاهُ أَحَدٌ إِلَّا اللَّهُ. كَقَوْلِهِ [عَلَيْهِ السَّلَامُ] <sup data-loc="30_36_29">(29)</sup> وَرَجُلٌ ذَكَرَ اللَّهَ خَالِيًا، فَفَاضَتْ عَيْنَاهُ". <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَاءَ بِقَلْبٍ مُنِيبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَلَقِيَ اللَّهَ يَوْمَ الْقِيَامَةِ بِقَلْبٍ سَلِيمٍ مُنِيبٍ إِلَيْهِ خَاضِعٍ لَدَيْهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادْخُلُوهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْجَنَّةَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِسَلامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، قَالَ قَتَادَةُ: سَلِمُوا مِنْ عَذَابِ اللَّهِ، وَسَلَّمَ عَلَيْهِمْ مَلَائِكَةُ اللَّهِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ يَوْمُ الْخُلُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَخْلُدُونَ فِي الْجَنَّةِ فَلَا يَمُوتُونَ أَبَدًا، وَلَا يَظْعَنُونَ أَبَدًا، وَلَا يَبْغُونَ عَنْهَا حِوَلًا. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمْ مَا يَشَاءُونَ فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَهْمَا اخْتَارُوا وَجَدُوا مِنْ أَيِّ أَصْنَافِ الْمَلَاذِّ طَلَبُوا أُحْضِرَ لَهُمْ. <br/>قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبُو زُرْعَة، حَدَّثَنَا عَمْرُو بْنُ عُثْمَانَ، حَدَّثَنَا بَقِيَّة، عَنْ بَحِير <sup data-loc="30_36_30">(30)</sup> بْنُ سَعْدٍ، عَنْ خَالِدِ بْنِ مَعْدان، عَنْ كَثِيرِ بْنِ مُرَّة قَالَ: مِنَ الْمَزِيدِ أَنَّ تَمُرَّ السَّحَابَةُ بِأَهْلِ الْجَنَّةِ فَتَقُولَ: مَاذَا تُرِيدُونَ فَأُمْطِرُهُ لَكُمْ؟ فَلَا يَدْعُونَ بِشَيْءٍ إِلَّا أَمْطَرَتْهُمْ. قَالَ كُثَيِّرٌ: لَئِنْ أَشْهَدَنِي اللَّهُ ذَلِكَ لَأَقُولَنَّ: أَمْطِرِينَا جواري مزينات. <br/>وَفِي الْحَدِيثِ عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ لَهُ: "إِنَّكَ لَتَشْتَهِي الطَّيْرِ فِي الْجَنَّةِ، فَيَخِرُّ بَيْنَ يَدَيْكَ مَشْوِيًّا" <sup data-loc="30_36_31">(31)</sup> . <br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ، حَدَّثَنَا مُعَاذُ بْنُ هِشَامٍ، حَدَّثَنِي أَبِي عَنْ عَامِرٍ الْأَحْوَلِ، عَنْ أَبِي الصِّدِّيقِ <sup data-loc="30_36_32">(32)</sup> ، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ الْخُدْرِيِّ؛ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "إِذَا اشْتَهَى الْمُؤْمِنُ الْوَلَدَ فِي الْجَنَّةِ، كَانَ حَمْلُهُ وَوَضْعُهُ وسِنّه فِي سَاعَةٍ وَاحِدَةٍ". <br/>وَرَوَاهُ التِّرْمِذِيُّ وَابْنُ مَاجَهْ، عَنْ بُنْدار، عَنْ مُعَاذِ بْنِ هِشَامٍ، بِهِ <sup data-loc="30_36_33">(33)</sup> وَقَالَ التِّرْمِذِيُّ: حَسَنٌ غَرِيبٌ، وَزَادَ "كَمَا يَشْتَهِي". <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَدَيْنَا مَزِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:26" id="qr-ibn-katheer-10-26">لِلَّذِينَ أَحْسَنُوا الْحُسْنَى وَزِيَادَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/10/26" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وَقَدْ تَقَدَّمَ فِي صَحِيحِ مُسْلِمٍ عَنْ صُهَيب بْنِ سِنَانٍ الرُّومِيِّ: أَنَّهَا النَّظَرُ إِلَى وَجْهِ اللَّهِ الْكَرِيمِ. وَقَدْ رَوَى الْبَزَّارُ وَابْنُ أَبِي حَاتِمٍ، مِنْ حَدِيثِ شَرِيكٍ الْقَاضِي، عَنْ عُثْمَانَ بْنِ عُمَيْرٍ أَبِي الْيَقْظَانِ، عَنْ أَنَسِ بْنِ مَالِكٍ فِي قَوْلِهِ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَدَيْنَا مَزِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: يَظْهَرُ لَهُمُ الرَّبُّ، عَزَّ وَجَلَّ، فِي كُلِّ جُمُعَةٍ <sup data-loc="30_36_34">(34)</sup> . <br/>وَقَدْ رَوَاهُ الْإِمَامُ أَبُو عَبْدِ اللَّهِ الشَّافِعِيُّ مَرْفُوعًا فَقَالَ فِي مُسْنَدِهِ: أَخْبَرَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ مُحَمَّدٍ، حَدَّثَنِي مُوسَى بْنُ عُبَيْدَةَ، حَدَّثَنِي أَبُو الْأَزْهَرِ مُعَاوِيَةُ بْنُ إِسْحَاقَ بْنِ طَلْحَةَ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عُبَيْدِ بْنِ عُمَيْرٍ <sup data-loc="30_36_35">(35)</sup> أَنَّهُ سَمِعَ أَنَسَ بْنَ مَالِكٍ يَقُولُ: أَتَى جِبْرَائِيلُ بِمِرْآةٍ بَيْضَاءَ فِيهَا نُكْتَةٌ إِلَى رَسُولِ اللَّهِ، فَقَالَ النَّبِيُّ <sup data-loc="30_36_36">(36)</sup> <span class="honorific"></span>: "مَا هَذِهِ؟ " فَقَالَ: هَذِهِ الْجُمُعَةُ، فُضّلتَ بِهَا أَنْتَ وَأُمَّتُكَ، فَالنَّاسُ لَكُمْ فِيهَا تَبَعٌ الْيَهُودُ وَالنَّصَارَى، وَلَكُمْ فِيهَا خَيْرٌ، وَلَكُمْ فِيهَا سَاعَةٌ لَا يُوَافِقُهَا مُؤْمِنٌ <sup data-loc="30_36_37">(37)</sup> يَدْعُو اللَّهَ بِخَيْرٍ إِلَّا اسْتُجِيبَ لَهُ، وَهُوَ عِنْدَنَا يَوْمُ الْمَزِيدِ. قَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: "يَا جِبْرِيلُ، وَمَا يَوْمُ الْمَزِيدِ؟ " قَالَ: إِنْ رَبَّكَ اتَّخَذَ فِي الْفِرْدَوْسِ وَادِيًا أَفْيَحَ فِيهِ كُثُبُ الْمِسْكِ، فَإِذَا كَانَ يَوْمُ الْجُمُعَةِ أَنْزَلَ اللَّهُ مَا شَاءَ <sup data-loc="30_36_38">(38)</sup> مِنْ مَلَائِكَتِهِ، وَحَوْلَهُ مَنَابِرُ مِنْ نُورٍ، عَلَيْهَا مَقَاعِدُ النَّبِيِّينَ، وَحَفَّ تِلْكَ الْمَنَابِرَ بِمَنَابِرَ مِنْ ذَهَبٍ، مُكَلَّلَةٍ بِالْيَاقُوتِ وَالزَّبَرْجَدِ، عَلَيْهَا الشُّهَدَاءُ وَالصِّدِّيقُونَ <sup data-loc="30_36_39">(39)</sup> فَجَلَسُوا مِنْ وَرَائِهِمْ عَلَى تِلْكَ الْكُثُبِ، فَيَقُولُ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ: أَنَا رَبُّكُمْ، قَدْ صَدَقْتُكُمْ وَعْدِي، فَسَلُونِي أُعْطِكُمْ. فَيَقُولُونَ: رَبَّنَا، نَسْأَلُكَ رِضْوَانَكَ، فَيَقُولُ: قَدْ رَضِيتُ عَنْكُمْ، وَلَكُمْ عَلَيَّ مَا تَمَنَّيْتُمْ، وَلَدَيَّ مَزِيدٌ. فَهُمْ يُحِبُّونَ يَوْمَ الْجُمُعَةِ لِمَا يُعْطِيهِمْ فِيهِ رَبُّهُمْ مِنَ الْخَيْرِ، وَهُوَ الْيَوْمُ الَّذِي اسْتَوَى فِيهِ رَبُّكُمْ عَلَى الْعَرْشِ، وفيه خلق آدم، وفيه تقوم الساعة". <br/>[وَ] <sup data-loc="30_36_40">(40)</sup> هَكَذَا أَوْرَدَهُ الْإِمَامُ الشَّافِعِيُّ فِي كِتَابِ "الْجُمُعَةِ" مِنَ الْأُمِّ <sup data-loc="30_36_41">(41)</sup> ، وَلَهُ طُرُقٌ عَنْ أَنَسِ بْنِ مَالِكٍ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ. وَقَدْ أَوْرَدَ ابْنُ جَرِيرٍ هَذَا مِنْ رِوَايَةِ عُثْمَانَ بْنِ عُمَيْرٍ، عَنْ أَنَسٍ بِأَبْسَطَ مِنْ هَذَا <sup data-loc="30_36_42">(42)</sup> وَذَكَرَ هَاهُنَا أَثَرًا مُطَوَّلًا عَنْ أَنَسِ بْنِ مَالِكٍ مَوْقُوفًا وَفِيهِ غَرَائِبُ كَثِيرَةٌ <sup data-loc="30_36_43">(43)</sup> . <br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا حَسَنٌ، حَدَّثَنَا ابْنُ لَهِيعة، حَدَّثَنَا دَراج، عَنْ أَبِي الْهَيْثَمِ، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ، عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قال: "إِنَّ الرَّجُلَ فِي الْجَنَّةِ لَيَتَّكِئُ فِي الْجَنَّةِ سَبْعِينَ سَنَةً قَبْلَ أَنْ يَتَحَوَّلَ ثُمَّ تَأْتِيهِ امْرَأَةٌ فَتَضْرِبُ عَلَى مَنْكِبِهِ <sup data-loc="30_36_44">(44)</sup> فَيَنْظُرُ وَجْهَهُ فِي خَدِّهَا أَصْفَى مِنَ الْمِرْآةِ، وَإِنَّ أَدْنَى لُؤْلُؤَةٍ عَلَيْهَا تُضِيءُ مَا بَيْنَ الْمَشْرِقِ وَالْمَغْرِبِ. فَتُسَلِّمُ عَلَيْهِ، فَيَرُدُّ السَّلَامَ، فَيَسْأَلُهَا: مَنْ أَنْتِ؟ فَتَقُولُ: أَنَا مِنَ الْمَزِيدِ. وَإِنَّهُ لَيَكُونُ عَلَيْهَا سَبْعُونَ حُلَّةً، أَدْنَاهَا مِثْلُ النُّعْمَانِ، مِنْ طُوبَى، فَيَنْفُذُهَا بَصَرُهُ حَتَّى يَرَى مُخَّ سَاقِهَا مِنْ وَرَاءِ ذَلِكَ، وَإِنَّ عَلَيْهَا مِنَ التِّيجَانِ، إِنَّ أَدْنَى لُؤْلُؤَةٍ مِنْهَا لَتُضِيءُ مَا بَيْنَ الْمَشْرِقِ وَالْمَغْرِبِ" <sup data-loc="30_36_45">(45)</sup> . <br/>وَهَكَذَا رَوَاهُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ وَهْبٍ، عَنْ عَمْرِو بْنِ الحارث، عن دراج، به <sup data-loc="30_36_46">(46)</sup> .<p/><p id="100.9882C"/><div class="footnotes"><span data-loc="30_36_1">(1)</span> في م: "من". <br/><span data-loc="30_36_2">(2)</span> صحيح البخاري برقم (٤٨٤٨) . <br/><span data-loc="30_36_3">(3)</span> في أ: "فضل". <br/><span data-loc="30_36_4">(4)</span> المسند (٣/٢٣٤) . <br/><span data-loc="30_36_5">(5)</span> صحيح مسلم برقم (٤٨٤٨) . <br/><span data-loc="30_36_6">(6)</span> أخرجه الطبري في تفسيره (٢٦/١٠٦) . <br/><span data-loc="30_36_7">(7)</span> في م: "وقال". <br/><span data-loc="30_36_8">(8)</span> في م: "عليها قدمه". <br/><span data-loc="30_36_9">(9)</span> صحيح البخاري برقم (٤٨٤٩) . <br/><span data-loc="30_36_10">(10)</span> رواه احمد في مسنده (٢/٥٠٧) من طريق هشام بن حسان به. ورواه الطبري في تفسيره (٢٦/١٠٧) من طريق أيوب وهشام بن حسان به. <br/><span data-loc="30_36_11">(11)</span> في م: "وقال". <br/><span data-loc="30_36_12">(12)</span> في م: "همام بن منبه". <br/><span data-loc="30_36_13">(13)</span> في أ: "ينزوي". <br/><span data-loc="30_36_14">(14)</span> صحيح البخاري برقم (٤٨٥٠) . <br/><span data-loc="30_36_15">(15)</span> في م: "وقال". <br/><span data-loc="30_36_16">(16)</span> صحيح مسلم برقم (٢٨٤٧) . <br/><span data-loc="30_36_17">(17)</span> في م: "يأتيها ربها". <br/><span data-loc="30_36_18">(18)</span> المسند (٣/١٣) . <br/><span data-loc="30_36_19">(19)</span> ورواه ابن أبي عاصم في السنة برقم (٧٩٠) من طريق عقبة بن مكرم به. <br/>وقال الألباني: "إسناده موضوع آفته عبد الغفار بن القاسم، وهو أبو مريم الأنصاري كان يضع الحديث كما قال ابن المديني وأبو داود". <br/><span data-loc="30_36_20">(20)</span> في م: "الحمان". <br/><span data-loc="30_36_21">(21)</span> زيادة من م. <br/><span data-loc="30_36_22">(22)</span> زيادة من م. <br/><span data-loc="30_36_23">(23)</span> زيادة من م. <br/><span data-loc="30_36_24">(24)</span> زيادة من م، أ. <br/><span data-loc="30_36_25">(25)</span> في م: "والله". <br/><span data-loc="30_36_26">(26)</span> في أ: (أواب حفيظ) . <br/><span data-loc="30_36_27">(27)</span> زيادة من م. <br/><span data-loc="30_36_28">(28)</span> زيادة من م، أ. <br/><span data-loc="30_36_29">(29)</span> زيادة من م، أ. <br/><span data-loc="30_36_30">(30)</span> في م: "يحيى". <br/><span data-loc="30_36_31">(31)</span> رواه الحسن بن عرفة في جزئه برقم (٢٢) والبزار في مسنده برقم (٣٥٣٢) "كشف الأستار" وابن عدي في الكامل (٦/٦٨٩) من طريق خَلَفُ بْنُ خَلِيفَةَ عَنْ حُمَيْدٍ الْأَعْرَجِ عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ الْحَارِثِ عَنِ ابن مسعود مرفوعا به. وفيه حميد الأعرج، قال البخاري: منكر الحديث وقال ابن حبان: أحاديثه شبه الموضوعة. <br/><span data-loc="30_36_32">(32)</span> في م: "عن أبي بكر الصديق". <br/><span data-loc="30_36_33">(33)</span> المسند (٣/٩) وسنن الترمذي برقم (٢٥٦٣) وسنن ابن ماجة برقم (٤٣٣٨) . <br/><span data-loc="30_36_34">(34)</span> في أ: "جهة". <br/><span data-loc="30_36_35">(35)</span> في م: "عن عبيد الله بن عمير" وفي الأصل: "عبد الله عمير" والتصويب من الأم للشافعي. <br/><span data-loc="30_36_36">(36)</span> في م: "رسول الله". <br/><span data-loc="30_36_37">(37)</span> في أ: "لا يوافقها عبد مؤمن". <br/><span data-loc="30_36_38">(38)</span> في م: "ناسا". <br/><span data-loc="30_36_39">(39)</span> في أ: "الصالحون". <br/><span data-loc="30_36_40">(40)</span> زيادة من م. <br/><span data-loc="30_36_41">(41)</span> الأم (١/١٨٥) . <br/><span data-loc="30_36_42">(42)</span> تفسير الطبري (٢٦/١٠٩) . <br/><span data-loc="30_36_43">(43)</span> تفسير الطبري (٢٦/١٠٩) . <br/><span data-loc="30_36_44">(44)</span> في أ: "منكبيه". <br/><span data-loc="30_36_45">(45)</span> المسند (٣/٧٥) وفيه: دراج عن أبي الهيثم، ضعيف. <br/><span data-loc="30_36_46">(46)</span> رواه الطبري في تفسيره (٢٦/١١٠) والكلام عليه كسابقه. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="50:36-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="50:36" id="qr-ibn-katheer-50-36">وَكَمْ أَهْلَكْنَا قَبْلَهُم مِّن قَرْنٍ هُمْ أَشَدُّ مِنْهُم بَطْشًا فَنَقَّبُوا فِي الْبِلَادِ هَلْ مِن مَّحِيصٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/36" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:37" id="qr-ibn-katheer-50-37">إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَذِكْرَىٰ لِمَن كَانَ لَهُ قَلْبٌ أَوْ أَلْقَى السَّمْعَ وَهُوَ شَهِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/37" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:38" id="qr-ibn-katheer-50-38">وَلَقَدْ خَلَقْنَا السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ وَمَا مَسَّنَا مِن لُّغُوبٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/38" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:39" id="qr-ibn-katheer-50-39">فَاصْبِرْ عَلَىٰ مَا يَقُولُونَ وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ قَبْلَ طُلُوعِ الشَّمْسِ وَقَبْلَ الْغُرُوبِ</span><a class="vn" href="/quran/50/39" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:40" id="qr-ibn-katheer-50-40">وَمِنَ اللَّيْلِ فَسَبِّحْهُ وَأَدْبَارَ السُّجُودِ</span><a class="vn" href="/quran/50/40" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.ec82B"/><p id="100.mpay1">يَقُولُ تَعَالَى: وَكَمْ أَهْلَكْنَا قَبْلَ هَؤُلَاءِ الْمُنْكِرِينَ <sup data-loc="36_41_1">(1)</sup> : <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ قَرْنٍ هُمْ أَشَدُّ مِنْهُمْ بَطْشًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كَانُوا أَكْثَرَ مِنْهُمْ وَأَشَدَّ قُوَّةً، وَأَثَارُوا الْأَرْضَ وَعَمَرُوهَا أَكْثَرَ مِمَّا عَمَرُوهَا؛ وَلِهَذَا قَالَ هَاهُنَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَقَّبُوا فِي الْبِلادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: أَثَّرُوا فِيهَا. وَقَالَ مُجَاهِدٌ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَقَّبُوا فِي الْبِلادِ</span><span class="ve">﴾</span></span> : ضَرَبُوا فِي الْأَرْضِ. وَقَالَ قَتَادَةُ: فَسَارُوا فِي الْبِلَادِ، أَيْ سَارُوا فِيهَا يَبْتَغُونَ الْأَرْزَاقَ وَالْمَتَاجِرَ وَالْمَكَاسِبَ أَكْثَرَ مِمَّا طُفْتُمْ أَنْتُمْ فِيهَا وَيُقَالُ لِمَنْ طَوَّفَ فِي الْبِلَادِ: نَقَّبَ فِيهَا. قَالَ امْرُؤُ الْقَيْسِ: <br/>لَقَدْ نَقَّبْتُ فِي الْآفَاقِ حَتّى ... رضيتُ من الغَنِيمة بالإيَابِ <sup data-loc="36_41_2">(2)</sup> وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ مِنْ مَحِيصٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هَلْ مِنْ مَفَرٍّ كَانَ لَهُمْ مِنْ قَضَاءِ اللَّهِ وَقَدَرِهِ؟ وَهَلْ نَفَعَهُمْ مَا جَمَعُوهُ وَرَدَّ عَنْهُمْ عَذَابَ اللَّهِ إِذْ جَاءَهُمْ لَمَّا كَذَّبُوا الرُّسُلَ؟ فَأَنْتُمْ أَيْضًا لَا مَفَرَّ لَكُمْ وَلَا مَحِيدَ وَلَا مَنَاصَ وَلَا مَحِيصَ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذَلِكَ لَذِكْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَعِبْرَةٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَنْ كَانَ لَهُ قَلْبٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لُبٌّ يَعِي بِهِ. وَقَالَ مُجَاهِدٌ: عَقْلٌ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ أَلْقَى السَّمْعَ وَهُوَ شَهِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: اسْتَمَعَ الْكَلَامَ فَوَعَاهُ، وَتَعَقَّلَهُ بِقَلْبِهِ وَتَفَهَّمَهُ بِلُبِّهِ. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ أَلْقَى السَّمْعَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: لَا يُحَدِّثُ نَفْسَهُ بِغَيْرِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ شَهِيدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ: شَاهِدٌ بِالْقَلْبِ <sup data-loc="36_41_3">(3)</sup> . <br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ: الْعَرَبُ تَقُولُ: أَلْقَى فُلَانٌ سَمْعَهُ: إِذَا اسْتَمَعَ بِأُذُنَيْهِ وَهُوَ شَاهِدٌ يَقُولُ غَيْرُ غَائِبٍ. وَهَكَذَا قَالَ الثَّوْرِيُّ وَغَيْرُ وَاحِدٍ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ خَلَقْنَا السَّمَوَاتِ وَالأرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ وَمَا مَسَّنَا مِنْ لُغُوبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> : فِيهِ تَقْرِيرُ الْمَعَادِ؛ لِأَنَّ مَنْ قَدَرَ عَلَى خَلْقِ السموات وَالْأَرْضِ وَلِمَ يَعْيَ بِخَلْقِهِنَّ، قَادِرٌ عَلَى أَنْ يُحْيِيَ الْمَوْتَى بِطَرِيقِ الْأَوْلَى وَالْأَحْرَى. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: قَالَتِ الْيَهُودُ -عَلَيْهِمْ لِعَائِنُ اللَّهِ-: خَلَقَ اللَّهُ السموات وَالْأَرْضَ فِي سِتَّةِ أَيَّامٍ، ثُمَّ اسْتَرَاحَ فِي الْيَوْمِ السَّابِعِ، وَهُوَ يَوْمُ السَّبْتِ، وَهُمْ يُسَمُّونَهُ يَوْمَ الرَّاحَةِ، فَأَنْزَلَ اللَّهُ تَكْذِيبَهُمْ فِيمَا قَالُوهُ وَتَأَوَّلُوهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا مَسَّنَا مِنْ لُغُوبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ إِعْيَاءٍ وَلَا نَصَبٍ وَلَا تَعَبٍ، كَمَا قَالَ فِي الْآيَةِ الْأُخْرَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="46:33" id="qr-ibn-katheer-46-33">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّ اللَّهَ الَّذِي خَلَقَ السَّمَوَاتِ وَالأرْضَ وَلَمْ يَعْيَ بِخَلْقِهِنَّ بِقَادِرٍ عَلَى أَنْ يُحْيِيَ الْمَوْتَى بَلَى إِنَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/46/33" target="_blank" title="سورة الأحقاف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَكَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:57" id="qr-ibn-katheer-40-57">لَخَلْقُ السَّمَوَاتِ وَالأرْضِ أَكْبَرُ مِنْ خَلْقِ النَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/40/57" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="79:27" id="qr-ibn-katheer-79-27">أَأَنْتُمْ أَشَدُّ خَلْقًا أَمِ السَّمَاءُ بَنَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/79/27" target="_blank" title="سورة النازعات"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاصْبِرْ عَلَى مَا يَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْمُكَذِّبِينَ، اصْبِرْ عَلَيْهِمْ وَاهْجُرْهُمْ هَجْرًا جَمِيلًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ قَبْلَ طُلُوعِ الشَّمْسِ وَقَبْلَ الْغُرُوبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وَكَانَتِ الصَّلَاةُ الْمَفْرُوضَةُ قَبْلَ الْإِسْرَاءِ ثِنْتَيْنِ قَبْلَ طُلُوعِ الشَّمْسِ فِي وَقْتِ الْفَجْرِ، وَقَبْلَ الْغُرُوبِ فِي وَقْتِ الْعَصْرِ، وَقِيَامُ اللَّيْلِ كَانَ وَاجِبًا عَلَى النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> وَعَلَى أُمَّتِهِ حَوْلًا ثُمَّ نُسِخَ فِي حَقِّ الْأُمَّةِ وُجُوبُهُ. ثُمَّ بَعْدَ ذَلِكَ نَسَخَ اللَّهُ ذَلِكَ كُلَّهُ لَيْلَةَ الْإِسْرَاءِ بِخَمْسِ صَلَوَاتٍ، وَلَكِنْ مِنْهُنَّ <sup data-loc="36_41_4">(4)</sup> صَلَاةُ الصُّبْحِ وَالْعَصْرِ، فَهُمَا قَبْلَ طُلُوعِ الشَّمْسِ وَقَبْلَ الْغُرُوبِ. <br/>وَقَدْ قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا وَكِيعٌ، حَدَّثَنَا إِسْمَاعِيلَ بْنِ أَبِي خَالِدٍ، عَنْ قَيْسِ بْنِ أَبِي حَازِمٍ <sup data-loc="36_41_5">(5)</sup> ، عَنْ جَرِيرِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ قَالَ: كُنَّا جُلُوسًا عِنْدَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> فَنَظَرَ إِلَى الْقَمَرِ لَيْلَةَ الْبَدْرِ فَقَالَ: "أَمَا إِنَّكُمْ سَتُعْرَضُونَ عَلَى رَبِّكُمْ فَتَرَوْنَهُ كَمَا تَرَوْنَ هَذَا الْقَمَرَ، لَا تُضَامُونَ فِيهِ، فَإِنِ اسْتَطَعْتُمْ أَلَّا تُغْلَبُوا عَلَى صَلَاةٍ قَبْلَ طُلُوعِ الشَّمْسِ وَقَبْلَ غُرُوبِهَا، فَافْعَلُوا" ثُمَّ قَرَأَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ قَبْلَ طُلُوعِ الشَّمْسِ وَقَبْلَ الْغُرُوبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وَرَوَاهُ الْبُخَارِيُّ وَمُسْلِمٌ وَبَقِيَّةُ الْجَمَاعَةِ، مِنْ حَدِيثِ إِسْمَاعِيلَ، بِهِ <sup data-loc="36_41_6">(6)</sup> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ اللَّيْلِ فَسَبِّحْهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَصَلِّ لَهُ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:79" id="qr-ibn-katheer-17-79">وَمِنَ اللَّيْلِ فَتَهَجَّدْ بِهِ نَافِلَةً لَكَ عَسَى أَنْ يَبْعَثَكَ رَبُّكَ مَقَامًا مَحْمُودًا</span><a class="vn" href="/quran/17/79" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَدْبَارَ السُّجُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنِ أَبِي نَجِيح، عَنْ مُجَاهِدٍ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: هُوَ التَّسْبِيحُ بَعْدَ الصَّلَاةِ. <br/>وَيُؤَيِّدُ هَذَا مَا ثَبَتَ فِي الصَّحِيحَيْنِ عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ أَنَّهُ قَالَ: جَاءَ فُقَرَاءُ الْمُهَاجِرِينَ فَقَالُوا: يَا رَسُولَ اللَّهِ، ذَهَبَ أَهْلُ الدُّثُورِ بِالدَّرَجَاتِ <sup data-loc="36_41_7">(7)</sup> العُلَى وَالنَّعِيمِ الْمُقِيمِ. فَقَالَ: "وَمَا ذَاكَ؟ " قَالُوا: يُصَلُّونَ كَمَا نُصَلِّي، وَيَصُومُونَ كَمَا نَصُومُ، وَيَتَصَدَّقُونَ وَلَا نَتَصَدَّقُ، وَيُعْتِقُونَ وَلَا نُعْتِقُ! قَالَ: "أَفَلَا أُعَلِّمُكُمْ شَيْئًا إِذَا فَعَلْتُمُوهُ سَبَقْتُمْ مَنْ بَعْدَكُمْ، وَلَا يَكُونُ أَحَدٌ أَفْضَلَ مِنْكُمْ إِلَّا مَنْ فَعَلَ مِثْلَ مَا فَعَلْتُمْ؟ تُسَبِّحُونَ وَتُحَمِّدُونَ وَتُكَبِّرُونَ دُبُرَ كُلِّ صَلَاةٍ ثَلَاثًا وَثَلَاثِينَ". قَالَ: فَقَالُوا: يَا رَسُولَ اللَّهِ، سَمِعَ إِخْوَانُنَا أَهْلُ الْأَمْوَالِ <sup data-loc="36_41_8">(8)</sup> بِمَا فَعَلْنَا، فَفَعَلُوا مِثْلَهُ. قَالَ: "ذَلِكَ فَضْلُ اللَّهِ يُؤْتِيهِ مَنْ يَشَاءُ" <sup data-loc="36_41_9">(9)</sup> . <br/>وَالْقَوْلُ الثَّانِي: أَنَّ الْمُرَادَ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَدْبَارَ السُّجُودِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هُمَا الرَّكْعَتَانِ بَعْدَ الْمَغْرِبِ، رُوِيَ ذَلِكَ عَنْ عُمَرَ وَعَلِيٍّ، وَابْنِهِ الْحَسَنِ وَابْنِ عَبَّاسٍ، وَأَبِي هُرَيْرَةَ، وَأَبِي أُمَامَةَ، وَبِهِ يَقُولُ مُجَاهِدٌ، وَعِكْرِمَةُ، وَالشَّعْبِيُّ، والنَّخَعِي وَالْحَسَنُ، وقَتَادَةُ وَغَيْرُهُمْ. <br/>قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا وَكِيعٌ وَعَبْدُ الرَّحْمَنِ، عَنْ سُفْيَانَ، عَنْ أَبِي إِسْحَاقَ، عَنْ عَاصِمِ بْنِ ضَمْرَة، عَنْ عَلِيٍّ قَالَ: كَانَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يُصَلِّي عَلَى أَثَرِ كُلِّ صَلَاةٍ مَكْتُوبَةٍ رَكْعَتَيْنِ <sup data-loc="36_41_10">(10)</sup> إِلَّا الْفَجْرَ وَالْعَصْرَ. وَقَالَ عَبْدُ الرَّحْمَنِ: دُبُرَ كُلِّ صَلَاةٍ. <br/>وَرَوَاهُ أَبُو دَاوُدَ وَالنَّسَائِيُّ، مِنْ حَدِيثِ سُفْيَانَ الثَّوْرِيِّ، بِهِ <sup data-loc="36_41_11">(11)</sup> . زَادَ النَّسَائِيُّ: وَمُطَرِّفٌ، عَنْ أَبِي إِسْحَاقَ، بِهِ <sup data-loc="36_41_12">(12)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا هَارُونُ بْنُ إِسْحَاقَ الْهَمْدَانِيُّ، حَدَّثَنَا ابْنُ فُضَيْلٍ، عَنْ رِشْدِينَ بْنِ كُرَيْبٍ، عَنْ أَبِيهِ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: بِتُّ لَيْلَةً عِنْدَ رَسُولِ <span class="honorific"></span> فَصَلَّى رَكْعَتَيْنِ خَفِيفَتَيْنِ، اللَّتَيْنِ قَبْلَ الْفَجْرِ. ثُمَّ خَرَجَ إِلَى الصَّلَاةِ فَقَالَ: "يا ابن عَبَّاسٍ، رَكْعَتَيْنِ قَبْلَ صَلَاةِ الْفَجْرِ إِدْبَارَ النُّجُومِ، وَرَكْعَتَيْنِ بَعْدَ الْمَغْرِبِ إِدْبَارَ السُّجُودِ". <br/>وَرَوَاهُ التِّرْمِذِيُّ عَنْ أَبِي هِشَامٍ الرِّفَاعِيِّ، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ فُضَيْلٍ، بِهِ <sup data-loc="36_41_13">(13)</sup> . وَقَالَ: غَرِيبٌ لَا نَعْرِفُهُ إِلَّا مِنْ هَذَا الْوَجْهِ. <br/>وَحَدِيثُ ابْنِ عَبَّاسٍ، وَأَنَّهُ بَاتَ فِي بَيْتِ خَالَتِهِ مَيْمُونَةَ وَصَلَّى تِلْكَ اللَّيْلَةَ مَعَ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> ثَلَاثَ عَشْرَةَ رَكْعَةً، ثَابِتٌ فِي الصَّحِيحَيْنِ <sup data-loc="36_41_14">(14)</sup> وَغَيْرِهِمَا، فَأَمَّا هَذِهِ الزِّيَادَةُ فَغَرِيبَةٌ [وَ] <sup data-loc="36_41_15">(15)</sup> لَا تُعْرَفُ إِلَّا مِنْ هَذَا الْوَجْهِ، ورِشْدِين بْنُ كُرَيْب ضَعِيفٌ، وَلَعَلَّهُ مِنْ كَلَامِ ابْنِ عَبَّاسٍ مَوْقُوفًا عَلَيْهِ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ.<p/><p id="100.E8d4d"/><div class="footnotes"><span data-loc="36_41_1">(1)</span> في م، أ: "المكذبين". <br/><span data-loc="36_41_2">(2)</span> البيت في تفسير الطبري (٢٦/١١٠) . <br/><span data-loc="36_41_3">(3)</span> في م: "القلب". <br/><span data-loc="36_41_4">(4)</span> في أ: "بينهن". <br/><span data-loc="36_41_5">(5)</span> في أ: "حاتم". <br/><span data-loc="36_41_6">(6)</span> المسند (٤/٣٦٥) وصحيح البخاري برقم (٤٨٥١) وصحيح مسلم برقم (٦٣٣) وسنن أبي داود برقم (٣٧٢٩) وسنن الترمذي برقم (٢٥٥١) والنسائي في السنن الكبرى برقم (١١٣٣٠) وسنن ابن ماجه برقم (١١٧) . <br/><span data-loc="36_41_7">(7)</span> في أ: "بالأجور". <br/><span data-loc="36_41_8">(8)</span> في أ: "الإيمان". <br/><span data-loc="36_41_9">(9)</span> صحيح البخاري برقم (٦٣٢٩) وصحيح مسلم برقم (٥٩٥) . <br/><span data-loc="36_41_10">(10)</span> في م: "ركعتين مكتوبة". <br/><span data-loc="36_41_11">(11)</span> المسند (١/١٢٤) وسنن أبي داود برقم (١٢٧٥) والنسائي في السنن الكبرى برقم (٣٤١) . <br/><span data-loc="36_41_12">(12)</span> النسائي في السنن الكبرى برقم (٣٤٦) . <br/><span data-loc="36_41_13">(13)</span> سنن الترمذي برقم (٣٢٧٥) . <br/><span data-loc="36_41_14">(14)</span> صحيح البخاري برقم (١١٩٨) وصحيح مسلم برقم (٧٦٣) . <br/><span data-loc="36_41_15">(15)</span> زيادة من م. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="50:41-46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="50:41" id="qr-ibn-katheer-50-41">وَاسْتَمِعْ يَوْمَ يُنَادِ الْمُنَادِ مِن مَّكَانٍ قَرِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/41" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:42" id="qr-ibn-katheer-50-42">يَوْمَ يَسْمَعُونَ الصَّيْحَةَ بِالْحَقِّ ۚ ذَٰلِكَ يَوْمُ الْخُرُوجِ</span><a class="vn" href="/quran/50/42" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:43" id="qr-ibn-katheer-50-43">إِنَّا نَحْنُ نُحْيِي وَنُمِيتُ وَإِلَيْنَا الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/50/43" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:44" id="qr-ibn-katheer-50-44">يَوْمَ تَشَقَّقُ الْأَرْضُ عَنْهُمْ سِرَاعًا ۚ ذَٰلِكَ حَشْرٌ عَلَيْنَا يَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/44" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="v" data-v="50:45" id="qr-ibn-katheer-50-45">نَّحْنُ أَعْلَمُ بِمَا يَقُولُونَ ۖ وَمَا أَنتَ عَلَيْهِم بِجَبَّارٍ ۖ فَذَكِّرْ بِالْقُرْآنِ مَن يَخَافُ وَعِيدِ</span><a class="vn" href="/quran/50/45" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.78Df0"/><p id="100.o9Kzv">يَقُولُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاسْتَمِعْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَا مُحَمَّدُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يُنَادِي الْمُنَادِ مِنْ مَكَانٍ قَرِيبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ قَتَادَةُ: قَالَ كَعْبُ الْأَحْبَارِ: يَأْمُرُ اللَّهُ [تَعَالَى] <sup data-loc="41_46_1">(1)</sup> مَلَكًا <sup data-loc="41_46_2">(2)</sup> أَنْ يُنَادِيَ عَلَى صَخْرَةِ بَيْتِ الْمَقْدِسِ: أَيَّتُهَا الْعِظَامُ الْبَالِيَةُ، وَالْأَوْصَالُ الْمُتَقَطِّعَةُ، إِنَّ اللَّهَ يَأْمُرُكُنَّ أَنْ تَجْتَمِعْنَ لِفَصْلِ الْقَضَاءِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ يَسْمَعُونَ الصَّيْحَةَ بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: النَّفْخَةَ فِي الصُّورِ الَّتِي تَأْتِي بِالْحَقِّ الَّذِي كَانَ أَكْثَرُهُمْ فِيهِ يَمْتَرُونَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ يَوْمُ الْخُرُوجِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنَ الْأَجْدَاثِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا نَحْنُ نُحْيِي وَنُمِيتُ وَإِلَيْنَا الْمَصِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هُوَ الَّذِي يَبْدَأُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ، وَهُوَ أَهْوَنُ عَلَيْهِ، وَإِلَيْهِ مَصِيرُ <sup data-loc="41_46_3">(3)</sup> الْخَلَائِقِ كُلِّهِمْ، فَيُجَازِي كُلًّا بِعَمَلِهِ، إِنْ خَيْرًا فَخَيْرٌ، وَإِنْ شَرًّا فَشَرٌّ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ تَشَقَّقُ الأرْضُ عَنْهُمْ سِرَاعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> : وَذَلِكَ أَنَّ اللَّهَ تَعَالَى <sup data-loc="41_46_4">(4)</sup> يُنَزِّلُ مَطَرًا مِنَ السَّمَاءِ تَنْبُتُ بِهِ أَجْسَادُ الْخَلَائِقِ فِي قُبُورِهَا، كَمَا يَنْبُتُ الْحَبُّ فِي الثَّرَى بِالْمَاءِ، فَإِذَا تَكَامَلَتِ الْأَجْسَادُ أَمَرَ اللَّهُ إِسْرَافِيلَ فَيُنْفَخُ فِي الصُّورِ، وَقَدْ أُودِعَتِ الْأَرْوَاحُ فِي ثُقْبٍ فِي الصُّورِ، فَإِذَا نَفَخَ إِسْرَافِيلُ فِيهِ خَرَجَتِ الْأَرْوَاحُ تَتَوَهَّجُ بَيْنَ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ، فَيَقُولُ اللَّهُ، عَزَّ وَجَلَّ: وَعِزَّتِي وَجَلَالِي، لَتَرْجِعَنَّ كُلُّ رُوحٍ إِلَى الْجَسَدِ الَّذِي كَانَتْ تَعْمُرُهُ، فَتَرْجِعُ كُلُّ رُوحٍ إِلَى جَسَدِهَا، فَتَدِبُّ فِيهِ كَمَا يَدِبُّ السُّمُّ فِي اللَّدِيغِ وَتَنْشَقُّ <sup data-loc="41_46_5">(5)</sup> الْأَرْضُ عَنْهُمْ، فَيَقُومُونَ إِلَى مَوْقِفِ الْحِسَابِ سِرَاعًا، مُبَادِرِينَ إِلَى أَمْرِ اللَّهِ، عَزَّ وَجَلَّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:8" id="qr-ibn-katheer-54-8">مُهْطِعِينَ إِلَى الدَّاعِ يَقُولُ الْكَافِرُونَ هَذَا يَوْمٌ عَسِرٌ</span><a class="vn" href="/quran/54/8" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:52" id="qr-ibn-katheer-17-52">يَوْمَ يَدْعُوكُمْ فَتَسْتَجِيبُونَ بِحَمْدِهِ وَتَظُنُّونَ إِنْ لَبِثْتُمْ إِلا قَلِيلا</span><a class="vn" href="/quran/17/52" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَفِي صَحِيحِ مُسْلِمٍ عَنْ أَنَسٍ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "أَنَا أَوَّلُ مَنْ تَنْشَقُّ عَنْهُ الأرض" <sup data-loc="41_46_6">(6)</sup> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ حَشْرٌ عَلَيْنَا يَسِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تِلْكَ إِعَادَةٌ سَهْلَةٌ عَلَيْنَا، يَسِيرَةٌ لَدَيْنَا، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:50" id="qr-ibn-katheer-54-50">وَمَا أَمْرُنَا إِلا وَاحِدَةٌ كَلَمْحٍ بِالْبَصَرِ</span><a class="vn" href="/quran/54/50" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:28" id="qr-ibn-katheer-31-28">مَا خَلْقُكُمْ وَلا بَعْثُكُمْ إِلا كَنَفْسٍ وَاحِدَةٍ إِنَّ اللَّهَ سَمِيعٌ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/31/28" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَا يَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: نَحْنُ عِلْمُنَا مُحِيطٌ بِمَا يَقُولُ لَكَ الْمُشْرِكُونَ مِنَ التَّكْذِيبِ فَلَا يَهِيدَنَكَّ ذَلِكَ، كَقَوْلِهِ [تَعَالَى] <sup data-loc="41_46_7">(7)</sup> : <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:97" id="qr-ibn-katheer-15-97">وَلَقَدْ نَعْلَمُ أَنَّكَ يَضِيقُ صَدْرُكَ بِمَا يَقُولُونَ فَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ وَكُنْ مِنَ السَّاجِدِينَ. وَاعْبُدْ رَبَّكَ حَتَّى يَأْتِيَكَ الْيَقِينُ</span><a class="vn" href="/quran/15/97" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَنْتَ عَلَيْهِمْ بِجَبَّارٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَلَسْتَ بِالَّذِي تُجْبِرُ هَؤُلَاءِ عَلَى الْهُدَى، وَلَيْسَ ذَلِكَ مَا كُلِّفْتَ بِهِ. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ، وقَتَادَةُ، وَالضَّحَّاكُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَنْتَ عَلَيْهِمْ بِجَبَّارٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا تَتَجَبَّرُ عَلَيْهِمْ. <br/>وَالْقَوْلُ الْأَوَّلُ أَوْلَى، وَلَوْ أَرَادَ مَا قَالُوهُ لَقَالَ: وَلَا تَكُنْ جَبَّارًا عَلَيْهِمْ، وَإِنَّمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَنْتَ عَلَيْهِمْ بِجَبَّارٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَعْنَى: وَمَا أَنْتَ بِمُجْبِرِهِمْ عَلَى الْإِيمَانِ إِنَّمَا أَنْتَ مُبَلِّغٌ. <br/>قَالَ الْفَرَّاءُ: سَمِعْتُ الْعَرَبَ تَقُولُ: جَبَرَ فُلَانٌ فُلَانًا عَلَى كَذَا <sup data-loc="41_46_8">(8)</sup> ، بِمَعْنَى أَجْبَرَهُ <sup data-loc="41_46_9">(9)</sup> . <br/>ثُمَّ قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذَكِّرْ بِالْقُرْآنِ مَنْ يَخَافُ وَعِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بَلِّغْ أَنْتَ رِسَالَةَ رَبِّكَ، فَإِنَّمَا <sup data-loc="41_46_10">(10)</sup> يَتَذَكَّرُ مَنْ يَخَافُ اللَّهَ وَوَعِيدَهُ وَيَرْجُو وَعْدَهُ، كَقَوْلِهِ [تَعَالَى] <sup data-loc="41_46_11">(11)</sup> : <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:40" id="qr-ibn-katheer-13-40">فَإِنَّمَا عَلَيْكَ الْبَلاغُ وَعَلَيْنَا الْحِسَابُ</span><a class="vn" href="/quran/13/40" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="88:21" id="qr-ibn-katheer-88-21">فَذَكِّرْ إِنَّمَا أَنْتَ مُذَكِّرٌ لَسْتَ عَلَيْهِمْ بِمُسَيْطِرٍ</span><a class="vn" href="/quran/88/21" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:272" id="qr-ibn-katheer-2-272">لَيْسَ عَلَيْكَ هُدَاهُمْ وَلَكِنَّ اللَّهَ يَهْدِي مَنْ يَشَاءُ</span><a class="vn" href="/quran/2/272" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="28:56" id="qr-ibn-katheer-28-56">إِنَّكَ لَا تَهْدِي مَنْ أَحْبَبْتَ وَلَكِنَّ اللَّهَ يَهْدِي مَنْ يَشَاءُ</span><a class="vn" href="/quran/28/56" target="_blank" title="سورة القصص"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَلِهَذَا قَالَ هَاهُنَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَنْتَ عَلَيْهِمْ بِجَبَّارٍ فَذَكِّرْ بِالْقُرْآنِ مَنْ يَخَافُ وَعِيدِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَانَ قَتَادَةُ يَقُولُ: اللَّهُمَّ، اجْعَلْنَا مِمَّنْ يَخَافُ وَعِيدَكَ، وَيَرْجُو مَوْعُودَكَ، يَا بَارُّ، يَا رَحِيمُ. <br/>آخَرُ تَفْسِيرِ سُورَةِ (ق) ، وَالْحَمْدُ لِلَّهِ وَحْدَهُ، وَحَسْبُنَا اللَّهُ وَنِعْمَ الْوَكِيلُ<p/><p id="100.495Ce"/><div class="footnotes"><span data-loc="41_46_1">(1)</span> زيادة من م. <br/><span data-loc="41_46_2">(2)</span> في م: "ملكان". <br/><span data-loc="41_46_3">(3)</span> في م: "تصير". <br/><span data-loc="41_46_4">(4)</span> في م: "عز وجل". <br/><span data-loc="41_46_5">(5)</span> في م: "وتتشقق". <br/><span data-loc="41_46_6">(6)</span> رواه مسلم في صحيحه برقم (٢٢٧٨) من حديث أبي هريرة <span class="honorific"></span> ولم أهتد إليه من حديث أنس. <br/><span data-loc="41_46_7">(7)</span> زيادة من م. <br/><span data-loc="41_46_8">(8)</span> في م: "جبر فلان على فلان كذا". <br/><span data-loc="41_46_9">(9)</span> انظر تفسير الطبري (٢٦/١١٥) . <br/><span data-loc="41_46_10">(10)</span> في م: "فأما". <br/><span data-loc="41_46_11">(11)</span> زيادة من م. <br/></div></div></div></div></div></body></html>