<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الرعد" id="ch26"><h1 id="100.Ee2gQ">سورة الرعد</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="13:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:1" id="qr-ibn-katheer-13-1">المر ۚ تِلْكَ آيَاتُ الْكِتَابِ ۗ وَالَّذِي أُنزِلَ إِلَيْكَ مِن رَّبِّكَ الْحَقُّ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/1" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.fb924"/><p id="100.lXl9v">تَفْسِيرُ سُورَةِ الرَّعْدِ <br/>[وَهِيَ مَكِّيَّةٌ] <sup data-loc="1_1">(1)</sup> <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p><sup data-loc="1_2">(2)</sup> <br/>أَمَّا الْكَلَامُ عَلَى الْحُرُوفُ الْمُقَطَّعَةُ فِي أَوَائِلِ السُّوَرِ، فَقَدْ تَقَدَّمَ <sup data-loc="1_3">(3)</sup> فِي أَوَّلِ سُورَةِ الْبَقَرَةِ، وقَدَّمنا أَنَّ كُلَّ سُورَةٍ تَبتدأ بِهَذِهِ الْحُرُوفِ فَفِيهَا الِانْتِصَارُ لِلْقُرْآنِ، وَتِبْيَانُ أَنْ نُزُولَهُ <sup data-loc="1_4">(4)</sup> مِنْ عِنْدِ اللَّهِ حَقٌّ لَا شَكَّ فِيهِ وَلَا مِرْيَةَ وَلَا رَيْبَ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِلْكَ آيَاتُ الْكِتَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هَذِهِ آيَاتُ الْكِتَابِ، وَهُوَ الْقُرْآنُ، وَقِيلَ: التَّوْارَةُ وَالْإِنْجِيلُ. قَالَهُ مُجَاهِدٌ وَقَتَادَةُ، وَفِيهِ نَظَرٌ <sup data-loc="1_5">(5)</sup> بَلْ هُوَ بَعِيدٌ. <br/>ثُمَّ عَطَفَ عَلَى ذَلِكَ عَطْفَ صِفَاتٍ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِي أُنزلَ إِلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَا مُحَمَّدُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ رَبِّكَ الْحَقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرٌ تَقَدَّمُ مُبْتَدَؤُهُ، وَهُوَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِي أُنزلَ إِلَيْكَ مِنْ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذَا هُوَ الصَّحِيحُ الْمُطَابِقُ لِتَفْسِيرِ مُجَاهِدٍ وَقَتَادَةَ. وَاخْتَارَ ابْنُ جَرِيرٍ أَنْ تَكُونَ الْوَاوُ زَائِدَةً أَوْ عَاطِفَةً صِفَةً <sup data-loc="1_6">(6)</sup> عَلَى صِفَةٍ كَمَا قَدَّمْنَا، وَاسْتَشْهَدَ بِقَوْلِ الشَّاعِرُ: <br/>إِلَى المَلك القَرْمِ وَابْنِ الهُمَام ... وَلَيث الْكَتِيبَةِ فِي المُزْدَحَمْ <sup data-loc="1_7">(7)</sup> <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:103" id="qr-ibn-katheer-12-103">وَمَا أَكْثَرُ النَّاسِ وَلَوْ حَرَصْتَ بِمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/12/103" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَعَ هَذَا الْبَيَانِ وَالْجَلَاءِ وَالْوُضُوحِ، لَا يُؤْمِنُ أَكْثَرُهُمْ لِمَا فِيهِمْ مِنَ الشِّقَاقِ وَالْعِنَادِ وَالنِّفَاقِ.<p/><p id="100.0e156"/><div class="footnotes"><span data-loc="1_1">(1)</span> زيادة من ت، أ. <br/><span data-loc="1_2">(2)</span> زيادة من ت، أ. <br/><span data-loc="1_3">(3)</span> في أ: "تقدم الكلام عليها". <br/><span data-loc="1_4">(4)</span> في ت، أ: "أنه نزل". <br/><span data-loc="1_5">(5)</span> في ت، أ: "وفيه تطويل". <br/><span data-loc="1_6">(6)</span> في ت، أ: "لصفة". <br/><span data-loc="1_7">(7)</span> البيت في تفسير الطبري (١٦/٣٢١) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:2" id="qr-ibn-katheer-13-2">اللَّهُ الَّذِي رَفَعَ السَّمَاوَاتِ بِغَيْرِ عَمَدٍ تَرَوْنَهَا ۖ ثُمَّ اسْتَوَىٰ عَلَى الْعَرْشِ ۖ وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ ۖ كُلٌّ يَجْرِي لِأَجَلٍ مُّسَمًّى ۚ يُدَبِّرُ الْأَمْرَ يُفَصِّلُ الْآيَاتِ لَعَلَّكُم بِلِقَاءِ رَبِّكُمْ تُوقِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/2" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.F6063"/><p id="100.Aj3Ll">يُخْبِرُ اللَّهُ تَعَالَى عَنْ كَمَالِ قُدْرَتِهِ وَعَظِيمِ سُلْطَانِهِ: أَنَّهُ الَّذِي بِإِذْنِهِ وَأَمْرِهِ رَفَع السَّمَاوَاتِ بِغَيْرِ عمَد، بَلْ بِإِذْنِهِ وَأَمْرِهِ <sup data-loc="2_1">(1)</sup> وَتَسْخِيرِهِ رَفَعَهَا عَنِ الْأَرْضِ بُعدًا لَا تُنَالُ ولا يدرك مداها، فالسماء الدنيا محيطة بِجَمِيعِ الْأَرْضِ وَمَا حَوْلَهَا مِنَ الْمَاءِ وَالْهَوَاءِ مِنْ جَمِيعِ نَوَاحِيهَا وَجِهَاتِهَا <sup data-loc="2_2">(2)</sup> وَأَرْجَائِهَا، مُرْتَفِعَةٌ عَلَيْهَا مِنْ كُلِّ جَانِبٍ عَلَى السَّوَاءِ، وَبُعْدُ مَا بَيْنَهَا وَبَيْنَ الْأَرْضِ مِنْ كُلِّ نَاحِيَةِ مَسِيرَةُ خَمْسمِائَةِ عَامِ، وَسُمْكُهَا فِي نَفْسِهَا مَسِيرَةُ خَمْسمِائَةِ عَامٍ. ثُمَّ السَّمَاءُ الثَّانِيَةُ مُحِيطَةٌ بِالسَّمَاءِ الدُّنْيَا وَمَا حَوَتْ، وَبَيْنَهَا وَبَيْنَهَا مِنَ الْبُعْدِ مَسِيرَةُ خَمْسِمِائَةِ عَامٍ، وَسُمْكُهَا خَمْسِمِائَةِ عَامٍ، ثُمَّ السَّمَاءُ الثَّالِثَةُ مُحِيطَةٌ <sup data-loc="2_3">(3)</sup> بِالثَّانِيَةِ، بِمَا فِيهَا، وَبَيْنَهَا <sup data-loc="2_4">(4)</sup> وَبَيْنَهَا خَمْسُمِائَةِ عَامٍ، وَسُمْكُهَا خَمْسِمِائَةِ عَامٍ، وَكَذَا الرَّابِعَةُ وَالْخَامِسَةُ وَالسَّادِسَةُ وَالسَّابِعَةُ، كَمَا قَالَ [اللَّهُ] <sup data-loc="2_5">(5)</sup> تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="65:12" id="qr-ibn-katheer-65-12">اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ سَبْعَ سَمَاوَاتٍ وَمِنَ الأرْضِ مِثْلَهُنَّ يَتَنزلُ الأمْرُ بَيْنَهُنَّ لِتَعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ وَأَنَّ اللَّهَ قَدْ أَحَاطَ بِكُلِّ شَيْءٍ عِلْمًا</span><a class="vn" href="/quran/65/12" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَفِي الْحَدِيثِ: "مَا السماواتُ السَّبْعُ وَمَا فِيهِنَّ وَمَا بَيْنَهُنَّ فِي الْكُرْسِيِّ إِلَّا كَحَلْقَةٍ مُلْقَاةٍ بِأَرْضِ فَلاة، وَالْكُرْسِيِّ فِي الْعَرْشِ كَتِلْكَ <sup data-loc="2_6">(6)</sup> الْحَلْقَةِ فِي تِلْكَ الْفَلَاةِ <sup data-loc="2_7">(7)</sup> وَفِي رِوَايَةٍ: "وَالْعَرْشُ لَا يُقَدِّرُ قَدْرَهُ إِلَّا اللَّهُ، عَزَّ وَجَلَّ، وَجَاءَ عَنْ بَعْضِ السَّلَفِ أَنَّ بُعْدَ مَا بَيْنَ الْعَرْشِ إِلَى الْأَرْضِ مَسِيرَةَ خَمْسِينَ أَلْفَ سَنَةٍ، وَبُعْدَ مَا بَيْنَ قُطْرَيْهِ مَسِيرَةَ خَمْسِينَ أَلْفَ سَنَةٍ، وَهُوَ مِنْ يَاقُوتَةٍ حَمْرَاءَ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِغَيْرِ عَمَدٍ تَرَوْنَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، وَمُجَاهِدٍ، وَالْحَسَنِ، وَقَتَادَةَ: أَنَّهُمْ: قَالُوا: لَهَا عَمَد وَلَكِنْ لَا تُرَى. <br/>وَقَالَ إِيَاسُ بْنُ مُعَاوِيَةَ: السَّمَاءُ عَلَى الْأَرْضِ مِثْلُ الْقُبَّةِ، يَعْنِي بِلَا عَمَدٍ. وَكَذَا رُوِيَ عَنْ قَتَادَةَ، وَهَذَا هُوَ اللَّائِقُ بِالسِّيَاقِ. وَالظَّاهِرُ مِنْ قَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:65" id="qr-ibn-katheer-22-65">وَيُمْسِكُ السَّمَاءَ أَنْ تَقَعَ عَلَى الأرْضِ إِلا بِإِذْنِهِ</span><a class="vn" href="/quran/22/65" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span> فَعَلَى هَذَا يَكُونُ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَرَوْنَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> تَأْكِيدًا لِنَفْي ذَلِكَ، أَيْ: هِيَ مَرْفُوعَةٌ بِغَيْرِ عَمْدٍ كَمَا تَرَوْنَهَا. هَذَا هُوَ الْأَكْمَلُ فِي الْقُدْرَةِ. وَفِي شِعْرِ أُمَيَّةَ بْنِ أَبِي الصَّلْتِ الَّذِي آمَنَ شِعْرُهُ وَكَفَرَ قَلْبُهُ، كَمَا وَرَدَ فِي الْحَدِيثِ <sup data-loc="2_8">(8)</sup> وَيُرْوَى لِزَيْدِ بْنِ عَمْرِو بْنِ نُفَيْلٍ، رَحِمَهُ اللَّهُ وَرَضِيَ عَنْهُ: <br/>وأنتَ الَّذِي مِنْ فَضْل مَنٍّ وَرَحْمَة ... بَعَثتَ إلى مُوسَى رَسُولا مُنَاديا ... <br/>فقلت له: فاذهَبْ وهارونَ فادعُوَا ... إِلَى اللَّهِ فرْعَونَ الَّذِي كانَ طَاغيا ... <br/>وَقُولا لَهُ: هَلْ أنتَ سَوّيت هَذه ... بِلَا [وتَد حَتَّى اطْمَأَنَّتْ <sup data-loc="2_9">(9)</sup> كَمَا هِيَا <br/>وقُولا له: أأنتَ رَفَّعتَ هَذه ... بلا] <sup data-loc="2_10">(10)</sup> عَمَد أرْفِقْ إذَا بَِك بانيَا؟ ... <br/>وَقُولا لَه: هَل أنتَ سَوَّيت وَسْطَهَا ... مُنيرًا إِذَا مَا جَنَّك الليَّل هاديا وقُولا لَهُ: مَنْ يُرْسِلُ الشَّمس غُدوةً ... فيُصبحَ مَا مَسَّتْ مِنَ الأرضِ ضَاحيا؟ ... <br/>وَقُولا لَهُ: مَن يُنْبِت الحَبَّ فِي الثَّرَى ... فيُصبحَ مِنْه العُشب يَهَْتُّز رَابيا؟ ... <br/>وَيُْخِرجُ منْه حَبَّه فِي رُءُوسِهِ ... فَفِي ذَاكَ آياتٌ لِمنْ كَانَ وَاعيَا <sup data-loc="2_11">(11)</sup> <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ اسْتَوَى عَلَى الْعَرْشِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَقَدَّمَ تَفْسِيرُ ذَلِكَ فِي سُورَةِ "الْأَعْرَافِ" <sup data-loc="2_12">(12)</sup> وَأَنَّهُ يُمَرَّر <sup data-loc="2_13">(13)</sup> كَمَا جَاءَ مِنْ غَيْرِ تَكْيِيفٍ، وَلَا تَشْبِيهٍ، وَلَا تَعْطِيلٍ، وَلَا تَمْثِيلٍ، تَعَالَى اللَّهُ عُلُوًّا كَبِيرًا. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَخَّرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ كُلٌّ يَجْرِي لأجَلٍ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: الْمُرَادُ أَنَّهُمَا يَجْرِيَانِ إِلَى انْقِطَاعِهِمَا بِقِيَامِ السَّاعَةِ، كَمَا فِي قَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:38" id="qr-ibn-katheer-36-38">وَالشَّمْسُ تَجْرِي لِمُسْتَقَرٍّ لَهَا ذَلِكَ تَقْدِيرُ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/36/38" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقِيلَ: الْمُرَادُ إِلَى مُسْتَقَرِّهِمَا، وَهُوَ تَحْتَ الْعَرْشِ مِمَّا يَلِي بَطْنَ الْأَرْضِ مِنَ الْجَانِبِ الْآخَرِ، فَإِنَّهُمَا وَسَائِرُ الْكَوَاكِبِ إِذَا وَصَلُوا هُنَالِكَ، يَكُونُونَ أَبْعَدَ مَا يَكُونُ <sup data-loc="2_14">(14)</sup> عَنِ الْعَرْشِ؛ لِأَنَّهُ عَلَى الصَّحِيحِ الَّذِي تقومُ عَلَيْهِ الْأَدِلَّةُ، قُبَّةٌ مِمَّا يَلِي الْعَالَمِ مِنْ هَذَا الْوَجْهِ، وَلَيْسَ بِمُحِيطٍ كَسَائِرِ الْأَفْلَاكِ؛ لِأَنَّهُ <sup data-loc="2_15">(15)</sup> لَهُ قَوَائِمُ وَحَمَلَةٌ يَحْمِلُونَهُ. وَلَا يُتَصَوَّرُ هَذَا فِي الْفَلَكِ الْمُسْتَدِيرِ، وَهَذَا وَاضِحٌ لِمَنْ تَدَبَّر مَا وَرَدَتْ بِهِ الْآيَاتُ وَالْأَحَادِيثُ الصَّحِيحَةُ، وَلِلَّهِ الْحَمْدُ وَالْمِنَّةُ. <br/>وَذَكَرَ الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ؛ لِأَنَّهُمَا أَظْهَرُ الْكَوَاكِبِ السَّيَّارَةِ السَّبْعَةِ، الَّتِي هِيَ أَشْرَفُ وَأَعْظَمُ. <br/>مِنَ الثَّوَابِتِ، فَإِذَا كَانَ قَدْ سَخَّرَ هَذِهِ، فَلأن يُدْخُلُ فِي التَّسْخِيرِ سائرُ الْكَوَاكِبِ بِطَرِيقِ الْأَوْلَى وَالْأَحْرَى، كَمَا نَبَّهَ <sup data-loc="2_16">(16)</sup> بِقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:37" id="qr-ibn-katheer-41-37">لَا تَسْجُدُوا لِلشَّمْسِ وَلا لِلْقَمَرِ وَاسْجُدُوا لِلَّهِ الَّذِي خَلَقَهُنَّ إِنْ كُنْتُمْ إِيَّاهُ تَعْبُدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/37" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> مَعَ أَنَّهُ قَدْ صَرَّحَ بِذَلِكَ بِقَوْلِهِ <sup data-loc="2_17">(17)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:54" id="qr-ibn-katheer-7-54">وَالشَّمْسَ وَالْقَمَرَ وَالنُّجُومَ مُسَخَّرَاتٍ بِأَمْرِهِ أَلا لَهُ الْخَلْقُ وَالأمْرُ تَبَارَكَ اللَّهُ رَبُّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/54" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُفَصِّلُ الآيَاتِ لَعَلَّكُمْ بِلِقَاءِ رَبِّكُمْ تُوقِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يُوَضِّحُ <sup data-loc="2_18">(18)</sup> الْآيَاتِ وَالدَّلَالَاتِ الدَّالَّةَ عَلَى أَنَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ، وَأَنَّهُ يُعِيدُ الْخَلْقَ إِذَا شَاءَ كَمَا ابْتَدَأَ خَلْقَهُ.<p/><p id="100.4794c"/><div class="footnotes"><span data-loc="2_1">(1)</span> في ت، أ: "بل بأمره وبإذنه". <br/><span data-loc="2_2">(2)</span> في ت، أ: "جهاتها ونواحيها". <br/><span data-loc="2_3">(3)</span> في ت: "تحيط". <br/><span data-loc="2_4">(4)</span> في أ: "بينهما". <br/><span data-loc="2_5">(5)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="2_6">(6)</span> في أ: "كمثل". <br/><span data-loc="2_7">(7)</span> سبق الكلام على هذا الحديث والذي بعده مفصلا عند تفسير الآية: ٢٥٥ من سورة البقرة. <br/><span data-loc="2_8">(8)</span> رواه ابن عبد البر في التمهيد (٤/٧) من طريق أبي بكر الهذلي عن عكرمة قال: قلت لابن عباس: أرأيت ما جاء عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> فِي أمية بن أبي الصلت: "آمن شعره وكفر قلبه؟ " قال: هو حق فما أنكرتم من ذلك؟ . . . الحديث. <br/><span data-loc="2_9">(9)</span> في ت أ: "استقلت"، والمثبت من سيرة ابن هشام. <br/><span data-loc="2_10">(10)</span> زيادة من ت، أ، وسيرة ابن هشام. <br/><span data-loc="2_11">(11)</span> الأبيات في السيرة النبوية لابن هشام (١/٢٢٨) . <br/><span data-loc="2_12">(12)</span> انظر: تفسير الآية: ٥٤. <br/><span data-loc="2_13">(13)</span> في ت: "يمر". <br/><span data-loc="2_14">(14)</span> في ت، أ: "ما يكون". <br/><span data-loc="2_15">(15)</span> في ت، أ: "لآن". <br/><span data-loc="2_16">(16)</span> في ت: "بينه". <br/><span data-loc="2_17">(17)</span> في ت: "في قوله". <br/><span data-loc="2_18">(18)</span> في ت، أ: "نوضح". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:3-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:3" id="qr-ibn-katheer-13-3">وَهُوَ الَّذِي مَدَّ الْأَرْضَ وَجَعَلَ فِيهَا رَوَاسِيَ وَأَنْهَارًا ۖ وَمِن كُلِّ الثَّمَرَاتِ جَعَلَ فِيهَا زَوْجَيْنِ اثْنَيْنِ ۖ يُغْشِي اللَّيْلَ النَّهَارَ ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/3" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:4" id="qr-ibn-katheer-13-4">وَفِي الْأَرْضِ قِطَعٌ مُّتَجَاوِرَاتٌ وَجَنَّاتٌ مِّنْ أَعْنَابٍ وَزَرْعٌ وَنَخِيلٌ صِنْوَانٌ وَغَيْرُ صِنْوَانٍ يُسْقَىٰ بِمَاءٍ وَاحِدٍ وَنُفَضِّلُ بَعْضَهَا عَلَىٰ بَعْضٍ فِي الْأُكُلِ ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/4" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.6D5d8"/><p id="100.4r0qB">لَمَّا ذَكَرَ تَعَالَى الْعَالَمَ الْعُلْوِيَّ، شَرَعَ فِي ذِكْرِ قُدْرَتِهِ وَحِكْمَتِهِ وَإِحْكَامِهِ لِلْعَالَمِ السُّفْلِيِّ، فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي مَدَّ الأرْضَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: جَعَلَهَا مُتَّسِعَةً مُمْتَدَّةً فِي الطُّولِ وَالْعَرْضِ، وَأَرْسَاهَا بِجِبَالٍ رَاسِيَاتٍ شَامِخَاتٍ، وَأَجْرَى فِيهَا الْأَنْهَارَ وَالْجَدَاوِلَ وَالْعُيُونَ لِسَقْيِ مَا جَعَلَ فِيهَا مِنَ الثَّمَرَاتِ الْمُخْتَلِفَةِ الْأَلْوَانِ وَالْأَشْكَالِ وَالطَّعُومِ وَالرَّوَائِحِ، مِنْ كُلِّ زَوْجَيْنِ اثْنَيْنِ، أَيْ: مِنْ كُلِّ شَكْلٍ صِنْفَانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُغْشِي اللَّيْلَ النَّهَارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: جَعَلَ كُلًّا مِنْهُمَا <sup data-loc="3_5_1">(1)</sup> يَطْلُبُ الْآخَرَ طَلَبًا حَثِيثًا، فَإِذَا ذَهَبَ هَذَا غَشيه هَذَا، وَإِذَا انْقَضَى هَذَا جَاءَ الْآخَرُ، فَيَتَصَرَّفُ أَيْضًا فِي الزَّمَانِ كَمَا تَصَرَّفَ فِي الْمَكَانِ وَالسُّكَّانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَاتٍ لِقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي آلَاءِ اللَّهِ وَحِكْمَتِهِ <sup data-loc="3_5_2">(2)</sup> وَدَلَائِلِهِ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفِي الأرْضِ قِطَعٌ مُتَجَاوِرَاتٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أراضٍ تُجَاوِرُ <sup data-loc="3_5_3">(3)</sup> بَعْضُهَا بَعْضًا، مَعَ أَنَّ هَذِهِ طَيِّبَةٌ تُنْبِتُ مَا يَنْتَفِعُ بِهِ النَّاسُ، وَهَذِهِ سَبَخة مَالِحَةٌ لَا تُنْبِتُ شَيْئًا. هَكَذَا رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، وَمُجَاهِدٍ، وَسَعِيدِ بْنِ جُبَيْر، وَالضَّحَّاكُ، وَغَيْرِهِمْ. <br/>وَكَذَا يَدْخُلُ فِي هَذِهِ الْآيَةِ اخْتِلَافُ أَلْوَانِ بِقَاعِ الْأَرْضِ، فَهَذِهِ تُرْبَةٌ حَمْرَاءُ، وَهَذِهِ بَيْضَاءُ، وَهَذِهِ صَفْرَاءُ، وَهَذِهِ سَوْدَاءُ، وَهَذِهِ مُحَجَّرَةٌ <sup data-loc="3_5_4">(4)</sup> وَهَذِهِ سَهْلَةٌ، وَهَذِهِ مُرَمَّلَةٌ، وَهَذِهِ سَمِيكَةٌ، وَهَذِهِ رَقِيقَةٌ، وَالْكُلُّ مُتَجَاوِرَاتٌ. فَهَذِهِ بِصِفَتِهَا، وَهَذِهِ بِصِفَتِهَا الْأُخْرَى، فَهَذَا كُلُّهُ مِمَّا يَدُلُّ عَلَى الْفَاعِلِ الْمُخْتَارِ، لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ، وَلَا رَبَّ سِوَاهُ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَنَّاتٌ مِنْ أَعْنَابٍ وَزَرْعٌ وَنَخِيلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="3_5_5">(5)</sup> يُحْتَمَلُ <sup data-loc="3_5_6">(6)</sup> أَنْ تَكُونَ عَاطِفَةً عَلَى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَنَّاتٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَكُونُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَزَرْعٌ وَنَخِيلٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="3_5_7">(7)</sup> مَرْفُوعَيْنِ. وَيُحْتَمَلُ أَنْ يَكُونَ مَعْطُوفًا عَلَى أَعْنَابٍ، فَيَكُونُ مَجْرُورًا؛ وَلِهَذَا قَرَأَ بِكُلٍّ مِنْهُمَا طَائِفَةٌ مِنَ الْأَئِمَّةِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">صِنْوَانٌ وَغَيْرُ صِنْوَانٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> الصِّنْوَانُ: هِيَ الْأُصُولُ الْمُجْتَمِعَةُ فِي مَنْبَتٍ وَاحِدٍ، كَالرُّمَّانِ وَالتِّينِ وَبَعْضِ النَّخِيلِ، وَنَحْوِ ذَلِكَ. وَغَيْرُ الصِّنْوَانِ: مَا كَانَ عَلَى أَصْلٍ وَاحِدٍ، كَسَائِرِ الْأَشْجَارِ، وَمِنْهُ سُمِّي عَمُّ الرَّجُلِ صِنْوُ أَبِيهِ، كَمَا جَاءَ فِي الْحَدِيثِ الصَّحِيحِ: أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ لِعُمَرَ: "أَمَّا شَعَرْتَ <sup data-loc="3_5_8">(8)</sup> أَنَّ عَمَّ الرَّجُلِ صِنْوُ أَبِيهِ؟ " <sup data-loc="3_5_9">(9)</sup> . <br/>وَقَالَ سفيان الثوري، وشعبة، عَنْ أَبِي إِسْحَاقَ، عَنِ الْبَرَاءِ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: الصِّنْوَانُ: هِيَ النَّخْلَاتُ فِي أَصْلٍ وَاحِدٍ، وَغَيْرُ الصِّنْوَانِ: الْمُتَفَرِّقَاتُ. وَقَالَهُ ابْنُ عَبَّاسٍ، وَمُجَاهِدٌ، وَالضَّحَّاكُ، وَقَتَادَةَ، وَعَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ زَيْدِ بْنِ أَسْلَمَ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسْقَى بِمَاءٍ وَاحِدٍ وَنُفَضِّلُ بَعْضَهَا عَلَى بَعْضٍ فِي الأكُلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الْأَعْمَشُ، عَنْ أَبِي صَالِحٍ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنُفَضِّلُ بَعْضَهَا عَلَى بَعْضٍ فِي الأكُلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: "الدَّقَل وَالْفَارِسِيُّ، والحُلْو وَالْحَامِضُ". رَوَاهُ التِّرْمِذِيُّ وَقَالَ: حَسَنٌ غَرِيبٌ <sup data-loc="3_5_10">(10)</sup> . <br/>أَيْ: هَذَا الِاخْتِلَافُ فِي أَجْنَاسِ الثَّمَرَاتِ وَالزُّرُوعِ، فِي أَشْكَالِهَا وَأَلْوَانِهَا، وَطَعُومِهَا وَرَوَائِحِهَا، وَأَوْرَاقِهَا وَأَزْهَارِهَا. <br/>فَهَذَا فِي غَايَةِ الْحَلَاوَةِ وَذَا فِي غَايَةِ الْحُمُوضَةِ، وَذَا <sup data-loc="3_5_11">(11)</sup> فِي غَايَةِ الْمَرَارَةِ وَذَا عَفِص، وَهَذَا عَذْبٌ وَهَذَا <sup data-loc="3_5_12">(12)</sup> جَمَعَ هَذَا وَهَذَا، ثُمَّ يَسْتَحِيلُ إِلَى طَعْمٍ آخَرَ بِإِذْنِ اللَّهِ تَعَالَى. وَهَذَا أَصْفَرُ وَهَذَا أَحْمَرُ، وَهَذَا أَبْيَضُ وَهَذَا أَسْوَدُ وَهَذَا أَزْرَقُ. وَكَذَلِكَ الزُّهُورَاتُ مَعَ أَنَّ كُلَّهَا يُسْتَمَدُّ <sup data-loc="3_5_13">(13)</sup> مِنْ طَبِيعَةٍ وَاحِدَةٍ، وَهُوَ الْمَاءُ، مَعَ هَذَا الِاخْتِلَافِ الْكَبِيرِ الَّذِي لَا يَنْحَصِرُ وَلَا يَنْضَبِطُ، فَفِي ذَلِكَ آيَاتٌ لِمَنْ كَانَ وَاعِيًا، وَهَذَا مِنْ أَعْظَمِ الدَّلَالَاتِ عَلَى الْفَاعِلِ الْمُخْتَارِ، الَّذِي بِقُدْرَتِهِ فَاوَتَ بَيْنَ الْأَشْيَاءِ وَخَلَقَهَا عَلَى مَا يُرِيدُ؛ وَلِهَذَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي ذَلِكَ لآيَاتٍ لِقَوْمٍ يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span><p/><p id="100.29FC1"/><div class="footnotes"><span data-loc="3_5_1">(1)</span> في ت: "منها". <br/><span data-loc="3_5_2">(2)</span> في ت، أ: "وحكمه". <br/><span data-loc="3_5_3">(3)</span> في ت: "يجاورها". <br/><span data-loc="3_5_4">(4)</span> في ت: "محجر". <br/><span data-loc="3_5_5">(5)</span> في ت: "وزروع" وهو خطأ. <br/><span data-loc="3_5_6">(6)</span> في ت: "تحتمل". <br/><span data-loc="3_5_7">(7)</span> في ت: "وزروع" وهو خطأ. <br/><span data-loc="3_5_8">(8)</span> في أ: "أما علمت". <br/><span data-loc="3_5_9">(9)</span> رواه مسلم في صحيحه برقم (٩٨٣) من حديث أبي هريرة، <span class="honorific"></span>. <br/><span data-loc="3_5_10">(10)</span> سنن الترمذي برقم (٣١١٨) . والدقل: الرديء واليابس من التمر. والفارسي: نوع من التمر. <br/><span data-loc="3_5_11">(11)</span> في ت: "وهذا". <br/><span data-loc="3_5_12">(12)</span> في ت، أ: "وهذا قد جمع". <br/><span data-loc="3_5_13">(13)</span> في ت: "تستمد". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:5" id="qr-ibn-katheer-13-5">وَإِن تَعْجَبْ فَعَجَبٌ قَوْلُهُمْ أَإِذَا كُنَّا تُرَابًا أَإِنَّا لَفِي خَلْقٍ جَدِيدٍ ۗ أُولَٰئِكَ الَّذِينَ كَفَرُوا بِرَبِّهِمْ ۖ وَأُولَٰئِكَ الْأَغْلَالُ فِي أَعْنَاقِهِمْ ۖ وَأُولَٰئِكَ أَصْحَابُ النَّارِ ۖ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/13/5" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.dde2F"/><p id="100.G0A5E">يَقُولُ تَعَالَى لِرَسُولِهِ مُحَمَّدٍ، صَلَوَاتُ اللَّهِ وَسَلَامُهُ عَلَيْهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ تَعْجَبْ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ تَكْذِيبِ هَؤُلَاءِ الْمُشْرِكِينَ بِأَمْرِ الْمَعَادِ مَعَ مَا يُشَاهِدُونَهُ مِنْ آيَاتِ اللَّهِ سُبْحَانَهُ وَدَلَالَاتِهِ فِي خَلْقِهِ عَلَى أَنَّهُ الْقَادِرُ عَلَى مَا يَشَاءُ، وَمَعَ مَا يَعْتَرِفُونَ <sup data-loc="5_1">(1)</sup> بِهِ مِنْ أَنَّهُ ابْتَدَأَ خَلْقَ الْأَشْيَاءِ، فَكَوَّنَهَا بَعْدَ أَنْ لَمْ تَكُنْ شَيْئًا مَذْكُورًا، ثُمَّ هُمْ بَعْدَ هَذَا يُكَذِّبُونَ خَبَرَهُ فِي أَنَّهُ سَيُعِيدُ الْعَالَمِينَ خَلْقًا جَدِيدًا، وَقَدِ اعْتَرَفُوا وَشَاهَدُوا مَا هُوَ أَعْجَبُ مِمَّا كَذَّبُوا بِهِ، فَالْعَجَبُ مِنْ قَوْلِهِمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَئِذَا كُنَّا تُرَابًا أَئِنَّا لَفِي خَلْقٍ جَدِيدٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَدْ عَلِمَ كل عالم وعاقل أن خلق السموات وَالْأَرْضِ أَكْبَرُ مَنْ خَلْقِ النَّاسِ، وَأَنَّ مَنْ بَدَأَ الْخَلْقَ فَالْإِعَادَةُ سَهْلَةٌ عَلَيْهِ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّ اللَّهَ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضَ وَلَمْ يَعْيَ بِخَلْقِهِنَّ بِقَادِرٍ عَلَى أَنْ يُحْيِيَ الْمَوْتَى بَلَى إِنَّهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>ثُمَّ نَعَتَ الْمُكَذِّبِينَ بِهَذَا فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ الَّذِينَ كَفَرُوا بِرَبِّهِمْ وَأُولَئِكَ الأغْلالُ فِي أَعْنَاقِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يُسْحَبُونَ بِهَا فِي النَّارِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأُولَئِكَ أَصْحَابُ النَّارِ هُمْ فِيهَا خَالِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَاكِثُونَ فِيهَا أَبَدًا، لَا يُحَوَّلُونَ عَنْهَا وَلَا يَزُولُونَ.</p><p id="100.a9F0C"/><div class="footnotes"><span data-loc="5_1">(1)</span> في ت، أ: "يعرفون". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:6" id="qr-ibn-katheer-13-6">وَيَسْتَعْجِلُونَكَ بِالسَّيِّئَةِ قَبْلَ الْحَسَنَةِ وَقَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِهِمُ الْمَثُلَاتُ ۗ وَإِنَّ رَبَّكَ لَذُو مَغْفِرَةٍ لِّلنَّاسِ عَلَىٰ ظُلْمِهِمْ ۖ وَإِنَّ رَبَّكَ لَشَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/6" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.38dBA"/><p id="100.o9Kzv">يَقُولُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَسْتَعْجِلُونَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="6_1">(1)</sup> أَيْ: هَؤُلَاءِ الْمُكَذِّبُونَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالسَّيِّئَةِ قَبْلَ الْحَسَنَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بِالْعُقُوبَةِ، كَمَا أَخْبَرَ عَنْهُمْ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:6" id="qr-ibn-katheer-15-6">وَقَالُوا يَا أَيُّهَا الَّذِي نزلَ عَلَيْهِ الذِّكْرُ إِنَّكَ لَمَجْنُونٌ</span><a class="vn" href="/quran/15/6" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:7" id="qr-ibn-katheer-15-7">لَوْ مَا تَأْتِينَا بِالْمَلائِكَةِ إِنْ كُنْتَ مِنَ الصَّادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/7" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="v" data-v="15:8" id="qr-ibn-katheer-15-8">مَا نُنزلُ الْمَلائِكَةَ إِلا بِالْحَقِّ وَمَا كَانُوا إِذًا مُنْظَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/15/8" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:53" id="qr-ibn-katheer-29-53">وَيَسْتَعْجِلُونَكَ بِالْعَذَابِ وَلَوْلا أَجَلٌ مُسَمًّى لَجَاءَهُمُ الْعَذَابُ وَلَيَأْتِيَنَّهُمْ بَغْتَةً وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/53" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="v" data-v="29:54" id="qr-ibn-katheer-29-54">يَسْتَعْجِلُونَكَ بِالْعَذَابِ وَإِنَّ جَهَنَّمَ لَمُحِيطَةٌ بِالْكَافِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/29/54" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="70:1" id="qr-ibn-katheer-70-1">سَأَلَ سَائِلٌ بِعَذَابٍ وَاقِعٍ</span><a class="vn" href="/quran/70/1" target="_blank" title="سورة المعارج"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:18" id="qr-ibn-katheer-42-18">يَسْتَعْجِلُ بِهَا الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِهَا وَالَّذِينَ آمَنُوا مُشْفِقُونَ مِنْهَا وَيَعْلَمُونَ أَنَّهَا الْحَقُّ</span><a class="vn" href="/quran/42/18" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:16" id="qr-ibn-katheer-38-16">وَقَالُوا رَبَّنَا عَجِّلْ لَنَا قِطَّنَا قَبْلَ يَوْمِ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/38/16" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: حِسَابَنَا وَعِقَابَنَا، كَمَا قَالَ مُخْبِرًا عَنْهُمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:32" id="qr-ibn-katheer-8-32">وَإِذْ قَالُوا اللَّهُمَّ إِنْ كَانَ هَذَا هُوَ الْحَقَّ مِنْ عِنْدِكَ فَأَمْطِرْ عَلَيْنَا حِجَارَةً مِنَ السَّمَاءِ أَوِ ائْتِنَا بِعَذَابٍ أَلِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/8/32" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> فَكَانُوا <sup data-loc="6_2">(2)</sup> يَطْلُبُونَ مِنَ الرَّسُولِ أَنْ يَأْتِيَهُمْ بِعَذَابِ اللَّهِ، وَذَلِكَ مِنْ شِدَّةِ تَكْذِيبِهِمْ وَكُفْرِهِمْ وَعِنَادِهِمْ. <br/>قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ خَلَتْ مِنْ قَبْلِهِمُ الْمَثُلاتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: قَدْ أَوْقَعْنَا نِقْمَتَنَا بِالْأُمَمِ الْخَالِيَةِ وَجَعَلْنَاهُمْ مُثْلَةً وَعِبْرَةً وَعِظَةً لِمَنِ اتَّعَظَ بِهِمْ. <br/>ثُمَّ أَخْبَرَ تَعَالَى أَنَّهُ لَوْلَا حلمه وعفوه [وغفره] <sup data-loc="6_3">(3)</sup> لعالجهم بِالْعُقُوبَةِ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:45" id="qr-ibn-katheer-35-45">وَلَوْ يُؤَاخِذُ اللَّهُ النَّاسَ بِمَا كَسَبُوا مَا تَرَكَ عَلَى ظَهْرِهَا مِنْ دَابَّةٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/45" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="6_4">(4)</sup> . <br/>وَقَالَ تَعَالَى فِي هَذِهِ الْآيَةِ الْكَرِيمَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ رَبَّكَ لَذُو مَغْفِرَةٍ لِلنَّاسِ عَلَى ظُلْمِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِنَّهُ ذُو عَفْوٍ وَصَفْحٍ <sup data-loc="6_5">(5)</sup> وَسَتْرٍ لِلنَّاسِ مَعَ أَنَّهُمْ يَظْلِمُونَ وَيُخْطِئُونَ بِاللَّيْلِ وَالنَّهَارِ. ثُمَّ قَرَنَ هَذَا الْحُكْمَ بِأَنَّهُ شَدِيدُ الْعِقَابِ، لِيَعْتَدِلَ الرَّجَاءُ وَالْخَوْفُ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:147" id="qr-ibn-katheer-6-147">فَإِنْ كَذَّبُوكَ فَقُلْ رَبُّكُمْ ذُو رَحْمَةٍ وَاسِعَةٍ وَلا يُرَدُّ بَأْسُهُ عَنِ الْقَوْمِ الْمُجْرِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/147" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:167" id="qr-ibn-katheer-7-167">إِنَّ رَبَّكَ لَسَرِيعُ الْعِقَابِ وَإِنَّهُ لَغَفُورٌ رَحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/7/167" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:49" id="qr-ibn-katheer-15-49">نَبِّئْ عِبَادِي أَنِّي أَنَا الْغَفُورُ الرَّحِيمُ وَأَنَّ عَذَابِي هُوَ الْعَذَابُ الألِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/15/49" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى أَمْثَالِ ذَلِكَ مِنَ الْآيَاتِ الَّتِي تَجْمَعُ الرَّجَاءَ وَالْخَوْفَ. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا مُوسَى بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا حَمَّادٌ، عَنْ عَلِيِّ بْنِ زَيْدٍ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ المسَيَّب قَالَ: لَمَّا نَزَلَتْ هَذِهِ الْآيَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ رَبَّكَ لَذُو مَغْفِرَةٍ لِلنَّاسِ عَلَى ظُلْمِهِمْ وَإِنَّ رَبَّكَ لَشَدِيدُ الْعِقَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "لَوْلَا عفوُ اللَّهِ وتجاوُزه، مَا هَنَّأَ أَحَدًا الْعَيْشَ <sup data-loc="6_6">(6)</sup> وَلَوْلَا وَعِيدُهُ <sup data-loc="6_7">(7)</sup> وَعِقَابُهُ، لَاتَّكَلَ كُلُّ أَحَدٍ" <sup data-loc="6_8">(8)</sup> . <br/>وَرَوَى الْحَافِظُ ابْنُ عَسَاكِرَ فِي تَرْجَمَةِ الْحَسَنِ بْنِ عُثْمَانَ أَبِي حَسَّانَ الزِّيَادَيِّ: أَنَّهُ رَأَى رَبَّ الْعِزَّةِ فِي النَّوْمِ، وَرَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وَاقِفٌ بَيْنَ يَدَيْهِ يُشَفَّعُ فِي رَجُلٍ مِنْ أُمَّتِهِ، فَقَالَ لَهُ: أَلَمْ يَكْفِكَ أَنِّي أَنْزَلْتُ عَلَيْكَ فِي سُورَةِ الرَّعْدِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّ رَبَّكَ لَذُو مَغْفِرَةٍ لِلنَّاسِ عَلَى ظُلْمِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ قَالَ: ثُمَّ انْتَبَهْتُ. <sup data-loc="6_9">(9)</sup></p><p id="100.bFF2B"/><div class="footnotes"><span data-loc="6_1">(1)</span> في ت، أ: "ويستعجلك" وهو خطأ. <br/><span data-loc="6_2">(2)</span> في ت: "وكانوا". <br/><span data-loc="6_3">(3)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="6_4">(4)</span> في ت: "الناس بظلمهم" وهو خطأ. <br/><span data-loc="6_5">(5)</span> في ت: "ذو صفح وغفر". <br/><span data-loc="6_6">(6)</span> في ت: "العريش". <br/><span data-loc="6_7">(7)</span> في ت: "وعده". <br/><span data-loc="6_8">(8)</span> ورواه الواحدي في الوسيط (٣/٦) من طريق محمد بن أيوب، عن موسى بن إسماعيل، به مرسلا. <br/><span data-loc="6_9">(9)</span> تاريخ دمشق (٤/٤٧١) "المخطوط") . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:7" id="qr-ibn-katheer-13-7">وَيَقُولُ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْلَا أُنزِلَ عَلَيْهِ آيَةٌ مِّن رَّبِّهِ ۗ إِنَّمَا أَنتَ مُنذِرٌ ۖ وَلِكُلِّ قَوْمٍ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/7" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.4CB56"/><p id="100.rm0xG">يَقُولُ تَعَالَى إِخْبَارًا عَنِ الْمُشْرِكِينَ أَنَّهُمْ يَقُولُونَ كُفْرًا وَعِنَادًا: لَوْلَا يَأْتِينَا بِآيَةٍ مِنْ ربه كما أرسل الأولون، كما تعتنوا عَلَيْهِ أَنْ يَجْعَلَ لَهُمُ الصَّفَا ذَهَبَا، وَأَنْ يُزِيلَ <sup data-loc="7_1">(1)</sup> عَنْهُمُ الْجِبَالَ، وَيَجْعَلَ مَكَانَهَا مُرُوجًا وَأَنْهَارًا، قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:59" id="qr-ibn-katheer-17-59">وَمَا مَنَعَنَا أَنْ نُرْسِلَ بِالآيَاتِ إِلا أَنْ كَذَّبَ بِهَا الأوَّلُونَ وَآتَيْنَا ثَمُودَ النَّاقَةَ مُبْصِرَةً فَظَلَمُوا بِهَا وَمَا نُرْسِلُ بِالآيَاتِ إِلا تَخْوِيفًا</span><a class="vn" href="/quran/17/59" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا أَنْتَ مُنْذِرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِنَّمَا عَلَيْكَ أَنْ تُبَلِّغَ رِسَالَةَ اللَّهِ الَّتِي أَمَرَكَ بِهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:272" id="qr-ibn-katheer-2-272">لَيْسَ عَلَيْكَ هُدَاهُمْ وَلَكِنَّ اللَّهَ يَهْدِي مَنْ يَشَاءُ</span><a class="vn" href="/quran/2/272" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِكُلِّ قَوْمٍ هَادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، أَيْ: وَلِكُلِّ قَوْمٍ دَاعٍ. <br/>وَقَالَ الْعَوْفِيُّ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ فِي تَفْسِيرِهِمَا: يَقُولُ اللَّهُ تَعَالَى: أَنْتَ يَا مُحَمَّدُ مُنْذِرٌ، وَأَنَا هَادِي كُلَّ قَوْمٍ، وَكَذَا قَالَ مُجَاهِدٌ، وَسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، وَالضَّحَّاكُ. <br/>وَعَنْ مُجَاهِدٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِكُلِّ قَوْمٍ هَادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: نَبِيٌّ. كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:24" id="qr-ibn-katheer-35-24">وَإِنْ مِنْ أُمَّةٍ إِلا خَلا فِيهَا نَذِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/35/24" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَبِهِ قَالَ قَتَادَةُ، وَعَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ زَيْدِ. <br/>وَقَالَ أَبُو صَالِحٍ، وَيَحْيَى بْنُ رَافِعٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِكُلِّ قَوْمٍ هَادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: قَائِدٍ. <br/>وَقَالَ أَبُو الْعَالِيَةِ: الْهَادِي: الْقَائِدُ، وَالْقَائِدُ: الْإِمَامُ، وَالْإِمَامُ: الْعَمَلُ. <br/>وَعَنْ عِكْرِمة، وَأَبِي الضُّحَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِكُلِّ قَوْمٍ هَادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَا هُوَ مُحَمَّدٍ [رَسُولِ اللَّهِ] <sup data-loc="7_2">(2)</sup> <span class="honorific"></span>. <br/>وَقَالَ مَالِكٌ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِكُلِّ قَوْمٍ هَادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنْ يَدْعُوهُمْ إِلَى اللَّهِ، عَزَّ وَجَلَّ. <br/>وَقَالَ أَبُو جَعْفَرِ بْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنِي أَحْمَدُ بْنُ يَحْيَى الصُّوفِيُّ، حَدَّثَنَا الْحَسَنُ بْنُ الْحُسَيْنِ الْأَنْصَارِيُّ، حَدَّثَنَا مُعَاذُ بْنُ مُسْلِمٍ بَيَّاعٌ الْهَرَوِيِّ، عَنْ عَطَاءِ بْنِ السَّائِبِ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا، قَالَ: لَمَّا نَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا أَنْتَ مُنْذِرٌ وَلِكُلِّ قَوْمٍ هَادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: وَضَعَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَدَهُ عَلَى صَدْرِهِ، وَقَالَ: "أَنَا الْمُنْذِرُ، وَلِكُلِّ قَوْمٍ هَادٍ". وَأَوْمَأَ بِيَدِهِ إِلَى مَنْكِبِ عَلَيٍّ، فَقَالَ: "أَنْتَ الْهَادِي يَا عَلِيُّ، بِكَ يَهْتَدِي الْمُهْتَدُونَ مِنْ بَعْدِي". <br/>وهذا الحديث فيه نكارة شديدة <sup data-loc="7_3">(3)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ الْحُسَيْنِ، حَدَّثَنَا عُثْمَانُ بْنُ أَبِي شَيْبَةَ، حَدَّثَنَا الْمُطَّلِبُ بْنُ زِيَادٍ، عَنِ السُّدِّيِّ، عَنْ عَبْدِ خَيْرٍ، عَنْ عَلَيٍّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِكُلِّ قَوْمٍ هَادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: الْهَادِي: رَجُلٌ مِنْ بَنِي هَاشِمٍ: قَالَ الْجُنَيْدُ <sup data-loc="7_4">(4)</sup> هُوَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَالِبٍ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ. <br/>قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: وَرُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، فِي إِحْدَى الرِّوَايَاتِ، وَعَنْ أَبِي جَعْفَرٍ مُحَمَّدِ بْنِ عَلِيٍّ، نَحْوَ ذَلِكَ.<p/><p id="100.FCa1A"/><div class="footnotes"><span data-loc="7_1">(1)</span> في ت، أ: "يزيح". <br/><span data-loc="7_2">(2)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="7_3">(3)</span> تفسير الطبري (١٦/٣٥٧) ، وقال الذهبي في ميزان الاعتدال (١/٤٨٤) بعد أن ساقه في ترجمة الحسن بن الحسين. "رواه ابْنُ جَرِيرٍ فِي تَفْسِيرِهِ، عَنْ أَحْمَدَ بْنِ يحيى، عن الحسن، عن معاذ، ومعاذ نكرة، فلعل الآفة منه". <br/><span data-loc="7_4">(4)</span> في أ: "ابن الجنيد". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:8-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:8" id="qr-ibn-katheer-13-8">اللَّهُ يَعْلَمُ مَا تَحْمِلُ كُلُّ أُنثَىٰ وَمَا تَغِيضُ الْأَرْحَامُ وَمَا تَزْدَادُ ۖ وَكُلُّ شَيْءٍ عِندَهُ بِمِقْدَارٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/8" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:9" id="qr-ibn-katheer-13-9">عَالِمُ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ الْكَبِيرُ الْمُتَعَالِ</span><a class="vn" href="/quran/13/9" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.9CDEB"/><p id="100.labG5">يُخْبِرُ تَعَالَى عَنْ تَمَامِ عِلْمِهِ الَّذِي لَا يَخْفَى عَلَيْهِ شَيْءٌ، وَأَنَّهُ مُحِيطٌ بِمَا تَحْمِلُهُ الْحَوَامِلُ مِنْ كُلِّ إِنَاثِ الْحَيَوَانَاتِ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:34" id="qr-ibn-katheer-31-34">وَيَعْلَمُ مَا فِي الأرْحَامِ</span><a class="vn" href="/quran/31/34" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا حَمَلَتْ مِنْ ذِكْرٍ أَوْ أُنْثَى، أَوْ حَسَنٍ أَوْ قَبِيحٍ، أَوْ شَقِيٍّ أَوْ سَعِيدٍ، أَوْ طَوِيلِ الْعُمُرِ أَوْ قَصِيرُهُ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:32" id="qr-ibn-katheer-53-32">هُوَ أَعْلَمُ بِكُمْ إِذْ أَنْشَأَكُمْ مِنَ الأرْضِ وَإِذْ أَنْتُمْ أَجِنَّةٌ فِي بُطُونِ أُمَّهَاتِكُمْ فَلا تُزَكُّوا أَنْفُسَكُمْ هُوَ أَعْلَمُ بِمَنِ اتَّقَى</span><a class="vn" href="/quran/53/32" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:6" id="qr-ibn-katheer-39-6">يَخْلُقُكُمْ فِي بُطُونِ أُمَّهَاتِكُمْ خَلْقًا مِنْ بَعْدِ خَلْقٍ فِي ظُلُمَاتٍ ثَلاثٍ</span><a class="vn" href="/quran/39/6" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: خَلَقَكُمْ طَوْرًا مِنْ بَعْدِ طَوْرٍ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:12" id="qr-ibn-katheer-23-12">وَلَقَدْ خَلَقْنَا الإنْسَانَ مِنْ سُلالَةٍ مِنْ طِينٍ ثُمَّ جَعَلْنَاهُ نُطْفَةً فِي قَرَارٍ مَكِينٍ ثُمَّ خَلَقْنَا النُّطْفَةَ عَلَقَةً فَخَلَقْنَا الْعَلَقَةَ مُضْغَةً فَخَلَقْنَا الْمُضْغَةَ عِظَامًا فَكَسَوْنَا الْعِظَامَ لَحْمًا ثُمَّ أَنْشَأْنَاهُ خَلْقًا آخَرَ فَتَبَارَكَ اللَّهُ أَحْسَنُ الْخَالِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/23/12" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَفِي الصَّحِيحَيْنِ عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <sup data-loc="8_10_1">(1)</sup> صَلَّى اللَّهُ عليه وسلم: "إِنَّ خَلْقَ أَحَدِكُمْ يُجْمَعُ فِي بَطْنِ أُمِّهِ أَرْبَعِينَ يَوْمًا، ثُمَّ يَكُونُ عَلَقَةً مِثْلَ ذَلِكَ، ثُمَّ يَكُونُ مضغة مثل ذلك، ثم يبعث إِلَيْهِ مَلَكٌ فَيُؤْمَرُ بِأَرْبَعِ كَلِمَاتٍ: يَكْتب رِزْقَهُ، وَعُمُرَهُ، وَعَمَلَهُ، وَشِقِّيٌ أَوْ سَعِيدٌ" <sup data-loc="8_10_2">(2)</sup> . <br/>وَفِي الْحَدِيثِ الْآخَرِ: "فَيَقُولُ الْمَلَكُ: أيْ رَبِّ، أَذَكَرٌ أَمْ أُنْثَى؟ أَيْ رَبِّ، أَشَقِيٌّ أَمْ سَعِيدٌ؟ فَمَا الرِّزْقُ؟ فَمَا الْأَجَلُ؟ فَيَقُولُ اللَّهُ، وَيَكْتُبُ الْمَلَكُ" <sup data-loc="8_10_3">(3)</sup> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَغِيضُ الأرْحَامُ وَمَا تَزْدَادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الْبُخَارِيُّ: حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ الْمُنْذِرِ، حَدَّثَنَا مَعْن، حَدَّثَنَا مَالِكٌ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ دِينَارٍ، عَنِ ابْنِ عُمَرَ؛ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "مَفَاتِيحُ الْغَيْبِ خَمْسٌ لَا يَعْلَمُهَا <sup data-loc="8_10_4">(4)</sup> إِلَّا اللَّهُ: لَا يَعْلَمُ مَا فِي غَدٍ إِلَّا اللَّهُ، وَلَا يَعْلَمُ مَا تَغِيضُ الْأَرْحَامُ إِلَّا اللَّهُ، وَلَا يَعْلَمُ مَتَى يَأْتِي الْمَطَرُ أَحَدٌ إِلَّا اللَّهُ، وَلَا تَدْرِي نَفْسٌ بِأَيِّ أَرْضٍ تَمُوتُ، وَلَا يَعْلَمُ مَتَى تقوم الساعة إلا الله" <sup data-loc="8_10_5">(5)</sup> . <br/>وَقَالَ الْعَوْفِيُّ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَغِيضُ الأرْحَامُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: السَقْط <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَزْدَادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقُولُ: مَا زَادَتِ الرَّحِمَ فِي الْحَمْلِ عَلَى مَا غَاضَتْ حَتَّى وَلَدَتْهُ تَمَامًا. وَذَلِكَ أَنَّ مِنَ النِّسَاءِ مَنْ تَحْمِلُ عَشْرَةَ أَشْهُرَ، وَمِنْهُنَّ مَنْ تَحْمِلُ تِسْعَةَ أَشْهُرَ، وَمِنْهُنَّ مَنْ تَزِيدُ فِي الْحَمْلِ، وَمِنْهُنَّ مَنْ تَنْقُصُ، فَذَلِكَ الْغَيْضُ <sup data-loc="8_10_6">(6)</sup> وَالزِّيَادَةُ الَّتِي ذَكَرَ اللَّهُ تَعَالَى، وَكُلُّ ذَلِكَ بِعِلْمِهِ تَعَالَى. <br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَغِيضُ الأرْحَامُ وَمَا تَزْدَادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: مَا نَقَصَتْ مِنْ تِسْعَةٍ وَمَا زَادَ عَلَيْهَا. <br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ: وَضَعَتْنِي أُمِّي وَقَدْ حَمَلَتْنِي فِي بَطْنِهَا سَنَتَيْنِ، وَوَلَدَتْنِي وَقَدْ نَبَتَتْ ثنيَّتي. <br/>وَقَالَ ابْنُ جُرَيْج، عَنْ جَمِيلَةَ بِنْتِ سَعْدٍ، عَنْ عَائِشَةَ قَالَتْ: لَا يَكُونُ الْحَمْلُ أَكْثَرَ مِنْ سَنَتَيْنِ، قَدْرَ مَا يَتَحَرَّكُ ظِل مغْزَل. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَغِيضُ الأرْحَامُ وَمَا تَزْدَادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: مَا تَرَى مِنَ الدَّمِ فِي حَمْلِهَا، وَمَا تَزْدَادُ عَلَى تِسْعَةِ أَشْهُرٍ. وَبِهِ قَالَ عَطِيَّةُ الْعَوْفِيُّ وَقَتَادَةُ، وَالْحَسَنُ الْبَصْرِيُّ، وَالضَّحَّاكُ. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ أَيْضًا: إِذَا رَأَتِ الْمَرْأَةُ الدَّمَ دُونَ التِّسْعَةِ زَادَ عَلَى التِّسْعَةِ، مِثْلَ أَيَّامِ الْحَيْضِ. وَقَالَهُ عِكْرِمة، وَسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، وَابْنُ زَيْدٍ. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ أَيْضًا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَغِيضُ الأرْحَامُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِرَاقَةُ الْمَرْأَةِ حَتَّى يَخِسَّ الْوَلَدُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا تَزْدَادُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِنْ لَمْ تُهْرِقِ الْمَرْأَةُ تَمَّ الْوَلَدُ وَعَظُمَ. <br/>وَقَالَ مَكْحُولٌ: الْجَنِينُ فِي بَطْنِ أُمِّهِ لَا يَطْلُبُ، وَلَا يَحْزَنُ وَلَا يَغْتَمُّ، وَإِنَّمَا يَأْتِيهِ رِزْقُهُ فِي بَطْنِ أُمِّهِ مِنْ دَمِ حَيْضَتِهَا <sup data-loc="8_10_7">(7)</sup> فَمِنْ ثَمَّ لَا تَحِيضُ الْحَامِلُ. فَإِذَا وَقَعَ إِلَى الْأَرْضِ اسْتَهَلَّ، وَاسْتِهْلَالُهُ اسْتِنْكَارٌ <sup data-loc="8_10_8">(8)</sup> لِمَكَانِهِ، فَإِذَا قُطِعَتْ سُرَّتُهُ حَوَّلَ اللَّهُ رِزْقَهُ إِلَى ثَدْيَيْ أُمِّهِ حَتَّى لَا يَطْلُبَ وَلَا يَحْزَنَ وَلَا يَغْتَمَّ، ثُمَّ يَصِيرُ طِفْلًا يَتَنَاوَلُ الشَّيْءَ بِكَفِّهِ فَيَأْكُلُهُ، فَإِذَا هُوَ بَلَغَ قَالَ: هُوَ الْمَوْتُ أَوِ الْقَتْلُ، أنَّى لِي بِالرِّزْقِ؟ فَيَقُولُ مَكْحُولٌ: يَا وَيْلَكَ <sup data-loc="8_10_9">(9)</sup> ! غَذاك وَأَنْتَ فِي بَطْنِ أُمِّكَ، وَأَنْتَ طِفْلٌ صَغِيرٌ، حَتَّى إِذَا اشْتَدَدْتَ وَعَقَلْتَ قُلْتَ: هُوَ الْمَوْتُ أَوِ الْقَتْلُ، أَنَّى لِي بِالرِّزْقِ؟ ثُمَّ قَرَأَ مَكْحُولٌ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ يَعْلَمُ مَا تَحْمِلُ كُلُّ أُنْثَى وَمَا تَغِيضُ الأرْحَامُ وَمَا تَزْدَادُ وَكُلُّ شَيْءٍ عِنْدَهُ بِمِقْدَارٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلُّ شَيْءٍ عِنْدَهُ بِمِقْدَارٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بِأَجْلٍ، حَفِظَ أَرْزَاقَ خَلْقِهِ وَآجَالَهُمْ، وَجَعَلَ لِذَلِكَ أَجَلًا مَعْلُومًا. <br/>وَفِي الْحَدِيثِ الصَّحِيحِ: أَنَّ إِحْدَى بَنَاتِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> بَعَثَتْ إِلَيْهِ: أَنَّ ابْنًا لَهَا فِي الْمَوْتِ، وَأَنَّهَا تُحِبُّ أَنْ يَحْضُرَهُ. فَبَعَثَ إِلَيْهَا يَقُولُ: "إِنَّ لِلَّهِ مَا أَخَذَ، وَلَهُ مَا أَعْطَى، وَكُلُّ شَيْءٍ عِنْدَهُ بِأَجَلٍ مُسَمًّى، فَمُرُوهَا فَلْتَصْبِرْ وَلِتَحْتَسِبْ" الْحَدِيثَ بِتَمَامِهِ <sup data-loc="8_10_10">(10)</sup> <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَالِمُ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَعْلَمُ كُلَّ شَيْءٍ مِمَّا يُشَاهِدُهُ الْعِبَادُ وَمِمَّا يَغِيبُ عَنْهُمْ، وَلَا يَخْفَى <sup data-loc="8_10_11">(11)</sup> عَلَيْهِ مِنْهُ شَيْءٌ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْكَبِيرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي هُوَ أَكْبَرُ مِنْ كُلِّ شَيْءٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْمُتَعَالِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَلَى كُلِّ شَيْءٍ، قَدْ أَحَاطَ بِكُلِّ شَيْءٍ عِلْمًا، وَقَهَرَ كُلَّ شَيْءٍ، فَخَضَعَتْ لَهُ الرِّقَابُ وَدَانَ لَهُ الْعِبَادُ، طَوْعًا وَكَرْهًا.<p/><p id="100.6AD00"/><div class="footnotes"><span data-loc="8_10_1">(1)</span> في ت: "النبي". <br/><span data-loc="8_10_2">(2)</span> صحيح البخاري برقم (٣٢٠٨) وصحيح مسلم برقم (٢٦٤٣) . <br/><span data-loc="8_10_3">(3)</span> رواه مسلم في صحيحه برقم (٢٦٤٥) من حديث حذيفة بن أسيد، <span class="honorific"></span>. <br/><span data-loc="8_10_4">(4)</span> في ت: "لا يعلمهن". <br/><span data-loc="8_10_5">(5)</span> صحيح البخاري برقم (٤٦٩٧) . <br/><span data-loc="8_10_6">(6)</span> في ت: "الغيظ". <br/><span data-loc="8_10_7">(7)</span> في ت: "حيضها". <br/><span data-loc="8_10_8">(8)</span> في ت: "استشكار". <br/><span data-loc="8_10_9">(9)</span> في ت: "يا ويحك". <br/><span data-loc="8_10_10">(10)</span> زيادة من ت. <br/><span data-loc="8_10_11">(11)</span> في ت: "لا يخفى". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:10-12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:10" id="qr-ibn-katheer-13-10">سَوَاءٌ مِّنكُم مَّنْ أَسَرَّ الْقَوْلَ وَمَن جَهَرَ بِهِ وَمَنْ هُوَ مُسْتَخْفٍ بِاللَّيْلِ وَسَارِبٌ بِالنَّهَارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/10" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:11" id="qr-ibn-katheer-13-11">لَهُ مُعَقِّبَاتٌ مِّن بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ يَحْفَظُونَهُ مِنْ أَمْرِ اللَّهِ ۗ إِنَّ اللَّهَ لَا يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّىٰ يُغَيِّرُوا مَا بِأَنفُسِهِمْ ۗ وَإِذَا أَرَادَ اللَّهُ بِقَوْمٍ سُوءًا فَلَا مَرَدَّ لَهُ ۚ وَمَا لَهُم مِّن دُونِهِ مِن وَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/11" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.0427B"/><p id="100.ZvjWk">يُخْبِرُ تَعَالَى عَنْ إِحَاطَةِ عِلْمِهِ بِجَمِيعِ خَلْقِهِ، سَوَاءٌ <sup data-loc="10_12_1">(1)</sup> مِنْهُمْ مَنْ أَسَرَّ قَوْلَهُ أَوْ جَهَرَ بِهِ، فَإِنَّهُ يَسْمَعُهُ لَا يَخْفَى عَلَيْهِ شَيْءٌ كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:7" id="qr-ibn-katheer-20-7">وَإِنْ تَجْهَرْ بِالْقَوْلِ فَإِنَّهُ يَعْلَمُ السِّرَّ وَأَخْفَى</span><a class="vn" href="/quran/20/7" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:25" id="qr-ibn-katheer-27-25">وَيَعْلَمُ مَا تُخْفُونَ وَمَا تُعْلِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/27/25" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَتْ عَائِشَةُ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهَا: سُبْحَانَ الَّذِي وَسِعَ سَمْعُهُ الْأَصْوَاتَ، وَاللَّهِ لَقَدْ جَاءَتِ الْمُجَادِلَةُ تَشْتَكِي زَوْجَهَا إِلَى رَسُولِ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عليه وسلم، وَأَنَا فِي جَنْبِ الْبَيْتِ، وَإِنَّهُ لَيَخْفَى عليَّ بَعْضُ كَلَامِهَا، فَأَنْزَلَ اللَّهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="58:1" id="qr-ibn-katheer-58-1">قَدْ سَمِعَ اللَّهُ قَوْلَ الَّتِي تُجَادِلُكَ فِي زَوْجِهَا وَتَشْتَكِي إِلَى اللَّهِ وَاللَّهُ يَسْمَعُ تَحَاوُرَكُمَا إِنَّ اللَّهَ سَمِيعٌ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/58/1" target="_blank" title="سورة المجادلة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ هُوَ مُسْتَخْفٍ بِاللَّيْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مُخْتَفٍ فِي قَعْرِ بَيْتِهِ فِي ظَلَامِ اللَّيْلِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَارِبٌ بِالنَّهَارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: ظَاهِرٌ مَاشٍ فِي بَيَاضِ النَّهَارِ وَضِيَائِهِ، فَإِنَّ كِلَيْهِمَا <sup data-loc="10_12_2">(2)</sup> فِي عِلْمِ اللَّهِ عَلَى السَّوَاءِ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="11:5" id="qr-ibn-katheer-11-5">أَلا حِينَ يَسْتَغْشُونَ ثِيَابَهُمْ يَعْلَمُ مَا يُسِرُّونَ وَمَا يُعْلِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/11/5" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:61" id="qr-ibn-katheer-10-61">وَمَا تَكُونُ فِي شَأْنٍ وَمَا تَتْلُو مِنْهُ مِنْ قُرْآنٍ وَلا تَعْمَلُونَ مِنْ عَمَلٍ إِلا كُنَّا عَلَيْكُمْ شُهُودًا إِذْ تُفِيضُونَ فِيهِ وَمَا يَعْزُبُ عَنْ رَبِّكَ مِنْ مِثْقَالِ ذَرَّةٍ فِي الأرْضِ وَلا فِي السَّمَاءِ وَلا أَصْغَرَ مِنْ ذَلِكَ وَلا أَكْبَرَ إِلا فِي كِتَابٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/10/61" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ مُعَقِّبَاتٌ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ يَحْفَظُونَهُ مِنْ أَمْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لِلْعَبْدِ مَلَائِكَةٌ يَتَعَاقَبُونَ عَلَيْهِ، حَرَس بِاللَّيْلِ وحَرَس بِالنَّهَارِ، يَحْفَظُونَهُ مِنَ الْأَسْوَاءِ <sup data-loc="10_12_3">(3)</sup> وَالْحَادِثَاتِ، كَمَا يَتَعَاقَبُ مَلَائِكَةٌ آخَرُونَ لِحِفْظِ الْأَعْمَالِ مِنْ خَيْرٍ أَوْ شَرٍّ، مَلَائِكَةٌ بِاللَّيْلِ وَمَلَائِكَةٌ بِالنَّهَارِ، فَاثْنَانِ عَنِ الْيَمِينِ و [عَنِ] <sup data-loc="10_12_4">(4)</sup> الشِّمَالِ يَكْتُبَانِ الْأَعْمَالَ، صَاحِبُ الْيَمِينِ يَكْتُبُ الْحَسَنَاتِ، وَصَاحِبُ الشِّمَالِ يَكْتُبُ السَّيِّئَاتِ، وَمَلَكَانِ آخَرَانِ يَحْفَظَانِهِ وَيَحْرُسَانِهِ، وَاحِدًا <sup data-loc="10_12_5">(5)</sup> مِنْ وَرَائِهِ وَآخِرَ مَنْ قُدَّامِهِ، فَهُوَ بَيْنُ أَرْبَعَةِ أَمْلَاكٍ بِالنَّهَارِ، وَأَرْبَعَةٍ آخَرِينَ بِاللَّيْلِ بَدَلًا حَافِظَانِ وَكَاتِبَانِ، كَمَا جَاءَ فِي الصَّحِيحِ: "يَتَعَاقَبُونَ فِيكُمْ مَلَائِكَةٌ بِاللَّيْلِ وَمَلَائِكَةٌ بِالنَّهَارِ، وَيَجْتَمِعُونَ فِي صَلَاةِ الصُّبْحِ وَصَلَاةِ الْعَصْرِ، فَيَصْعَدُ إِلَيْهِ الَّذِينَ بَاتُوا فِيكُمْ فَيَسْأَلُهُمْ وَهُوَ أَعْلَمُ بكم: كَيْفَ تَرَكْتُمْ عِبَادِي؟ فَيَقُولُونَ: أَتَيْنَاهُمْ وَهُمْ يُصَلُّونَ، وَتَرَكْنَاهُمْ وَهُمْ يُصَلُّونَ" <sup data-loc="10_12_6">(6)</sup> وَفِي الْحَدِيثِ الْآخَرِ: "إِنَّ مَعَكُمْ مَنْ لَا يُفَارِقَكُمْ إِلَّا عِنْدَ الْخَلَاءِ وَعِنْدَ الْجِمَاعِ، فَاسْتَحْيُوهُمْ وَأَكْرِمُوهُمْ" <sup data-loc="10_12_7">(7)</sup> . <br/>وَقَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ مُعَقِّبَاتٌ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ يَحْفَظُونَهُ مِنْ أَمْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالْمُعَقِّبَاتُ مِنْ أَمْرِ اللَّهِ، وَهِيَ الْمَلَائِكَةُ. <br/>وَقَالَ عِكْرِمة، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْفَظُونَهُ مِنْ أَمْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: مَلَائِكَةٌ يَحْفَظُونَهُ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَمَنْ خَلْفِهِ، فَإِذَا جَاءَ قَدَرُ اللَّهِ خَلَّوا عَنْهُ. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ: مَا مِنْ عَبْدٍ إِلَّا لَهُ <sup data-loc="10_12_8">(8)</sup> مَلَك مُوَكَّلٌ، يَحْفَظُهُ فِي نَوْمِهِ وَيَقَظَتِهِ مِنَ الْجِنِّ وَالْإِنْسِ وَالْهَوَامِّ، فَمَا مِنْهَا شَيْءٌ يَأْتِيهِ يُرِيدُهُ إِلَّا قَالَ الْمَلَكُ: وَرَاءَكَ إِلَّا شَيْءٌ يَأْذَنُ اللَّهُ فِيهِ فَيُصِيبُهُ. <br/>وَقَالَ الثَّوْرِيُّ عَنْ حَبِيبِ بْنِ أَبِي ثَابِتٍ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ مُعَقِّبَاتٌ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: ذَلِكَ <sup data-loc="10_12_9">(9)</sup> مَلِكٌ مَنْ مُلُوكِ الدُّنْيَا، لَهُ حَرَسٌ مَنْ دُونِهِ حَرَسٌ. <br/>وَقَالَ الْعَوْفِيُّ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ مُعَقِّبَاتٌ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: وَلِيَّ الشَّيْطَانِ، يَكُونُ عَلَيْهِ الْحَرَسُ. وَقَالَ عِكْرِمة فِي تَفْسِيرِهَا: هَؤُلَاءِ الْأُمَرَاءُ: الْمَوَاكِبُ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَمَنْ خَلْفِهِ. <br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ مُعَقِّبَاتٌ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ يَحْفَظُونَهُ مِنْ أَمْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: هُوَ السُّلْطَانُ <sup data-loc="10_12_10">(10)</sup> الْمُحْتَرِسُ <sup data-loc="10_12_11">(11)</sup> مِنْ أَمْرِ اللَّهِ، وَهُمْ أَهْلُ الشِّرْكِ. <br/>وَالظَّاهِرُ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ، أَنَّ مُرَاد ابْنِ عَبَّاسٍ وعِكْرِمة وَالضَّحَّاكِ بِهَذَا أَنَّ حَرْسَ الْمَلَائِكَةِ لِلْعَبِيدِ <sup data-loc="10_12_12">(12)</sup> يُشْبِهُ حَرْسَ هَؤُلَاءِ لِمُلُوكِهِمْ وَأُمَرَائِهِمْ. <br/>وَقَدْ روى الإمام أبو جعفر ابن جَرِيرٍ هَاهُنَا حَدِيثًا غَرِيبًا جِدًّا فَقَالَ: <br/>حَدَّثَنِي الْمُثَنَّى، حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ عَبْدِ السَّلَامِ بْنِ صَالِحٍ الْقُشَيْرِيُّ، حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ جَرِيرٍ، عَنْ حَمَّادِ بْنِ سَلَمَةَ، عَنْ عَبْدِ الْحَمِيدِ بْنِ جَعْفَرٍ، عَنْ كِنَانَةَ الْعَدَوِيِّ قَالَ: دَخَلَ عُثْمَانُ بْنُ عَفَّانَ عَلَى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>. فَقَالَ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، أَخْبِرْنِي عَنِ الْعَبْدِ، كَمْ مَعَهُ مَنْ مَلَكٍ <sup data-loc="10_12_13">(13)</sup> ؟ فَقَالَ: "مَلَكٌ عَلَى يَمِينِكَ عَلَى حَسَنَاتِكَ، وَهُوَ آمِرٌ <sup data-loc="10_12_14">(14)</sup> عَلَى الَّذِي عَلَى الشِّمَالِ، إِذَا عَمِلْتَ حَسَنَةً كُتِبَتْ عَشْرًا، فَإِذَا عَمِلْتَ سَيِّئَةً قَالَ الَّذِي عَلَى الشِّمَالِ لِلَّذِي عَلَى الْيَمِينِ: أَكْتُبُ؟ قَالَ: لَا لَعَلَّهُ يَسْتَغْفِرُ اللَّهَ وَيَتُوبُ. فَإِذَا قَالَ ثلاثا قال: نَعَمْ، اكْتُبْ أَرَاحَنَا اللَّهُ مِنْهُ، فَبِئْسَ الْقَرِينُ. مَا أَقَلَّ مُرَاقَبَتَهُ لِلَّهِ وَأَقَلَّ اسْتِحْيَاءَهُ مِنَّا". يَقُولُ اللَّهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="50:18" id="qr-ibn-katheer-50-18">مَا يَلْفِظُ مِنْ قَوْلٍ إِلا لَدَيْهِ رَقِيبٌ عَتِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/50/18" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَمَلَكَانِ مِنْ بَيْنِ يَدَيْكَ وَمَنْ خَلْفِكَ، يَقُولُ اللَّهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ مُعَقِّبَاتٌ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَمِنْ خَلْفِهِ يَحْفَظُونَهُ مِنْ أَمْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَمَلَكٌ قَابِضٌ عَلَى نَاصِيَتِكَ، فَإِذَا تَوَاضَعْتَ لِلَّهِ رَفَعَكَ، وَإِذَا تَجَبَّرْتَ عَلَى اللَّهِ قَصَمَكَ، وَمَلَكَانِ عَلَى شَفَتَيْكَ، لَيْسَ يَحْفَظَانِ عَلَيْكَ إِلَّا الصَّلَاةَ عَلَى مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، وَمَلَكٌ قَائِمٌ عَلَى فِيكَ لَا يَدَع الْحَيَّةَ أَنَّ تَدَخُلَ فِي فِيكَ، وَمَلَكَانِ عَلَى عَيْنَيْكَ فَهَؤُلَاءِ عَشْرَةُ أَمْلَاكٍ عَلَى كُلِّ آدَمِيٍّ <sup data-loc="10_12_15">(15)</sup> يَنْزِلُونَ <sup data-loc="10_12_16">(16)</sup> مَلَائِكَةُ اللَّيْلِ عَلَى مَلَائِكَةِ النَّهَارِ؛ لِأَنَّ مَلَائِكَةَ اللَّيْلِ سِوَى مَلَائِكَةِ النَّهَارِ، فَهَؤُلَاءِ عِشْرُونَ مَلَكًا عَلَى كُلِّ آدَمِيٍّ وَإِبْلِيسُ بِالنَّهَارِ وَوَلَدُهُ بِاللَّيْلِ" <sup data-loc="10_12_17">(17)</sup> . <br/>قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ، رَحِمَهُ اللَّهُ: حَدَّثَنَا أَسْوَدُ بْنُ عَامِرٍ، حَدَّثَنَا سُفْيَانُ، حَدَّثَنِي مَنْصُورٍ، عَنْ سَالِمِ بْنِ أَبِي الْجَعْدِ عَنْ أَبِيهِ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "مَا مِنْكُمْ مِنْ أَحَدٍ إِلَّا وَقَدْ وُكِّلَ بِهِ قَرِينُهُ مِنَ الْجِنِّ وَقَرِينُهُ مِنَ الْمَلَائِكَةِ". قَالُوا: وَإِيَّاكَ يَا رَسُولَ اللَّهِ، قَالَ: "وَإِيَّايَ، وَلَكِنْ أَعَانَنِي اللَّهُ عَلَيْهِ <sup data-loc="10_12_18">(18)</sup> فَلَا يَأْمُرُنِي إِلَّا بِخَيْرٍ". <br/>انْفَرَدَ بِإِخْرَاجِهِ مُسْلِمٌ <sup data-loc="10_12_19">(19)</sup> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْفَظُونَهُ مِنْ أَمْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: الْمُرَادُ حفظُهم لَهُ مِنْ أَمْرِ اللَّهِ. رَوَاهُ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ، وَغَيْرُهُ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ. وَإِلَيْهِ ذَهَبَ مُجَاهِدٌ، وَسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، وَإِبْرَاهِيمُ النَّخَعي، وَغَيْرُهُمْ. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْفَظُونَهُ مِنْ أَمْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: وَفِي بَعْضِ الْقِرَاءَاتِ: "يَحْفَظُونَهُ بِأَمْرِ اللَّهِ". <br/>وَقَالَ كَعْبُ الْأَحْبَارِ: لَوْ تجلَّى لِابْنِ آدَمَ كُلُّ سَهْلٍ وَحَزَنٍ، لَرَأَى كُلَّ شَيْءٍ مِنْ ذَلِكَ شَيَاطِينَ <sup data-loc="10_12_20">(20)</sup> لَوْلَا أَنَّ اللَّهَ وكَّل بِكُمْ مَلَائِكَةً عَنْكُمْ فِي مَطْعَمِكُمْ وَمَشْرَبِكُمْ وَعَوْرَاتِكُمْ، إِذًا لتُخُطّفتم. <br/>وَقَالَ أَبُو أُمَامَةَ <sup data-loc="10_12_21">(21)</sup> مَا مِنْ آدَمِيٍّ إِلَّا وَمَعَهُ مَلَكٌ يَذُود عَنْهُ، حَتَّى يُسْلِمَهُ لِلَّذِي قُدِّرَ لَهُ. <br/>وَقَالَ أَبُو مِجْلَز: جَاءَ رَجُلٌ مِنْ مُرَاد إِلَى عَلِيٍّ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، وَهُوَ يُصَلِّي، فَقَالَ: احْتَرِسْ، فَإِنَّ نَاسًا مِنْ مُرَادٍ يُرِيدُونَ قَتْلَكَ. فَقَالَ: إِنْ مَعَ كُلِّ رَجُلٍ مَلَكَيْنِ يَحْفَظَانِهِ مِمَّا لَمْ يُقَدَّرْ، فَإِذَا جَاءَ القَدَرُ خَليا بَيْنَهُ وَبَيْنَهُ، وَإِنَّ الْأَجَلَ جُنَّةٌ حَصِينة. <sup data-loc="10_12_22">(22)</sup> <br/>وَقَالَ بَعْضُهُمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَحْفَظُونَهُ مِنْ أَمْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأَمْرِ اللَّهِ، كَمَا جَاءَ فِي الْحَدِيثِ أَنَّهُمْ قَالُوا: يَا رَسُولَ اللَّهِ، أَرَأَيْتَ رُقَى نَسْتَرْقِي بِهَا، هَلْ تَرُدُّ مَنْ قَدَر اللَّهِ شَيْئًا؟ فَقَالَ: "هِيَ مَنْ قَدَر الله" <sup data-loc="10_12_23">(23)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبُو سَعِيدٍ الْأَشَجُّ، حَدَّثَنَا حَفْصُ بْنُ غِيَاثٍ، عَنْ أَشْعَثَ، عَنْ جَهْم، عَنْ إِبْرَاهِيمَ قَالَ: أَوْحَى اللَّهُ إِلَى نَبِيٍّ مِنْ أَنْبِيَاءِ بَنِي إِسْرَائِيلَ: أَنْ قُلْ لِقَوْمِكَ: إِنَّهُ لَيْسَ مِنْ أَهْلِ قَرْيَةٍ وَلَا أَهْلِ بَيْتٍ يَكُونُونَ عَلَى طَاعَةِ اللَّهِ فَيَتَحَوَّلُونَ مِنْهَا إِلَى مَعْصِيَةِ اللَّهِ، إِلَّا تَحَوَّلَ لَهُمْ مِمَّا يُحِبُّونَ إِلَى مَا يَكْرَهُونَ، ثُمَّ قَالَ: إِنَّ مِصْدَاقَ <sup data-loc="10_12_24">(24)</sup> ذَلِكَ فِي كِتَابِ اللَّهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ لَا يُغَيِّرُ مَا بِقَوْمٍ حَتَّى يُغَيِّرُوا مَا بِأَنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وَقَدْ وَرَدَ هَذَا فِي حَدِيثٍ مَرْفُوعٍ، فَقَالَ الْحَافِظُ مُحَمَّدُ بْنُ عُثْمَانَ بْنِ أَبِي شَيْبَةَ فِي كِتَابِهِ "صِفَةُ الْعَرْشِ": حَدَّثَنَا الْحَسَنُ بْنُ عَلِيٍّ، حَدَّثَنَا الْهَيْثَمُ بْنُ الْأَشْعَثِ السُّلَمِيُّ، حَدَّثَنَا أَبُو حَنِيفَةَ الْيَمَامِيُّ <sup data-loc="10_12_25">(25)</sup> الْأَنْصَارِيُّ، عَنْ عُمَيْرِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ <sup data-loc="10_12_26">(26)</sup> قَالَ: خَطَبَنَا عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَالِبٍ عَلَى مِنْبَرِ الْكُوفَةِ، قَالَ: كُنْتُ إِذَا سكتُّ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> ابْتَدَأَنِي، وَإِذَا سَأَلْتُهُ عَنِ الْخَبَرِ أَنْبَأَنِي، وَإِنَّهُ حَدَّثَنِي عَنْ رَبِّهِ، عَزَّ وَجَلَّ، قَالَ: "قَالَ الرَّبُّ: وَعِزَّتِي وَجَلَالِي، وَارْتِفَاعِي فَوْقَ عَرْشِي، مَا مِنْ أَهْلِ قَرْيَةٍ وَلَا أَهْلِ بَيْتٍ كَانُوا عَلَى مَا كرهتُ مِنْ مَعْصِيَتِي، ثُمَّ تَحَوَّلُوا عَنْهَا إِلَى مَا أَحْبَبْتُ مِنْ طَاعَتِي، إِلَّا تَحَوَّلْتُ لَهُمْ عَمَّا يَكْرَهُونَ مِنْ عَذَابِي إِلَى مَا يُحِبُّونَ مِنْ رَحْمَتِي" <sup data-loc="10_12_27">(27)</sup> . <br/>وَهَذَا غَرِيبٌ، وَفِي إِسْنَادِهِ مَنْ لَا أَعْرِفُهُ.<p/><p id="100.A35a3"/><div class="footnotes"><span data-loc="10_12_1">(1)</span> في ت: "وأنه سواء". <br/><span data-loc="10_12_2">(2)</span> في ت: "كلاهما". <br/><span data-loc="10_12_3">(3)</span> في ت: "الأنواء". <br/><span data-loc="10_12_4">(4)</span> زيادة من ت. <br/><span data-loc="10_12_5">(5)</span> في ت: "وآخر". <br/><span data-loc="10_12_6">(6)</span> صحيح البخاري برقم (٥٥٥، ٧٤٢٩) وصحيح مسلم برقم (٦٣٢) . <br/><span data-loc="10_12_7">(7)</span> رواه الترمذي في السنن برقم (٢٨٠٠) من طريق لَيْثٍ، عَنْ نَافِعٍ، عَنِ ابْنِ عُمَرَ، رَضِيَ الله عنه، مرفوعا، وأوله: "إياكم والتحري فإن معكم". الحديث. وقال التِّرْمِذِيُّ: "هَذَا حَدِيثٌ غَرِيبٌ لَا نَعْرِفُهُ إِلَّا مِنْ هَذَا الْوَجْهِ". <br/><span data-loc="10_12_8">(8)</span> في ت، أ: "به". <br/><span data-loc="10_12_9">(9)</span> في ت، أ: "ذكر". <br/><span data-loc="10_12_10">(10)</span> في ت: "الشيطان". <br/><span data-loc="10_12_11">(11)</span> في أ: "المحروس". <br/><span data-loc="10_12_12">(12)</span> في ت، أ: "للعبد". <br/><span data-loc="10_12_13">(13)</span> في ت، أ: "كم ملك معه". <br/><span data-loc="10_12_14">(14)</span> في ت، أ: "وهو أمين". <br/><span data-loc="10_12_15">(15)</span> في ت، أ: "على كل بني آدم". <br/><span data-loc="10_12_16">(16)</span> في ت، أ: "يبدلون". <br/><span data-loc="10_12_17">(17)</span> تفسير الطبري (١٦/٣٧٠) . <br/><span data-loc="10_12_18">(18)</span> في ت، أ: "ولكن الله أعانني عليه". <br/><span data-loc="10_12_19">(19)</span> المسند (١/٣٩٧) وصحيح مسلم برقم (٢٨١٤) <br/><span data-loc="10_12_20">(20)</span> في ت، أ: "من ذلك ساء نفسه". <br/><span data-loc="10_12_21">(21)</span> في أ: "أبو أسامة". <br/><span data-loc="10_12_22">(22)</span> رواه الطبري في تفسيره (١٦/٣٧٨) . <br/><span data-loc="10_12_23">(23)</span> رواه الترمذي في السنن برقم (٢٠٦٥) من حديث أبي خزامة وقال: "حديث حسن". <br/><span data-loc="10_12_24">(24)</span> في ت، أ: "تصديق". <br/><span data-loc="10_12_25">(25)</span> في هـ، ت، أ: "اليماني" والصواب ما أثبتناه. <br/><span data-loc="10_12_26">(26)</span> في هـ، ت، أ: "عبد الملك"، والصواب ما أثبتناه. <br/><span data-loc="10_12_27">(27)</span> صفة العرش برقم (١٩) والهيثم مجهول وشيخه لم أجد له ترجمة. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:12-14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:12" id="qr-ibn-katheer-13-12">هُوَ الَّذِي يُرِيكُمُ الْبَرْقَ خَوْفًا وَطَمَعًا وَيُنشِئُ السَّحَابَ الثِّقَالَ</span><a class="vn" href="/quran/13/12" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:13" id="qr-ibn-katheer-13-13">وَيُسَبِّحُ الرَّعْدُ بِحَمْدِهِ وَالْمَلَائِكَةُ مِنْ خِيفَتِهِ وَيُرْسِلُ الصَّوَاعِقَ فَيُصِيبُ بِهَا مَن يَشَاءُ وَهُمْ يُجَادِلُونَ فِي اللَّهِ وَهُوَ شَدِيدُ الْمِحَالِ</span><a class="vn" href="/quran/13/13" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.32fAE"/><p id="100.X1eoQ">يُخْبِرُ تَعَالَى أَنَّهُ هُوَ الَّذِي يُسَخِّرُ الْبَرْقَ، وَهُوَ مَا يُرَى <sup data-loc="12_14_1">(1)</sup> مِنَ النُّورِ اللَّامِعِ سَاطِعًا مِنْ خِلَلِ السَّحَابِ. <br/>وَرَوَى ابْنُ جَرِيرٍ أَنَّ ابْنَ عَبَّاسٍ كَتَبَ إِلَى أَبِي الْجَلْدِ يَسْأَلُهُ عَنِ الْبَرْقِ، فَقَالَ: الْبَرْقُ: الْمَاءُ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَوْفًا وَطَمَعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ قَتَادَةُ: خَوْفًا لِلْمُسَافِرِ، يَخَافُ أَذَاهُ وَمَشَقَّتَهُ، وَطَمَعًا لِلْمُقِيمِ يَرْجُو بَرَكَتَهُ وَمَنْفَعَتَهُ، وَيَطْمَعُ فِي رِزْقِ اللَّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُنْشِئُ السَّحَابَ الثِّقَالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَيَخْلُقُهَا مُنْشَأَةً جَدِيدَةً، وَهِيَ لِكَثْرَةِ مَائِهَا ثَقِيلَةٌ قَرِيبَةٌ إِلَى الْأَرْضِ. <br/>قَالَ مُجَاهِدٌ: والسحاب الثقال: الذي فيه الماء. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُسَبِّحُ الرَّعْدُ بِحَمْدِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:44" id="qr-ibn-katheer-17-44">وَإِنْ مِنْ شَيْءٍ إِلا يُسَبِّحُ بِحَمْدِهِ</span><a class="vn" href="/quran/17/44" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا يَزِيدُ، حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ سَعْدٍ، أَخْبَرَنِي أَبِي قَالَ: كُنْتُ جَالِسًا إِلَى جَنْبِ حُمَيْد بْنِ عَبْدِ الرَّحْمَنِ فِي الْمَسْجِدِ، فَمَرَّ شَيْخٌ مِنْ بَنِي غِفَارٍ، فَأَرْسَلَ إِلَيْهِ حُمَيْدٌ، فَلَمَّا أَقْبَلَ قَالَ: يَا ابْنَ أَخِي، وَسِّعْ <sup data-loc="12_14_2">(2)</sup> لَهُ فِيمَا بَيْنِي وَبَيْنَكَ، فَإِنَّهُ قَدْ صَحِبَ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>. فَجَاءَ حَتَّى جَلَسَ فِيمَا بَيْنِي وَبَيْنَهُ، فَقَالَ لَهُ حُمَيْدٌ: مَا الْحَدِيثُ الَّذِي حَدَّثْتَنِي عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>؟ فقال الشَّيْخُ: سَمِعْتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَقُولُ: "إِنَّ اللَّهَ يُنْشِئُ السَّحَابَ، فَيَنْطِقُ أَحْسَنَ النُّطْقِ، وَيَضْحَكُ أَحْسَنَ الضَّحِكِ" <sup data-loc="12_14_3">(3)</sup> . <br/>وَالْمُرَادُ -وَاللَّهُ أَعْلَمُ -أَنَّ نطقَها الرعدُ، وَضَحِكَهَا البرقُ. <br/>وَقَالَ مُوسَى بْنُ عُبَيْدَةَ، عَنْ سَعْدِ بْنِ إِبْرَاهِيمَ قَالَ: يَبْعَثُ اللَّهُ الْغَيْثَ، فَلَا أَحْسَنَ مِنْهُ مَضْحَكًا، وَلَا آنَسَ مِنْهُ مَنْطِقًا، فَضَحِكُهُ الْبَرْقُ، وَمَنْطِقُهُ الرَّعْدُ. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا هِشَامُ بْنُ عُبَيْدِ اللَّهِ الرَّازِيُّ، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ مُسْلِمٍ قَالَ: بَلَغَنَا أَنَّ الْبَرْقَ مَلكٌ لَهُ أَرْبَعَةُ وُجُوهٍ: وَجْهُ إِنْسَانٍ، وَوَجْهُ ثَوْرٍ، وَوَجْهُ نَسْرٍ، وَوَجْهُ أَسَدٍ، فَإِذَا مَصَع <sup data-loc="12_14_4">(4)</sup> بِذَنَبِهِ فَذَاكَ الْبَرْقُ. <sup data-loc="12_14_5">(5)</sup> <br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا عَفَّانُ، حَدَّثَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ بْنُ زِيَادٍ، حَدَّثَنَا الْحَجَّاجُ، حَدَّثَنِي أَبُو مَطَرٍ، عَنْ سَالِمٍ، عَنْ أَبِيهِ قَالَ: كَانَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> إِذَا سَمع الرعْد وَالصَّوَاعِقَ قَالَ: "اللَّهُمَّ، لَا تَقْتُلْنَا بِغَضَبِكَ، وَلَا تُهْلِكْنَا بِعَذَابِكَ، وَعَافِنَا قَبْلَ ذَلِكَ". <br/>وَرَوَاهُ التِّرْمِذِيُّ، وَالْبُخَارِيُّ فِي كِتَابِ الْأَدَبِ، وَالنَّسَائِيُّ فِي الْيَوْمِ وَاللَّيْلَةِ، وَالْحَاكِمُ فِي مُسْتَدْرَكِهِ، مِنْ حَدِيثِ الْحَجَّاجِ بْنِ أَرَطَاةَ، عَنْ أَبِي مَطَرٍ -وَلَمْ يُسَمَّ بِهِ. <sup data-loc="12_14_6">(6)</sup> <br/>وَقَالَ [الْإِمَامُ] <sup data-loc="12_14_7">(7)</sup> أَبُو جَعْفَرِ بْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنَا أَحْمَدُ بْنُ إِسْحَاقَ، حَدَّثَنَا أَبُو أَحْمَدَ، حَدَّثَنَا إِسْرَائِيلُ، عَنْ أَبِيهِ <sup data-loc="12_14_8">(8)</sup> عَنْ رَجُلٍ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ، رَفَعَ الْحَدِيثَ قَالَ: إِنَّهُ كَانَ إِذَا سَمِعَ الرَّعْدَ قَالَ: "سُبْحَانَ مَنْ يُسبّح الرعْد بِحَمْدِهِ". <sup data-loc="12_14_9">(9)</sup> <br/>وَرُوِيَ عَنْ عَلِيٍّ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، أَنَّهُ كَانَ إِذَا سَمِعَ صَوْتَ الرَّعْدِ قَالَ: سبحان من سَبَّحت له. <br/>وَكَذَا رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، وَالْأَسْوَدِ بْنِ يَزِيدَ، وَطَاوُسٍ: أَنَّهُمْ كَانُوا يَقُولُونَ كَذَلِكَ. <br/>وَقَالَ الْأَوْزَاعِيُّ: كَانَ ابْنُ أَبِي زَكَرِيَّا يَقُولُ: مَنْ قَالَ حِينَ يَسْمَعُ الرَّعْدَ: سُبْحَانَ اللَّهِ وَبِحَمْدِهِ، لَمْ تُصِبْهُ صَاعِقَةٌ. <br/>وَعَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ الزُّبَيْرِ <sup data-loc="12_14_10">(10)</sup> أَنَّهُ كَانَ إِذَا سَمِعَ الرَّعْدَ تَرَكَ الْحَدِيثَ وَقَالَ: سُبْحَانَ الَّذِي يُسَبِّحُ الرعدُ بِحَمْدِهِ وَالْمَلَائِكَةُ مِنْ خِيفَتِهِ، وَيَقُولُ: إِنَّ هَذَا لَوَعِيدٌ <sup data-loc="12_14_11">(11)</sup> شديدٌ لِأَهْلِ الْأَرْضِ. رَوَاهُ مَالِكٌ فِي الْمُوَطَّأِ، وَالْبُخَارِيِّ فِي كِتَابِ الْأَدَبِ. <sup data-loc="12_14_12">(12)</sup> <br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا سُلَيْمَانُ بْنُ دَاوُدَ الطَّيَالِسِيُّ، حَدَّثَنَا صَدَقة بْنُ مُوسَى، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ وَاسِعٍ، عَنْ شتيز <sup data-loc="12_14_13">(13)</sup> بْنِ نَهَارٍ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "قَالَ رَبُّكُمْ عَزَّ وَجَلَّ: لَوْ أَنَّ عَبِيدِي أَطَاعُونِي لَأَسْقَيْتُهُمُ الْمَطَرَ بِاللَّيْلِ، وَأَطْلَعْتُ عَلَيْهِمُ الشَّمْسَ بِالنَّهَارِ، وَلَمَا أَسْمَعْتُهُمْ <sup data-loc="12_14_14">(14)</sup> صَوْتَ الرَّعْدِ". <sup data-loc="12_14_15">(15)</sup> <br/>وَقَالَ الطَّبَرَانِيُّ: حَدَّثَنَا زَكَرِيَّا بْنُ يَحْيَى السَّاجِيُّ، حَدَّثَنَا أَبُو كَامِلٍ الجَحْدري، حَدَّثَنَا يَحْيَى بْنُ كَثِيرٍ أَبُو النَّضْرِ، حَدَّثَنَا عَبْدُ الْكَرِيمِ، حَدَّثَنَا عَطَاءٍ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إِذَا سَمِعْتُمُ الرَّعْدَ فَاذْكُرُوا اللَّهَ؛ فَإِنَّهُ لَا يُصِيبُ ذَاكِرًا". <sup data-loc="12_14_16">(16)</sup> <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُرْسِلُ الصَّوَاعِقَ فَيُصِيبُ بِهَا مَنْ يَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يُرْسِلُهَا نقمَةً يَنْتَقِمُ بِهَا مِمَّنْ يَشَاءُ، وَلِهَذَا تَكْثُرُ فِي آخِرِ الزَّمَانِ، كَمَا قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: <br/>حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ مُصْعَبٍ، حَدَّثَنَا عُمَارَةُ <sup data-loc="12_14_17">(17)</sup> عَنْ أَبِي نَضْرَةَ، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ الْخُدْرِيِّ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ؛ أَنَّ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "تَكْثُرُ الصَّوَاعِقُ عِنْدَ اقْتِرَابِ السَّاعَةِ، حَتَّى يَأْتِيَ الرَّجُلُ الْقَوْمَ فَيَقُولُ: مَنْ صُعِقَ تِلْكُمُ <sup data-loc="12_14_18">(18)</sup> الْغَدَاةَ؟ فَيَقُولُونَ صعِق فُلَانٌ وَفُلَانٌ وَفُلَانٌ". <sup data-loc="12_14_19">(19)</sup> <br/>وَقَدْ رُوِيَ فِي سَبَبِ نُزُولِهَا مَا رَوَاهُ الْحَافِظُ أَبُو يَعْلَى الْمُوصِلِيُّ: <br/>حَدَّثَنَا إِسْحَاقُ، حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ أَبِي سَارَّةَ الشَّيباني، حَدَّثَنَا ثَابِتٌ، عَنْ أَنَسٍ: أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بَعَثَ رَجُلًا مَرَّةً إِلَى رَجُلٍ مِنْ فَرَاعِنَةِ الْعَرَبِ فَقَالَ: "اذْهَبْ فَادْعُهُ لِي". قَالَ: فَذَهَبَ إِلَيْهِ فَقَالَ: يَدْعُوكَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>. فَقَالَ لَهُ: مَنْ رَسُولُ اللَّهِ؟ وَمَا اللَّهُ؟ أمِن ذَهَبٍ هُوَ؟ أَمْ مِنْ فِضَّةٍ هُوَ؟ أَمْ مِنْ نُحَاسٍ هُوَ؟ قَالَ: فَرَجَعَ إِلَى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَأَخْبَرَهُ، فَقَالَ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، قد أخبرتك أنه أعتى من ذلك، قَالَ لِي كَذَا وَكَذَا. فَقَالَ: "ارْجِعْ إِلَيْهِ الثَّانِيَةَ". أُرَاهُ، فَذَهَبَ فَقَالَ لَهُ مِثْلَهَا. فَرَجَعَ إِلَى رَسُولِ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وسلم فَقَالَ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، قَدْ أَخْبَرْتُكَ أَنَّهُ أَعْتَى مِنْ ذَلِكَ. قَالَ: "ارْجِعْ إِلَيْهِ فَادْعُهُ". فَرَجَعَ إِلَيْهِ الثَّالِثَةَ. قَالَ: فَأَعَادَ عَلَيْهِ ذَلِكَ الْكَلَامَ. فَبَيْنَا هُوَ يُكَلِّمُهُ، إِذْ بَعَثَ اللَّهُ، عَزَّ وَجَلَّ، سَحَابَةً حِيَالَ رَأْسِهِ، فَرَعَدَتْ، فَوَقَعَتْ مِنْهَا صَاعِقَةٌ، فَذَهَبَ بِقِحْفِ رَأْسِهِ فَأَنْزَلَ اللَّهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُرْسِلُ الصَّوَاعِقَ فَيُصِيبُ بِهَا مَنْ يَشَاءُ وَهُمْ يُجَادِلُونَ فِي اللَّهِ وَهُوَ شَدِيدُ الْمِحَالِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وَرَوَاهُ ابْنَ جَرِيرٍ، مِنْ حَدِيثِ عَلِيِّ بْنِ أَبِي سَارَّةَ، بِهِ <sup data-loc="12_14_20">(20)</sup> وَرَوَاهُ الْحَافِظُ أَبُو بَكْرٍ الْبَزَّارُ، عَنْ عَبْدَةَ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ، عَنْ يَزِيدَ بْنِ هَارُونَ، عَنْ دَيْلَمِ بْنِ غَزْوان، عَنْ ثَابِتٍ، عَنْ أَنَسٍ، فَذَكَرَ نَحْوَهُ. <sup data-loc="12_14_21">(21)</sup> <br/>وَقَالَ: حَدَّثَنَا الْحَسَنُ بْنُ مُحَمَّدٍ، حَدَّثَنَا عَفَّانُ، حَدَّثَنَا أَبَانُ بن يزيد، حدثنا أبو عمران الجوقي، عَنْ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ صُحَار الْعَبْدِيِّ: أَنَّهُ بَلَغَهُ أَنَّ نَبِيَّ اللَّهِ بَعَثَهُ <sup data-loc="12_14_22">(22)</sup> إِلَى جَبَّار يَدْعُوهُ، فَقَالَ: أَرَأَيْتُمْ <sup data-loc="12_14_23">(23)</sup> رَبَّكُمْ، أَذَهَبٌ هُوَ؟ أَوْ فِضَّةٌ هُوَ؟ أَلُؤْلُؤٌ هُوَ؟ قَالَ: فَبَيْنَا هُوَ يُجَادِلُهُمْ، إِذْ بَعَثَ اللَّهُ سَحَابَةً فَرَعَدَتْ فَأَرْسَلَ عَلَيْهِ صَاعِقَةً فَذَهَبَتْ بِقِحْفِ رَأْسِهِ، وَنَزَلَتْ هَذِهِ الْآيَةَ. <br/>وَقَالَ أَبُو بَكْرِ بْنُ عَيَّاشٍ، عَنْ لَيْثِ بْنِ أَبِي سُلَيْمٍ، عَنْ مُجَاهِدٍ قَالَ: جَاءَ يَهُودِيٌّ فَقَالَ: يَا مُحَمَّدُ، أَخْبِرْنِي عَنْ رَبِّكَ، [مِنْ أَيِّ شَيْءٍ هُوَ] <sup data-loc="12_14_24">(24)</sup> مِنْ نُحَاسٍ هُوَ؟ مَنْ لُؤْلُؤٍ؟ أَوْ يَاقُوتٍ؟ قَالَ: فَجَاءَتْ صَاعِقَةٌ فَأَخَذَتْهُ، وأَنْزَلَ اللَّهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُرْسِلُ الصَّوَاعِقَ فَيُصِيبُ بِهَا مَنْ يَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: ذُكر لَنَا أنَّ رَجُلًا أَنْكَرَ الْقُرْآنَ، وَكَذَّبَ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span>، فَأَرْسَلَ اللَّهُ صَاعِقَةً فَأَهْلَكَتْهُ وأَنْزَلَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُرْسِلُ الصَّوَاعِقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْآيَةَ. <br/>وَذَكَرُوا فِي سَبَبِ نُزُولِهَا قِصَّةَ عَامِرِ بْنِ الطُّفَيْلِ وَأَرْبَدَ <sup data-loc="12_14_25">(25)</sup> بْنِ رَبِيعَةَ لَمَّا قَدِمَا عَلَى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> الْمَدِينَةَ، فَسَأَلَاهُ أَنْ يَجْعَلَ لَهُمَا نِصْفَ الْأَمْرِ فَأَبَى عَلَيْهِمَا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، فَقَالَ لَهُ عَامِرُ بْنُ الطُّفَيْلِ -لَعَنَهُ اللَّهُ: أَمَا وَاللَّهِ لأملأنَّهَا عَلَيْكَ خَيْلًا جَرْدا وَرِجَالًا مُرْدًا. فَقَالَ لَهُ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: يَأْبَى اللَّهُ عَلَيْكَ ذَلِكَ وَأَبْنَاءُ قَيْلة <sup data-loc="12_14_26">(26)</sup> يَعْنِي: الْأَنْصَارَ، ثُمَّ إِنَّهُمَا هَمَّا بِالْفَتْكِ <sup data-loc="12_14_27">(27)</sup> بِالنَّبِيِّ <span class="honorific"></span>، وَجَعَلَ أَحَدُهُمَا يُخَاطِبُهُ، وَالْآخَرُ يَسْتَلُّ سَيْفَهُ لِيَقْتُلَهُ مِنْ وَرَائِهِ، فَحَمَاهُ اللَّهُ مِنْهُمَا وَعَصَمَهُ، فَخَرَجَا مِنَ الْمَدِينَةِ فَانْطَلَقَا فِي أَحْيَاءِ الْعَرَبِ، يَجْمَعَانِ النَّاسَ لِحَرْبِهِ، عَلَيْهِ السَّلَامُ <sup data-loc="12_14_28">(28)</sup> فَأَرْسَلَ اللَّهُ عَلَى أَرْبَدَ سَحَابَةً فِيهَا صَاعِقَةٌ فَأَحْرَقَتْهُ. وَأَمَّا عَامِرُ بْنُ الطُّفَيْلِ فَأَرْسَلَ اللَّهُ عَلَيْهِ الطَّاعُونَ، فَخَرَجَتْ فِيهِ غُدّة عَظِيمَةٌ، فَجَعَلَ يَقُولُ: يَا آلَ عَامِرٍ، غُدَّة كغدَّة الْبِكْرِ، وَمَوْتٌ فِي بَيْتِ سَلُولية <sup data-loc="12_14_29">(29)</sup> ؟ حَتَّى مَاتَا <sup data-loc="12_14_30">(30)</sup> لَعَنَهُمَا اللَّهُ، وأنزل الله في مثل ذلك: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُرْسِلُ الصَّوَاعِقَ فَيُصِيبُ بِهَا مَنْ يَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَفِي ذَلِكَ يَقُولُ لَبِيدُ بْنُ رَبِيعَةَ، أَخُو أَرْبَدَ يَرْثِيهِ: <br/>أخشَى عَلَى أَرْبَدَ الحُتُوفَ وَلا ... أرْهَب نَوء السِّمَاكِ والأسَد ... <br/>فَجَعني الرّعْدُ والصّواعِقُ بِالْـ ... فَارِسِ يَوم الكريهَة النَّجُدِ <sup data-loc="12_14_31">(31)</sup> <br/>وَقَالَ الْحَافِظُ أَبُو الْقَاسِمِ الطَّبَرَانِيُّ: حَدَّثَنَا مَسْعَدة بْنُ سَعْدٍ <sup data-loc="12_14_32">(32)</sup> الْعَطَّارُ، حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ الْمُنْذِرِ الْحِزَامِيُّ، حَدَّثَنِي عَبْدُ الْعَزِيزِ بْنُ عِمْرَانَ، حَدَّثَنِي عَبْدُ الرَّحْمَنِ وَعَبْدُ اللَّهِ ابْنَا زَيْدِ بْنِ أَسْلَمَ، عَنْ أَبِيهِمَا، عَنْ عَطَاءِ بْنِ يَسَارٍ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، أَنَّ أَرْبَدَ بْنَ قَيْسِ بْنِ جَزْء بْنِ جُلَيْدِ <sup data-loc="12_14_33">(33)</sup> بْنِ جَعْفَرِ بْنِ كِلَابٍ، وَعَامِرَ بْنَ الطُّفَيْلِ بْنِ مَالِكٍ، قَدِمَا الْمَدِينَةِ عَلَى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، فَانْتَهَيَا إِلَيْهِ وَهُوَ جَالِسٌ، فَجَلَسَا بَيْنَ يَدَيْهِ، فَقَالَ عَامِرُ بْنُ الطُّفَيْلِ: يَا مُحَمَّدُ، مَا تَجْعَلُ لِي إِنْ أسلمتُ؟ فَقَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "لَكَ مَا لِلْمُسْلِمِينَ، وَعَلَيْكَ مَا عَلَيْهِمْ". قَالَ عَامِرُ بْنُ الطُّفَيْلِ: أَتَجْعَلُ لِيَ الْأَمْرَ إِنْ أَسْلَمْتُ مَنْ بَعْدِكَ؟ قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "لَيْسَ ذَلِكَ لَكَ وَلَا لِقَوْمِكَ، وَلَكِنَّ لَكَ أعنَّة الْخَيْلِ". قَالَ: أَنَا الْآنَ فِي أعنَّة خَيْلِ نَجِدٍ، اجْعَلْ لِيَ الوبَرَ وَلَكَ المدَرَ. قَالَ رَسُولُ اللَّهِ: "لَا". فَلَمَّا قَفَلَا مِنْ عِنْدِهِ قَالَ عَامِرٌ: أَمَا وَاللَّهِ لأملأنَّهَا عَلَيْكَ خَيْلًا وَرِجَالًا فَقَالَ لَهُ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "يَمْنَعُكَ اللَّهُ". فَلَمَّا خَرَجَ أَرْبَدُ وَعَامِرٌ، قَالَ عَامِرٌ: يَا أَرْبَدُ، أَنَا أَشْغَلُ عَنْكَ مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span> بِالْحَدِيثِ، فَاضْرِبْهُ بِالسَّيْفِ، فَإِنَّ النَّاسَ إِذَا قَتَلْتَ مُحَمَّدًا لَمْ يَزِيدُوا عَلَى أَنْ يَرضَوا بِالدِّيَةِ، وَيَكْرَهُوا الْحَرْبَ، فَنُعْطِيهِمُ <sup data-loc="12_14_34">(34)</sup> الدِّيَةَ. قَالَ أَرْبَدُ: أَفْعَلُ. فَأَقْبَلَا رَاجِعِينَ إِلَيْهِ، فَقَالَ عَامِرٌ: يَا مُحَمَّدُ، قُمْ مَعِي أُكَلِّمُكَ. فَقَامَ مَعَهُ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، فَجَلَسَا إِلَى الْجِدَارِ، وَوَقَفَ مَعَهُ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يُكَلِّمُهُ، وسَلّ أربدُ السَّيْفَ، فَلَمَّا وَضَعَ يَدَهُ عَلَى السَّيْفِ يَبِسَتْ يَدُهُ عَلَى قَائِمِ السَّيْفِ، فَلَمْ يَسْتَطِعْ سَلَّ السَّيْفِ، فَأَبْطَأَ أَرْبَدُ عَلَى عَامِرٍ بِالضَّرْبِ، فَالْتَفَتَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَرَأَى أَرْبَدَ، وَمَا يَصْنَعُ، فَانْصَرَفَ عَنْهُمَا. فَلَمَّا خَرَجَ عَامِرٌ وَأَرْبَدُ مِنْ عِنْدِ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> حَتَّى إِذَا كَانَا بالحَرّة، حَرّة وَاقِمٍ نَزَلَا فَخَرَجَ إِلَيْهِمَا سَعْدُ بْنُ مُعَاذٍ وأسَيد بْنُ حُضَيْرٍ فَقَالَا اشْخَصَا يَا عَدُوَّيِ اللَّهِ، لَعَنَكُمَا اللَّهُ. فَقَالَ عَامِرٌ: مَنْ هَذَا يَا سَعْدُ؟ قَالَ: هَذَا أسَيد بْنُ حُضَير الْكَتَائِبِ <sup data-loc="12_14_35">(35)</sup> فَخَرَجَا حَتَّى إِذَا كَانَا بالرَّقم، أَرْسَلَ اللَّهُ عَلَى أربدَ صَاعِقَةً فَقَتَلَتْهُ، وَخَرَجَ عَامِرٌ حَتَّى إِذَا كَانَ بِالْخَرِيمِ، أَرْسَلَ اللَّهُ قُرْحَةً فَأَخَذَتْهُ فَأَدْرَكَهُ اللَّيْلُ فِي بَيْتِ امْرَأَةٍ مِنْ بَنِي سَلُولٍ، فَجَعَلَ يَمَسُّ قُرْحَتَهُ فِي حَلْقِهِ وَيَقُولُ: غُدَّةٌ كَغُدَّةِ الْجَمَلِ فِي بَيْتِ سَلُولية <sup data-loc="12_14_36">(36)</sup> تَرْغَبُ أَنْ يَمُوتَ فِي بَيْتِهَا! ثُمَّ رَكِبَ فَرَسَهُ فَأُحْضِرَهُ حَتَّى مَاتَ عَلَيْهِ رَاجِعًا، فَأَنْزَلَ اللَّهُ فِيهِمَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ يَعْلَمُ مَا تَحْمِلُ كُلُّ أُنْثَى وَمَا تَغِيضُ الأرْحَامُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:8" id="qr-ibn-katheer-13-8">وَمَا لَهُمْ مِنْ دُونِهِ مِنْ وَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/8" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span>-قَالَ: الْمُعَقِّبَاتُ مِنْ أَمْرِ اللَّهِ يَحْفَظُونَ مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span>، ثُمَّ ذَكَّرَ أَرْبَدَ وَمَا قَتَلَهُ بِهِ، فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُرْسِلُ الصَّوَاعِقَ فَيُصِيبُ بِهَا مَنْ يَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الآية <sup data-loc="12_14_37">(37)</sup> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ يُجَادِلُونَ فِي اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَشُكّون فِي عَظَمَتِهِ، وَأَنَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ شَدِيدُ الْمِحَالِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: شَدِيدَةٌ مماحَلَته فِي عُقُوبَةِ مَنْ طَغَى عَلَيْهِ وَعَتَا وَتَمَادَى فِي كُفْرِهِ. <br/>وَهَذِهِ الْآيَةُ شَبِيهَةٌ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:50" id="qr-ibn-katheer-27-50">وَمَكَرُوا مَكْرًا وَمَكَرْنَا مَكْرًا وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ فَانْظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ مَكْرِهِمْ أَنَّا دَمَّرْنَاهُمْ وَقَوْمَهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/27/50" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَعَنْ عَلِيٍّ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ شَدِيدُ الْمِحَالِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: شَدِيدُ الْأَخْذِ. وَقَالَ مُجَاهِدٌ: شَدِيدُ الْقُوَّةِ.<p/><p id="100.4EEc4"/><div class="footnotes"><span data-loc="12_14_1">(1)</span> في ت: "ما ترى". <br/><span data-loc="12_14_2">(2)</span> في ت: "أوسع". <br/><span data-loc="12_14_3">(3)</span> المسند (٥/٤٣٥) . <br/><span data-loc="12_14_4">(4)</span> في ت: "قصع". <br/><span data-loc="12_14_5">(5)</span> وهذا لا أصل له من كتاب ولا سنة، وهو من الخيال. <br/><span data-loc="12_14_6">(6)</span> المسند (٢/١٠٠) وسنن الترمذي (٣٤٥٠) والأدب المفرد برقم (٧٢٢) والنسائي في السنن الكبرى برقم (١٠٧٦٤) ، وأما الحاكم فرواه في المستدرك (٤/٢٨٦) مِنْ طَرِيقِ عَبْدِ الْوَاحِدِ بْنِ زِيَادٍ، عَنْ أبي مطر، به. ولم يذكر الحجاج بن أرطاة، وقال: "صحيح الإسناد ولم يخرجاه" وأقره الذهبي، وضعف النووي هذا الحديث في الأذكار (ص ١٦٤) . <br/><span data-loc="12_14_7">(7)</span> زيادة من ت، أ. <br/><span data-loc="12_14_8">(8)</span> في ت، أ: "عن ليث". <br/><span data-loc="12_14_9">(9)</span> تفسير الطبري (١٦/٣٨٩) ورواه ابن مردويه في تفسيره كما في تخريج الكشاف (٢/١٨٤) من طريق محمد بن يحيى، عن أحمد ابن إسحاق عن أبي أحمد، عن عتاب بن زياد، عن رجل، عن أبي هريرة رفع الحدث. . . إلى آخره. <br/><span data-loc="12_14_10">(10)</span> في ت، أ: "بن عمرو". <br/><span data-loc="12_14_11">(11)</span> في ت، أ: "الوعيد". <br/><span data-loc="12_14_12">(12)</span> الموطأ (٢/٩٩٢) والأدب المفرد برقم (٧٢٤) . <br/><span data-loc="12_14_13">(13)</span> في ت: "عن شمس"، وفي أ: "شمير". <br/><span data-loc="12_14_14">(14)</span> في ت: "استمعتهم". <br/><span data-loc="12_14_15">(15)</span> المسند (٢/٣٥٩) . <br/><span data-loc="12_14_16">(16)</span> المعجم الكبير (١١/١٦٤) وقال الهيثمي في المجمع (١٠/١٣٦) : "فيه يحيى بن كثير وهو ضعيف". <br/><span data-loc="12_14_17">(17)</span> في أ: "حماد". <br/><span data-loc="12_14_18">(18)</span> في ت، أ: "قبلكم". <br/><span data-loc="12_14_19">(19)</span> المسند (٣/٦٤) . <br/><span data-loc="12_14_20">(20)</span> مسند أبي يعلى (٦/١٨٣) وتفسير الطبري (١٦/٣٩٢) وعلي بن أبي سارة ضعيف. <br/><span data-loc="12_14_21">(21)</span> مسند البزار برقم (٢٢٢١) "كشف الأستار" وقال الهيثمي في المجمع (٧/٤٢) : "رجال البزار، رجال الصحيح غير ديلم بن غزوان وهو ثقة". <br/><span data-loc="12_14_22">(22)</span> في ت، أ: "بعث". <br/><span data-loc="12_14_23">(23)</span> في أ: "أرأيتكم". <br/><span data-loc="12_14_24">(24)</span> زيادة من ت، أ، والطبري. <br/><span data-loc="12_14_25">(25)</span> في ت: "وأزيد". <br/><span data-loc="12_14_26">(26)</span> في ت، أ: "قبيلة". <br/><span data-loc="12_14_27">(27)</span> في أ: "بالقتل". <br/><span data-loc="12_14_28">(28)</span> في أ: "<span class="honorific"></span>". <br/><span data-loc="12_14_29">(29)</span> في ت: "سلولته". <br/><span data-loc="12_14_30">(30)</span> في أ: "مات". <br/><span data-loc="12_14_31">(31)</span> رواه الطبري في تفسيره (١٦/٣٧٩ - ٣٨٢) عن ابن زيد. <br/><span data-loc="12_14_32">(32)</span> في هـ، ت: "سعيد" وما أثبتناه هو الصواب؛ لوقوعه في المعجم الكبير والصغير هكذا، ولم أجد له ترجمة. <br/><span data-loc="12_14_33">(33)</span> في أ: "خالد". <br/><span data-loc="12_14_34">(34)</span> في ت، أ: "فستعطيهم". <br/><span data-loc="12_14_35">(35)</span> في ت، أ: "الكاتب". <br/><span data-loc="12_14_36">(36)</span> في ت: "سلولته". <br/><span data-loc="12_14_37">(37)</span> المعجم الكبير (١٠/٣٧٩ - ٣٨١) وفيه عبد العزيز بن عمران، وعبد الرَّحْمَنِ وَعَبْدُ اللَّهِ ابْنَا زَيْدِ بْنِ أَسْلَمَ، وكلهم ضعاف. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:14" id="qr-ibn-katheer-13-14">لَهُ دَعْوَةُ الْحَقِّ ۖ وَالَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِهِ لَا يَسْتَجِيبُونَ لَهُم بِشَيْءٍ إِلَّا كَبَاسِطِ كَفَّيْهِ إِلَى الْمَاءِ لِيَبْلُغَ فَاهُ وَمَا هُوَ بِبَالِغِهِ ۚ وَمَا دُعَاءُ الْكَافِرِينَ إِلَّا فِي ضَلَالٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/14" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.C7e4E"/><p id="100.yOrEA">قَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَالِبٍ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ دَعْوَةُ الْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: التَّوْحِيدُ. رَوَاهُ ابْنُ جَرِيرٍ. <br/>وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ، وَقَتَادَةُ، وَمَالكٌ عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ المنْكَدِر: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُ دَعْوَةُ الْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[قَالَ\] <sup data-loc="14_1">(1)</sup> لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ يَدْعُونَ مِنْ دُونِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="14_2">(2)</sup> أَيْ: وَمَثَلُ الَّذِينَ يَعْبُدُونَ آلِهَةً غَيْرَ اللَّهِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَبَاسِطِ كَفَّيْهِ إِلَى الْمَاءِ لِيَبْلُغَ فَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَالِبٍ: كَمَثَلِ الَّذِي يَتَنَاوَلُ الْمَاءَ مِنْ طَرَفِ الْبِئْرِ بِيَدِهِ، وَهُوَ لَا يَنَالُهُ أَبَدًا بِيَدِهِ، فَكَيْفَ يَبْلُغُ فَاهُ؟. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَبَاسِطِ كَفَّيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَدْعُو الْمَاءَ بِلِسَانِهِ، وَيُشِيرُ إِلَيْهِ [بِيَدِهِ] <sup data-loc="14_3">(3)</sup> فَلَا يَأْتِيهِ أَبَدًا. <br/>وَقِيلَ: الْمُرَادُ كَقَابِضِ يَدَهُ عَلَى الْمَاءِ، فَإِنَّهُ لَا يُحْكِمُ مِنْهُ عَلَى شَيْءٍ، كَمَا قَالَ الشَّاعِرُ: <sup data-loc="14_4">(4)</sup> <br/>فَإنّي وَإيَّاكُمْ وَشَوْقًا إليكمُ ... كَقَابض مَاء لَم تَسْقه <sup data-loc="14_5">(5)</sup> أناملُه ... <br/>وَقَالَ الْآخَرُ: <sup data-loc="14_6">(6)</sup> <br/>فأصْبَحتُ ممَّا كانَ بَيْنِي وَبَيْنَها ... مِن الوُدّ مِثْلَ القابضِ المَاءَ بِاليَد ... <br/>وَمَعْنَى الْكَلَامِ: أَنَّ هَذَا الَّذِي يَبْسُطُ يَدَهُ إِلَى الْمَاءِ، إِمَّا قَابِضًا وَإِمَّا مُتَنَاوِلًا له من بُعد، كما أنه لا يَنْتَفِعُ بِالْمَاءِ الَّذِي لَمْ يَصِلْ إِلَى فِيهِ، الَّذِي جَعَلَهُ مَحَلًّا لِلشُّرْبِ، فَكَذَلِكَ هَؤُلَاءِ الْمُشْرِكُونَ الَّذِينَ يَعْبُدُونَ مَعَ اللَّهِ إِلَهًا غَيْرَهُ، لَا يَنْتَفِعُونَ بِهِمْ أَبَدًا فِي الدُّنْيَا وَلَا فِي الْآخِرَةِ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا دُعَاءُ الْكَافِرِينَ إِلا فِي ضَلالٍ</span><span class="ve">﴾</span></span></p><p id="100.6e395"/><div class="footnotes"><span data-loc="14_1">(1)</span> زيادة من ت، أ. <br/><span data-loc="14_2">(2)</span> في ت: "تدعون". <br/><span data-loc="14_3">(3)</span> زيادة من ت، أ، والطبري. <br/><span data-loc="14_4">(4)</span> هو ضابئ بن الحارث البرجمي، والبيت في تفسير الطبري (١٦/٣٩٩) وأورده البغدادي في خزانة الأدب (٤/٨٠) من أبيات سبعة قالها في الحبس. اهـ مستفادا من حاشية الشعب. <br/><span data-loc="14_5">(5)</span> في ت: "يسقه". <br/><span data-loc="14_6">(6)</span> هو الأحوص بن محمد الأنصاري، والبيت في تفسير الطبري (١٦/٤٠٠) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:15" id="qr-ibn-katheer-13-15">وَلِلَّهِ يَسْجُدُ مَن فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ طَوْعًا وَكَرْهًا وَظِلَالُهُم بِالْغُدُوِّ وَالْآصَالِ ۩</span><a class="vn" href="/quran/13/15" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.4bF43"/><p id="100.MmxRp">يُخْبِرُ تَعَالَى عَنْ عَظْمَتِهِ وَسُلْطَانِهِ الَّذِي قَهَرَ كُلَّ شَيْءٍ، وَدَانَ لَهُ كُلُّ شَيْءٍ. وَلِهَذَا يسجُد لَهُ كُلُّ شَيْءٍ طَوْعًا مِنَ الْمُؤْمِنِينَ، وَكَرْهَا مِنَ الْمُشْرِكِينَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَظِلالُهُمْ بِالْغُدُوِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: البُكر <sup data-loc="15_1">(1)</sup> وَالْآصَالِ، وَهُوَ جَمْعُ أَصِيلٍ وَهُوَ آخِرُ النَّهَارِ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:48" id="qr-ibn-katheer-16-48">أَوَلَمْ يَرَوْا إِلَى مَا خَلَقَ اللَّهُ مِنْ شَيْءٍ يَتَفَيَّأُ ظِلالُهُ عَنِ الْيَمِينِ وَالشَّمَائِلِ سُجَّدًا لِلَّهِ وَهُمْ دَاخِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/16/48" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="100.eaF42"/><div class="footnotes"><span data-loc="15_1">(1)</span> في أ: بالبكرات". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:16" id="qr-ibn-katheer-13-16">قُلْ مَن رَّبُّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ قُلِ اللَّهُ ۚ قُلْ أَفَاتَّخَذْتُم مِّن دُونِهِ أَوْلِيَاءَ لَا يَمْلِكُونَ لِأَنفُسِهِمْ نَفْعًا وَلَا ضَرًّا ۚ قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الْأَعْمَىٰ وَالْبَصِيرُ أَمْ هَلْ تَسْتَوِي الظُّلُمَاتُ وَالنُّورُ ۗ أَمْ جَعَلُوا لِلَّهِ شُرَكَاءَ خَلَقُوا كَخَلْقِهِ فَتَشَابَهَ الْخَلْقُ عَلَيْهِمْ ۚ قُلِ اللَّهُ خَالِقُ كُلِّ شَيْءٍ وَهُوَ الْوَاحِدُ الْقَهَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/13/16" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.0D4c3"/><p id="100.eyY6A">يُقَرِّرُ تَعَالَى أَنَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ؛ لِأَنَّهُمْ مُعْتَرِفُونَ <sup data-loc="16_1">(1)</sup> أَنَّهُ هُوَ الَّذِي خَلَقَ السَّمَوَاتِ وَالْأَرْضَ، وَهُوَ رَبُّهَا وَمُدَبِّرُهَا، وَهُمْ مَعَ هَذَا قَدِ اتَّخَذُوا مِنْ دُونِهِ أَوْلِيَاءَ يَعْبُدُونَهُمْ، وَأُولَئِكَ الْآلِهَةُ لَا تَمَلِكُ لِنَفْسِهَا <sup data-loc="16_2">(2)</sup> وَلَا لِعَابِدِيهَا بِطَرِيقِ الْأَوْلَى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَفْعًا وَلا ضَرًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا تُحَصِّلُ مَنْفَعَةً، وَلَا تَدْفَعُ مَضَرَّةً. فَهَلْ يَستَوي مَنْ عَبَدَ هَذِهِ الْآلِهَةَ مَعَ اللَّهِ، وَمِنْ عَبْدَ اللَّهَ وَحْدَهُ لَا شَرِيكَ لَهُ، وَهُوَ عَلَى نُورٍ مِنْ رَبِّهِ؟ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هَلْ يَسْتَوِي الأعْمَى وَالْبَصِيرُ أَمْ هَلْ تَسْتَوِي الظُّلُمَاتُ وَالنُّورُ أَمْ جَعَلُوا لِلَّهِ شُرَكَاءَ خَلَقُوا كَخَلْقِهِ فَتَشَابَهَ الْخَلْقُ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="16_3">(3)</sup> أَيْ: أَجَعَلَ هَؤُلَاءِ الْمُشْرِكُونَ مَعَ اللَّهِ آلِهَةً تُنَاظِرُ الرَّبَّ وَتُمَاثِلُهُ فِي الْخَلْقِ، فَخَلَقُوا كَخَلْقِهِ، فَتَشَابَهَ الْخَلْقُ عَلَيْهِمْ، فَلَا يَدْرُونَ أَنَّهَا مَخْلُوقَةٌ مِنْ مَخْلُوقٍ غَيْرِهِ؟ أَيْ: لَيْسَ الْأَمْرُ كَذَلِكَ، فَإِنَّهُ لَا يُشَابِهُهُ شَيْءٌ وَلَا يُمَاثِلُهُ، وَلَا نِدَّ لَهُ وَلَا عدْل <sup data-loc="16_4">(4)</sup> لَهُ، وَلَا وَزِيرَ لَهُ، وَلَا وَلَدَ وَلَا صَاحِبَةَ، تَعَالَى اللَّهُ عَنْ ذَلِكَ عُلُوًّا كَبِيرًا. وَإِنَّمَا عَبَدَ هَؤُلَاءِ الْمُشْرِكُونَ مَعَهُ آلِهَةً هُمْ يَعْتَرِفُونَ <sup data-loc="16_5">(5)</sup> أَنَّهَا مَخْلُوقَةٌ لَهُ عَبِيدٌ لَهُ، كَمَا كَانُوا يَقُولُونَ فِي تَلْبِيَتِهِمْ: لَبَّيْكَ لَا شَرِيكَ لَكَ، إِلَّا شَرِيكًا هُوَ لَكَ، تَمْلِكُهُ وَمَا مَلَكَ. وَكَمَا أَخْبَرَ تَعَالَى عَنْهُمْ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:3" id="qr-ibn-katheer-39-3">مَا نَعْبُدُهُمْ إِلا لِيُقَرِّبُونَا إِلَى اللَّهِ زُلْفَى</span><a class="vn" href="/quran/39/3" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="16_6">(6)</sup> فَأَنْكَرَ تَعَالَى ذَلِكَ عَلَيْهِمْ، حيث اعتقدوا ذلك، وهو تعالى لا يشفع عنده أحدإلا بِإِذْنِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="34:23" id="qr-ibn-katheer-34-23">وَلا تَنْفَعُ الشَّفَاعَةُ عِنْدَهُ إِلا لِمَنْ أَذِنَ لَهُ</span><a class="vn" href="/quran/34/23" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:26" id="qr-ibn-katheer-53-26">وَكَمْ مِنْ مَلَكٍ فِي السَّمَاوَاتِ لَا تُغْنِي شَفَاعَتُهُمْ شَيْئًا إِلا مِنْ بَعْدِ أَنْ يَأْذَنَ اللَّهُ لِمَنْ يَشَاءُ وَيَرْضَى</span><a class="vn" href="/quran/53/26" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="19:93" id="qr-ibn-katheer-19-93">إِنْ كُلُّ مَنْ فِي السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ إِلا آتِي الرَّحْمَنِ عَبْدًا لَقَدْ أَحْصَاهُمْ وَعَدَّهُمْ عَدًّا وَكُلُّهُمْ آتِيهِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ فَرْدًا</span><a class="vn" href="/quran/19/93" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> فَإِذَا كَانَ الْجَمِيعُ عَبِيدًا، فَلِمَ يَعْبُدُ بَعْضُهُمْ بَعْضًا بِلَا دَلِيلٍ وَلَا بُرْهَانٍ، بَلْ بِمُجَرَّدِ الرَّأْيِ وَالِاخْتِرَاعِ وَالِابْتِدَاعِ؟ ثُمَّ قَدْ أَرْسَلَ رُسُلَهُ مِنْ أَوَّلِهِمْ إِلَى آخِرِهِمْ تَزْجُرُهُمْ عَنْ ذَلِكَ، وَتَنْهَاهُمْ عَنْ عِبَادَةِ مِنْ سِوَى اللَّهِ، فَكَذَّبُوهُمْ وَخَالَفُوهُمْ، فَحَقَّتْ عَلَيْهِمْ كَلِمَةُ الْعَذَابِ لَا مَحَالَةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:49" id="qr-ibn-katheer-18-49">وَلا يَظْلِمُ رَبُّكَ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/49" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="100.04Fb3"/><div class="footnotes"><span data-loc="16_1">(1)</span> في ت: "يعرفون". <br/><span data-loc="16_2">(2)</span> في ت: "لأنفسها". <br/><span data-loc="16_3">(3)</span> في ت: "يستوى". <br/><span data-loc="16_4">(4)</span> في أ: "ولا عديل". <br/><span data-loc="16_5">(5)</span> في ت، أ: "يعرفون". <br/><span data-loc="16_6">(6)</span> في ت: "إنما". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:17" id="qr-ibn-katheer-13-17">أَنزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَسَالَتْ أَوْدِيَةٌ بِقَدَرِهَا فَاحْتَمَلَ السَّيْلُ زَبَدًا رَّابِيًا ۚ وَمِمَّا يُوقِدُونَ عَلَيْهِ فِي النَّارِ ابْتِغَاءَ حِلْيَةٍ أَوْ مَتَاعٍ زَبَدٌ مِّثْلُهُ ۚ كَذَٰلِكَ يَضْرِبُ اللَّهُ الْحَقَّ وَالْبَاطِلَ ۚ فَأَمَّا الزَّبَدُ فَيَذْهَبُ جُفَاءً ۖ وَأَمَّا مَا يَنفَعُ النَّاسَ فَيَمْكُثُ فِي الْأَرْضِ ۚ كَذَٰلِكَ يَضْرِبُ اللَّهُ الْأَمْثَالَ</span><a class="vn" href="/quran/13/17" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.D1A8E"/><p id="100.DGpXV">اشْتَمَلَتْ هَذِهِ الْآيَةُ الْكَرِيمَةُ عَلَى مَثَلَيْنِ مَضْرُوبَيْنِ لِلْحَقِّ فِي ثَبَاتِهِ وَبَقَائِهِ، وَالْبَاطِلِ فِي اضْمِحْلَالِهِ وَفَنَائِهِ، فَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنزلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَطَرًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَالَتْ أَوْدِيَةٌ بِقَدَرِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَخَذَ كُلُّ وَادٍ بِحَسْبِهِ، فَهَذَا كَبِيرٌ وَسِعَ كَثِيرًا مِنَ الْمَاءِ، وَهَذَا صَغِيرٌ فَوَسِعَ بِقَدْرِهِ، وَهُوَ إِشَارَةٌ إِلَى الْقُلُوبِ وَتَفَاوُتِهَا، فَمِنْهَا مَا يَسَعُ عِلْمًا كَثِيرًا، وَمِنْهَا مَا لَا يَتَّسِعُ لِكَثِيرٍ مِنَ الْعُلُومِ بَلْ يَضِيقُ عَنْهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاحْتَمَلَ السَّيْلُ زَبَدًا رَابِيًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَجَاءَ عَلَى وَجْهِ الْمَاءِ الَّذِي سَالَ فِي هَذِهِ الْأَوْدِيَةِ زَبَدٌ عَالٍ عَلَيْهِ، هَذَا مَثَلٌ، وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِمَّا يُوقِدُونَ عَلَيْهِ فِي النَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذَا هُوَ الْمَثَلُ الثَّانِي، وَهُوَ مَا يُسْبَكُ فِي النَّارِ مِنْ ذَهَبٍ أَوْ فِضَّةٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ابْتِغَاءَ حِلْيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لِيَجْعَلَ حِلْيَةً أَوْ نُحَاسًا أَوْ حَدِيدًا، فَيُجْعَلُ مَتَاعًا فَإِنَّهُ يَعْلُوهُ زَبَدٌ مِنْهُ، كَمَا يَعْلُو ذَلِكَ <sup data-loc="17_1">(1)</sup> زَبَدٌ مِنْهُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَذَلِكَ يَضْرِبُ اللَّهُ الْحَقَّ وَالْبَاطِلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِذَا اجْتَمَعَا لَا ثَبَاتَ لِلْبَاطِلِ وَلَا دَوَامَ لَهُ، كَمَا أَنَّ الزَّبَدَ لَا يَثْبُتُ مَعَ الْمَاءِ، وَلَا مَعَ الذَّهَبِ وَنَحْوِهِ مِمَّا يُسْبَكَ فِي النَّارِ، بَلْ يَذْهَبُ وَيَضْمَحِلُّ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمَّا الزَّبَدُ فَيَذْهَبُ جُفَاءً</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يُنْتَفَعُ بِهِ، بَلْ يَتَفَرَّقُ وَيَتَمَزَّقُ وَيَذْهَبُ فِي جَانِبَيِ الْوَادِي، وَيَعْلَقُ بِالشَّجَرِ وَتَنْسِفُهُ الرِّيَاحُ. وَكَذَلِكَ خَبَثُ الذَّهَبِ وَالْفِضَّةِ وَالْحَدِيدِ وَالنُّحَاسِ يَذْهَبُ، لَا يَرْجِعُ <sup data-loc="17_2">(2)</sup> مِنْهُ شَيْءٌ، وَلَا يَبْقَى إِلَّا الْمَاءُ <sup data-loc="17_3">(3)</sup> وَذَلِكَ الذَّهَبُ وَنَحْوُهُ يُنْتَفَعُ بِهِ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَمَّا مَا يَنْفَعُ النَّاسَ فَيَمْكُثُ فِي الأرْضِ كَذَلِكَ يَضْرِبُ اللَّهُ الأمْثَالَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:43" id="qr-ibn-katheer-29-43">وَتِلْكَ الأمْثَالُ نَضْرِبُهَا لِلنَّاسِ وَمَا يَعْقِلُهَا إِلا الْعَالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/29/43" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَالَ بَعْضُ السَّلَفِ: كُنْتُ إِذَا قرأتُ مَثَلًا مِنَ الْقُرْآنِ فَلَمْ أَفْهَمْهُ بَكَيت عَلَى نَفْسِي؛ لِأَنَّ اللَّهَ تَعَالَى يَقُولُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَعْقِلُهَا إِلا الْعَالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنزلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَسَالَتْ أَوْدِيَةٌ بِقَدَرِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>هَذَا مَثَلٌ ضَرَبَهُ اللَّهُ، احْتَمَلَتْ مِنْهُ الْقُلُوبُ عَلَى قَدْرِ يَقِينِهَا وَشَكِّهَا، فَأَمَّا الشَّكُّ فَلَا يَنْفَعُ مَعَهُ الْعَمَلُ، وَأَمَّا الْيَقِينُ فَيَنْفَعُ اللَّهُ بِهِ أَهْلَهُ. وَهُوَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمَّا الزَّبَدُ فَيَذْهَبُ جُفَاءً</span><span class="ve">﴾</span></span>\[وَهُوَ الشَّكُّ\] <sup data-loc="17_4">(4)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَمَّا مَا يَنْفَعُ النَّاسَ فَيَمْكُثُ فِي الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ الْيَقِينُ، وَكَمَا يُجْعَلُ الْحُلِيُّ فِي النَّارِ فَيُؤْخَذُ خَالَصُهُ وَيُتْرَكُ خَبَثه فِي النَّارِ؛ فَكَذَلِكَ يَقْبَلُ اللَّهُ الْيَقِينَ وَيَتْرُكُ الشَّكَّ. <br/>وَقَالَ الْعَوْفِيُّ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنزلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَسَالَتْ أَوْدِيَةٌ بِقَدَرِهَا فَاحْتَمَلَ السَّيْلُ زَبَدًا رَابِيًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقُولُ: احْتَمَلَ السَّيْلُ مَا فِي الْوَادِي مِنْ عُودٍ ودِمْنَة <sup data-loc="17_5">(5)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِمَّا يُوقِدُونَ عَلَيْهِ فِي النَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَهُوَ الذَّهَبُ وَالْفِضَّةُ وَالْحِلْيَةُ وَالْمَتَاعُ وَالنُّحَاسُ وَالْحَدِيدُ، فَلِلنُّحَاسِ وَالْحَدِيدِ خَبَثٌ، فَجَعَلَ اللَّهُ مَثَلَ خَبَثِهِ كَزَبَدِ الْمَاءِ، فَأَمَّا مَا يَنْفَعُ النَّاسَ فَالذَّهَبُ وَالْفِضَّةُ، وَأَمَّا مَا يَنْفَعُ الْأَرْضَ فَمَا شَرِبَتْ مِنَ الْمَاءِ فَأَنْبَتَتْ. فَجَعَلَ ذَاكَ <sup data-loc="17_6">(6)</sup> مِثْلَ الْعَمَلِ الصَّالِحِ يَبْقَى لِأَهْلِهِ، وَالْعَمَلِ السَّيِّئِ يَضْمَحِلُّ عَنْ أَهْلِهِ، كَمَا يَذْهَبُ هَذَا الزَّبَدُ، فَكَذَلِكَ الْهُدَى وَالْحَقُّ جَاءَا مِنْ عِنْدِ اللَّهِ، فَمَنْ عَمِلَ بِالْحَقِّ كَانَ لَهُ، وَيَبْقَى كَمَا يَبْقَى مَا يَنْفَعُ النَّاسَ فِي الْأَرْضِ. وَكَذَلِكَ الْحَدِيدُ لَا يُسْتَطَاعُ أَنْ يُعْمَلَ مِنْهُ سِكِّينٌ وَلَا سَيْفٌ حَتَّى يُدْخَلَ فِي النَّارِ فَتَأْكُلُ خبَثَه، وَيُخْرَجُ جَيِّدُهُ فَيُنْتَفَعُ بِهِ. كَذَلِكَ يَضْمَحِلُّ الْبَاطِلُ إِذَا كَانَ يَوْمُ الْقِيَامَةِ، وَأُقِيمَ النَّاسُ، وَعُرِضَتِ الْأَعْمَالُ، فَيَزِيغُ الْبَاطِلُ وَيَهْلَكُ، وَيَنْتَفِعُ أَهْلُ الْحَقِّ بِالْحَقِّ. <br/>وَكَذَلِكَ رُوي فِي تَفْسِيرِهَا عَنْ مُجَاهِدٍ، وَالْحَسَنِ الْبَصْرِيِّ، وَعَطَاءٍ، وَقَتَادَةَ، وَغَيْرِ وَاحِدٍ مِنَ السَّلَفِ وَالْخَلَفِ. <br/>وَقَدْ ضَرَبَ اللَّهُ، سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى، فِي أَوَّلِ سُورَةِ الْبَقَرَةِ لِلْمُنَافِقِينَ مَثَلَيْنِ نَارِيًّا وَمَائِيًّا، وَهُمَا قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلُهُمْ كَمَثَلِ الَّذِي اسْتَوْقَدَ نَارًا فَلَمَّا أَضَاءَتْ مَا حَوْلَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْآيَةَ [الْبَقَرَةِ: ١٧] ، ثُمَّ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ كَصَيِّبٍ مِنَ السَّمَاءِ فِيهِ ظُلُمَاتٌ وَرَعْدٌ وَبَرْقٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْآيَةَ [الْبَقَرَةِ: ١٩] . وَهَكَذَا ضَرَبَ لِلْكَافِرِينَ فِي سُورَةِ النُّورِ مَثَلَيْنِ، أَحَدُهُمَا: قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="24:39" id="qr-ibn-katheer-24-39">وَالَّذِينَ كَفَرُوا أَعْمَالُهُمْ كَسَرَابٍ بِقِيعَةٍ يَحْسَبُهُ الظَّمْآنُ مَاءً</span><a class="vn" href="/quran/24/39" target="_blank" title="سورة النور"></a><span class="ve">﴾</span></span> الْآيَةَ، وَالسَّرَابُ إِنَّمَا يَكُونُ فِي شِدَّةِ الْحَرِّ؛ وَلِهَذَا جَاءَ فِي الصَّحِيحَيْنِ: "فَيُقَالُ لِلْيَهُودِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ: فَمَا تُرِيدُونَ؟ فَيَقُولُونَ: أيْ رَبَّنا، عَطِشْنَا فَاسْقِنَا. فَيُقَالُ: أَلَا تَرِدُونَ؟ فَيَرِدُونَ النَّارَ فَإِذَا هِيَ كَالسَّرَابِ يَحْطِم بَعْضُهَا بَعْضًا". <br/>ثُمَّ قَالَ فِي الْمَثَلِ الْآخَرِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ كَظُلُمَاتٍ فِي بَحْرٍ لُجِّيٍّ يَغْشَاهُ مَوْجٌ مِنْ فَوْقِهِ مَوْجٌ مِنْ فَوْقِهِ سَحَابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْآيَةَ [النُّورِ: ٤٠] . وَفِي الصَّحِيحَيْنِ عَنْ أَبِي مُوسَى الْأَشْعَرِيِّ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إِنَّ مَثَلُ مَا بَعَثَنِي اللَّهُ بِهِ مِنَ الْهُدَى وَالْعِلْمِ، كَمَثَلِ غَيْثٍ أَصَابَ أَرْضًا، فَكَانَ مِنْهَا طَائِفَةٌ قَبِلَتِ الْمَاءَ فَأَنْبَتَتِ <sup data-loc="17_7">(7)</sup> الْكَلَأَ وَالْعُشْبَ الْكَثِيرَ، وَكَانَتْ مِنْهَا أَجَادِبَ أَمْسَكَتِ الْمَاءَ، فَنَفَعَ اللَّهُ بِهَا النَّاسَ، فَشَرِبُوا وَرَعَوْا وَسَقَوْا وَزَرَعُوا، وَأَصَابَتْ طَائِفَةً مِنْهَا [أُخْرَى] <sup data-loc="17_8">(8)</sup> إِنَّمَا هِيَ قِيعَانٌ لَا تُمْسِكُ مَاءً وَلَا تُنْبِتُ كلأ فذلك مثل من فَقه فِي دِينِ اللَّهِ ونَفَعه اللَّهُ بِمَا بَعَثَنِي <sup data-loc="17_9">(9)</sup> وَنَفَعَ بِهِ، فَعَلِم وَعَلَّم، وَمَثَلُ مَنْ لَمْ يَرْفَعْ بِذَلِكَ رَأْسًا وَلَمْ يَقْبَلْ هُدَى اللَّهِ الَّذِي أُرْسِلْتُ بِهِ". <sup data-loc="17_10">(10)</sup> <br/>فَهَذَا مَثَلُ مَائِيٌّ، وَقَالَ فِي الْحَدِيثِ الْآخَرِ الذِي رَوَاهُ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: <br/>حَدَّثَنَا عَبْدُ الرَّزَّاقِ، حَدَّثَنَا مَعْمَر، عَنْ هَمَّامِ بْنِ مُنَبِّه قَالَ: هَذَا مَا حَدَّثَنَا أَبُو هُرَيْرَةَ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أَنَّهُ قَالَ: "مَثَلِي وَمَثَلُكُمْ، كَمَثَلِ رَجُلٍ اسْتَوْقَدَ نَارًا، فَلَمَّا أَضَاءَتْ مَا حَوْلَهُ <sup data-loc="17_11">(11)</sup> جَعَلَ الْفَرَاشُ وَهَذِهِ <sup data-loc="17_12">(12)</sup> الدَّوَابُّ الَّتِي يَقَعْنَ فِي النَّارِ يَقَعْنَ فِيهَا، وَجَعَلَ يحجُزُهُنَّ وَيَغْلِبْنَهُ فَيَقْتَحِمْنَ فِيهَا". قَالَ: "فَذَلِكُمْ مَثَلِي وَمَثَلُكُمْ، أَنَا آخِذُ بحُجزكم عَنِ النَّارِ، هَلُمّ عَنِ النَّارِ [هَلُمّ عَنِ النَّارِ، هَلُمّ] <sup data-loc="17_13">(13)</sup> فَتَغْلِبُونِي فَتَقْتَحِمُونَ فِيهَا". وَأَخْرَجَاهُ فِي الصَّحِيحَيْنِ أَيْضًا <sup data-loc="17_14">(14)</sup> فَهَذَا مَثَلٌ نَارِيٌّ.</p><p id="100.c009A"/><div class="footnotes"><span data-loc="17_1">(1)</span> في ت: "ذاك". <br/><span data-loc="17_2">(2)</span> في ت، أ: "منه إلى شيء". <br/><span data-loc="17_3">(3)</span> في ت، أ: "ويبقى الماء". <br/><span data-loc="17_4">(4)</span> زيادة من ت، أ. <br/><span data-loc="17_5">(5)</span> في أ: "ورمة". <br/><span data-loc="17_6">(6)</span> في ت، أ: "ذلك". <br/><span data-loc="17_7">(7)</span> في ت: "وأنبتت". <br/><span data-loc="17_8">(8)</span> زيادة من ت، أ، والصحيحين. <br/><span data-loc="17_9">(9)</span> في ت، أ: "بعثني به". <br/><span data-loc="17_10">(10)</span> صحيح البخاري برقم (٧٩) وصحيح مسلم برقم (٢٢٨٢) . <br/><span data-loc="17_11">(11)</span> في ت: "ما حولها". <br/><span data-loc="17_12">(12)</span> في أ: "وهذا". <br/><span data-loc="17_13">(13)</span> زيادة من ت، أ، والمسند. <br/><span data-loc="17_14">(14)</span> المسند (٢/٣١٢) وصحيح البخاري برقم (٦٤٨٢) وصحيح مسلم برقم (٢٢٨٤) وهو عنده من هذا الطريق. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:18" id="qr-ibn-katheer-13-18">لِلَّذِينَ اسْتَجَابُوا لِرَبِّهِمُ الْحُسْنَىٰ ۚ وَالَّذِينَ لَمْ يَسْتَجِيبُوا لَهُ لَوْ أَنَّ لَهُم مَّا فِي الْأَرْضِ جَمِيعًا وَمِثْلَهُ مَعَهُ لَافْتَدَوْا بِهِ ۚ أُولَٰئِكَ لَهُمْ سُوءُ الْحِسَابِ وَمَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ ۖ وَبِئْسَ الْمِهَادُ</span><a class="vn" href="/quran/13/18" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.e911c"/><p id="100.qx9er">يُخْبِرُ تَعَالَى عَنْ مَآلِ السُّعَدَاءِ وَالْأَشْقِيَاءِ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلَّذِينَ اسْتَجَابُوا لِرَبِّهِمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَطَاعُوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ، وَانْقَادُوا لِأَوَامِرِهِ، وَصَدَّقُوا أَخْبَارَهُ الْمَاضِيَةَ وَالْآتِيَةَ، فَلَهُمُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحُسْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُوَ الْجَزَاءُ الْحَسَنُ <sup data-loc="18_1">(1)</sup> كَمَا قَالَ تَعَالَى مُخْبِرًا عَنْ ذِي الْقَرْنَيْنِ أَنَّهُ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:87" id="qr-ibn-katheer-18-87">قَالَ أَمَّا مَنْ ظَلَمَ فَسَوْفَ نُعَذِّبُهُ ثُمَّ يُرَدُّ إِلَى رَبِّهِ فَيُعَذِّبُهُ عَذَابًا نُكْرًا وَأَمَّا مَنْ آمَنَ وَعَمِلَ صَالِحًا فَلَهُ جَزَاءً الْحُسْنَى وَسَنَقُولُ لَهُ مِنْ أَمْرِنَا يُسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/18/87" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:26" id="qr-ibn-katheer-10-26">لِلَّذِينَ أَحْسَنُوا الْحُسْنَى وَزِيَادَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/10/26" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ لَمْ يَسْتَجِيبُوا لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ لَمْ: يُطِيعُوا اللَّهَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ أَنَّ لَهُمْ مَا فِي الأرْضِ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي الدَّارِ الْآخِرَةِ، لَوْ أَنْ يُمْكِنَهُمْ أَنْ يَفْتَدُوا مِنْ عَذَابِ اللَّهِ بِمَلْءِ الْأَرْضِ ذَهَبًا وَمِثْلَهُ مَعَهُ لَافْتَدَوْا بِهِ، وَلَكِنْ لَا يُتَقَبَّلُ مِنْهُمْ؛ لِأَنَّهُ تَعَالَى لَا يَقْبَلُ مِنْهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ صَرْفًا وَلَا عَدْلًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ لَهُمْ سُوءُ الْحِسَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي الدَّارِ الْآخِرَةِ، أَيْ: يُنَاقَشُونَ عَلَى النَّقِيرِ وَالْقِطْمِيرِ، وَالْجَلِيلِ وَالْحَقِيرِ، وَمَنْ نُوقِشَ الْحِسَابَ عُذِّبَ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ وَبِئْسَ الْمِهَادُ</span><span class="ve">﴾</span></span><p/><p id="100.E250B"/><div class="footnotes"><span data-loc="18_1">(1)</span> في ت: "الخير". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:19" id="qr-ibn-katheer-13-19">أَفَمَن يَعْلَمُ أَنَّمَا أُنزِلَ إِلَيْكَ مِن رَّبِّكَ الْحَقُّ كَمَنْ هُوَ أَعْمَىٰ ۚ إِنَّمَا يَتَذَكَّرُ أُولُو الْأَلْبَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/19" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.cb3d4"/><p id="100.WED10">يَقُولُ تَعَالَى: لَا يَسْتَوِي مَنْ يَعْلَمُ مِنَ النَّاسِ أَنَّ الَّذِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُنزلَ إِلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَا مُحَمَّدُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ رَبِّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هوَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْحَقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الَّذِي لَا شَكَّ فِيهِ وَلَا مِرْيَةَ وَلَا لَبْسَ فِيهِ وَلَا اخْتِلَافَ فِيهِ، بَلْ هُوَ كُلُّهُ <sup data-loc="19_1">(1)</sup> حَقٌّ يُصَدِّقُ بَعْضُهُ بَعْضًا، لَا يُضَادُّ شَيْءٌ مِنْهُ شَيْئًا آخَرَ، فَأَخْبَارُهُ كُلُّهَا حَقٌّ، وَأَوَامِرُهُ وَنَوَاهِيهِ عَدْلٌ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:115" id="qr-ibn-katheer-6-115">وَتَمَّتْ كَلِمَةُ رَبِّكَ صِدْقًا وَعَدْلا</span><a class="vn" href="/quran/6/115" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: صِدْقًا فِي الْأَخْبَارِ، وَعَدْلًا فِي الطَّلَبِ، فَلَا يَسْتَوِي مِنْ تَحَقَّقَ صِدْقَ <sup data-loc="19_2">(2)</sup> مَا جِئْتَ بِهِ يَا مُحَمَّدُ، وَمَنْ هُوَ أَعْمَى لَا يَهْتَدِي إِلَى خَيْرٍ وَلَا يَفْهَمُهُ، وَلَوْ فَهِمَهُ مَا انْقَادَ لَهُ، وَلَا صَدَّقَهُ وَلَا اتَّبَعَهُ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:20" id="qr-ibn-katheer-59-20">لَا يَسْتَوِي أَصْحَابُ النَّارِ وَأَصْحَابُ الْجَنَّةِ أَصْحَابُ الْجَنَّةِ هُمُ الْفَائِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/20" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ فِي هَذِهِ الْآيَةِ الْكَرِيمَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَمَنْ يَعْلَمُ أَنَّمَا أُنزلَ إِلَيْكَ مِنْ رَبِّكَ الْحَقُّ كَمَنْ هُوَ أَعْمَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَفَهَذَا كَهَذَا؟ لَا اسْتِوَاءَ. <sup data-loc="19_3">(3)</sup> <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا يَتَذَكَّرُ أُولُو الألْبَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِنَّمَا يَتَّعِظُ وَيَعْتَبِرُ وَيَعْقِلُ أُولُو الْعُقُولِ السَّلِيمَةِ الصَّحِيحَةِ <sup data-loc="19_4">(4)</sup> جَعَلَنَا اللَّهُ مِنْهُمْ [بِفَضْلِهِ وَكَرَمِهِ] . <sup data-loc="19_5">(5)</sup><p/><p id="100.ffFe1"/><div class="footnotes"><span data-loc="19_1">(1)</span> في ت، أ: "كلمة". <br/><span data-loc="19_2">(2)</span> في ت، أ: "صحة". <br/><span data-loc="19_3">(3)</span> في ت، أ: "لا سواء". <br/><span data-loc="19_4">(4)</span> في ت: "الصحيحة السليمة". <br/><span data-loc="19_5">(5)</span> زيادة من أ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:20-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:20" id="qr-ibn-katheer-13-20">الَّذِينَ يُوفُونَ بِعَهْدِ اللَّهِ وَلَا يَنقُضُونَ الْمِيثَاقَ</span><a class="vn" href="/quran/13/20" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:21" id="qr-ibn-katheer-13-21">وَالَّذِينَ يَصِلُونَ مَا أَمَرَ اللَّهُ بِهِ أَن يُوصَلَ وَيَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ وَيَخَافُونَ سُوءَ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/21" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:22" id="qr-ibn-katheer-13-22">وَالَّذِينَ صَبَرُوا ابْتِغَاءَ وَجْهِ رَبِّهِمْ وَأَقَامُوا الصَّلَاةَ وَأَنفَقُوا مِمَّا رَزَقْنَاهُمْ سِرًّا وَعَلَانِيَةً وَيَدْرَءُونَ بِالْحَسَنَةِ السَّيِّئَةَ أُولَٰئِكَ لَهُمْ عُقْبَى الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/22" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:23" id="qr-ibn-katheer-13-23">جَنَّاتُ عَدْنٍ يَدْخُلُونَهَا وَمَن صَلَحَ مِنْ آبَائِهِمْ وَأَزْوَاجِهِمْ وَذُرِّيَّاتِهِمْ ۖ وَالْمَلَائِكَةُ يَدْخُلُونَ عَلَيْهِم مِّن كُلِّ بَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/23" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:24" id="qr-ibn-katheer-13-24">سَلَامٌ عَلَيْكُم بِمَا صَبَرْتُمْ ۚ فَنِعْمَ عُقْبَى الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/24" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.313aC"/><p id="100.MOPNa">يَقُولُ تَعَالَى مُخْبِرًا عَمَّنِ اتَّصَفَ بِهَذِهِ الصِّفَاتِ الْحَمِيدَةِ، بِأَنَّ لَهُمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عُقْبَى الدَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهِيَ الْعَاقِبَةُ وَالنُّصْرَةُ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يُوفُونَ بِعَهْدِ اللَّهِ وَلا يَنْقُضُونَ الْمِيثَاقَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَلَيْسُوا كَالْمُنَافِقِينَ الَّذِينَ إِذَا عَاهَدَ أَحَدُهُمْ غَدَرَ، وَإِذَا خَاصَمَ فَجَرَ، وَإِذَا حَدَّثَ كَذَبَ، وَإِذَا ائْتُمِنَ خَانَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ يَصِلُونَ مَا أَمَرَ اللَّهُ بِهِ أَنْ يُوصَلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ صِلَةِ الْأَرْحَامِ، وَالْإِحْسَانِ إِلَيْهِمْ وَإِلَى الْفُقَرَاءِ وَالْمَحَاوِيجِ، وَبَذْلِ الْمَعْرُوفِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِيمَا يَأْتُونَ وَمَا يَذْرُوَنَ مِنَ الْأَعْمَالِ، يُرَاقِبُونَ اللَّهَ فِي ذَلِكَ، وَيَخَافُونَ سُوءَ الْحِسَابِ فِي الدَّارِ الْآخِرَةِ. فَلِهَذَا أَمْرُهُمْ عَلَى السَّدَادِ وَالِاسْتِقَامَةِ فِي جَمِيعِ حَرَكَاتِهِمْ وَسَكَنَاتِهِمْ وَجَمِيعِ أَحْوَالِهِمُ الْقَاصِرَةِ وَالْمُتَعَدِّيَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ صَبَرُوا ابْتِغَاءَ وَجْهِ رَبِّهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَنِ الْمَحَارِمِ وَالْمَآثِمِ، فَفَطَمُوا <sup data-loc="20_25_1">(1)</sup> نُفُوسَهُمْ عَنْ ذَلِكَ لِلَّهِ عَزَّ وَجَلَّ؛ ابْتِغَاءَ مَرْضَاتِهِ وَجَزِيلِ ثَوَابِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقَامُوا الصَّلاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِحُدُودِهَا وَمَوَاقِيتِهَا وَرُكُوعِهَا وَسُجُودِهَا <sup data-loc="20_25_2">(2)</sup> وَخُشُوعِهَا عَلَى الْوَجْهِ الشَّرْعِيِّ الْمَرْضِي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْفَقُوا مِمَّا رَزَقْنَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَلَى الَّذِينَ يَجِبُ عَلَيْهِمُ الْإِنْفَاقُ لَهُمْ مِنْ زَوْجَاتٍ وَقَرَابَاتٍ وَأَجَانِبَ، مِنْ فُقَرَاءَ وَمَحَاوِيجَ وَمَسَاكِينَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سِرًّا وَعَلانِيَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي السِّرِّ وَالْجَهْرِ، لَمْ يَمْنَعْهُمْ مِنْ ذَلِكَ حَالٌ مِنَ الْأَحْوَالِ، فِي آنَاءِ اللَّيْلِ وَأَطْرَافِ النَّهَارِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَدْرَءُونَ بِالْحَسَنَةِ السَّيِّئَةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَدْفَعُونَ الْقَبِيحَ بِالْحَسَنِ، فَإِذَا آذَاهُمْ أَحَدٌ قَابَلُوهُ بِالْجَمِيلِ صَبْرًا وَاحْتِمَالًا وَصَفْحًا وَعَفْوًا، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:34" id="qr-ibn-katheer-41-34">ادْفَعْ بِالَّتِي هِيَ أَحْسَنُ فَإِذَا الَّذِي بَيْنَكَ وَبَيْنَهُ عَدَاوَةٌ كَأَنَّهُ وَلِيٌّ حَمِيمٌ وَمَا يُلَقَّاهَا إِلا الَّذِينَ صَبَرُوا وَمَا يُلَقَّاهَا إِلا ذُو حَظٍّ عَظِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/34" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> ؛ وَلِهَذَا قَالَ مُخْبِرًا عَنْ هَؤُلَاءِ السُّعَدَاءِ الْمُتَّصِفِينَ بِهَذِهِ الصِّفَاتِ الْحَسَنَةِ بِأَنَّ لَهُمْ عُقْبَى الدَّارِ، ثُمَّ فَسَّرَ ذَلِكَ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَنَّاتِ عَدْنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَالْعَدْنُ: الْإِقَامَةُ، أَيْ: جَنَّاتُ إِقَامَةٍ يَخْلُدُونَ <sup data-loc="20_25_3">(3)</sup> فِيهَا. <br/>وَعَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَمْرٍو أَنَّهُ قَالَ: إِنَّ فِي الْجَنَّةِ قَصْرًا يُقَالُ لَهُ: "عَدْنٌ"، حَوْلَهُ الْبُرُوجُ وَالْمُرُوجُ، فِيهِ خَمْسَةُ آلَافِ بَابٍ، عَلَى كُلِّ بَابٍ خَمْسَةُ آلَافِ حِبْرة <sup data-loc="20_25_4">(4)</sup> لَا يَدْخُلُهُ إِلَّا نَبِيٌّ أَوْ صِدِّيقٌ أَوْ شَهِيدٌ. <br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">جَنَّاتِ عَدْنٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَدِينَةُ الْجَنَّةِ، فِيهَا الرُّسُلُ وَالْأَنْبِيَاءُ وَالشُّهَدَاءُ وَأَئِمَّةُ الْهُدَى، وَالنَّاسُ حَوْلَهُمْ بَعْدُ وَالْجَنَّاتُ حَوْلَهَا. رَوَاهُمَا ابْنُ جَرِيرٍ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ صَلَحَ مِنْ آبَائِهِمْ وَأَزْوَاجِهِمْ وَذُرِّيَّاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يُجْمَعُ بَيْنَهُمْ وَبَيْنَ أَحْبَابِهِمْ فِيهَا مِنَ الْآبَاءِ وَالْأَهْلِينَ وَالْأَبْنَاءِ، مِمَّنْ هُوَ صَالِحٌ لِدُخُولِ الْجَنَّةِ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ؛ لِتَقَرَّ أَعْيُنُهُمْ بِهِمْ، حَتَّى إِنَّهُ <sup data-loc="20_25_5">(5)</sup> تُرْفَعُ <sup data-loc="20_25_6">(6)</sup> دَرَجَةُ الْأَدْنَى إِلَى دَرَجَةِ الْأَعْلَى، مِنْ غَيْرِ تَنْقِيصٍ لِذَلِكَ الْأَعْلَى عَنْ دَرَجَتِهِ، بَلِ امْتِنَانًا مِنَ اللَّهِ وَإِحْسَانًا، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="52:21" id="qr-ibn-katheer-52-21">وَالَّذِينَ آمَنُوا وَاتَّبَعَتْهُمْ ذُرِّيَّتُهُمْ بِإِيمَانٍ أَلْحَقْنَا بِهِمْ ذُرِّيَّتَهُمْ وَمَا أَلَتْنَاهُمْ مِنْ عَمَلِهِمْ مِنْ شِيْءٍ كُلُّ امْرِئٍ بِمَا كَسَبَ رَهِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/52/21" target="_blank" title="سورة الطور"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <sup data-loc="20_25_7">(7)</sup> <sup data-loc="20_25_8">(8)</sup> <br/>وَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْمَلائِكَةُ يَدْخُلُونَ عَلَيْهِمْ مِنْ كُلِّ بَابٍ سَلامٌ عَلَيْكُمْ بِمَا صَبَرْتُمْ فَنِعْمَ عُقْبَى الدَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَتَدْخُلُ عَلَيْهِمُ الْمَلَائِكَةُ مِنْ هَاهُنَا وَهَاهُنَا لِلتَّهْنِئَةِ بِدُخُولِ الْجَنَّةِ، فَعِنْدَ <sup data-loc="20_25_9">(9)</sup> دُخُولِهِمْ إِيَّاهَا تَفِدُ عَلَيْهِمُ الْمَلَائِكَةُ مُسَلِّمِينَ مُهَنِّئِينَ لَهُمْ بِمَا حَصَلَ لَهُمْ مِنَ اللَّهِ مِنَ التَّقْرِيبِ وَالْإِنْعَامِ، وَالْإِقَامَةِ فِي دَارِ السَّلَامِ، فِي جِوَارِ الصِّدِّيقِينِ وَالْأَنْبِيَاءِ وَالرُّسُلِ الْكِرَامِ. <br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ، رَحِمَهُ اللَّهُ: حَدَّثَنَا أَبُو عَبْدِ الرَّحْمَنِ، حَدَّثَنِي سَعِيدُ بْنُ أَبِي أَيُّوبَ، حَدَّثَنَا <sup data-loc="20_25_10">(10)</sup> مَعْرُوفُ بْنُ سُوَيْد الْجُذَامِيُّ عَنْ أَبِي عُشَّانَةَ الْمَعَافِرِيِّ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَمْرِو بْنِ الْعَاصِ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا <sup data-loc="20_25_11">(11)</sup> عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أَنَّهُ قَالَ: "هَلْ تَدْرُونَ أَوَّلَ مَنْ يَدْخُلُ الْجَنَّةَ مِنْ خَلْقِ اللَّهِ؟ " قَالُوا: اللَّهُ وَرَسُولُهُ أَعْلَمُ. قَالَ: "أَوَّلُ مَنْ يَدْخُلُ الْجَنَّةَ مِنْ خَلْقِ اللَّهِ الْفُقَرَاءُ المهاجرون <sup data-loc="20_25_12">(12)</sup> الذين تُسدُّ بهم الثغور، وتُتَّقَى بِهِمُ الْمَكَارِهُ، وَيَمُوتُ أَحَدُهُمْ وَحَاجَتُهُ فِي صَدْرِهِ لَا يَسْتَطِيعُ لَهَا قَضَاءً، فَيَقُولُ اللَّهُ تَعَالَى لِمَنْ يَشَاءُ مِنْ مَلَائِكَتِهِ: ائْتُوهُمْ فَحَيُّوهُمْ. فَتَقُولُ الْمَلَائِكَةُ: نَحْنُ سُكَّانُ سَمَائِكَ، وَخِيرَتُكَ مَنْ خَلْقِكَ، أَفَتَأْمُرُنَا أَنْ نَأْتِيَ هَؤُلَاءِ فَنُسَلِّمَ عَلَيْهِمْ؟ قَالَ: إِنَّهُمْ كَانُوا عِبَادًا يَعْبُدُونَنِي لَا <sup data-loc="20_25_13">(13)</sup> يُشْرِكُونَ بِي شَيْئًا، وتُسَد <sup data-loc="20_25_14">(14)</sup> بِهِمُ الثُّغُورُ، وَتُتَّقَى <sup data-loc="20_25_15">(15)</sup> بِهِمُ الْمَكَارِهُ، وَيَمُوتُ أَحَدُهُمْ وَحَاجَتُهُ فِي صَدْرِهِ فَلَا يَسْتَطِيعُ لَهَا قَضَاءً". قَالَ: "فَتَأْتِيهِمُ الْمَلَائِكَةُ عِنْدَ ذَلِكَ، فَيَدْخُلُونَ عَلَيْهِمْ مِنْ كُلِّ بَابٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلامٌ عَلَيْكُمْ بِمَا صَبَرْتُمْ فَنِعْمَ عُقْبَى الدَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="20_25_16">(16)</sup> <br/>وَرَوَاهُ أَبُو الْقَاسِمِ الطَّبَرَانِيُّ، عَنْ أَحْمَدَ بْنِ رِشْدِينَ، عَنْ أَحْمَدَ بْنِ صَالِحٍ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ وَهْبٍ، عَنْ عَمْرو بْنِ الْحَارِثِ، عَنْ أَبِي عُشَّانة سَمِعَ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَمْرٍو، عَنِ النَّبِيِّ صَلَّى الله عليه وسلم قال: "أَوَّلُ ثُلَّةٍ يَدْخُلُونَ الْجَنَّةَ فُقَرَاءُ الْمُهَاجِرِينَ، الَّذِينَ تُتَّقَى بِهِمُ الْمَكَارِهُ، وَإِذَا أُمِرُوا سَمِعُوا وَأَطَاعُوا، وَإِنْ كَانَتْ لِرَجُلٍ مِنْهُمْ حَاجَةٌ إِلَى سُلْطَانٍ لَمْ تُقْضَ حَتَّى يَمُوتَ وَهِيَ فِي صَدْرِهِ، وَإِنَّ اللَّهَ يَدْعُو يَوْمَ الْقِيَامَةِ الْجَنَّةَ فَتَأْتِي بِزُخْرُفِهَا وَزِينَتِهَا، فَيَقُولُ: أَيْنَ عِبَادِي الَّذِينَ قَاتَلُوا فِي سَبِيلِي، وَأُوذُوا فِي سَبِيلِي، وَجَاهَدُوا فِي سَبِيلِي؟ ادْخُلُوا الْجَنَّةَ بِغَيْرِ عَذَابٍ وَلَا حِسَابٍ، وَتَأْتِي الْمَلَائِكَةُ فَيَسْجُدُونَ وَيَقُولُونَ: رَبَّنَا نَحْنُ نُسَبِّحُكَ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ، ونُقدس لَكَ، مِنْ هَؤُلَاءِ الَّذِينَ آثَرْتَهُمْ عَلَيْنَا؟ فَيَقُولُ الرَّبُّ عَزَّ وَجَلَّ: هَؤُلَاءِ عِبَادِي الَّذِينَ جَاهَدُوا <sup data-loc="20_25_17">(17)</sup> فِي سَبِيلِي، وَأُوذُوا فِي سَبِيلِي فَتَدْخُلُ عَلَيْهِمُ الْمَلَائِكَةُ مِنْ كُلِّ بَابٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلامٌ عَلَيْكُمْ بِمَا صَبَرْتُمْ فَنِعْمَ عُقْبَى الدَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="20_25_18">(18)</sup> <br/>وَقَالَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ الْمُبَارَكِ، عَنْ بَقِيَّة بْنَ الْوَلِيدِ، حَدَّثَنَا أَرْطَاةُ بْنُ الْمُنْذِرِ، سَمِعْتُ رَجُلًا مِنْ مَشْيَخَةِ الْجُنْدِ، يُقَالُ لَهُ "أَبُو الْحَجَّاجِ" يَقُولُ: جَلَسْتُ إِلَى أَبِي أُمَامَةَ فَقَالَ: إِنَّ الْمُؤْمِنَ لَيَكُونُ مُتَّكِئًا عَلَى أَرِيكَتِهِ إِذَا دَخَلَ الْجَنَّةَ، وَعِنْدَهُ سِمَاطَانِ مِنْ خَدَمٍ، وَعِنْدَ طَرَفِ السِّمَاطَيْنِ بَابٌ مُبَوَّبٌ، فَيُقْبِلُ الْمَلَكُ فَيَسْتَأْذِنُ، فَيَقُولُ [أَقْصَى الْخَدَمِ] <sup data-loc="20_25_19">(19)</sup> لِلَّذِي يَلِيهِ: "مَلك يَسْتَأْذِنُ"، وَيَقُولُ الَّذِي يَلِيهِ لِلَّذِي يَلِيهِ: "مَلَكٌ يَسْتَأْذِنُ"، حَتَّى يَبْلُغَ الْمُؤْمِنَ فَيَقُولُ: ائْذَنُوا. فَيَقُولُ أَقْرَبُهُمْ إِلَى الْمُؤْمِنِ: ائْذَنُوا، وَيَقُولُ الَّذِي يَلِيهِ لِلَّذِي يَلِيهِ: ائْذَنُوا حَتَّى يَبْلُغَ أَقْصَاهُمُ الَّذِي عِنْدَ الْبَابِ، فَيَفْتَحُ لَهُ، فَيَدْخُلُ فَيُسَلِّمُ ثُمَّ يَنْصَرِفُ. رَوَاهُ ابْنُ جَرِيرٍ. <sup data-loc="20_25_20">(20)</sup> <br/>وَرَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ مِنْ حَدِيثِ إِسْمَاعِيلَ بْنِ عَيَّاشٍ، عَنْ أَرْطَاةَ بن المنذر، عن أبي الحجاج <sup data-loc="20_25_21">(21)</sup> يُوسُفَ الْأَلْهَانِيِّ قَالَ: سَمِعْتُ أَبَا أُمَامَةَ، فَذَكَرَ نَحْوَهُ. <br/>وَقَدْ جَاءَ فِي الْحَدِيثِ: أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> كَانَ يَزُورُ قُبُورَ الشُّهَدَاءِ فِي رَأْسِ كُلِّ حَوْلٍ، فَيَقُولُ لَهُمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَلامٌ عَلَيْكُمْ بِمَا صَبَرْتُمْ فَنِعْمَ عُقْبَى الدَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَكَذَا أَبُو بَكْرٍ، وَعُمَرُ وَعُثْمَانُ. <sup data-loc="20_25_22">(22)</sup><p/><p id="100.Ffe0d"/><div class="footnotes"><span data-loc="20_25_1">(1)</span> في أ: "فعظموا". <br/><span data-loc="20_25_2">(2)</span> في ت: "وسجودها وركوعها". <br/><span data-loc="20_25_3">(3)</span> في ت: "تخلدون". <br/><span data-loc="20_25_4">(4)</span> في أ: "حرة". <br/><span data-loc="20_25_5">(5)</span> في أ: "إنهم". <br/><span data-loc="20_25_6">(6)</span> في أ: "ترفع من". <br/><span data-loc="20_25_7">(7)</span> في ت: "واتبعتهم". <br/><span data-loc="20_25_8">(8)</span> في أ: "ذرياتهم". <br/><span data-loc="20_25_9">(9)</span> في ت، أ: "عند". <br/><span data-loc="20_25_10">(10)</span> في ت، أ: "حدثني". <br/><span data-loc="20_25_11">(11)</span> في ت: "عنه". <br/><span data-loc="20_25_12">(12)</span> في ت: "المهاجرين". <br/><span data-loc="20_25_13">(13)</span> في ت، أ: "ولا". <br/><span data-loc="20_25_14">(14)</span> في ت، أ: "ويسد". <br/><span data-loc="20_25_15">(15)</span> في ت، أ: "ويتقى". <br/><span data-loc="20_25_16">(16)</span> المسند (٢/١٦٨) وقال الهيثمي في المجمع (١٠/٢٥٩) : "رجاله ثقات". <br/><span data-loc="20_25_17">(17)</span> في ت: "قاتلوا". <br/><span data-loc="20_25_18">(18)</span> المعجم الكبير للطبراني برقم (١٥٢) "القطعة المفقودة" ورواه الحاكم في المستدرك (٢/٧١) من طريق محمد بن عبد الله عن ابن وهب، به نحوه، وقال: "هذا حديث صحيح الإسناد ولم يخرجاه" ووافقه الذهبي. <br/><span data-loc="20_25_19">(19)</span> زيادة من ت، أ، والطبري". <br/><span data-loc="20_25_20">(20)</span> تفسير الطبري (١٦/٤٢٥) . <br/><span data-loc="20_25_21">(21)</span> كذا وقع في تفسير الطبري، ونقله أيضا ابن القيم في +حادى الأرواح (٢/٣٨) "أبو الحجاج" وفي ترجمته في الجرح والتعديل (٩/٢٣٥) والتاريخ الكبير (٤/٢/٣٧٦) والثقات لابن حبان (٥/٥٥٢) : "يوسف الألهاني، أبو الضحاك الحمصي، سمع أبا أمامة وابن عمر، وروي عنه أرطاة بن المنذر". وانظر حاشية الأستاذ محمود شاكر على تفسير الطبري (١٦/٤٢٦) . <br/><span data-loc="20_25_22">(22)</span> رواه الطبري في تفسيره (١٦/٤٢٦) عن سهيل عن محمد بن إبراهيم التيمي مرسلا، وهذا معضل. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:25" id="qr-ibn-katheer-13-25">وَالَّذِينَ يَنقُضُونَ عَهْدَ اللَّهِ مِن بَعْدِ مِيثَاقِهِ وَيَقْطَعُونَ مَا أَمَرَ اللَّهُ بِهِ أَن يُوصَلَ وَيُفْسِدُونَ فِي الْأَرْضِ ۙ أُولَٰئِكَ لَهُمُ اللَّعْنَةُ وَلَهُمْ سُوءُ الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/25" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.aA0dF"/><p id="100.bR26A">هَذَا حَالُ الْأَشْقِيَاءِ وَصِفَاتُهُمْ، وَذَكَرَ مَآلَهُمْ فِي الدَّارِ الْآخِرَةِ وَمَصِيرَهُمْ إِلَى خِلَافِ مَا صَارَ إِلَيْهِ الْمُؤْمِنُونَ، كَمَا أَنَّهُمُ اتَّصَفُوا بِخِلَافِ صِفَاتِهِمْ فِي الدُّنْيَا، فَأُولَئِكَ كَانُوا يُوفُونَ بِعَهْدِ اللَّهِ وَيَصِلُونَ مَا أَمَرَ اللَّهُ بِهِ أَنْ يُوصَلَ، وَهَؤُلَاءِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَنْقُضُونَ عَهْدَ اللَّهِ مِنْ بَعْدِ مِيثَاقِهِ وَيَقْطَعُونَ مَا أَمَرَ اللَّهُ بِهِ أَنْ يُوصَلَ وَيُفْسِدُونَ فِي الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَمَا ثَبَتَ فِي الْحَدِيثِ: "آيَةُ الْمُنَافِقِ ثَلَاثٌ: إِذَا حَدَّثَ كَذَبَ، وَإِذَا وَعَدَ أَخْلَفَ، وَإِذَا اؤْتُمِنَ خَانَ" وَفِي رِوَايَةٍ: "وَإِذَا عَاهَدَ غَدَرَ، وَإِذَا خَاصَمَ فَجر". <br/>وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ لَهُمُ اللَّعْنَةُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهِيَ الْإِبْعَادُ عَنِ الرَّحْمَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُمْ سُوءُ الدَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهِيَ سُوءُ الْعَاقِبَةِ وَالْمَآلِ، وَمَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ وَبِئْسَ الْقَرَارُ. <sup data-loc="25_1">(1)</sup> <br/>وَقَالَ أَبُو الْعَالِيَةِ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ يَنْقُضُونَ عَهْدَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْآيَةَ، قَالَ: هِيَ سِتُّ خِصَالٍ فِي الْمُنَافِقِينَ إِذَا كَانَ فِيهِمُ الظَّهرة عَلَى النَّاسِ أَظْهَرُوا هَذِهِ الْخِصَالَ: إِذَا حَدَّثُوا كَذَبُوا، وَإِذَا وَعَدُوا أَخْلَفُوا، وَإِذَا ائْتُمِنُوا خَانُوا، وَنَقَضُوا عَهْدَ اللَّهِ مِنْ بَعْدِ مِيثَاقِهِ، وَقَطَعُوا مَا أَمَرَ اللَّهُ بِهِ أَنْ يُوصَلَ، وَأَفْسَدُوا فِي الْأَرْضِ. وَإِذَا كَانَتِ الظَّهرة عَلَيْهِمْ أَظْهَرُوا الثَّلَاثَ الْخِصَالَ: إِذَا حَدَّثُوا كَذَبُوا، وَإِذَا وَعَدُوا أَخْلَفُوا، وَإِذَا ائْتُمِنُوا خَانُوا.</p><p id="100.b67b0"/><div class="footnotes"><span data-loc="25_1">(1)</span> في ت، أ: "المهاد". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:26" id="qr-ibn-katheer-13-26">اللَّهُ يَبْسُطُ الرِّزْقَ لِمَن يَشَاءُ وَيَقْدِرُ ۚ وَفَرِحُوا بِالْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَمَا الْحَيَاةُ الدُّنْيَا فِي الْآخِرَةِ إِلَّا مَتَاعٌ</span><a class="vn" href="/quran/13/26" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.EDC40"/><p id="100.ArM2z">يَذْكُرُ تَعَالَى أَنَّهُ هُوَ الَّذِي يُوَسِّعُ الرِّزْقَ عَلَى مَنْ يَشَاءُ، وَيُقَتِّرُهُ عَلَى مَنْ يَشَاءُ، لِمَا لَهُ فِي ذَلِكَ مِنَ الْحِكْمَةِ وَالْعَدْلِ. وَفَرِحَ هَؤُلَاءِ الْكُفَّارِ بِمَا أُوتُوا فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا اسْتِدْرَاجًا لَهُمْ وَإِمْهَالًا كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:55" id="qr-ibn-katheer-23-55">أَيَحْسَبُونَ أَنَّمَا نُمِدُّهُمْ بِهِ مِنْ مَالٍ وَبَنِينَ نُسَارِعُ لَهُمْ فِي الْخَيْرَاتِ بَل لَا يَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/55" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>ثُمَّ حَقَّرَ الْحَيَاةَ الدُّنْيَا بِالنِّسْبَةِ إِلَى مَا ادَّخَرَهُ تَعَالَى لِعِبَادِهِ الْمُؤْمِنِينَ فِي الدَّارِ الْآخِرَةِ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا الْحَيَاةُ الدُّنْيَا فِي الآخِرَةِ إِلا مَتَاعٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:77" id="qr-ibn-katheer-4-77">قُلْ مَتَاعُ الدُّنْيَا قَلِيلٌ وَالآخِرَةُ خَيْرٌ لِمَنِ اتَّقَى وَلا تُظْلَمُونَ فَتِيلا</span><a class="vn" href="/quran/4/77" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="87:16" id="qr-ibn-katheer-87-16">بَلْ تُؤْثِرُونَ الْحَيَاةَ الدُّنْيَا وَالآخِرَةُ خَيْرٌ وَأَبْقَى</span><a class="vn" href="/quran/87/16" target="_blank" title="سورة الأعلى"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا وَكِيع وَيَحْيَى بْنُ سَعِيدٍ قَالَا حَدَّثَنَا إِسْمَاعِيلُ بْنُ أَبِي خَالِدٍ، عَنْ قَيْسٍ، عَنِ الْمُسْتَوْرِدِ أَخِي بَني فِهْرٍ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "مَا الدُّنْيَا فِي الْآخِرَةِ إِلَّا كَمَثَلِ مَا يَجْعَلُ أَحَدُكُمْ إِصْبَعَهُ هَذِهِ فِي الْيَمِّ، فَلْيَنْظُرْ بِمَ تَرْجِعُ" وَأَشَارَ بِالسَّبَّابَةِ. وَرَوَاهُ مُسْلِمٌ فِي صَحِيحِهِ. <sup data-loc="26_1">(1)</sup> <br/>وَفِي الْحَدِيثِ الْآخَرِ: أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ صَلَّى الله عليه وسلم مَرَّ بِجَدْيٍ أسكَّ <sup data-loc="26_2">(2)</sup> ميتٍ -وَالْأَسَكُّ <sup data-loc="26_3">(3)</sup> الصَّغِيرُ الْأُذُنَيْنِ -فَقَالَ: "وَاللَّهِ لِلدُّنْيَا أَهْوَنُ عَلَى اللَّهِ مِنْ هَذَا عَلَى أَهْلِهِ حِينَ أَلْقَوْهُ". <sup data-loc="26_4">(4)</sup></p><p id="100.9c36C"/><div class="footnotes"><span data-loc="26_1">(1)</span> المسند (٤/٢٢٨) وصحيح مسلم برقم (٢٨٥٨) . <br/><span data-loc="26_2">(2)</span> في ت، أ: "أشك". <br/><span data-loc="26_3">(3)</span> في ت، أ: "والأشك". <br/><span data-loc="26_4">(4)</span> رواه مسلم في صحيحه برقم (٢٩٥٧) من حديث جابر، <span class="honorific"></span>. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:27-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:27" id="qr-ibn-katheer-13-27">وَيَقُولُ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْلَا أُنزِلَ عَلَيْهِ آيَةٌ مِّن رَّبِّهِ ۗ قُلْ إِنَّ اللَّهَ يُضِلُّ مَن يَشَاءُ وَيَهْدِي إِلَيْهِ مَنْ أَنَابَ</span><a class="vn" href="/quran/13/27" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:28" id="qr-ibn-katheer-13-28">الَّذِينَ آمَنُوا وَتَطْمَئِنُّ قُلُوبُهُم بِذِكْرِ اللَّهِ ۗ أَلَا بِذِكْرِ اللَّهِ تَطْمَئِنُّ الْقُلُوبُ</span><a class="vn" href="/quran/13/28" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:29" id="qr-ibn-katheer-13-29">الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ طُوبَىٰ لَهُمْ وَحُسْنُ مَآبٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/29" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.eEdd5"/><p id="100.AMB9D">يُخْبِرُ تَعَالَى عَنْ قِيلِ <sup data-loc="27_30_1">(1)</sup> الْمُشْرِكِينَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هَلَّا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُنزلَ عَلَيْهِ آيَةٌ مِنْ رَبِّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَمَا قَالُوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:5" id="qr-ibn-katheer-21-5">فَلْيَأْتِنَا بِآيَةٍ كَمَا أُرْسِلَ الأوَّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/5" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَدْ تَقَدَّمَ الْكَلَامُ عَلَى هَذَا غَيْرَ مَرَّةٍ، وَإِنَّ اللَّهَ قَادِرٌ عَلَى إِجَابَةٍ مَا سَأَلُوا. وَفِي الْحَدِيثِ: أَنَّ اللَّهَ أَوْحَى إِلَى رَسُولِهِ لَمَّا سَأَلُوهُ أَنْ يُحَوِّلَ لَهُمُ الصَّفَا ذَهَبًا، وَأَنْ يُجْرِيَ لَهُمْ يَنْبُوعًا، وَأَنْ يُزِيحَ الْجِبَالَ مِنْ حَوْلِ مَكَّةَ فَيَصِيرُ مَكَانَهَا مُرُوجٌ وَبَسَاتِينُ: إِنْ شِئْتَ يَا مُحَمَّدُ أَعْطَيْتُهُمْ ذَلِكَ، فَإِنْ كَفَرُوا فَإِنِّي أُعَذِّبُهُمْ عَذَابًا لَا أُعَذِّبُهُ أَحَدًا مِنَ الْعَالَمِينَ، وَإِنْ شِئْتَ فَتَحْتُ عَلَيْهِمْ بَابَ التَّوْبَةِ وَالرَّحْمَةِ، فَقَالَ: "بَلْ تَفْتَحُ لَهُمْ بَابَ التَّوْبَةِ وَالرَّحْمَةِ" <sup data-loc="27_30_2">(2)</sup> ؛ وَلِهَذَا قَالَ لِرَسُولِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنَّ اللَّهَ يُضِلُّ مَنْ يَشَاءُ وَيَهْدِي إِلَيْهِ مَنْ أَنَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هُوَ الْمُضِلُّ وَالْهَادِي، سَوَاءٌ بَعَثَ الرَّسُولَ بِآيَةٍ عَلَى وَفْقِ مَا اقْتَرَحُوا، أَوْ لَمْ يُجِبْهُمْ إِلَى سُؤَالِهِمْ؛ فَإِنَّ الْهِدَايَةَ وَالْإِضْلَالَ لَيْسَ مَنُوطًا بِذَلِكَ وَلَا عَدَمِهِ، كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:101" id="qr-ibn-katheer-10-101">وَمَا تُغْنِي الآيَاتُ وَالنُّذُرُ عَنْ قَوْمٍ لَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/101" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:96" id="qr-ibn-katheer-10-96">إِنَّ الَّذِينَ حَقَّتْ عَلَيْهِمْ كَلِمَةُ رَبِّكَ لَا يُؤْمِنُونَ وَلَوْ جَاءَتْهُمْ كُلُّ آيَةٍ حَتَّى يَرَوُا الْعَذَابَ الألِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/10/96" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:111" id="qr-ibn-katheer-6-111">وَلَوْ أَنَّنَا نزلْنَا إِلَيْهِمُ الْمَلائِكَةَ وَكَلَّمَهُمُ الْمَوْتَى وَحَشَرْنَا عَلَيْهِمْ كُلَّ شَيْءٍ قُبُلا مَا كَانُوا لِيُؤْمِنُوا إِلا أَنْ يَشَاءَ اللَّهُ وَلَكِنَّ أَكْثَرَهُمْ يَجْهَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/6/111" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنَّ اللَّهَ يُضِلُّ مَنْ يَشَاءُ وَيَهْدِي إِلَيْهِ مَنْ أَنَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَيَهْدِي مَنْ أَنَابَ إِلَى اللَّهِ، ورجع إليه، واستعان به، وتضرع لديه. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آمَنُوا وَتَطْمَئِنُّ قُلُوبُهُمْ بِذِكْرِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَطِيبُ وَتَرْكَنُ إِلَى جَانِبِ <sup data-loc="27_30_3">(3)</sup> اللَّهِ، وَتَسْكُنُ عِنْدَ ذِكْرِهِ، وَتَرْضَى بِهِ مَوْلًى وَنَصِيرًا؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلا بِذِكْرِ اللَّهِ تَطْمَئِنُّ الْقُلُوبُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هُوَ حَقِيقٌ بِذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ طُوبَى لَهُمْ وَحُسْنُ مَآبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ أَبِي طَلْحَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: فَرَحٌ وقُرة عَيْنٍ. وَقَالَ عِكْرِمة: نعم مالهم. <br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ: غِبْطَةٌ لَهُم. وَقَالَ إِبْرَاهِيمُ النَّخعي: خَيْرٌ لَهُمْ. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: هِيَ كَلِمَةٌ عَرَبِيَّةٌ <sup data-loc="27_30_4">(4)</sup> يَقُولُ الرَّجُلُ: "طُوبَى لَكَ"، أَيْ: أَصَبْتَ خَيْرًا. وَقَالَ فِي رِوَايَةٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طُوبَى لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> حُسْنَى لَهُمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحُسْنُ مَآبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَرْجِعٍ. <br/>وَهَذِهِ الْأَقْوَالُ شَيْءٌ وَاحِدٌ لَا مُنَافَاةَ بَيْنَهَا. <br/>وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طُوبَى لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: هِيَ أَرْضُ الْجَنَّةِ بِالْحَبَشِيَّةِ. <br/>وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ مَسْجُوح: طُوبَى اسْمُ الْجَنَّةِ بِالْهِنْدِيَّةِ. وَكَذَا رَوَى السُّدِّيُّ، عَنْ عِكْرِمة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طُوبَى لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْجَنَّةُ. وَبِهِ قَالَ مُجَاهِدٌ. <br/>وَقَالَ الْعَوْفِيُّ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: لَمَّا خَلَقَ اللَّهُ الْجَنَّةَ وَفَرَغَ مِنْهَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ طُوبَى لَهُمْ وَحُسْنُ مَآبٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَذَلِكَ حِينَ أَعْجَبَتْهُ. <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنَا ابْنُ حُمَيْدٍ، حَدَّثَنَا يَعْقُوبُ، عَنْ جَعْفَرٍ، عَنْ شَهْر بْنِ حَوْشَب قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">طُوبَى</span><span class="ve">﴾</span></span> شَجَرَةٌ فِي الْجَنَّةِ، كُلُّ شَجَرِ الْجَنَّةِ مِنْهَا، أَغْصَانُهَا مِنْ وَرَاءِ سُورِ الْجَنَّةِ. <br/>وَهَكَذَا رُوي عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ، وَابْنِ عَبَّاسٍ، وَمُغِيثِ بْنِ سُمَىّ، وَأَبِي إِسْحَاقَ السَّبِيعي وَغَيْرِ وَاحِدٍ مِنَ السَّلَفِ: أَنَّ طُوبَى شَجَرَةٌ فِي الْجَنَّةِ، فِي كُلِّ دَارٍ مِنْهَا غُصْنٌ مِنْهَا. <br/>وَذَكَرَ بَعْضُهُمْ أَنَّ الرَّحْمَنَ، تَبَارَكَ وَتَعَالَى، غَرَسَهَا بِيَدِهِ مِنْ حَبَّةِ لُؤْلُؤَةٍ، وَأَمَرَهَا أَنْ تَمْتَدَّ، فَامْتَدَّتْ إِلَى حَيْثُ يَشَاءُ اللَّهُ تَبَارَكَ وَتَعَالَى، وَخَرَجَتْ مِنْ أَصْلِهَا يَنَابِيعُ أَنْهَارِ الْجَنَّةِ، مِنْ عَسَلٍ وَخَمْرٍ وَمَاءٍ وَلَبَنٍ. <sup data-loc="27_30_5">(5)</sup> <br/>وَقَدْ قَالَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ وَهْبٍ: حَدَّثَنَا عَمْرُو بْنُ الْحَارِثِ، أَنَّ درَّاجا أَبَا السَّمْح حَدَّثَهُ، عَنْ أَبِي الْهَيْثَمِ، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ الْخُدْرِيِّ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، [مَرْفُوعًا: "طُوبَى: شَجَرَةٌ فِي الْجَنَّةِ مَسِيرَةُ مِائَةِ سَنَةٍ، ثياب أهل الجنة تخرج من أكمامها". <sup data-loc="27_30_6">(6)</sup> وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا حَسَنُ بْنُ مُوسَى، سَمِعْتُ عَبْدَ اللَّهِ بْنَ لَهِيعة، حَدَّثَنَا دَرَّاج أَبُو السَّمْحِ، أَنَّ أَبَا الْهَيْثَمِ حَدَّثَهُ، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ الْخُدْرِيِّ] <sup data-loc="27_30_7">(7)</sup> عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: أَنَّ رَجُلًا قَالَ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، طُوبَى لِمَنْ رَآكَ وَآمَنَ بِكَ. قَالَ: "طُوبَى لِمَنْ رَآنِي وَآمَنَ بِي، ثُمَّ طُوبَى، ثُمَّ طُوبَى، ثُمَّ طُوبَى لِمَنْ آمَنَ بِي وَلَمْ يَرَنِي". قَالَ لَهُ رَجُلٌ: وَمَا طُوبَى؟ قَالَ: "شَجَرَةٌ فِي الْجَنَّةِ مَسِيرَةُ مِائَةِ عَامٍ، ثِيَابُ أَهْلِ الْجَنَّةِ تَخْرُجُ مِنْ أَكْمَامِهَا". <sup data-loc="27_30_8">(8)</sup> <br/>وَرَوَى الْبُخَارِيُّ وَمُسْلِمٌ جَمِيعًا، عَنْ إِسْحَاقَ بْنِ رَاهَوَيْهِ، عَنْ مُغِيرَةَ الْمَخْزُومِيِّ، عَنْ وَهيب، عَنْ أَبِي حَازِمٍ، عَنْ سَهْلِ بْنِ سَعْدٍ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إِنَّ فِي الْجَنَّةِ شَجَرَةً يَسِيرُ الرَّاكِبُ فِي ظِلِّهَا مِائَةَ عَامٍ لَا يَقْطَعُهَا" قَالَ: فَحَدَّثْتُ بِهِ النُّعْمَانَ بْنَ أَبِي عَيَّاشٍ الزّرَقي، فَقَالَ: حَدَّثَنِي أَبُو سَعِيدٍ الخُدْري، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "إِنَّ فِي الْجَنَّةِ شَجَرَةً يَسِيرُ الرَّاكِبُ الجَوَاد المضمَّرَ السَّرِيعَ مِائَةَ عَامٍ مَا يَقْطَعُهَا". <sup data-loc="27_30_9">(9)</sup> <br/>وَفِي صَحِيحِ الْبُخَارِيِّ، مِنْ حَدِيثِ يَزِيدَ بْنِ زُرَيع، عَنْ سَعِيدٍ، عَنْ قَتَادَةَ، عَنْ أَنَسٍ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فِي قَوْلِ اللَّهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:30" id="qr-ibn-katheer-56-30">وَظِلٍّ مَمْدُودٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/30" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: "فِي الْجَنَّةِ شَجَرَةٌ يَسِيرُ الرَّاكِبُ فِي ظِلِّهَا مِائَةَ عَامٍ لَا يَقْطَعُهَا". <sup data-loc="27_30_10">(10)</sup> <br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا سُرَيْج، حَدَّثَنَا فُلَيْح، عَنْ هِلَالِ بْنِ عَلِيٍّ، عَنْ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ أَبِي عَمْرَةَ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "فِي الْجَنَّةِ شَجَرَةٌ يَسِيرُ الرَّاكِبُ فِي ظِلِّهَا مِائَةَ سَنَةٍ <sup data-loc="27_30_11">(11)</sup> اقْرَءُوا إِنْ شِئْتُمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَظِلٍّ مَمْدُودٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَخْرَجَاهُ فِي الصَّحِيحَيْنِ. <sup data-loc="27_30_12">(12)</sup> <br/>وَقَالَ [الْإِمَامُ] <sup data-loc="27_30_13">(13)</sup> أَحْمَدُ أَيْضًا: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ جَعْفَرٍ وَحَجَّاجٌ قَالَا حَدَّثَنَا شُعْبَةُ، سَمِعْتُ أَبَا الضَّحَّاكِ يُحَدِّثُ عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> أَنَّهُ قَالَ: "إِنَّ فِي الْجَنَّةِ شَجَرَةً يَسِيرُ الرَّاكِبُ فِي ظِلِّهَا سَبْعِينَ -أَوْ: مِائَةَ -سَنَةٍ هِيَ شَجَرَةُ الْخُلْدِ". <sup data-loc="27_30_14">(14)</sup> <br/>وَقَالَ مُحَمَّدُ بْنُ إِسْحَاقَ، عَنْ يَحْيَى بْنِ عَبَّادِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ الزُّبَيْرِ، عَنْ أَبِيهِ، عَنْ أَسْمَاءَ بِنْتِ أَبِي بَكْرٍ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهَا، قَالَتْ: سَمِعْتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، وَذَكَرَ سِدْرَةَ الْمُنْتَهَى، قَالَ: "يَسِيرُ فِي ظِلِّ الْفَنَنِ مِنْهَا الرَّاكِبُ مِائَةَ سَنَةٍ -أَوْ: قَالَ-: يَسْتَظِلُّ فِي الْفَنَنِ مِنْهَا مِائَةُ رَاكِبٍ، فِيهَا فِرَاشُ الذَّهَبِ، كَأَنَّ ثَمَرَهَا القلال". رواه الترمذي. <sup data-loc="27_30_15">(15)</sup> وَقَالَ إِسْمَاعِيلُ بْنُ عَيَّاشٍ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ يُوسُفَ، عَنْ يَحْيَى بْنِ أَبِي كَثِيرٍ، عَنْ أَبِي سَلَّامٍ الْأَسْوَدِ قَالَ: سَمِعْتُ أَبَا أُمَامَةَ الْبَاهِلِيَّ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "مَا مِنْكُمْ مِنْ أَحَدٍ يَدْخُلُ الْجَنَّةَ إِلَّا انْطُلِقَ بِهِ إِلَى طُوبَى، فَتُفْتَحُ لَهُ أَكْمَامُهَا، فَيَأْخُذُ مِنْ أَيِّ ذَلِكَ شَاءَ، إِنْ شَاءَ أَبْيَضَ، وَإِنْ شَاءَ أَحْمَرَ، وَإِنْ شَاءَ أَصْفَرَ، وَإِنْ شَاءَ أَسْوَدَ، مِثْلُ شَقَائِقِ النُّعْمَانِ وَأَرَقُّ وَأَحْسَنُ". <sup data-loc="27_30_16">(16)</sup> <br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَبُو جَعْفَرِ بْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ الْأَعْلَى، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ ثَوْرٍ، عَنْ مَعْمَر، عَنْ أَشْعَثَ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ، عَنْ شَهْر بْنِ حَوْشَب، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، قَالَ: طُوبَى شَجَرَةٌ فِي الْجَنَّةِ، يَقُولُ اللَّهُ لَهَا: "تَفَتَّقي لِعَبْدِي عَمّا شَاءَ؛ فَتَفَتَّقُ لَهُ عَنِ الْخَيْلِ بِسُرُوجِهَا وَلُجُمِهَا، وَعَنِ الْإِبِلِ بِأَزِمَّتِهَا، وَعَمَّا شَاءَ مِنَ الْكِسْوَةِ". <sup data-loc="27_30_17">(17)</sup> <br/>وَقَدْ رَوَى ابْنُ جَرِيرٍ عَنْ وَهْبِ بْنِ مُنَبِّهٍ هَاهُنَا أَثَرًا غَرِيبًا عَجِيبًا، قَالَ وَهْبٌ، رَحِمَهُ اللَّهُ: إِنَّ فِي الْجَنَّةِ شَجَرَةً يُقَالُ لَهَا: "طُوبَى"، يَسِيرُ الرَّاكِبُ فِي ظِلِّهَا مِائَةَ عَامٍ لَا يَقْطَعُهَا، زَهْرُهَا رِيَاطٌ، وَوَرَقُهَا بُرُودٌ، وَقُضْبَانُهَا عَنْبَرٌ، وَبَطْحَاؤُهَا يَاقُوتٌ، وَتُرَابُهَا كَافُورٌ، وَوحَلها مِسْكٌ، يَخْرُجُ مِنْ أَصْلِهَا أَنْهَارُ الْخَمْرِ وَاللَّبَنِ وَالْعَسَلِ، وَهِيَ مَجْلِسٌ لِأَهْلِ الْجَنَّةِ، فَبَيْنَا هُمْ فِي مَجْلِسِهِمْ إِذْ أَتَتْهُمْ مَلَائِكَةٌ مِنْ رَبِّهِمْ يَقُودُونَ نُجُبًا مَزْمُومَةً بِسَلَاسِلَ مَنْ ذَهَبٍ وُجُوهُهَا كَالْمَصَابِيحِ حَسَنًا <sup data-loc="27_30_18">(18)</sup> وَوَبَرُهَا كَخَزِّ المْرعِزّي <sup data-loc="27_30_19">(19)</sup> مَنْ لِينِهِ، عَلَيْهَا رِحَالٌ أَلْوَاحُهَا مِنْ يَاقُوتٍ، وَدُفُوفُهَا <sup data-loc="27_30_20">(20)</sup> مَنْ ذَهَبٍ، وَثِيَابُهَا مَنْ سُنْدُسٍ وَإِسْتَبْرَقٍ، فَيُنِيخُونَهَا وَيَقُولُونَ: إِنَّ رَبَّنَا أَرْسَلَنَا إِلَيْكُمْ لِتَزُورُوهُ وَتُسَلِّمُوا عَلَيْهِ قَالَ: فَيَرْكَبُونَهَا، فَهِيَ أَسْرَعُ مِنَ الطَّائِرِ، وَأَوْطَأُ مِنَ الْفِرَاشِ، نَجِيًّا مِنْ غَيْرِ مَهَنَة، يَسِيرُ الرَّجُلُ إِلَى جَنْبِ أَخِيهِ وَهُوَ يُكَلِّمُهُ وَيُنَاجِيهِ، لَا تُصِيبُ <sup data-loc="27_30_21">(21)</sup> أُذُنُ رَاحِلَةٍ مِنْهَا أُذُنَ الْأُخْرَى، وَلَا بَرك رَاحِلَةٍ بَرْكَ الْأُخْرَى، حَتَّى إِنَّ شَجَرَةً لتتنحَّى عَنْ طَرِيقِهِمْ، لِئَلَّا تُفَرِّقَ بَيْنَ الرَّجُلِ وَأَخِيهِ. قَالَ: فَيَأْتُونَ إِلَى الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ فَيُسْفِرُ لَهُمْ عَنْ وَجْهِهِ الْكَرِيمِ حَتَّى يَنْظُرُوا إِلَيْهِ، فَإِذَا رَأَوْهُ قَالُوا: اللَّهُمَّ، أَنْتَ السَّلَامُ وَمِنْكَ السَّلَامُ، وَحُقَّ لَكَ الْجَلَالُ وَالْإِكْرَامُ. قَالَ: فَيَقُولُ تَعَالَى [عِنْدَ ذَلِكَ] <sup data-loc="27_30_22">(22)</sup> أَنَا السَّلَامُ وَمِنِّي السَّلَامُ، وَعَلَيْكُمْ حَقَّتْ رَحْمَتِي وَمَحَبَّتِي، مَرْحَبًا بِعِبَادِي الَّذِينَ خَشُونِي بِغَيْبٍ وَأَطَاعُوا أَمْرِي". <br/>قَالَ: فَيَقُولُونَ: رَبَّنَا لَمْ نَعْبُدْكَ حَقَّ عِبَادَتِكَ، وَلَمْ نُقَدِّرْكَ حَقَّ قَدْرِكَ، فَأْذَنْ لَنَا فِي السُّجُودِ قُدامك قَالَ: فَيَقُولُ اللَّهُ: "إِنَّهَا لَيْسَتْ بِدَارِ نَصَبٍ وَلَا عِبَادَةٍ، وَلَكِنَّهَا دَارُ مُلْك وَنَعِيمٍ، وَإِنِّي قَدْ رَفَعْتُ عَنْكُمْ نَصَبَ الْعِبَادَةِ، فَسَلُونِي مَا شِئْتُمْ، فَإِنَّ لِكُلِّ رَجُلٍ مِنْكُمْ أُمْنِيَتَهُ" فَيَسْأَلُونَهُ، حَتَّى إِنَّ أَقْصَرَهُمْ أُمْنِيَةً لَيَقُولُ: رَبِّ، تَنَافَسَ <sup data-loc="27_30_23">(23)</sup> أَهْلُ الدُّنْيَا فِي دُنْيَاهُمْ فَتَضَايَقُوا فِيهَا، رَبِّ فَآتِنِى مِثْلَ كُلِّ شيء كانوا فيه من يَوْمِ خَلَقَتْهَا إِلَى أَنِ انْتَهَتِ الدُّنْيَا. فَيَقُولُ اللَّهُ تَعَالَى: "لَقَدْ قَصَرَتْ بِكَ أُمْنِيَتُكَ، وَلَقَدْ سَأَلَتْ دُونَ مَنْزِلَتِكَ، هَذَا لَكَ مِنِّي، [وَسَأُتْحِفُكَ بِمَنْزِلَتِي] <sup data-loc="27_30_24">(24)</sup> ؛ لِأَنَّهُ لَيْسَ فِي عَطَائِي نَكَدٌ وَلَا تَصريد". قَالَ: ثُمَّ يَقُولُ: "اعْرِضُوا عَلَى عِبَادِي مَا لَمْ يَبْلُغْ أَمَانِيهِمْ، وَلَمْ يَخْطُرْ لَهُمْ عَلَى بَالٍ". قَالَ: فَيَعْرِضُونَ عَلَيْهِمْ حَتَّى تَقْصر بِهِمْ أَمَانِيهِمُ الَّتِي فِي أَنْفُسِهِمْ، فَيَكُونُ فِيمَا يَعْرِضُونَ عَلَيْهِمْ بِرَاذِينُ مُقْرنة، عَلَى كُلِّ أَرْبَعَةٍ مِنْهَا سَرِيرٌ مِنْ يَاقُوتَةٍ وَاحِدَةٍ، عَلَى كُلِّ سَرِيرٍ مِنْهَا قُبَّةٌ مِنْ ذَهَبٍ مُفرَّغة، فِي كُلِّ قُبَّةٍ مِنْهَا فُرُشٌ مِنْ فُرش الْجَنَّةِ مُتظاهرة، فِي كُلِّ قُبَّةٍ مِنْهَا جَارِيَتَانِ مِنَ الْحَوَرِ الْعَيْنِ، عَلَى كُلِّ جَارِيَةٍ مِنْهُنَّ ثَوْبَانِ مِنْ ثِيَابِ الْجَنَّةِ، وَلَيْسَ فِي الْجَنَّةِ لَوْنٌ إِلَّا وَهُوَ فِيهِمَا <sup data-loc="27_30_25">(25)</sup> وَلَا رِيحٌ طَيِّبَةٌ إِلَّا قَدْ عَبِقَتَا بِهِ <sup data-loc="27_30_26">(26)</sup> يَنْفُذُ ضَوْءُ وُجُوهِهِمَا غِلَظَ الْقُبَّةِ، حَتَّى يَظُنَّ مَنْ يَرَاهُمَا أَنَّهُمَا دُونَ الْقُبَّةِ، يَرَى مُخَّهُمَا مِنْ فَوْقِ سُوقِهِمَا، كَالسِّلْكِ الْأَبْيَضِ فِي يَاقُوتَةٍ حَمْرَاءَ، يُرَيَانِ لَهُ مِنَ الْفَضْلِ عَلَى صَاحِبَتِهِ <sup data-loc="27_30_27">(27)</sup> كَفَضْلِ الشَّمْسِ عَلَى الْحِجَارَةِ أَوْ أَفْضَلَ، وَيُرَى هُوَ لَهُمَا مِثْلَ ذَلِكَ، وَيَدْخُلُ إِلَيْهِمَا فَيُحْيِّيَانِهِ وَيُقَبِّلَانِهِ وَيَعْتَنِقَانِهِ <sup data-loc="27_30_28">(28)</sup> بِهِ، وَيَقُولَانِ لَهُ: وَاللَّهِ مَا ظَنَنَّا أَنَّ اللَّهَ يَخْلُقُ مِثْلَكَ. ثُمَّ يَأْمُرُ اللَّهُ تَعَالَى الْمَلَائِكَةَ فَيَسِيرُونَ بِهِمْ صَفًّا فِي الْجَنَّةِ، حَتَّى يُنْتَهَى بِكُلِّ رِجْلٍ مِنْهُمْ إِلَى مَنْزِلَتِهِ الَّتِي أُعِدَّتْ لَهُ. <sup data-loc="27_30_29">(29)</sup> <br/>وَقَدْ رَوَى هَذَا الْأَثَرَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ بِسَنَدِهِ، عَنْ وَهْبِ بْنِ مُنَبِّهٍ، وَزَادَ: فَانْظُرُوا إِلَى مَوْهُوبِ رَبِّكُمُ الَّذِي وَهَبَ لَكُمْ، فَإِذَا هُوَ بِقِبَابٍ فِي الرَّفِيقِ الْأَعْلَى، وَغُرَفٍ مَبْنِيَّةٍ مِنَ الدُّرِّ وَالْمَرْجَانِ، وَأَبْوَابُهَا مَنْ ذَهَبٍ، وَسُرُرُهَا مِنْ يَاقُوتٍ، وَفُرُشُهَا مَنْ سُنْدُسٍ وَإِسْتَبْرَقٍ، وَمَنَابِرُهَا مِنْ نُورٍ، يَفُورُ مِنْ أَبْوَابِهَا وَعِرَاصِهَا نُورٌ مِثْلَ شُعَاعِ الشَّمْسِ عِنْدَهُ مِثْلَ الْكَوْكَبِ الدُّرِّيِّ <sup data-loc="27_30_30">(30)</sup> فِي النَّهَارِ الْمُضِيءِ، وَإِذَا بِقُصُورٍ شَامِخَةٍ فِي أَعْلَى عِلِّيِّينَ مِنَ الْيَاقُوتِ يَزْهُو نُورُهَا، فَلَوْلَا أَنَّهُ مُسَخر، إذًا لَالْتَمَعَ الأبصارَ، فَمَا كَانَ مِنْ تِلْكَ الْقُصُورِ مِنَ الْيَاقُوتِ [الْأَبْيَضِ، فَهُوَ مَفْرُوشٌ بِالْحَرِيرِ <sup data-loc="27_30_31">(31)</sup> الْأَبْيَضِ، وَمَا كَانَ مِنْهَا مِنَ الْيَاقُوتِ الْأَحْمَرِ فَهُوَ مَفْرُوشٌ بِالْعَبْقَرِيِّ الْأَحْمَرِ، وَمَا كَانَ مِنْهَا مِنَ الْيَاقُوتِ الْأَخْضَرِ] <sup data-loc="27_30_32">(32)</sup> فَهُوَ مَفْرُوشٌ بِالسُّنْدُسِ الْأَخْضَرِ، وَمَا كَانَ مِنْهَا مِنَ الْيَاقُوتِ الْأَصْفَرِ، فَهُوَ مَفْرُوشٌ بِالْأُرْجُوَانِ الْأَصْفَرِ مُنَزَّهٌ <sup data-loc="27_30_33">(33)</sup> بِالزُّمُرُّدِ الْأَخْضَرِ، وَالذَّهَبِ الْأَحْمَرِ، وَالْفِضَّةِ الْبَيْضَاءِ، قَوَائِمُهَا وَأَرْكَانُهَا مِنَ الْجَوْهَرِ، وشُرُفها قِبَابٌ مِنْ لُؤْلُؤٍ، وَبُرُوجُهَا غُرَف مِنَ الْمَرْجَانِ. فَلَمَّا انْصَرَفُوا إِلَى مَا أَعْطَاهُمْ رَبُّهُمْ، قُرّبت لَهُمْ بِرَاذِينُ مِنْ يَاقُوتٍ أَبْيَضَ، مَنْفُوخٌ فِيهَا الرُّوحُ، تَجنَبها الْوِلْدَانُ الْمُخَلَّدُونَ بِيَدِ كُلِّ وَلِيدٍ مِنْهُمْ حَكَمَةُ بِرْذَون مِنْ تِلْكَ الْبَرَاذِينِ، وَلُجُمُهَا وَأَعِنَّتُهَا مِنْ فِضَّةٍ بَيْضَاءَ، منظومة بالدر والياقوت، سُرُوجها سُرُرٌ موضونة، مَفْرُوشَةٌ بِالسُّنْدُسِ وَالْإِسْتَبْرَقِ. فَانْطَلَقَتْ بِهِمْ تِلْكَ الْبَرَاذِينُ تَزَف بِهِمْ بِبَطْنِ <sup data-loc="27_30_34">(34)</sup> رِيَاضِ الْجَنَّةِ. فَلَمَّا انْتَهَوْا إلى مَنَازِلهمْ، وَجَدُوا الْمَلَائِكَةَ قُعُودًا عَلَى مَنَابِرَ مِنْ نُورٍ، يَنْتَظِرُونَهُمْ لِيَزُورُوهُمْ وَيُصَافِحُوهُمْ وَيُهَنِّئُوهُمْ كرامَةَ رَبِّهِمْ. فَلَمَّا دَخَلُوا قُصُورَهُمْ وَجَدُوا فِيهَا جَمِيعَ مَا تَطَاول بِهِ عَلَيْهِمْ <sup data-loc="27_30_35">(35)</sup> وَمَا سَأَلُوا وَتَمَنَّوْا، وَإِذَا عَلَى بَابٍ كَلِّ قَصْرٍ مِنْ تِلْكَ الْقُصُورِ أَرْبَعَةُ جِنَانٍ، [جَنَّتَانِ] <sup data-loc="27_30_36">(36)</sup> ذَوَاتَا أَفْنَانٍ، وَجَنَّتَانِ مُدْهامتان، وَفِيهِمَا عَيْنَانِ نَضَّاخَتَانِ، وَفِيهِمَا مِنْ كُلِّ فَاكِهَةٍ زَوْجَانِ، وَحُورٌ مَقْصُورَاتٌ فِي الْخِيَامِ، فَلَمَّا تَبَيَّنُوا <sup data-loc="27_30_37">(37)</sup> مَنَازِلَهُمْ وَاسْتَقَرُّوا قَرَارَهُمْ قَالَ لَهُمْ رَبُّهُمْ: هَلْ وَجَدْتُمْ مَا وَعَدَتْكُمْ <sup data-loc="27_30_38">(38)</sup> حَقًّا؟ قَالُوا: نَعَمْ ورَبِّنَا. قَالَ: هَلْ رَضِيتُمْ ثَوَابَ رَبِّكُمْ؟ قَالُوا: رَبَّنَا، رَضِينَا فَارْضَ عَنَّا قَالَ: بِرِضَايَ <sup data-loc="27_30_39">(39)</sup> عَنْكُمْ حَلَلْتُمْ دَارِي، وَنَظَرْتُمْ إِلَى وَجْهِي، وَصَافَحَتْكُمْ مَلَائِكَتِي، فَهَنِيئًا هَنِيئًا لَكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="11:108" id="qr-ibn-katheer-11-108">عَطَاءً غَيْرَ مَجْذُوذٍ</span><a class="vn" href="/quran/11/108" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> لَيْسَ فِيهِ تَنْغِيصٌ وَلَا تَصْرِيدٌ. فَعِنْدَ ذَلِكَ قَالُوا: الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي أَذْهَبَ عَنَّا الْحَزَنَ، وَأَدْخَلَنَا <sup data-loc="27_30_40">(40)</sup> دَارَ الْمُقَامَةِ مِنْ فَضْلِهِ، لَا يَمَسُّنَا فِيهَا نَصَبٌ وَلَا يَمَسُّنَا فِيهَا لُغُوبٌ، إِنَّ رَبَّنَا لِغَفُورٌ شَكُورٌ. <br/>وَهَذَا سِيَاقٌ غَرِيبٌ، وَأَثَرٌ عَجِيبٌ وَلِبَعْضِهِ شَوَاهِدُ، فَفِي الصَّحِيحَيْنِ: أَنَّ اللَّهَ تَعَالَى يَقُولُ لِذَلِكَ الرَّجُلِ الَّذِي يَكُونُ آخَرَ أَهْلِ الْجَنَّةِ دُخُولًا الْجَنَّةَ: تَمَنَّ"، فَيَتَمَنَّى <sup data-loc="27_30_41">(41)</sup> حَتَّى إِذَا انْتَهَتْ بِهِ الْأَمَانِي يَقُولُ اللَّهُ تَعَالَى: "تَمَنَّ مِنْ كَذَا وَتَمَنَّ مِنْ كَذَا"، يُذَكِّرُهُ، ثُمَّ يَقُولُ: "ذَلِكَ لَكَ، وَعَشْرَةُ أَمْثَالِهِ". <sup data-loc="27_30_42">(42)</sup> <br/>وَفِي صَحِيحِ مُسْلِمٍ، عَنْ أَبِي ذَرٍ عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> عَنِ اللَّهِ، عَزَّ وَجَلَّ <sup data-loc="27_30_43">(43)</sup> يَا عِبَادِي، لَوْ أَنَّ أَوَّلَكُمْ وَآخِرَكُمْ، وَإِنْسَكُمْ وَجِنَّكُمْ، قَامُوا فِي صَعِيدٍ وَاحِدٍ، فَسَأَلُونِي، فَأَعْطَيْتُ كُلَّ إِنْسَانٍ <sup data-loc="27_30_44">(44)</sup> مَسْأَلَتَهُ، مَا نَقَصَ ذَلِكَ من ملكي شيئا، إلا كما ينقص المخيط إِذَا أُدْخِلَ فِي الْبَحْرِ"، الْحَدِيثَ بِطُولِهِ. <sup data-loc="27_30_45">(45)</sup> <br/>وَقَالَ خَالِدُ بْنُ مَعْدَان: إِنَّ فِي الْجَنَّةِ شَجَرَةً يُقَالُ لَهَا طُوبَى، لَهَا ضُرُوعٌ، كُلُّهَا تُرْضِعُ صِبيَان أَهْلِ الْجَنَّةِ، وَإِنَّ سَقَط الْمَرْأَةِ يَكُونُ فِي نَهْرٍ مِنْ أَنْهَارِ الْجَنَّةِ، يَتَقَلَّبُ فِيهِ حَتَّى تَقُومَ الْقِيَامَةُ، فَيُبْعَثُ ابْنُ أَرْبَعِينَ سَنَةً. رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ.</p><p id="100.Cbc2A"/><div class="footnotes"><span data-loc="27_30_1">(1)</span> في ت: "قتل". <br/><span data-loc="27_30_2">(2)</span> رواه أحمد في المسند (١/٢٤٢) من حديث ابن عباس، <span class="honorific"></span>ما. <br/><span data-loc="27_30_3">(3)</span> في ت، أ: "جناب". <br/><span data-loc="27_30_4">(4)</span> في ت، أ: "غريبة". <br/><span data-loc="27_30_5">(5)</span> في ت: "ولبن وماء". <br/><span data-loc="27_30_6">(6)</span> رواه الطبري في تفسيره (١٦/٤٤٣) قال أحمد، رحمه الله: "أحاديث دَرَّاجٍ عَنْ أَبِي الْهَيْثَمِ عَنْ أَبِي سَعِيدٍ فيها ضعف". <br/><span data-loc="27_30_7">(7)</span> زيادة من ت، أ. <br/><span data-loc="27_30_8">(8)</span> المسند (٣/٧١) . <br/><span data-loc="27_30_9">(9)</span> صحيح البخاري برقم (٦٥٥٢) وصحيح مسلم برقم (٢٨٢٧) . <br/><span data-loc="27_30_10">(10)</span> صحيح البخاري برقم (٣٢٥١) . <br/><span data-loc="27_30_11">(11)</span> في أ: "عام". <br/><span data-loc="27_30_12">(12)</span> المسند (٢/٤٨٢) . <br/><span data-loc="27_30_13">(13)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="27_30_14">(14)</span> المسند (٢/٤٥٥) . <br/><span data-loc="27_30_15">(15)</span> سنن الترمذي برقم (٢٥٤١) وقال الترمذي: "حديث حسن غريب" وفي بعض النسخ: "حسن صحيح غريب". <br/><span data-loc="27_30_16">(16)</span> رواه ابن أبي الدنيا في صفة الجنة برقم (١٤٦) من طريق أبي عتبة، عن إسماعيل بن عياش، به. <br/><span data-loc="27_30_17">(17)</span> تفسير الطبري (١٦/٤٣٨) ورواه ابن المبارك في الزهد برقم (٢٦٥) من طريق معمر عن الأشعث، به. وشهر بن حوشب ضعيف. <br/><span data-loc="27_30_18">(18)</span> في ت، أ: "من حسنها". <br/><span data-loc="27_30_19">(19)</span> في ت: "الرعزى". <br/><span data-loc="27_30_20">(20)</span> في أ: "ورفرفها". <br/><span data-loc="27_30_21">(21)</span> في ت، أ: "لا يصيب". <br/><span data-loc="27_30_22">(22)</span> زيادة من ت، أ، والطبري. <br/><span data-loc="27_30_23">(23)</span> في أ: "يتنافس". <br/><span data-loc="27_30_24">(24)</span> زيادة من ت، أ، والطبري. <br/><span data-loc="27_30_25">(25)</span> في أ: "فيها". <br/><span data-loc="27_30_26">(26)</span> في ت، أ: "عبقا بهما". <br/><span data-loc="27_30_27">(27)</span> في أ: "صاحبه". <br/><span data-loc="27_30_28">(28)</span> في ت، أ: "ويعلقانه". <br/><span data-loc="27_30_29">(29)</span> تفسير الطبري (١٦/٤٣٩) . <br/><span data-loc="27_30_30">(30)</span> في ت، أ: "الذي". <br/><span data-loc="27_30_31">(31)</span> في أ: "من الحرير". <br/><span data-loc="27_30_32">(32)</span> زيادة من ت، أ. <br/><span data-loc="27_30_33">(33)</span> في أ: "مبوبة". <br/><span data-loc="27_30_34">(34)</span> في أ: "وبطن". <br/><span data-loc="27_30_35">(35)</span> في أ: "عليهم ربهم". <br/><span data-loc="27_30_36">(36)</span> زيادة من ت، أ. <br/><span data-loc="27_30_37">(37)</span> في ت، أ: "تبوءوا". <br/><span data-loc="27_30_38">(38)</span> في ت: "ما وعد ربكم". <br/><span data-loc="27_30_39">(39)</span> في ت: "فبرضاى". <br/><span data-loc="27_30_40">(40)</span> في أ: "وأحلنا". <br/><span data-loc="27_30_41">(41)</span> في ت: "فيمن". <br/><span data-loc="27_30_42">(42)</span> صحيح البخاري برقم (٦٥٧٣) وصحيح مسلم برقم (١٨٢) من حديث أَبِي هُرَيْرَةَ وَأَبِي سَعِيدٍ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا. <br/><span data-loc="27_30_43">(43)</span> في ت: "عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، عن جبريل، عن الله عز وجل". <br/><span data-loc="27_30_44">(44)</span> في ت: "إنسان منهم". <br/><span data-loc="27_30_45">(45)</span> صحيح مسلم برقم (٢٥٧٧) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:30" id="qr-ibn-katheer-13-30">كَذَٰلِكَ أَرْسَلْنَاكَ فِي أُمَّةٍ قَدْ خَلَتْ مِن قَبْلِهَا أُمَمٌ لِّتَتْلُوَ عَلَيْهِمُ الَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ وَهُمْ يَكْفُرُونَ بِالرَّحْمَٰنِ ۚ قُلْ هُوَ رَبِّي لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ وَإِلَيْهِ مَتَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/30" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.8A83d"/><p id="100.7OJbz">يَقُولُ تَعَالَى: وَكَمَا أَرْسَلْنَاكَ يَا مُحَمَّدُ فِي هَذِهِ الْأُمَّةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَتْلُوَ عَلَيْهِمُ الَّذِي أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: تبلغهم رِسَالَةَ اللَّهِ إِلَيْهِمْ، كَذَلِكَ أَرْسَلْنَا فِي الْأُمَمِ الْمَاضِيَةِ الْكَافِرَةِ بِاللَّهِ، وَقَدْ كُذّب الرُّسُلُ مِنْ قَبْلِكَ، فَلَكَ بِهِمْ أُسْوَةٌ، وَكَمَا أَوْقَعْنَا بَأْسَنَا وَنِقْمَتَنَا بِأُولَئِكَ، فَلْيَحْذَرْ هَؤُلَاءِ مِنْ حُلُولِ النِّقَمِ بِهِمْ، فَإِنَّ تَكْذِيبَهُمْ لَكَ أَشَدُّ مِنْ تَكْذِيبِ غَيْرِكَ مِنَ الْمُرْسَلِينَ، قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:63" id="qr-ibn-katheer-16-63">تَاللَّهِ لَقَدْ أَرْسَلْنَا إِلَى أُمَمٍ مِنْ قَبْلِكَ فَزَيَّنَ لَهُمُالشَّيْطَانُ أَعْمَالَهُمْ فَهُوَ وَلِيُّهُمُ الْيَوْمَ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/16/63" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:34" id="qr-ibn-katheer-6-34">وَلَقَدْ كُذِّبَتْ رُسُلٌ مِنْ قَبْلِكَ فَصَبَرُوا عَلَى مَا كُذِّبُوا وَأُوذُوا حَتَّى أَتَاهُمْ نَصْرُنَا وَلا مُبَدِّلَ لِكَلِمَاتِ اللَّهِ وَلَقَدْ جَاءَكَ مِنْ نَبَإِ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/34" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كَيْفَ نَصَرْنَاهُمْ، وَجَعَلْنَا الْعَاقِبَةَ لَهُمْ وَلِأَتْبَاعِهِمْ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ يَكْفُرُونَ بِالرَّحْمَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هَذِهِ الْأُمَّةُ الَّتِي بَعَثْنَاكَ فِيهِمْ يَكْفُرُونَ بِالرَّحْمَنِ، لَا يُقِرُّونَ بِهِ؛ لِأَنَّهُمْ كَانُوا يَأْنَفُونَ مِنْ وَصْفِ اللَّهِ بِالرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ؛ وَلِهَذَا أَنِفُوا يَوْمَ الْحُدَيْبِيَةِ أَنْ يَكْتُبُوا "بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ" وَقَالُوا: مَا نَدْرِي مَا الرَّحْمَنُ الرَّحِيمُ. قَالَهُ قَتَادَةُ، وَالْحَدِيثُ فِي صَحِيحِ الْبُخَارِيِّ <sup data-loc="30_1">(1)</sup> وَقَدْ قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:110" id="qr-ibn-katheer-17-110">قُلِ ادْعُوا اللَّهَ أَوِ ادْعُوا الرَّحْمَنَ أَيًّا مَا تَدْعُوا فَلَهُ الأسْمَاءُ الْحُسْنَى</span><a class="vn" href="/quran/17/110" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَفِي صَحِيحِ مُسْلِمٍ عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عُمَرَ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إِنَّ أَحَبَّ الْأَسْمَاءِ إِلَى اللَّهِ عَبْدُ اللَّهِ وَعَبْدُ الرَّحْمَنِ <sup data-loc="30_2">(2)</sup> <sup data-loc="30_3">(3)</sup> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هُوَ رَبِّي لَا إِلَهَ إِلا هُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هَذَا الَّذِي تَكْفُرُونَ بِهِ أَنَا مُؤْمِنٌ بِهِ، مُعْتَرِفٌ مُقِرٌّ لَهُ بِالرُّبُوبِيَّةِ وَالْإِلَهِيَّةِ، هُوَ رَبِّي لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَلَيْهِ تَوَكَّلْتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي جَمِيعِ أُمُورِي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِلَيْهِ مَتَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِلَيْهِ أَرْجِعُ وَأُنِيبُ، فَإِنَّهُ لَا يَسْتَحِقُّ ذَلِكَ أَحَدٌ <sup data-loc="30_4">(4)</sup> سِوَاهُ.<p/><p id="100.FF6Ae"/><div class="footnotes"><span data-loc="30_1">(1)</span> صحيح البخاري برقم (٢٧٣١، ٢٧٣٢) عن مروان بن الحكم والمسور بن مخرمة في قصة غزوة الحديبية. <br/><span data-loc="30_2">(2)</span> في أزيادة: و"عبد الرحيم". <br/><span data-loc="30_3">(3)</span> صحيح مسلم برقم (٢١٣٢) . <br/><span data-loc="30_4">(4)</span> في ت: "أحد ذلك". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:31" id="qr-ibn-katheer-13-31">وَلَوْ أَنَّ قُرْآنًا سُيِّرَتْ بِهِ الْجِبَالُ أَوْ قُطِّعَتْ بِهِ الْأَرْضُ أَوْ كُلِّمَ بِهِ الْمَوْتَىٰ ۗ بَل لِّلَّهِ الْأَمْرُ جَمِيعًا ۗ أَفَلَمْ يَيْأَسِ الَّذِينَ آمَنُوا أَن لَّوْ يَشَاءُ اللَّهُ لَهَدَى النَّاسَ جَمِيعًا ۗ وَلَا يَزَالُ الَّذِينَ كَفَرُوا تُصِيبُهُم بِمَا صَنَعُوا قَارِعَةٌ أَوْ تَحُلُّ قَرِيبًا مِّن دَارِهِمْ حَتَّىٰ يَأْتِيَ وَعْدُ اللَّهِ ۚ إِنَّ اللَّهَ لَا يُخْلِفُ الْمِيعَادَ</span><a class="vn" href="/quran/13/31" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.C8def"/><p id="100.GKPVx">يَقُولُ تَعَالَى مَادِحًا لِلْقُرْآنِ الَّذِي أَنْزَلَهُ عَلَى مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، وَمُفَضِّلًا لَهُ عَلَى سَائِرِ الْكُتُبِ الْمُنَزَّلَةِ قَبْلَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أَنَّ قُرْآنًا سُيِّرَتْ بِهِ الْجِبَالُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَوْ كَانَ فِي الْكُتُبِ الْمَاضِيَةِ كِتَابٌ تَسِيرُ بِهِ الْجِبَالُ عَنْ أَمَاكِنِهَا، أَوْ تُقَطَّعُ بِهِ الْأَرْضُ وَتَنْشَقُّ <sup data-loc="31_1">(1)</sup> أَوْ تُكَلَّمُ <sup data-loc="31_2">(2)</sup> بِهِ الْمَوْتَى فِي قُبُورِهَا، لَكَانَ هَذَا الْقُرْآنُ هُوَ الْمُتَّصِفُ بِذَلِكَ دُونَ غَيْرِهِ، أَوْ بِطْرِيقِ الْأَوْلَى أَنْ يَكُونَ كَذَلِكَ؛ لِمَا فِيهِ مِنَ الْإِعْجَازِ الَّذِي لَا يَسْتَطِيعُ الْإِنْسُ وَالْجِنُّ عَنْ آخِرِهِمْ إِذَا اجْتَمَعُوا أَنْ يَأْتُوا بِمِثْلِهِ، وَلَا بِسُورَةٍ مِنْ مَثَلِهِ، وَمَعَ هذا فهؤلاء المشركون كافرون به، جَاحِدُونَ لَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ لِلَّهِ الأمْرُ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="31_3">(3)</sup> أَيْ: مَرْجِعُ الْأُمُورِ كُلِّهَا إِلَى اللَّهِ، عَزَّ وَجَلَّ، مَا شَاءَ اللَّهُ كَانَ، وَمَا لَمْ يَشَأْ لَمْ يكن، ومن يضلل فَلَا هَادِيَ لَهُ، وَمَنْ يَهْدِ <sup data-loc="31_4">(4)</sup> اللَّهُ فَلَا مُضِلَّ لَهُ. <br/>وَقَدْ يُطْلَقُ اسْمُ الْقُرْآنِ عَلَى كُلٍّ مِنَ الْكُتُبِ الْمُتَقَدِّمَةِ؛ لِأَنَّهُ مُشْتَقٌّ مِنَ الْجَمِيعِ، قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: <br/>حَدَّثَنَا عَبْدُ الرَّزَّاقِ، حَدَّثَنَا مَعْمَر، عَنْ هَمَّامِ بْنِ مُنَبِّهٍ قَالَ: هَذَا مَا حَدَّثَنَا أَبُو هُرَيْرَةَ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "خُفِّفَت <sup data-loc="31_5">(5)</sup> عَلَى دَاوُدَ الْقِرَاءَةُ، فَكَانَ يَأْمُرُ بِدَابَّتِهِ أَنْ تُسْرَجَ، فَكَانَ يَقْرَأُ الْقُرْآنَ مِنْ قَبْلِ أَنْ تُسرج دَابَّتُهُ، وَكَانَ لَا يَأْكُلُ إِلَّا مَنْ عَمَلِ يَدَيْهِ". انْفَرَدَ بِإِخْرَاجِهِ الْبُخَارِيُّ. <sup data-loc="31_6">(6)</sup> <br/>وَالْمُرَادُ بِالْقُرْآنِ هُنَا الزَّبُورُ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلَمْ يَيْأَسِ الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ إِيمَانِ جَمِيعِ الْخَلْقِ وَيَعْلَمُوا أَوْ يَتَبَيَّنُوا <sup data-loc="31_7">(7)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ لَوْ يَشَاءُ اللَّهُ لَهَدَى النَّاسَ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَإِنَّهُ لَيْسَ ثَمَّ <sup data-loc="31_8">(8)</sup> حُجَّةٌ وَلَا مُعْجِزَةٌ أَبْلَغَ وَلَا أَنْجَعَ فِي النُّفُوسِ وَالْعُقُولِ مِنْ هَذَا الْقُرْآنِ، الَّذِي لَوْ أَنْزَلَهُ اللَّهُ عَلَى جَبَلٍ لَرَأَيْتَهُ خَاشِعًا مُتَصَدِّعًا مِنْ خَشْيَةِ اللَّهِ. وَثَبَتَ فِي الصَّحِيحِ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "مَا مِنْ نَبِيٍّ إِلَّا وَقَدْ أُوتِيَ مَا آمَنَ عَلَى مِثْلِهِ الْبَشَرُ، وَإِنَّمَا كَانَ الَّذِي أُوتِيتُهُ وَحْيًا أَوْحَاهُ اللَّهُ إِلَيَّ، فَأَرْجُو أَنْ أَكُونَ أَكْثَرَهُمْ تَابِعًا يَوْمَ الْقِيَامَةِ" <sup data-loc="31_9">(9)</sup> مَعْنَاهُ: أَنَّ مُعْجِزَةَ كُلِّ نَبِيٍّ انْقَرَضَتْ بِمَوْتِهِ، وَهَذَا الْقُرْآنُ حُجَّةٌ بَاقِيَةٌ عَلَى الْآبَادِ، لَا تَنْقَضِي عَجَائِبُهُ، وَلَا يَخْلَقُ عَنْ كَثْرَةِ الرَّدِّ، وَلَا يَشْبَعُ مِنْهُ الْعُلَمَاءُ، هُوَ الْفَصْلُ لَيْسَ بِالْهَزْلِ. مَنْ تَرَكَهُ مِنْ جَبَّارٍ قصمه الله، ومن ابتغى الهدى من غيره أَضَلَّهُ اللَّهِ. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبُو زُرْعَة، حَدَّثَنَا مِنْجَابُ بْنُ الْحَارِثِ، أَنْبَأَنَا بِشْرُ بْنُ عُمَارَةَ، حَدَّثَنَا عُمَرُ بْنُ حَسَّانَ، عَنْ عَطِيَّةَ الْعَوْفِيِّ قَالَ: قُلْتُ لَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَوْ أَنَّ قُرْآنًا سُيِّرَتْ بِهِ الْجِبَالُ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْآيَةَ، قَالُوا لِمُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>: لَوْ سَيَّرَتْ لَنَا جِبَالَ مَكَّةَ حَتَّى تَتَّسِعَ فَنَحْرُثَ فِيهَا، أَوْ قَطَعْتَ لَنَا <sup data-loc="31_10">(10)</sup> الْأَرْضَ كَمَا كَانَ سُلَيْمَانُ يَقْطَعُ لِقَوْمِهِ بِالرِّيحِ، أَوْ أَحْيَيْتَ لَنَا الْمَوْتَى كَمَا كَانَ عِيسَى يُحْيِي الْمَوْتَى لِقَوْمِهِ فَأَنْزَلَ اللَّهُ هَذِهِ الْآيَةَ. قَالَ: قُلْتُ: هَلْ تَرْوُونَ هَذَا الْحَدِيثَ عَنْ أَحَدٍ مِنْ أَصْحَابِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>؟ قَالَ: نُعْمٍ، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>. <sup data-loc="31_11">(11)</sup> <br/>وَكَذَا رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، وَالشَّعْبِيِّ، وَقَتَادَةَ، وَالثَّوْرِيِّ، وَغَيْرِ وَاحِدٍ فِي سَبَبِ نُزُولِ هَذِهِ الْآيَةِ، فَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: لَوْ فُعِلَ هَذَا بِقُرْآنٍ غَيْرِ قُرْآنِكُمْ، فُعل بِقُرْآنِكُمْ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ لِلَّهِ الأمْرُ جَمِيعًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: [أَيْ] <sup data-loc="31_12">(12)</sup> لَا يَصْنَعُ مِنْ ذَلِكَ إِلَّا ما يشاء، ولم يَكُنْ لِيَفْعَلْ، رَوَاهُ ابْنُ إِسْحَاقَ بِسَنَدِهِ عَنْهُ، وَقَالَهُ ابْنُ جَرِيرٍ أَيْضًا. <br/>وَقَالَ غَيْرُ وَاحِدٍ مِنَ السَّلَفِ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلَمْ يَيْأَسِ الَّذِينَ آمَنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَفَلَمْ يَعْلَمِ الَّذِينَ آمَنُوا. وَقَرَأَ <sup data-loc="31_13">(13)</sup> آخَرُونَ: "أَفَلَمْ يَتَبَيَّنِ الَّذِينَ آمَنُوا أَنْ لَوْ يَشَاءُ اللَّهُ لَهَدَى النَّاسَ جَمِيعًا". <br/>وَقَالَ أَبُو الْعَالِيَةِ: قَدْ يَئِسَ <sup data-loc="31_14">(14)</sup> الَّذِينَ آمَنُوا أَنْ يُهْدُوا، وَلَوْ يَشَاءُ اللَّهُ لَهَدَى النَّاسِ جَمِيعًا. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَزَالُ الَّذِينَ كَفَرُوا تُصِيبُهُمْ بِمَا صَنَعُوا قَارِعَةٌ أَوْ تَحُلُّ قَرِيبًا مِنْ دَارِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بِسَبَبِ تَكْذِيبِهِمْ، لَا تَزَالُ الْقَوَارِعُ تُصِيبُهُمْ فِي الدُّنْيَا، أَوْ تُصِيبُ مَنْ حَوْلَهُمْ لِيَتَّعِظُوا وَيَعْتَبِرُوا، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="46:27" id="qr-ibn-katheer-46-27">وَلَقَدْ أَهْلَكْنَا مَا حَوْلَكُمْ مِنَ الْقُرَى وَصَرَّفْنَا الآيَاتِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/46/27" target="_blank" title="سورة الأحقاف"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:44" id="qr-ibn-katheer-21-44">أَفَلا يَرَوْنَ أَنَّا نَأْتِي الأرْضَ نَنْقُصُهَا مِنْ أَطْرَافِهَا أَفَهُمُ الْغَالِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/44" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <sup data-loc="31_15">(15)</sup> <br/>قَالَ قَتَادَةُ، عَنِ الْحَسَنِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ تَحُلُّ قَرِيبًا مِنْ دَارِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: الْقَارِعَةُ. وَهَذَا هُوَ الظَّاهِرُ مِنَ السِّيَاقِ. <br/>قَالَ أَبُو دَاوُدَ الطَّيَالِسِيُّ: حَدَّثَنَا الْمَسْعُودِيُّ، عَنْ قَتَادَةَ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْر، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَزَالُ الَّذِينَ كَفَرُوا تُصِيبُهُمْ بِمَا صَنَعُوا قَارِعَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="31_16">(16)</sup> قَالَ: سَرِيَّةٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ تَحُلُّ قَرِيبًا مِنْ دَارِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span>، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى يَأْتِيَ وَعْدُ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: فَتْحُ مَكَّةَ. <sup data-loc="31_17">(17)</sup> <br/>وَهَكَذَا قَالَ عِكْرِمة، وَسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، وَمُجَاهِدٌ، فِي رِوَايَةٍ. <br/>وَقَالَ الْعَوْفِيُّ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُصِيبُهُمْ بِمَا صَنَعُوا قَارِعَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="31_18">(18)</sup> قَالَ: عَذَابٌ مِنَ السَّمَاءِ يَنْزِلُ عَلَيْهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ تَحُلُّ قَرِيبًا مِنْ دَارِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="31_19">(19)</sup> يَعْنِي: نُزُولَ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بِهِمْ وَقِتَالَهُ إِيَّاهُمْ. <br/>وَكَذَا قَالَ مُجَاهِدٌ، وَقَتَادَةُ، وَقَالَ عِكْرِمة فِي رِوَايَةٍ عَنْهُ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَارِعَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: نَكْبَةٌ. <br/>وَكُلُّهُمْ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى يَأْتِيَ وَعْدُ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: فَتْحَ مَكَّةَ. وَقَالَ الْحَسَنُ الْبَصْرِيُّ: يَوْمَ الْقِيَامَةِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ لَا يُخْلِفُ الْمِيعَادَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يَنْقُضُ وَعْدَهُ لِرُسُلِهِ بِالنُّصْرَةِ لَهُمْ وَلِأَتْبَاعِهِمْ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:47" id="qr-ibn-katheer-14-47">فَلا تَحْسَبَنَّ اللَّهَ مُخْلِفَ وَعْدِهِ رُسُلَهُ إِنَّ اللَّهَ عَزِيزٌ ذُو انْتِقَامٍ</span><a class="vn" href="/quran/14/47" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="100.e0AF4"/><div class="footnotes"><span data-loc="31_1">(1)</span> في أ: "وتشقق". <br/><span data-loc="31_2">(2)</span> في ت: "وتشقق وتكلم". <br/><span data-loc="31_3">(3)</span> في ت، أ: "فلله" وهو خطأ. <br/><span data-loc="31_4">(4)</span> في ت، أ: "يهده". <br/><span data-loc="31_5">(5)</span> في ت، أ: "خفف". <br/><span data-loc="31_6">(6)</span> المسند (٢/٣١٤) وصحيح البخاري برقم (٣٤١٧) . <br/><span data-loc="31_7">(7)</span> في أ: "ويعلموا ويتيقنوا". <br/><span data-loc="31_8">(8)</span> في أ: "ثمت". <br/><span data-loc="31_9">(9)</span> صحيح البخاري برقم (٤٩٨١) وصحيح مسلم برقم (١٥٢) من حديث أبي هريرة <span class="honorific"></span>. <br/><span data-loc="31_10">(10)</span> في ت، أ: "بنا". <br/><span data-loc="31_11">(11)</span> ورواه ابن مردويه في تفسيرة كما في تخريج الكشاف (٢/١٩١) من طريق بشر بن عمارة به، وإسناده ضعيف جدا. <br/><span data-loc="31_12">(12)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="31_13">(13)</span> في ت: "وقرأها". <br/><span data-loc="31_14">(14)</span> في ت، أ: "أيس". <br/><span data-loc="31_15">(15)</span> في ت، أ: "أفلم يروا" وهو خطأ. <br/><span data-loc="31_16">(16)</span> في ت: "يصيبهم". <br/><span data-loc="31_17">(17)</span> ومن طريق الطيالسي رواه الطبري في تفسيره (١٦/٤٥٦) . <br/><span data-loc="31_18">(18)</span> في ت: "يصيبهم". <br/><span data-loc="31_19">(19)</span> في ت: "أو يحل". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:32" id="qr-ibn-katheer-13-32">وَلَقَدِ اسْتُهْزِئَ بِرُسُلٍ مِّن قَبْلِكَ فَأَمْلَيْتُ لِلَّذِينَ كَفَرُوا ثُمَّ أَخَذْتُهُمْ ۖ فَكَيْفَ كَانَ عِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/32" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.f332c"/><p id="100.4D8z9">يَقُولُ تَعَالَى مُسَلِّيًا لِرَسُولِهِ <span class="honorific"></span> فِي تَكْذِيبِ مَنْ كَذَّبَهُ مَنْ قَوْمِهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدِ اسْتُهْزِئَ بِرُسُلٍ مِنْ قَبْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَلَكَ فِيهِمْ أُسْوَةٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَمْلَيْتُ لِلَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَنْظَرْتُهُمْ وَأَجَّلْتُهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ أَخَذْتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَخْذَةً رَابِيَةً، فَكَيْفَ بَلَغَكَ مَا صَنَعْتُ بِهِمْ وَعَاقَبْتُهُمْ؟ كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:48" id="qr-ibn-katheer-22-48">وَكَأَيِّنْ مِنْ قَرْيَةٍ أَمْلَيْتُ لَهَا وَهِيَ ظَالِمَةٌ ثُمَّ أَخَذْتُهَا وَإِلَيَّ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/22/48" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span> وفي الصحيحين: "إِنَّ اللَّهَ لَيُمْلِي لِلظَّالِمِ حَتَّى إِذَا أَخَذَهُ لَمْ يُفْلِتْهُ"، ثُمَّ قَرَأَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="11:102" id="qr-ibn-katheer-11-102">وَكَذَلِكَ أَخْذُ رَبِّكَ إِذَا أَخَذَ الْقُرَى وَهِيَ ظَالِمَةٌ إِنَّ أَخْذَهُ أَلِيمٌ شَدِيدٌ</span><a class="vn" href="/quran/11/102" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <sup data-loc="32_1">(1)</sup></p><p id="100.a7ccf"/><div class="footnotes"><span data-loc="32_1">(1)</span> صحيح البخاري برقم (٤٦٨٦) وصحيح مسلم برقم (٢٥٨٣) من حديث أبي موسى، <span class="honorific"></span>. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:33" id="qr-ibn-katheer-13-33">أَفَمَنْ هُوَ قَائِمٌ عَلَىٰ كُلِّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ ۗ وَجَعَلُوا لِلَّهِ شُرَكَاءَ قُلْ سَمُّوهُمْ ۚ أَمْ تُنَبِّئُونَهُ بِمَا لَا يَعْلَمُ فِي الْأَرْضِ أَم بِظَاهِرٍ مِّنَ الْقَوْلِ ۗ بَلْ زُيِّنَ لِلَّذِينَ كَفَرُوا مَكْرُهُمْ وَصُدُّوا عَنِ السَّبِيلِ ۗ وَمَن يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/33" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.67ccb"/><p id="100.o9Kzv">يَقُولُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَمَنْ هُوَ قَائِمٌ عَلَى كُلِّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: حَفِيظٌ عَلِيمٌ رَقِيبٌ عَلَى كُلِّ نَفْسٍ مَنْفُوسَةٍ، يَعْلَمُ مَا يَعْمَلُ الْعَامِلُونَ مِنْ خَيْرٍ وَشَرٍّ، وَلَا يَخْفَى عَلَيْهِ خَافِيَةٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:61" id="qr-ibn-katheer-10-61">وَمَا تَكُونُ فِي شَأْنٍ وَمَا تَتْلُو مِنْهُ مِنْ قُرْآنٍ وَلا تَعْمَلُونَ مِنْ عَمَلٍ إِلا كُنَّا عَلَيْكُمْ شُهُودًا إِذْ تُفِيضُونَ فِيهِ</span><a class="vn" href="/quran/10/61" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:59" id="qr-ibn-katheer-6-59">وَمَا تَسْقُطُ مِنْ وَرَقَةٍ إِلا يَعْلَمُهَا</span><a class="vn" href="/quran/6/59" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="11:6" id="qr-ibn-katheer-11-6">وَمَا مِنْ دَابَّةٍ فِي الأرْضِ إِلا عَلَى اللَّهِ رِزْقُهَا وَيَعْلَمُ مُسْتَقَرَّهَا وَمُسْتَوْدَعَهَا كُلٌّ فِي كِتَابٍ مُبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/11/6" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:10" id="qr-ibn-katheer-13-10">سَوَاءٌ مِنْكُمْ مَنْ أَسَرَّ الْقَوْلَ وَمَنْ جَهَرَ بِهِ وَمَنْ هُوَ مُسْتَخْفٍ بِاللَّيْلِ وَسَارِبٌ بِالنَّهَارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/10" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:7" id="qr-ibn-katheer-20-7">يَعْلَمُ السِّرَّ وَأَخْفَى</span><a class="vn" href="/quran/20/7" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ مَعَكُمْ أَيْنَ مَا كُنْتُمْ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> [الْحَدِيدِ [٤] أَفَمَنْ هُوَ هَكَذَا كَالْأَصْنَامِ الَّتِي يَعْبُدُونَهَا <sup data-loc="33_1">(1)</sup> لَا تَسْمَعُ وَلَا تُبْصِرُ وَلَا تَعْقِلُ، وَلَا تَمْلِكُ نَفْعًا لِأَنْفُسِهَا وَلَا لِعَابِدِيهَا، وَلَا كَشْفَ ضُرٍّ عَنْهَا وَلَا عَنْ عَابِدِيهَا؟ وَحَذَفَ هَذَا الْجَوَابَ اكْتِفَاءً بِدَلَالَةِ السِّيَاقِ عَلَيْهِ، وَهُوَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلُوا لِلَّهِ شُرَكَاءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَبَدُوهَا مَعَهُ، مِنْ أَصْنَامٍ وَأَنْدَادٍ وَأَوْثَانٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ سَمُّوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَعْلِمُونَا بِهِمْ، وَاكْشِفُوا عَنْهُمْ حَتَّى يُعرَفوا، فَإِنَّهُمْ لَا حَقِيقَةَ لَهُمْ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ تُنَبِّئُونَهُ بِمَا لَا يَعْلَمُ فِي الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا وُجُودَ لَهُ؛ لِأَنَّهُ لَوْ كَانَ لَهُ <sup data-loc="33_2">(2)</sup> وُجُودٌ فِي الْأَرْضِ لَعَلِمَهَا؛ لِأَنَّهُ لَا تَخْفَى عَلَيْهِ خَافِيَةٌ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ بِظَاهِرٍ مِنَ الْقَوْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُجَاهِدٌ: بِظَنٍّ مِنَ الْقَوْلِ. <br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ وَقَتَادَةُ: بِبَاطِلٍ مِنَ الْقَوْلِ. <br/>أَيْ إِنَّمَا عَبَدْتُمْ هَذِهِ الْأَصْنَامَ بِظَنٍّ مِنْكُمْ أَنَّهَا تَنْفَعُ وَتَضُرُّ، وَسَمَّيْتُمُوهَا آلِهَةً، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:23" id="qr-ibn-katheer-53-23">إِنْ هِيَ إِلا أَسْمَاءٌ سَمَّيْتُمُوهَا أَنْتُمْ وَآبَاؤُكُمْ مَا أَنزلَ اللَّهُ بِهَا مِنْ سُلْطَانٍ إِنْ يَتَّبِعُونَ إِلا الظَّنَّ وَمَا تَهْوَى الأنْفُسُ وَلَقَدْ جَاءَهُمْ مِنْ رَبِّهِمُ الْهُدَى</span><a class="vn" href="/quran/53/23" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ زُيِّنَ لِلَّذِينَ كَفَرُوا مَكْرُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُجَاهِدٌ: قَوْلُهُمْ، أَيْ: مَا هُمْ عَلَيْهِ مِنَ الضلال والدعوة إليه آنَاءَ اللَّيْلِ وَأَطْرَافَ النَّهَارِ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:25" id="qr-ibn-katheer-41-25">وَقَيَّضْنَا لَهُمْ قُرَنَاءَ فَزَيَّنُوا لَهُمْ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ وَحَقَّ عَلَيْهِمُ الْقَوْلُ فِي أُمَمٍ قَدْ خَلَتْ مِنْ قَبْلِهِمْ مِنَ الْجِنِّ وَالإنْسِ إِنَّهُمْ كَانُوا خَاسِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/41/25" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>"وصَدُّوا عَنِ السَّبِيل": مَنْ قَرَأَهَا بِفَتْحِ الصَّادِ، مَعْنَاهُ: أَنَّهُمْ لَمَّا زُيِّنَ لَهُمْ مَا فِيهِ وَأَنَّهُ حَقٌّ، دَعَوا إِلَيْهِ وصَدّوا النَّاسَ عَنِ اتِّبَاعِ طَرِيقِ الرُّسُلِ. وَمَنْ قَرَأَهَا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَصُدُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="33_3">(3)</sup> أَيْ: بِمَا زُيِّنَ لَهُمْ مِنْ صِحَّةِ مَا هُمْ عَلَيْهِ، صُدُّوا بِهِ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ يُضْلِلِ اللَّهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَمَا قَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:41" id="qr-ibn-katheer-5-41">وَمَنْ يُرِدِ اللَّهُ فِتْنَتَهُ فَلَنْ تَمْلِكَ لَهُ مِنَ اللَّهِ شَيْئًا</span><a class="vn" href="/quran/5/41" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:37" id="qr-ibn-katheer-16-37">إِنْ تَحْرِصْ عَلَى هُدَاهُمْ فَإِنَّ اللَّهَ لَا يَهْدِي مَنْ يُضِلُّ وَمَا لَهُمْ مِنْ نَاصِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/16/37" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="100.Ed74d"/><div class="footnotes"><span data-loc="33_1">(1)</span> في ت، أ: "عبدوها". <br/><span data-loc="33_2">(2)</span> في ت، أ: "لها". <br/><span data-loc="33_3">(3)</span> في ت: "فصدوا عن السبيل". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:34-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:34" id="qr-ibn-katheer-13-34">لَّهُمْ عَذَابٌ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا ۖ وَلَعَذَابُ الْآخِرَةِ أَشَقُّ ۖ وَمَا لَهُم مِّنَ اللَّهِ مِن وَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/34" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:35" id="qr-ibn-katheer-13-35">مَّثَلُ الْجَنَّةِ الَّتِي وُعِدَ الْمُتَّقُونَ ۖ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ ۖ أُكُلُهَا دَائِمٌ وَظِلُّهَا ۚ تِلْكَ عُقْبَى الَّذِينَ اتَّقَوا ۖ وَّعُقْبَى الْكَافِرِينَ النَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/13/35" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.ee3b1"/><p id="100.kkQo2">ذَكَرَ تَعَالَى عِقَابَ الْكُفَّارِ وَثَوَابَ الْأَبْرَارِ: فَقَالَ بَعْدَ، إِخْبَارِهِ عَنْ حَالِ <sup data-loc="34_36_1">(1)</sup> الْمُشْرِكِينَ وَمَا هُمْ عَلَيْهِ مِنَ الْكُفْرِ وَالشِّرْكِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمْ عَذَابٌ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بِأَيْدِي الْمُؤْمِنِينَ قَتْلًا وَأَسْرًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَعَذَابُ الآخِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: المدّخَر [لَهُمْ] <sup data-loc="34_36_2">(2)</sup> مَعَ هَذَا الْخِزْيِ فِي الدُّنْيَا، " أَشَقُّ " أَيْ: مِنْ هَذَا بِكَثِيرٍ، كَمَا قَالَ رَسُولُ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وسلم لِلْمُتَلَاعِنِينَ: "إِنَّ عَذَابَ الدُّنْيَا أَهْوَنُ مِنْ عَذَابِ الْآخِرَةِ" <sup data-loc="34_36_3">(3)</sup> وَهُوَ كَمَا قَالَ، صَلَوَاتُ اللَّهِ وَسَلَامُهُ عَلَيْهِ، فَإِنَّ عَذَابَ الدُّنْيَا لَهُ انْقِضَاءٌ، وَذَاكَ دَائِمٌ أَبَدًا فِي نَارٍ هِيَ بِالنِّسْبَةِ إِلَى هَذِهِ سَبْعُونَ ضِعْفًا، وَوِثَاقٌ لَا يُتَصَوَّرُ كَثَافَتُهُ وَشِدَّتُهُ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:25" id="qr-ibn-katheer-89-25">فَيَوْمَئِذٍ لَا يُعَذِّبُ عَذَابَهُ أَحَدٌ وَلا يُوثِقُ وَثَاقَهُ أَحَدٌ</span><a class="vn" href="/quran/89/25" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:11" id="qr-ibn-katheer-25-11">بَلْ كَذَّبُوا بِالسَّاعَةِ وَأَعْتَدْنَا لِمَنْ كَذَّبَ بِالسَّاعَةِ سَعِيرًا إِذَا رَأَتْهُمْ مِنْ مَكَانٍ بَعِيدٍ سَمِعُوا لَهَا تَغَيُّظًا وَزَفِيرًا وَإِذَا أُلْقُوا مِنْهَا مَكَانًا ضَيِّقًا مُقَرَّنِينَ دَعَوْا هُنَالِكَ ثُبُورًا لا تَدْعُوا الْيَوْمَ ثُبُورًا وَاحِدًا وَادْعُوا ثُبُورًا كَثِيرًا قُلْ أَذَلِكَ خَيْرٌ أَمْ جَنَّةُ الْخُلْدِ الَّتِي وُعِدَ الْمُتَّقُونَ كَانَتْ لَهُمْ جَزَاءً وَمَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/25/11" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَلِهَذَا قَرَنَ هَذَا بِهَذَا؛ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَثَلُ الْجَنَّةِ الَّتِي وُعِدَ الْمُتَّقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: صِفَتُهَا وَنَعْتُهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الأنْهَارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: سَارِحَةٌ فِي أَرْجَائِهَا وَجَوَانِبِهَا، وَحَيْثُ شَاءَ أَهْلُهَا، يُفَجِّرُونَهَا تَفْجِيرًا، أَيْ: يَصْرِفُونَهَا كَيْفَ شَاءُوا وَأَيْنَ شَاءُوا، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="47:15" id="qr-ibn-katheer-47-15">مَثَلُ الْجَنَّةِ الَّتِي وُعِدَ الْمُتَّقُونَ فِيهَا أَنْهَارٌ مِنْ مَاءٍ غَيْرِ آسِنٍ وَأَنْهَارٌ مِنْ لَبَنٍ لَمْ يَتَغَيَّرْ طَعْمُهُ وَأَنْهَارٌ مِنْ خَمْرٍ لَذَّةٍ لِلشَّارِبِينَ وَأَنْهَارٌ مِنْ عَسَلٍ مُصَفًّى وَلَهُمْ فِيهَا مِنْ كُلِّ الثَّمَرَاتِ وَمَغْفِرَةٌ مِنْ رَبِّهِمْ كَمَنْ هُوَ خَالِدٌ فِي النَّارِ وَسُقُوا مَاءً حَمِيمًا فَقَطَّعَ أَمْعَاءَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/47/15" target="_blank" title="سورة محمد"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُكُلُهَا دَائِمٌ وَظِلُّهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِيهَا الْمَطَاعِمُ <sup data-loc="34_36_4">(4)</sup> وَالْفَوَاكِهُ وَالْمَشَارِبُ، لَا انْقِطَاعَ [لَهَا] <sup data-loc="34_36_5">(5)</sup> وَلَا فَنَاءَ. <br/>وَفِي الصَّحِيحَيْنِ، مِنْ حَدِيثِ ابْنِ عَبَّاسٍ فِي صَلَاةِ الْكُسُوفِ، وَفِيهِ قَالُوا: يَا رَسُولَ اللَّهِ، رَأَيْنَاكَ تَنَاوَلْتَ شَيْئًا فِي مَقَامِكَ هَذَا، ثُمَّ رَأَيْنَاكَ تَكعْكعت فَقَالَ: "إِنِّي رَأَيْتُ الْجَنَّةَ -أَوْ: أُرِيتُ الْجَنَّةَ -فَتَنَاوَلْتُ مِنْهَا عُنْقُودًا، وَلَوْ أَخَذْتُهُ لَأَكَلْتُمْ مِنْهُ مَا بَقِيَتِ الدُّنْيَا". <sup data-loc="34_36_6">(6)</sup> <br/>وَقَالَ الْحَافِظُ أَبُو يَعْلَى: حَدَّثَنَا أَبُو خَيْثَمَةَ، حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ جَعْفَرٍ، حَدَّثَنَا عُبَيْدُ اللَّهِ، حَدَّثَنَا أَبُو عَقيل، عَنْ جَابِرٍ قَالَ: بَيْنَمَا نَحْنُ فِي صَلَاةِ الظُّهْرِ، إِذْ تَقَدَّمُ رسولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَتَقَدَّمْنَا، ثُمَّ تَنَاوَلَ شَيْئًا لِيَأْخُذَهُ ثُمَّ تَأَخَّرَ. فَلَمَّا قَضَى الصَّلَاةَ قَالَ لَهُ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، صَنَعْتَ الْيَوْمَ فِي الصَّلَاةِ شَيْئًا مَا رَأَيْنَاكَ كُنْتَ تَصْنَعُهُ. فَقَالَ: "إِنِّي عُرِضَتْ عَلَيَّ الْجَنَّةُ وَمَا فِيهَا مِنَ الزَّهْرَةِ وَالنَّضْرَةِ، فَتَنَاوَلْتُ مِنْهَا قِطْفًا مِنْ عِنَبٍ لِآتِيَكُمْ بِهِ، فَحِيلَ بَيْنِي وَبَيْنَهُ، وَلَوْ أَتَيْتُكُمْ بِهِ لَأَكَلَ مِنْهُ مِنْ بَيْنِ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ لَا يَنْقُصونَه". <sup data-loc="34_36_7">(7)</sup> <br/>وَرَوَى مُسْلِمٌ مِنْ حَدِيثِ أَبِي الزُّبَيْرِ، عَنْ جَابِرٍ، شَاهِدًا لِبَعْضِهِ. <sup data-loc="34_36_8">(8)</sup> <br/>وَعَنْ عُتْبَةَ بْنِ عَبْدٍ السُّلَمِيِّ: أَنَّ أَعْرَابِيًّا سَأَلَ النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> عَنِ الْجَنَّةِ، فَقَالَ: فِيهَا عِنَبٌ؟ قَالَ: "نَعَمْ". قَالَ: فَمَا عِظَم الْعُنْقُودِ؟ قَالَ: "مَسِيرَةُ شَهْرٍ لِلْغُرَابِ الْأَبْقَعِ <sup data-loc="34_36_9">(9)</sup> وَلَا يَفْتُرُ". رَوَاهُ أَحْمَدُ. <sup data-loc="34_36_10">(10)</sup> <br/>وَقَالَ الطَّبَرَانِيُّ: حَدَّثَنَا مُعَاذُ بْنُ الْمُثَنَّى، حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ الْمَدِينِيِّ، حَدَّثَنَا رَيْحَانُ بْنُ سَعِيدٍ، عَنْ عُبَادَةَ بْنِ مَنْصُورٍ، عَنْ أَيُّوبَ، عَنْ أَبِي قِلابة، عَنْ أَبِي أَسْمَاءَ، عَنْ ثَوْبان قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إِنَّ الرَّجُلَ إِذَا نَزَعَ ثَمَرَةً مِنَ الْجَنَّةِ عَادَتْ مَكَانَهَا أُخْرَى". <sup data-loc="34_36_11">(11)</sup> <br/>وَعَنْ جَابِرِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "يَأْكُلُ أَهْلُ الْجَنَّةِ وَيَشْرَبُونَ، وَلَا يَمْتَخِطُونَ وَلَا يَتَغَوَّطُونَ وَلَا يَبُولُونَ، طَعَامُهُمْ <sup data-loc="34_36_12">(12)</sup> جُشَاء كَرِيحِ الْمِسْكِ، وَيُلْهَمُونَ التَّسْبِيحَ وَالتَّقْدِيسَ <sup data-loc="34_36_13">(13)</sup> كَمَا يُلْهَمُونَ النَّفَسَ". رَوَاهُ مُسْلِمٌ. <sup data-loc="34_36_14">(14)</sup> <br/>وَرَوَى الْإِمَامُ أَحْمَدُ وَالنَّسَائِيُّ، مِنْ حَدِيثِ الْأَعْمَشِ، عَنْ ثُمَامَةَ <sup data-loc="34_36_15">(15)</sup> بْنِ عُقْبَةَ <sup data-loc="34_36_16">(16)</sup> سَمِعْتُ زَيْدَ بْنَ أَرْقَمَ قَالَ: جَاءَ رَجُلٌ مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ فَقَالَ: يَا أَبَا الْقَاسِمِ، تَزْعُمُ أَنَّ أَهْلَ الْجَنَّةِ يَأْكُلُونَ وَيَشْرَبُونَ؟ قال: نَعَمْ، وَالَّذِي نَفْسُ مُحَمَّدٍ بِيَدِهِ، [إِنَّ الرَّجُلَ مِنْ أَهْلِ الْجَنَّةِ] <sup data-loc="34_36_17">(17)</sup> لَيُعْطَى قُوَّةَ مِائَةِ رَجُلٍ فِي الْأَكْلِ وَالشُّرْبِ وَالْجِمَاعِ وَالشَّهْوَةِ". قَالَ: فَإِنَّ الَّذِي يَأْكُلُ وَيَشْرَبُ تَكُونُ لَهُ الْحَاجَةُ، وَلَيْسَ فِي الْجَنَّةِ أَذًى؟ قَالَ: "حَاجَةُ أَحَدِهِمْ رَشْحٌ يَفِيضُ مِنْ جُلُودِهِمْ، كَرِيحِ الْمِسْكِ، فَيَضْمُرُ بَطْنُهُ". <sup data-loc="34_36_18">(18)</sup> <br/>وَقَالَ الْحَسَنُ بْنُ عَرَفَةَ: حَدَّثَنَا خَلَفُ بْنُ خَلِيفَةَ، عَنْ حُمَيْدٍ الْأَعْرَجِ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ الْحَارِثِ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ مَسْعُودٍ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، قَالَ: قَالَ لِي رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إِنَّكَ لَتَنْظُرُ إِلَى الطَّيْرِ فِي الْجَنَّةِ، فَيَخِرُّ بَيْنَ يَدَيْكَ مَشْوِيًّا <sup data-loc="34_36_19">(19)</sup> <sup data-loc="34_36_20">(20)</sup> . <br/>وَجَاءَ فِي بَعْضِ الْأَحَادِيثِ: أَنَّهُ إِذَا فُرغ مِنْهُ عَادَ طَائِرًا كَمَا كَانَ بِإِذْنِ اللَّهِ تَعَالَى. <br/>وَقَدْ قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:32" id="qr-ibn-katheer-56-32">وَفَاكِهَةٍ كَثِيرَةٍ لَا مَقْطُوعَةٍ وَلا مَمْنُوعَةٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/32" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="76:14" id="qr-ibn-katheer-76-14">وَدَانِيَةً عَلَيْهِمْ ظِلالُهَا وَذُلِّلَتْ قُطُوفُهَا تَذْلِيلا</span><a class="vn" href="/quran/76/14" target="_blank" title="سورة الإنسان"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَكَذَلِكَ ظِلُّهَا لَا يَزُولُ وَلَا يَقْلِصُ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:57" id="qr-ibn-katheer-4-57">وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ سَنُدْخِلُهُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِنْ تَحْتِهَا الأنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا لَهُمْ فِيهَا أَزْوَاجٌ مُطَهَّرَةٌ وَنُدْخِلُهُمْ ظِلا ظَلِيلا</span><a class="vn" href="/quran/4/57" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَدْ تَقَدَّمَ فِي الصَّحِيحَيْنِ مِنْ غَيْرِ وَجْهٍ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "إِنَّ فِي الْجَنَّةِ شَجَرَةً، يَسِيرُ الرَّاكِبُ الْمُجِدُّ الْجَوَادَ الْمُضَمَّرَ السَّرِيعَ فِي ظِلِّهَا مِائَةَ عَامٍ لَا يَقْطَعُهَا"، ثُمَّ قَرَأَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:30" id="qr-ibn-katheer-56-30">وَظِلٍّ مَمْدُودٍ</span><a class="vn" href="/quran/56/30" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَكَثِيرًا مَا يُقْرِنُ اللَّهُ تَعَالَى بَيْنَ صِفَةِ الْجَنَّةِ وَصِفَةِ النَّارِ، لِيُرَغِّبَ فِي الْجَنَّةِ وَيُحَذِّرَ مِنَ النَّارِ؛ وَلِهَذَا لَمَّا ذَكَرَ صِفَةَ الْجَنَّةِ بِمَا ذَكَرَ، قَالَ بَعْدَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تِلْكَ عُقْبَى الَّذِينَ اتَّقَوْا وَعُقْبَى الْكَافِرِينَ النَّارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:20" id="qr-ibn-katheer-59-20">لَا يَسْتَوِي أَصْحَابُ النَّارِ وَأَصْحَابُ الْجَنَّةِ أَصْحَابُ الْجَنَّةِ هُمُ الْفَائِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/20" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ بِلَالُ بْنُ سَعْدٍ خَطِيبُ دِمَشْقَ فِي بَعْضِ خُطَبِهِ: عِبَادَ اللَّهِ <sup data-loc="34_36_21">(21)</sup> هَلْ جَاءَكُمْ مُخْبِرٌ يُخْبِرُكُمْ أَنَّ شَيْئًا مِنْ عِبَادَتِكُمْ <sup data-loc="34_36_22">(22)</sup> تُقُبِّلَتْ مِنْكُمْ، أَوْ أَنَّ شَيْئًا مِنْ خَطَايَاكُمْ غُفِرَتْ لَكُمْ؟ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:115" id="qr-ibn-katheer-23-115">أَفَحَسِبْتُمْ أَنَّمَا خَلَقْنَاكُمْ عَبَثًا وَأَنَّكُمْ إِلَيْنَا لَا تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/115" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="34_36_23">(23)</sup> وَاللَّهِ لَوْ عُجِّل لَكُمُ الثَّوَابُ فِي الدُّنْيَا لَاسْتَقْلَلْتُمْ كُلُّكُمْ مَا افْتُرِضَ عَلَيْكُمْ، أَوَ تَرْغَبُونَ <sup data-loc="34_36_24">(24)</sup> فِي طَاعَةِ اللَّهِ لِتَعْجِيلِ دُنْيَاكُمْ، وَلَا تُنَافِسُونَ فِي جَنَّةٍ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُكُلُهَا دَائِمٌ وَظِلُّهَا تِلْكَ عُقْبَى الَّذِينَ اتَّقَوْا وَعُقْبَى الْكَافِرِينَ النَّارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَوَاهُ ابن أبي حاتم.<p/><p id="100.2cdCe"/><div class="footnotes"><span data-loc="34_36_1">(1)</span> في ت: "أحوال". <br/><span data-loc="34_36_2">(2)</span> زيادة من ت، أ. <br/><span data-loc="34_36_3">(3)</span> رواه مسلم في صحيحه برقم (١٤٩٣) من حديث ابن عمر <span class="honorific"></span>ما. <br/><span data-loc="34_36_4">(4)</span> في ت، أ: "الطعام". <br/><span data-loc="34_36_5">(5)</span> زيادة من ت. <br/><span data-loc="34_36_6">(6)</span> صحيح البخاري برقم (٧٤٨) وصحيح مسلم برقم (٩٠٧) . <br/><span data-loc="34_36_7">(7)</span> ورواه أحمد في المسند (٣/٣٥٢) من طريق عبيد الله وحسين بن محمد، عن عبيد الله به نحوه. <br/><span data-loc="34_36_8">(8)</span> صحيح مسلم برقم (٩٠٤) . <br/><span data-loc="34_36_9">(9)</span> في أ: "لا يقع". <br/><span data-loc="34_36_10">(10)</span> المسند (٤/١٨٤) . <br/><span data-loc="34_36_11">(11)</span> المعجم الكبير (٢/١٠٢) وعباد بن منصور متكلم فيه. <br/><span data-loc="34_36_12">(12)</span> في ت، أ: "طعامهم ذلك". <br/><span data-loc="34_36_13">(13)</span> في ت، أ: "التسبيح والتكبير". <br/><span data-loc="34_36_14">(14)</span> صحيح مسلم برقم (٢٨٣٥) . <br/><span data-loc="34_36_15">(15)</span> في هـ، ت، أ: "تمام" والتصويب من المسند. <br/><span data-loc="34_36_16">(16)</span> في ت: "عقبة بن منبه". <br/><span data-loc="34_36_17">(17)</span> زيادة من ت، أ، والمسند. <br/><span data-loc="34_36_18">(18)</span> المسند (٤/٣٦٧) . <br/><span data-loc="34_36_19">(19)</span> في ت: "مستويا". <br/><span data-loc="34_36_20">(20)</span> جزء الحسن بن عرفة برقم (٢٢) وحميد الأعرج ضعيف وأورد الذهبي هذا الحديث في الميزان (١/٦١٤) من جملة مناكيره. <br/><span data-loc="34_36_21">(21)</span> في أ: "الرحمن". <br/><span data-loc="34_36_22">(22)</span> في ت، أ: "أعمالكم". <br/><span data-loc="34_36_23">(23)</span> في ت: "أم حسبتم" وهو خطأ. <br/><span data-loc="34_36_24">(24)</span> في ت، أ: "أترغبون". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:36-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:36" id="qr-ibn-katheer-13-36">وَالَّذِينَ آتَيْنَاهُمُ الْكِتَابَ يَفْرَحُونَ بِمَا أُنزِلَ إِلَيْكَ ۖ وَمِنَ الْأَحْزَابِ مَن يُنكِرُ بَعْضَهُ ۚ قُلْ إِنَّمَا أُمِرْتُ أَنْ أَعْبُدَ اللَّهَ وَلَا أُشْرِكَ بِهِ ۚ إِلَيْهِ أَدْعُو وَإِلَيْهِ مَآبِ</span><a class="vn" href="/quran/13/36" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:37" id="qr-ibn-katheer-13-37">وَكَذَٰلِكَ أَنزَلْنَاهُ حُكْمًا عَرَبِيًّا ۚ وَلَئِنِ اتَّبَعْتَ أَهْوَاءَهُم بَعْدَمَا جَاءَكَ مِنَ الْعِلْمِ مَا لَكَ مِنَ اللَّهِ مِن وَلِيٍّ وَلَا وَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/37" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.DbA6C"/><p id="100.o9Kzv">يَقُولُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّذِينَ آتَيْنَاهُمُ الْكِتَابَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُمْ قَائِمُونَ بِمُقْتَضَاهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَفْرَحُونَ بِمَا أُنزلَ إِلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنَ الْقُرْآنِ لِمَا فِي كُتُبِهِمْ مِنَ الشَّوَاهِدِ عَلَى صِدْقِهِ وَالْبِشَارَةِ بِهِ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:121" id="qr-ibn-katheer-2-121">الَّذِينَ آتَيْنَاهُمُ الْكِتَابَ يَتْلُونَهُ حَقَّ تِلاوَتِهِ أُولَئِكَ يُؤْمِنُونَ بِهِ وَمَنْ يَكْفُرْ بِهِ فَأُولَئِكَ هُمُ الْخَاسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/2/121" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:107" id="qr-ibn-katheer-17-107">قُلْ آمِنُوا بِهِ أَوْ لَا تُؤْمِنُوا إِنَّ الَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ مِنْ قَبْلِهِ إِذَا يُتْلَى عَلَيْهِمْ يَخِرُّونَ لِلأذْقَانِ سُجَّدًا وَيَقُولُونَ سُبْحَانَ رَبِّنَا إِنْ كَانَ وَعْدُ رَبِّنَا لَمَفْعُولا</span><a class="vn" href="/quran/17/107" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِنْ كَانَ مَا وَعَدَنَا اللَّهُ بِهِ فِي كُتُبِنَا مِنْ إِرْسَالِ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> لَحَقًّا وَصِدْقًا مَفْعُولًا لَا مَحَالَةَ، وَكَائِنًا، فَسُبْحَانَهُ مَا أَصْدَقَ وَعْدَهُ، فَلَهُ الْحَمْدُ وَحْدَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:109" id="qr-ibn-katheer-17-109">وَيَخِرُّونَ لِلأذْقَانِ يَبْكُونَ وَيَزِيدُهُمْ خُشُوعًا</span><a class="vn" href="/quran/17/109" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الأحْزَابِ مَنْ يُنْكِرُ بَعْضَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَمِنَ الطَّوَائِفِ مَنْ يُكَذِّبُ بِبَعْضِ مَا أُنْزِلَ إِلَيْكَ. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الأحْزَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْيَهُودِ وَالنَّصَارَى، مَنْ يُنْكِرُ بَعْضَهُ مَا جَاءَكَ مِنَ الْحَقِّ. وَكَذَا قَالَ قَتَادَةُ، وَعَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ زَيْدِ بْنِ أَسْلَمَ. <br/>وَهَذَا كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:199" id="qr-ibn-katheer-3-199">وَإِنَّ مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ لَمَنْ يُؤْمِنُ بِاللَّهِ وَمَا أُنزلَ إِلَيْكُمْ وَمَا أُنزلَ إِلَيْهِمْ خَاشِعِينَ لِلَّهِ لَا يَشْتَرُونَ بِآيَاتِ اللَّهِ ثَمَنًا قَلِيلا أُولَئِكَ لَهُمْ أَجْرُهُمْ عِنْدَ رَبِّهِمْ إِنَّ اللَّهَ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/3/199" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنَّمَا أُمِرْتُ أَنْ أَعْبُدَ اللَّهَ وَلا أُشْرِكَ بِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِنَّمَا بُعِثْتُ بِعِبَادَةِ اللَّهِ وَحْدَهُ لَا شَرِيكَ لَهُ، كَمَا أُرْسِلَ الْأَنْبِيَاءُ مِنْ قَبْلِي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَيْهِ أَدْعُو</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِلَى سَبِيلِهِ أَدْعُو النَّاسَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِلَيْهِ مَآبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَرْجِعِي وَمَصِيرِي. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ أَنزلْنَاهُ حُكْمًا عَرَبِيًّا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَكَمَا أَرْسَلْنَا قَبْلَكَ الْمُرْسَلِينَ، وأَنْزَلْنَا عَلَيْهِمُ الْكُتُبَ مِنَ السَّمَاءِ، كَذَلِكَ أَنْزَلْنَا عَلَيْكَ الْقُرْآنَ مُحْكَمًا مُعْرَبًا، شَرَّفْنَاكَ بِهِ وَفَضَّلْنَاكَ عَلَى مَنْ سِوَاكَ بِهَذَا الْكِتَابِ الْمُبِينِ الْوَاضِحِ الْجَلِيِّ الَّذِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:11" id="qr-ibn-katheer-41-11">لَا يَأْتِيهِ الْبَاطِلُ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ وَلا مِنْ خَلْفِهِ تَنزيلٌ مِنْ حَكِيمٍ حَمِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/11" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنِ اتَّبَعْتَ أَهْوَاءَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: آراءهم، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْد مَا جَاءَكَ مِنَ الْعِلْمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنَ اللَّهِ تَعَالَى <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا لَكَ مِنَ اللَّهِ مِنْ وَلِيٍّ وَلا وَاقٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنَ اللَّهِ تَعَالَى. وَهَذَا وَعِيدٌ لِأَهْلِ الْعِلْمِ أَنْ يَتَّبِعُوا <sup data-loc="36_38_1">(1)</sup> سُبُلَ أَهْلِ الضَّلَالَةِ بَعْدَمَا صَارُوا إِلَيْهِ مَنْ سُلُوكِ السُّنَّةِ النَّبَوِيَّةِ وَالْمَحَجَّةِ الْمُحَمَّدِيَّةِ، عَلَى مَنْ جَاءَ بِهَا أَفْضَلُ الصلاة والسلام [وَالتَّحِيَّةِ وَالْإِكْرَامِ] . <sup data-loc="36_38_2">(2)</sup><p/><p id="100.8FbAd"/><div class="footnotes"><span data-loc="36_38_1">(1)</span> في ت: "يبتغوا". <br/><span data-loc="36_38_2">(2)</span> زيادة من أ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:38-40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:38" id="qr-ibn-katheer-13-38">وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلًا مِّن قَبْلِكَ وَجَعَلْنَا لَهُمْ أَزْوَاجًا وَذُرِّيَّةً ۚ وَمَا كَانَ لِرَسُولٍ أَن يَأْتِيَ بِآيَةٍ إِلَّا بِإِذْنِ اللَّهِ ۗ لِكُلِّ أَجَلٍ كِتَابٌ</span><a class="vn" href="/quran/13/38" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:39" id="qr-ibn-katheer-13-39">يَمْحُو اللَّهُ مَا يَشَاءُ وَيُثْبِتُ ۖ وَعِندَهُ أُمُّ الْكِتَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/39" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.DeBEf"/><p id="100.W5nj7">يَقُولُ تَعَالَى: وَكَمَا أَرْسَلْنَاكَ، يَا مُحَمَّدُ، رَسُولًا بَشَرِيًّا <sup data-loc="38_40_1">(1)</sup> كَذَلِكَ [قَدْ] <sup data-loc="38_40_2">(2)</sup> بَعَثْنَا الْمُرْسَلِينَ قَبْلَكَ بَشَرًا يَأْكُلُونَ الطَّعَامَ، وَيَمْشُونَ فِي الْأَسْوَاقِ وَيَأْتُونَ الزَّوْجَاتِ، وَيُولَدُ لَهُمْ، وَجَعَلْنَا لَهُمْ أَزْوَاجًا وَذَرِّيَّةً، وَقَدْ قَالَ [اللَّهُ] <sup data-loc="38_40_3">(3)</sup> تَعَالَى لِأَشْرَفِ الرُّسُلِ وَخَاتَمِهِمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:110" id="qr-ibn-katheer-18-110">قُلْ إِنَّمَا أَنَا بَشَرٌ مِثْلُكُمْ يُوحَى إِلَيَّ</span><a class="vn" href="/quran/18/110" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَفِي الصَّحِيحَيْنِ: أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "أَمَّا أَنَا فَأَصُومُ وَأُفْطِرُ، وَأَقُومُ وَأَنَامُ، وَآكُلُ الدَّسَمَ <sup data-loc="38_40_4">(4)</sup> وَأَتَزَوَّجُ النِّسَاءَ، فَمَنْ رَغِبَ عَنْ سُنَّتِي فَلَيْسَ مِنِّي". <sup data-loc="38_40_5">(5)</sup> <br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا يَزِيدُ، أَنْبَأَنَا الْحَجَّاجُ بْنُ أَرْطَاةَ عَنْ مَكْحُولٍ قَالَ: قَالَ أَبُو أَيُّوبَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "أَرْبَعٌ مِنْ سُنَنِ الْمُرْسَلِينَ: التَّعَطُّرُ، وَالنِّكَاحُ، وَالسِّوَاكُ، وَالْحِنَّاءُ" <sup data-loc="38_40_6">(6)</sup> . <br/>وَقَدْ رَوَاهُ أَبُو عِيسَى التِّرْمِذِيُّ، عَنْ سُفْيَانَ بْنِ وَكِيع عَنْ حَفْصِ بْنِ غِياث، عَنِ الْحَجَّاجِ، عَنْ مَكْحُولٍ، عَنْ أَبَى الشِّمَالِ <sup data-loc="38_40_7">(7)</sup> عَنْ أَبِي أَيُّوبَ. . . فَذَكَرَهُ، ثُمَّ قَالَ: وَهَذَا أَصَحُّ مِنَ الْحَدِيثِ الَّذِي لَمْ يَذْكَرْ فِيهِ أَبُو الشَّمَالِ <sup data-loc="38_40_8">(8)</sup> <sup data-loc="38_40_9">(9)</sup> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ لِرَسُولٍ أَنْ يَأْتِيَ بِآيَةٍ إِلا بِإِذْنِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَمْ يَكُنْ يَأْتِي قومَه بِخَارِقٍ إِلَّا إِذَا أُذِنَ لَهُ فِيهِ، لَيْسَ ذَلِكَ إِلَيْهِ، بَلْ إِلَى اللَّهِ، عَزَّ وَجَلَّ، يَفْعَلُ مَا يَشَاءُ، وَيَحْكُمُ مَا يُرِيدُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِكُلِّ أَجَلٍ كِتَابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لِكُلِّ مُدَّةٍ مَضْرُوبَةٍ كِتَابٌ مَكْتُوبٌ بِهَا، وَكُلُّ شَيْءٍ عِنْدَهُ بِمِقْدَارٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="22:70" id="qr-ibn-katheer-22-70">أَلَمْ تَعْلَمْ أَنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ مَا فِي السَّمَاءِ وَالأرْضِ إِنَّ ذَلِكَ فِي كِتَابٍ إِنَّ ذَلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/22/70" target="_blank" title="سورة الحج"></a><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="38_40_10">(10)</sup> . <br/>وَكَانَ الضَّحَّاكُ بْنُ مُزَاحِمٍ يَقُولُ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِكُلِّ أَجَلٍ كِتَابٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لِكُلِّ كِتَابٍ أَجَلٌ يَعْنِي <sup data-loc="38_40_11">(11)</sup> لِكُلِّ كِتَابٍ أَنْزَلَهُ مِنَ السَّمَاءِ مُدَّةٌ مَضْرُوبَةٌ عِنْدَ اللَّهِ وَمِقْدَارٌ مُعَيَّنٌ، فَلِهَذَا يَمْحُو <sup data-loc="38_40_12">(12)</sup> مَا يَشَاءُ مِنْهَا وَيُثْبِتُ، يَعْنِي حَتَّى نُسِخَتْ كُلُّهَا بِالْقُرْآنِ الَّذِي أَنْزَلَهُ اللَّهُ عَلَى رَسُولِهِ، صَلَوَاتُ اللَّهِ وَسَلَامُهُ عَلَيْهِ. <br/>وقوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمْحُوا اللَّهُ مَا يَشَاءُ وَيُثْبِتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتَلَفَ الْمُفَسِّرُونَ فِي ذلك، فقال الثوري، ووَكِيع، وهُشَيْم، عَنِ ابْنِ أَبِي لَيْلَى، عَنِ الْمِنْهَالِ بْنِ عَمْرٍو، عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْر، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: يُدَبِّرُ أَمْرَ السَّنَةِ، فَيَمْحُو مَا يَشَاءُ، إِلَّا الشَّقَاءَ وَالسَّعَادَةَ، وَالْحَيَاةَ وَالْمَوْتَ. وَفِي رِوَايَةٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمْحُوا اللَّهُ مَا يَشَاءُ وَيُثْبِتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: كُلَّ شَيْءٍ إِلَّا الْحَيَاةَ وَالْمَوْتَ، وَالشَّقَاءَ وَالسَّعَادَةَ فَإِنَّهُمَا قَدْ فُرِغَ مِنْهُمَا. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمْحُوا اللَّهُ مَا يَشَاءُ وَيُثْبِتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَّا الْحَيَاةَ وَالْمَوْتَ، وَالشَّقَاءَ وَالسَّعَادَةَ، فَإِنَّهُمَا لَا يَتَغَيَّرَانِ. <br/>وَقَالَ مَنْصُورٌ: سَأَلْتُ مُجَاهِدًا فَقُلْتُ: أَرَأَيْتَ دُعَاءَ أَحَدِنَا يَقُولُ: اللَّهُمَّ، إِنْ كَانَ اسْمِي فِي السُّعَدَاءِ فَأَثْبِتْهُ فِيهِمْ، وَإِنْ كَانَ فِي الْأَشْقِيَاءِ فَامْحُهُ عَنْهُمْ وَاجْعَلْهُ فِي السُّعَدَاءِ. فَقَالَ: حَسَنٌ. ثُمَّ لَقِيتُهُ بَعْدَ ذَلِكَ بِحَوْلٍ أَوْ أَكْثَرَ، فَسَأَلْتُهُ عَنْ ذَلِكَ، فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="44:3" id="qr-ibn-katheer-44-3">إِنَّا أَنزلْنَاهُ فِي لَيْلَةٍ مُبَارَكَةٍ إِنَّا كُنَّا مُنْذِرِينَ فِيهَا يُفْرَقُ كُلُّ أَمْرٍ حَكِيمٍ</span><a class="vn" href="/quran/44/3" target="_blank" title="سورة الدخان"></a><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: يَقْضِي فِي لَيْلَةِ الْقَدْرِ مَا يَكُونُ فِي السَّنة مِنْ رِزْقٍ أَوْ مُصِيبَةٍ، ثُمَّ يُقَدِّمُ مَا <sup data-loc="38_40_13">(13)</sup> يَشَاءُ وَيُؤَخِّرُ مَا <sup data-loc="38_40_14">(14)</sup> يَشَاءُ، فَأَمَّا كِتَابُ الشَّقَاوَةِ <sup data-loc="38_40_15">(15)</sup> وَالسَّعَادَةِ فَهُوَ ثَابِتٌ لَا يُغير <sup data-loc="38_40_16">(16)</sup> . <br/>وَقَالَ الْأَعْمَشُ، عَنْ أَبِي وَائِلٍ شَقِيق بْنِ سَلَمَةَ: إِنَّهُ كَانَ يَكْثُرُ أَنْ يَدْعُوَ بِهَذَا الدُّعَاءِ: اللَّهُمَّ، إِنْ كُنْتَ كَتَبْتَنَا أَشْقِيَاءَ فَامْحُهُ، وَاكْتُبْنَا سُعَدَاءَ، وَإِنْ كُنْتَ كَتَبْتَنَا سُعَدَاءَ فَأَثْبِتْنَا، فَإِنَّكَ تَمْحُو مَا تَشَاءُ وَتُثْبِتُ وَعِنْدَكَ أُمُّ الْكِتَابِ. رَوَاهُ ابْنُ جَرِيرٍ <sup data-loc="38_40_17">(17)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ أَيْضًا: حَدَّثَنَا عَمْرُو بْنُ عَلِيٍّ، حَدَّثَنَا مُعَاذُ بْنُ هِشَامٍ، حَدَّثَنِي أَبِي، عَنْ أَبِي حَكِيمَةَ <sup data-loc="38_40_18">(18)</sup> عِصْمَةَ، عَنْ أَبِي عُثْمَانَ النَّهْدي؛ أَنَّ عُمَرَ بْنَ الْخَطَّابِ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، قَالَ وَهُوَ يَطُوفُ بِالْبَيْتِ وَهُوَ يَبْكِي: اللَّهُمَّ، إِنْ كُنْتَ كَتَبْتَ عَلَيَّ شِقْوَةً أَوْ ذَنْبًا فَامْحُهُ، فَإِنَّكَ تَمْحُو مَا تَشَاءُ وَتُثْبِتُ، وَعِنْدَكَ أُمُّ الْكِتَابِ، فَاجْعَلْهُ سَعَادَةً وَمَغْفِرَةً. <sup data-loc="38_40_19">(19)</sup> <br/>وَقَالَ حَمَّادٌ عَنْ خَالِدٍ الحذَّاء، عَنْ أَبِي قِلَابَةَ عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ أَنَّهُ كَانَ يَدْعُو بِهَذَا الدُّعَاءِ أَيْضًا. <br/>وَرَوَاهُ شَرِيكٌ، عَنْ هِلَالِ بْنِ حُمَيْدٍ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عُكَيْم، عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ، بِمَثَلِهِ. <br/>وقال ابن جرير: حدثني المثنى، حدثنا حجاج، حَدَّثَنَا خِصَافٌ، عَنْ أَبِي حَمْزَةَ، عَنْ إِبْرَاهِيمَ؛ أَنَّ كَعْبًا قَالَ لِعُمَرَ بْنِ الْخَطَّابِ: يَا أَمِيرَ الْمُؤْمِنِينَ، لَوْلَا آيَةٌ فِي كِتَابِ اللَّهِ لَأَنْبَأْتُكَ بِمَا هُوَ كَائِنٌ إِلَى يَوْمِ الْقِيَامَةِ. قَالَ: وَمَا هِيَ؟ قَالَ: قَوْلُ اللَّهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمْحُوا اللَّهُ مَا يَشَاءُ وَيُثْبِتُ وَعِنْدَهُ أُمُّ الْكِتَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="38_40_20">(20)</sup> . <br/>وَمَعْنَى هَذِهِ الْأَقْوَالِ: أَنَّ الْأَقْدَارَ يَنْسَخُ اللَّهُ مَا يَشَاءُ مِنْهَا، وَيُثْبِتُ مِنْهَا مَا يَشَاءُ، وَقَدْ يُسْتَأْنَسُ لِهَذَا الْقَوْلِ <sup data-loc="38_40_21">(21)</sup> بِمَا رَوَاهُ الإمام أحمد: حَدَّثَنَا وَكِيع، حَدَّثَنَا سُفْيَانُ، وَهُوَ الثَّوْرِيُّ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عِيسَى، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ أَبِي الجَعْد، عَنْ ثَوْبَان قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إن الرَّجُلَ لَيُحْرَمُ الرِّزْقَ بِالذَّنْبِ يُصِيبه، وَلَا يَرُدُّ القَدَر إِلَّا الدُّعَاءُ، وَلَا يَزِيدُ فِي الْعُمُرِ إِلَّا الْبِرُّ". <br/>وَرَوَاهُ النَّسَائِيُّ وَابْنُ مَاجَهْ، مِنْ حَدِيثِ سُفْيَانَ الثَّوْرِيِّ، بِهِ <sup data-loc="38_40_22">(22)</sup> . <br/>وَثَبَتَ فِي الصَّحِيحِ أَنَّ صِلَةَ الرَّحِمِ تَزِيدُ فِي الْعُمُرِ <sup data-loc="38_40_23">(23)</sup> وَفِي الْحَدِيثِ الْآخَرِ: "إِنَّ الدُّعَاءَ وَالْقَضَاءَ لَيَعْتَلِجَانِ <sup data-loc="38_40_24">(24)</sup> بَيْنَ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ" <sup data-loc="38_40_25">(25)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنِي مُحَمَّدُ بْنُ سَهْلِ بْنِ عَسْكَرٍ، حَدَّثَنَا عَبْدُ الرَّزَّاقِ، أَخْبَرَنَا ابْنُ جُرَيْج، عَنْ عَطَاءٍ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: إِنَّ لِلَّهِ لَوْحًا مَحْفُوظًا مَسِيرَةَ خَمْسِمِائَةِ عَامٍ، مِنْ دُرَّةٍ بَيْضَاءَ لَهَا دَفَّتَان مِنْ يَاقُوتٍ -وَالدَّفَّتَانِ: لَوْحَانِ -لِلَّهِ، عَزَّ وَجَلَّ [كُلَّ يَوْمٍ ثَلَاثُمِائَةٍ] <sup data-loc="38_40_26">(26)</sup> وَسِتُّونَ لَحْظَةً، يَمْحُو مَا يَشَاءُ وَيُثْبِتُ وَعِنْدَهُ أُمُّ الْكِتَابِ. <sup data-loc="38_40_27">(27)</sup> <br/>وَقَالَ اللَّيْثُ بْنُ سَعْدٍ، عَنْ زِيَادِ بْنِ مُحَمَّدٍ، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ كَعْبٍ القُرظي، عَنْ فُضَالة بْنِ عُبَيد، عَنْ أَبِي الدَّرْدَاءِ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: " [إن الله] <sup data-loc="38_40_28">(28)</sup> يَفْتَحُ الذِّكْرَ فِي ثَلَاثِ سَاعَاتٍ يَبْقَيْنَ مِنَ اللَّيْلِ، فِي السَّاعَةِ الْأُولَى مِنْهَا يَنْظُرُ فِي الذِّكْرِ الَّذِي لَا يَنْظُرُ فِيهِ أَحَدٌ غَيْرُهُ، فَيَمْحُو مَا يَشَاءُ وَيُثْبِتُ". وَذَكَرَ تَمَامَ الْحَدِيثِ. رَوَاهُ ابْنُ جَرِيرٍ. <sup data-loc="38_40_29">(29)</sup> <br/>وَقَالَ الْكَلْبِيُّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمْحُوا اللَّهُ مَا يَشَاءُ وَيُثْبِتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: يَمْحُو مِنَ الرِّزْقِ وَيَزِيدُ فِيهِ، وَيَمْحُو مِنَ الْأَجَلِ وَيَزِيدُ فِيهِ. فَقِيلَ لَهُ: مَنْ حَدَّثَكَ بِهَذَا؟ فَقَالَ: أَبُو صَالِحٍ، عَنْ جَابِرِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ رِئَابٍ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>. ثُمَّ سُئِلَ بَعْدَ ذَلِكَ عَنْ هَذِهِ الْآيَةِ فَقَالَ: يُكْتَبُ الْقَوْلُ كُلُّهُ، حَتَّى إِذَا كَانَ يَوْمُ الْخَمِيسَ، طُرِحَ مِنْهُ كُلُّ شَيْءٍ لَيْسَ فِيهِ ثَوَابٌ وَلَا عِقَابٌ، مِثْلَ قَوْلِكَ: أَكَلْتُ وَشَرِبْتُ، دَخَلْتُ وَخَرَجْتُ وَنَحْوِهِ مِنَ الْكَلَامِ، وَهُوَ صَادِقٌ، وَيُثْبَتُ مَا كَانَ فِيهِ الثَّوَابُ، وَعَلَيْهِ الْعِقَابُ. <sup data-loc="38_40_30">(30)</sup> <br/>وَقَالَ عِكْرِمة، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: الْكِتَابُ كِتَابَانِ: فَكُتَّابٌ يَمْحُو اللَّهُ مِنْهُ مَا يَشَاءُ وَيُثْبِتُ وَعِنْدَهُ أُمُّ الْكِتَابِ. <br/>وَقَالَ الْعَوْفِيُّ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمْحُوا اللَّهُ مَا يَشَاءُ وَيُثْبِتُ وَعِنْدَهُ أُمُّ الْكِتَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يقول: هو الرَّجُلُ يَعْمَلُ الزَّمَانَ بِطَاعَةِ اللَّهِ، ثُمَّ يَعُودُ لِمَعْصِيَةِ اللَّهِ فَيَمُوتُ عَلَى ضَلَالَةٍ، فَهُوَ الَّذِي يَمْحُو -وَالَّذِي يُثْبِتُ: الرَّجُلُ يَعْمَلُ بِمَعْصِيَةِ اللَّهِ، وَقَدْ كَانَ سَبَقَ لَهُ خَيْرٌ حَتَّى يَمُوتَ وَهُوَ فِي طَاعَةِ اللَّهِ، وَهُوَ الَّذِي يُثْبِتُ. <br/>وَرُوِيَ عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَير: أَنَّهَا بِمَعْنَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:284" id="qr-ibn-katheer-2-284">فَيَغْفِرُ لِمَنْ يَشَاءُ وَيُعَذِّبُ مَنْ يَشَاءُ وَاللهُ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/2/284" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ، عَنِ ابْنِ عباس: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمْحُوا اللَّهُ مَا يَشَاءُ وَيُثْبِتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقُولُ: يُبَدِّلُ مَا يَشَاءُ فَيَنْسَخُهُ، وَيُثْبِتُ مَا يَشَاءُ فَلَا يُبَدِّلُهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِنْدَهُ أُمُّ الْكِتَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقُولُ: وَجُمْلَةُ ذَلِكَ عِنْدَهُ فِي أُمِّ الْكِتَابِ، النَّاسِخُ، وَالْمَنْسُوخُ، وَمَا يُبَدِّلُ، وَمَا يُثْبِتُ كُلُّ ذَلِكَ فِي كِتَابٍ. <br/>وَقَالَ قتادة في قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمْحُوا اللَّهُ مَا يَشَاءُ وَيُثْبِتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:106" id="qr-ibn-katheer-2-106">مَا نَنْسَخْ مِنْ آيَةٍ أَوْ نُنْسِهَا نَأْتِ بِخَيْرٍ مِنْهَا أَوْ مِثْلِهَا</span><a class="vn" href="/quran/2/106" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي نَجِيح، عَنْ مُجَاهِدٍ فِي قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمْحُوا اللَّهُ مَا يَشَاءُ وَيُثْبِتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: قَالَتْ كُفَّارُ قُرَيْشٍ حِينَ أُنْزِلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانَ لِرَسُولٍ أَنْ يَأْتِيَ بِآيَةٍ إِلا بِإِذْنِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مَا نَرَاكَ يَا مُحَمَّدُ تَمْلِكُ مِنْ شَيْءٍ، وَلَقَدْ فُرغ مِنَ الْأَمْرِ. فَأُنْزِلَتْ هَذِهِ الْآيَةُ تَخْوِيفًا، وَوَعِيدًا لَهُمْ: إِنَّا إِنْ شِئْنَا أَحْدَثْنَا لَهُ مِنْ أَمْرِنَا مَا شِئْنَا، وَنُحْدِثُ فِي كُلِّ رَمَضَانَ، فَنَمْحُو وَنُثْبِتُ <sup data-loc="38_40_31">(31)</sup> مَا نَشَاءُ مِنْ أَرْزَاقِ النَّاسِ وَمَصَائِبِهِمْ، وَمَا نُعْطِيهِمْ، وَمَا نَقْسِمُ لَهُمْ. <br/>وَقَالَ الحسن البصري: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَمْحُوا اللَّهُ مَا يَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: مَنْ جَاءَ أَجْلُهُ، فَذَهَب، وَيُثْبِتُ الَّذِي هُوَ حَيٌّ يَجْرِي إِلَى أَجْلِهِ. <br/>وَقَدِ اخْتَارَ هَذَا الْقَوْلَ أَبُو جَعْفَرِ بْنُ جَرِيرٍ، رَحِمَهُ اللَّهُ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِنْدَهُ أُمُّ الْكِتَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: الْحَلَالُ وَالْحَرَامُ. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: أَيْ جُمْلَةُ الْكِتَابِ وَأَصْلُهُ. <br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِنْدَهُ أُمُّ الْكِتَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: كِتَابٌ عِنْدَ رَبِّ الْعَالَمِينَ. <br/>وَقَالَ سُنَيد بْنُ دَاوُدَ، حَدَّثَنِي مُعْتَمِرٌ، عَنْ أَبِيهِ، عَنْ سَيَّار، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ؛ أَنَّهُ سَأَلَ كَعْبًا عَنْ "أُمِّ الْكِتَابِ"، فَقَالَ: عَلِم اللَّهُ، مَا هُوَ خَالِقٌ، وَمَا خَلْقُه عَامِلُونَ، ثُمَّ قَالَ <sup data-loc="38_40_32">(32)</sup> لِعِلْمِهِ: "كُنْ كِتَابًا". فَكَانَا <sup data-loc="38_40_33">(33)</sup> كِتَابًا. <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعِنْدَهُ أُمُّ الْكِتَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال: الذكر، [والله أعلم] . <sup data-loc="38_40_34">(34)</sup><p/><p id="100.FCC6f"/><div class="footnotes"><span data-loc="38_40_1">(1)</span> في أ: "بشرا". <br/><span data-loc="38_40_2">(2)</span> زيادة من ت، أ. <br/><span data-loc="38_40_3">(3)</span> زيادة من ت، أ. <br/><span data-loc="38_40_4">(4)</span> في ت، أ: "اللحم". <br/><span data-loc="38_40_5">(5)</span> صحيح البخاري برقم (٥٠٦٣) وصحيح مسلم برقم (١٤٠١) وليس فيهما: "وآكل الدسم". <br/><span data-loc="38_40_6">(6)</span> المسند (٥/٤٢١) . <br/><span data-loc="38_40_7">(7)</span> في أ: "أبي السماك". <br/><span data-loc="38_40_8">(8)</span> في أ: "أبو السماك". <br/><span data-loc="38_40_9">(9)</span> سنن الترمذي برقم (١٠٨٠) . <br/><span data-loc="38_40_10">(10)</span> في ت، أ: "السموات" وهو خطأ. <br/><span data-loc="38_40_11">(11)</span> في ت، أ: "بمعنى". <br/><span data-loc="38_40_12">(12)</span> في ت: "يمحى". <br/><span data-loc="38_40_13">(13)</span> في ت: "من". <br/><span data-loc="38_40_14">(14)</span> في ت: "من". <br/><span data-loc="38_40_15">(15)</span> في ت: "الشقاء". <br/><span data-loc="38_40_16">(16)</span> رواه الطبري في تفسيره (١٦/٤٨٠) . <br/><span data-loc="38_40_17">(17)</span> رواه الطبري في تفسيره (١٦/٤٨١) . <br/><span data-loc="38_40_18">(18)</span> في أ: "أبي حكيم". <br/><span data-loc="38_40_19">(19)</span> تفسير الطبري (١٦/٤٨١) . <br/><span data-loc="38_40_20">(20)</span> تفسير الطبري (١٦/٤٨٤) . <br/><span data-loc="38_40_21">(21)</span> في أ: "الأقوال". <br/><span data-loc="38_40_22">(22)</span> المسند (٥/٢٢٧) وسنن ابن ماجة برقم (٩٠) . <br/><span data-loc="38_40_23">(23)</span> صحيح مسلم برقم (٢٥٥٧) من حديث أنس ولفظه: "من سره أن يبسط عليه رزقه، أو ينسأ في أثره، فليصل رحمه". <br/><span data-loc="38_40_24">(24)</span> في ت، أ: "ليتعلجان". <br/><span data-loc="38_40_25">(25)</span> لم أعثر عليه بهذا اللفظ. <br/><span data-loc="38_40_26">(26)</span> زيادة من تفسير الطبري، ومكانه في هـ، ت، أ: "ثلاث". <br/><span data-loc="38_40_27">(27)</span> تفسير الطبري (١٦/٤٨٩) . <br/><span data-loc="38_40_28">(28)</span> زيادة من ت، أ، والطبري. <br/><span data-loc="38_40_29">(29)</span> تفسير الطبري (١٦/٤٨٨) . <br/><span data-loc="38_40_30">(30)</span> رواه الطبري في تفسيره (١٦/٤٨٤) . <br/><span data-loc="38_40_31">(31)</span> في ت، أ: "فيمحو ويثبت". <br/><span data-loc="38_40_32">(32)</span> في ت، أ: "فقال". <br/><span data-loc="38_40_33">(33)</span> في ت، أ: "فكان". <br/><span data-loc="38_40_34">(34)</span> زيادة من أ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:40-42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:40" id="qr-ibn-katheer-13-40">وَإِن مَّا نُرِيَنَّكَ بَعْضَ الَّذِي نَعِدُهُمْ أَوْ نَتَوَفَّيَنَّكَ فَإِنَّمَا عَلَيْكَ الْبَلَاغُ وَعَلَيْنَا الْحِسَابُ</span><a class="vn" href="/quran/13/40" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="v" data-v="13:41" id="qr-ibn-katheer-13-41">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّا نَأْتِي الْأَرْضَ نَنقُصُهَا مِنْ أَطْرَافِهَا ۚ وَاللَّهُ يَحْكُمُ لَا مُعَقِّبَ لِحُكْمِهِ ۚ وَهُوَ سَرِيعُ الْحِسَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/41" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.fc5e7"/><p id="100.pyaZK">يَقُولُ تَعَالَى لِرَسُولِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ مَا نُرِيَنَّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَا مُحَمَّدُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَعْضَ الَّذِي نَعِدُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: نَعِدُ أَعْدَاءَكَ مِنَ الْخِزْيِ <sup data-loc="40_42_1">(1)</sup> وَالنَّكَالِ فِي الدُّنْيَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ نَتَوَفَّيَنَّكَ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[أَيْ\] <sup data-loc="40_42_2">(2)</sup> قَبْلَ ذَلِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنَّمَا عَلَيْكَ الْبَلاغُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِنَّمَا أَرْسَلْنَاكَ لِتُبَلِّغَهُمْ رِسَالَةَ اللَّهِ وَقَدْ بَلَّغْتَ <sup data-loc="40_42_3">(3)</sup> مَا أُمِرْتَ بِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَعَلَيْنَا الْحِسَابُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: حِسَابُهُمْ وَجَزَاؤُهُمْ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="88:21" id="qr-ibn-katheer-88-21">فَذَكِّرْ إِنَّمَا أَنْتَ مُذَكِّرٌ لَسْتَ عَلَيْهِمْ بِمُصَيْطِرٍ إِلا مَنْ تَوَلَّى وَكَفَرَ فَيُعَذِّبُهُ اللَّهُ الْعَذَابَ الأكْبَرَ إِنَّ إِلَيْنَا إِيَابَهُمْ ثُمَّ إِنَّ عَلَيْنَا حِسَابَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/88/21" target="_blank" title="سورة الغاشية"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّا نَأْتِي الأرْضَ نَنْقُصُهَا مِنْ أَطْرَافِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: أَوْ لَمْ يَرَوْا أَنَا نَفْتَحُ لِمُحَمَّدٍ الْأَرْضَ بَعْدَ الْأَرْضِ؟ <br/>وَقَالَ فِي رِوَايَةٍ: أَوْ لَمْ يَرَوْا إِلَى الْقَرْيَةِ تُخَرَّبُ، حَتَّى يَكُونَ الْعُمْرَانُ فِي نَاحِيَةٍ؟ <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ وعِكْرِمة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">نَنْقُصُهَا مِنْ أَطْرَافِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: خَرَابُهَا. <br/>وَقَالَ الْحُسْنُ وَالضَّحَّاكُ: هُوَ ظُهُورُ الْمُسْلِمِينَ عَلَى الْمُشْرِكِينَ. <br/>وَقَالَ الْعَوْفِيُّ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: نُقْصَانُ أَهْلِهَا وَبَرَكَتُهَا. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ: نُقْصَانُ الْأَنْفُسِ وَالثَّمَرَاتِ وَخَرَابُ الْأَرْضِ. <br/>وَقَالَ الشَّعْبِيُّ: لَوْ كَانَتِ الْأَرْضُ تَنْقُصُ لَضَاقَ عَلَيْكَ حُشُّك، وَلَكِنْ تَنْقُصُ الْأَنْفُسُ وَالثَّمَرَاتُ. وَكَذَا قَالَ عِكْرِمة: لَوْ كَانَتِ الْأَرْضُ تَنْقُصُ لَمْ تَجِدْ مَكَانًا تَقْعُدُ فِيهِ، وَلَكِنْ هُوَ الْمَوْتُ. <br/>وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ فِي رِوَايَةٍ: خَرَابُهَا بِمَوْتِ فُقَهَائِهَا وَعُلَمَائِهَا وَأَهْلِ الْخَيْرِ مِنْهَا. وَكَذَا قَالَ مُجَاهِدٌ أَيْضًا: هُوَ مَوْتُ الْعُلَمَاءِ. <br/>وَفِي هَذَا الْمَعْنَى رَوَى الْحَافِظُ ابْنُ عَسَاكِرَ فِي تَرْجَمَةِ أَحْمَدَ بْنِ عَبْدِ الْعَزِيزِ أَبِي الْقَاسِمِ الْمِصْرِيِّ الْوَاعِظِ <sup data-loc="40_42_4">(4)</sup> سَكَنَ أَصْبَهَانَ، حَدَّثَنَا أَبُو مُحَمَّدٍ طَلْحَةُ بْنُ أَسَدٍ الْمَرْئِيُّ بِدِمَشْقَ، أَنْشَدَنَا أَبُو بَكْرٍ الْآجُرِّىُّ بِمَكَّةَ قَالَ: أَنْشَدَنَا أَحْمَدُ بْنُ غَزَالٍ لِنَفْسِهِ: <br/>الْأَرْضُ تحيَا إِذَا مَا عَاش عَالِمُهَا ... مَتَى يمُتْ عَالم مِنْهَا يمُت طَرفُ ... <br/>كَالْأَرْضِ تحْيَا إِذَا مَا الْغَيْثُ حَل بِهَا ... وَإِنْ أَبَى عَاد فِي أكنافهَا التَّلَفُ ... <br/>وَالْقَوْلُ الْأَوَّلُ أَوْلَى، وَهُوَ ظُهُورُ الْإِسْلَامِ عَلَى الشِّرْكِ قَرْيَةً بَعْدَ قَرْيَةٍ، [وكَفْرًا بَعْدَ كَفْر، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="46:27" id="qr-ibn-katheer-46-27">وَلَقَدْ أَهْلَكْنَا مَا حَوْلَكُمْ مِنَ الْقُرَى</span><a class="vn" href="/quran/46/27" target="_blank" title="سورة الأحقاف"></a><span class="ve">﴾</span></span> الْآيَةَ، وَهَذَا اخْتِيَارُ ابْنُ جَرِيرٍ، رَحِمَهُ اللَّهُ] <sup data-loc="40_42_5">(5)</sup><p/><p id="100.65e3d"/><div class="footnotes"><span data-loc="40_42_1">(1)</span> في ت: "الحزن". <br/><span data-loc="40_42_2">(2)</span> زيادة من ت، أ. <br/><span data-loc="40_42_3">(3)</span> في ت، أ: "فعلت". <br/><span data-loc="40_42_4">(4)</span> لم أعثر على ترجمته في المخطوط من تاريخ دمشق ولا في المختصر لابن منظور. <br/><span data-loc="40_42_5">(5)</span> زيادة من ت، أ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:42" id="qr-ibn-katheer-13-42">وَقَدْ مَكَرَ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ فَلِلَّهِ الْمَكْرُ جَمِيعًا ۖ يَعْلَمُ مَا تَكْسِبُ كُلُّ نَفْسٍ ۗ وَسَيَعْلَمُ الْكُفَّارُ لِمَنْ عُقْبَى الدَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/13/42" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.B4d93"/><p id="100.7BKVk">يَقُولُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ مَكَرَ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِرُسُلِهِمْ، وَأَرَادُوا إِخْرَاجَهُمْ مِنْ بِلَادِهِمْ، فَمَكَرَ اللَّهُ بِهِمْ، وَجَعَلَ الْعَاقِبَةِ لِلْمُتَّقِينَ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:30" id="qr-ibn-katheer-8-30">وَإِذْ يَمْكُرُ بِكَ الَّذِينَ كَفَرُوا لِيُثْبِتُوكَ أَوْ يَقْتُلُوكَ أَوْ يُخْرِجُوكَ وَيَمْكُرُونَ وَيَمْكُرُ اللَّهُ وَاللَّهُ خَيْرُ الْمَاكِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/8/30" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكَرُوا مَكْرًا وَمَكَرْنَا مَكْرًا وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ فَانْظُرْ كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ مَكْرِهِمْ أَنَّا دَمَّرْنَاهُمْ وَقَوْمَهُمْ أَجْمَعِينَ فَتِلْكَ بُيُوتُهُمْ خَاوِيَةً بِمَا ظَلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> الْآيَةَ [النَّمْلِ: ٥٠ -٥٢] . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعْلَمُ مَا تَكْسِبُ كُلُّ نَفْسٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِنَّهُ تَعَالَى عَالِمٌ بِجَمِيعِ السَّرَائِرِ وَالضَّمَائِرِ، وَسَيَجْزِي كُلَّ عَامِلٍ بِعَمَلِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَيَعْلَمُ الْكَافِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقُرِئَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الكُفَّارُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِمَنْ عُقْبَى الدَّارِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لِمَنْ تَكُونُ الدَّائِرَةُ وَالْعَاقِبَةُ، لَهُمْ أَوْ لِأَتْبَاعِ الرُّسُلِ؟ كَلَّا بَلْ هِيَ لِأَتْبَاعِ الرُّسُلِ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ، وَلِلَّهِ الْحَمْدُ والمنة.<p/><p id="100.5862F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="13:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:43" id="qr-ibn-katheer-13-43">وَيَقُولُ الَّذِينَ كَفَرُوا لَسْتَ مُرْسَلًا ۚ قُلْ كَفَىٰ بِاللَّهِ شَهِيدًا بَيْنِي وَبَيْنَكُمْ وَمَنْ عِندَهُ عِلْمُ الْكِتَابِ</span><a class="vn" href="/quran/13/43" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.EC181"/><p id="100.n9Voj">يَقُولُ: وَيُكَذِّبُكَ هَؤُلَاءِ الْكُفَّارُ وَيَقُولُونَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَسْتَ مُرْسَلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا أَرْسَلَكَ اللَّهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ كَفَى بِاللَّهِ شَهِيدًا بَيْنِي وَبَيْنَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: حَسْبِيَ اللَّهُ، وَهُوَ الشَّاهِدُ عَلَيَّ وَعَلَيْكُمْ، شَاهِدٌ عَلَيَّ فِيمَا بَلَّغْتُ عَنْهُ مِنَ الرِّسَالَةِ، وَشَاهِدٌ عَلَيْكُمْ أَيُّهَا الْمُكَذِّبُونَ فِيمَا تَفْتَرُونَهُ مِنَ الْبُهْتَانِ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ عِنْدَهُ عِلْمُ الْكِتَابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: نَزَلَتْ فِي عَبْدِ اللَّهِ بْنِ سَلَامٍ قَالَهُ مُجَاهِدٌ. <br/>وَهَذَا الْقَوْلُ غَرِيبٌ؛ لِأَنَّ هَذِهِ الْآيَةَ مَكِّيَّةٌ، وَعَبْدَ اللَّهِ بْنَ سَلَامٍ إِنَّمَا أَسْلَمُ فِي أَوَّلِ مَقْدَمِ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> الْمَدِينَةَ. وَالْأَظْهَرُ فِي هَذَا مَا قَالَهُ الْعَوْفِيُّ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: هُمْ مِنَ <sup data-loc="43_1">(1)</sup> الْيَهُودِ وَالنَّصَارَى. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: مِنْهُمْ ابْنُ سَلَامٍ، وَسَلْمَانُ، وَتَمِيمٌ الدَّارِيُّ. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ -فِي رِوَايَةٍ -عَنْهُ: هُوَ الله تعالى. <br/>وَكَانَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْر يُنْكِرُ أَنْ يَكُونَ الْمُرَادُ بِهَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ سَلَامٍ، وَيَقُولُ: هِيَ مَكِّيَّةٌ، وَكَانَ يَقْرَؤُهَا: "وَمِنْ عِنْدِهِ عُلِمَ الكتابُ"، وَيَقُولُ: مِنْ عِنْدِ اللَّهِ. <br/>وَكَذَا قَرَأَهَا مُجَاهِدٌ وَالْحَسَنُ الْبَصْرِيُّ. <br/>وَقَدْ رَوَى ابْنُ جَرِيرٍ مِنْ حَدِيثِ، هَارُونَ الْأَعْوَرِ، عَنِ الزُّهْرِيِّ، عَنْ سَالِمٍ، عَنِ ابْنِ عُمَرَ؛ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَرَأَهَا: "وَمِنْ عِنْدِهِ عُلِمَ الكتابُ"، ثُمَّ قَالَ: لَا أَصْلَ لَهُ مِنْ حَدِيثِ الزُّهْرِيِّ عِنْدَ الثِّقَاتِ. <sup data-loc="43_2">(2)</sup> <br/>قُلْتُ: وَقَدْ رَوَاهُ الْحَافِظُ أَبُو يَعْلَى فِي مَسْنَدِهِ، مِنْ طَرِيقِ هَارُونَ بْنِ مُوسَى هَذَا، عَنْ سُلَيْمَانَ بْنِ أَرْقَمَ -وَهُوَ ضَعِيفٌ -عَنِ الزُّهْرِيِّ، عَنْ سَالِمٍ، عَنْ أَبِيهِ مَرْفُوعًا كَذَلِكَ. وَلَا يَثْبُتُ. <sup data-loc="43_3">(3)</sup> وَاللَّهُ أَعْلَمُ <br/>وَالصَّحِيحُ فِي هَذَا: أَنَّ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَنْ عِنْدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْمُ جِنْسٍ يَشْمَلُ عُلَمَاءَ أَهْلِ الْكِتَابِ الَّذِينَ يَجِدُونَ صِفَةَ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> وَنَعْتَهُ فِي كُتُبِهِمُ الْمُتَقَدِّمَةِ، مِنْ بِشَارَاتِ الْأَنْبِيَاءِ بِهِ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَحْمَتِي وَسِعَتْ كُلَّ شَيْءٍ فَسَأَكْتُبُهَا لِلَّذِينَ يَتَّقُونَ وَيُؤْتُونَ الزَّكَاةَ وَالَّذِينَ هُمْ بِآيَاتِنَا يُؤْمِنُونَ الَّذِينَ يَتَّبِعُونَ الرَّسُولَ النَّبِيَّ الأمِّيَّ الَّذِي يَجِدُونَهُ مَكْتُوبًا عِنْدَهُمْ فِي التَّوْرَاةِ وَالإنْجِيلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْآيَةَ [الْأَعْرَافِ: ١٥٦، ١٥٧] وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَكُنْ لَهُمْ آيَةً أَنْ يَعْلَمَهُ عُلَمَاءُ بَنِي إِسْرَائِيلَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْآيَةَ: [الشُّعَرَاءِ: ١٩٧] . وَأَمْثَالَ ذَلِكَ مِمَّا فِيهِ الْإِخْبَارِ عَنْ عُلَمَاءِ بَنِي إِسْرَائِيلَ: أَنَّهُمْ يَعْلَمُونَ ذَلِكَ مِنْ كُتُبِهِمُ الْمُنَزَّلَةِ. وَقَدْ وَرَدَ فِي حَدِيثِ الْأَحْبَارِ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ سَلَامٍ بِأَنَّهُ أَسْلَمَ بِمَكَّةَ قَبْلَ الْهِجْرَةِ. قَالَ الْحَافِظُ أبو نعيم الأصبهاني في كتاب "دلائل النبوة"، وَهُوَ كِتَابٌ جَلِيلٌ: <br/>حَدَّثَنَا سُلَيْمَانُ بْنُ أَحْمَدَ الطَّبَرَانِيُّ، حَدَّثَنَا عَبْدان بْنُ أَحْمَدَ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ مُصَفَّى، حَدَّثَنَا الْوَلِيدُ بْنُ مُسْلِمٍ، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ حَمْزَةَ بْنِ يُوسُفَ، بْنِ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ سَلَامٍ، عَنْ أَبِيهِ، أَنَّ عَبْدَ اللَّهِ بْنَ سَلَامٍ قَالَ لِأَحْبَارِ الْيَهُودِ: إِنِّي أَرَدْتُ أَنْ أجَدد <sup data-loc="43_4">(4)</sup> بِمَسْجِدِ أَبِينَا إِبْرَاهِيمَ وَإِسْمَاعِيلَ عَهْدًا <sup data-loc="43_5">(5)</sup> فَانْطَلَقَ إِلَى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وَهُوَ بِمَكَّةَ، فَوَافَاهُمْ وَقَدِ انْصَرَفُوا مِنَ الْحَجِّ، فَوَجَدَ رَسُولَ اللَّهِ، بِمِنًى، وَالنَّاسُ حَوْلَهُ، فَقَامَ مَعَ النَّاسِ، فَلَمَّا نَظَرَ إِلَيْهِ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قال: "أَنْتَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ سَلَامٍ؟ " قَالَ: قُلْتُ: نَعَمْ. قَالَ: "ادْنُ". فَدَنَوْتُ مِنْهُ، قَالَ: "أَنْشُدُكَ بِاللَّهِ يَا عَبْدَ اللَّهِ بْنَ سَلَامٍ، أَمَا تَجِدُنِي فِي التَّوْرَاةِ رَسُولَ اللَّهِ؟ " فَقُلْتُ لَهُ: انْعَتْ رَبَّنَا. قَالَ: فَجَاءَ جِبْرِيلُ حَتَّى وَقَفَ بَيْنَ يَدَيْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقَالَ لَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ اللَّهُ الصَّمَدُ لَمْ يَلِدْ وَلَمْ يُولَدْ وَلَمْ يَكُنْ لَهُ كُفُوًا أَحَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[سُورَةُ الْإِخْلَاصِ\] فَقَرَأَهَا عَلَيْنَا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقَالَ ابْنُ سَلَامٍ: أَشْهَدُ أَنْ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ، وَأَنَّكَ رَسُولُ اللَّهِ. ثُمَّ انْصَرَفَ ابْنُ سَلَامٍ إِلَى الْمَدِينَةِ فَكَتَمَ إِسْلَامَهُ. فَلَمَّا هَاجَرَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> إِلَى الْمَدِينَةِ وَأَنَا فَوْقَ نَخْلَةٍ لِي أجُدُّها، فألقيت نفسي، فقالت أُمِّي: [لِلَّهِ] <sup data-loc="43_6">(6)</sup> أَنْتَ، لَوْ كَانَ مُوسَى بْنُ عِمْرَانَ مَا كَانَ لَكَ أَنْ تُلْقِيَ نَفْسَكَ مِنْ رَأْسِ النَّخْلَةِ. فَقُلْتُ: وَاللَّهِ لَأَنِّي أَسَرُّ بِقُدُومِ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> مِنْ مُوسَى بْنِ عِمْرَانَ إِذْ بُعث. <sup data-loc="43_7">(7)</sup> <br/>وَهَذَا حديث غريب جدا.<p/><p id="100.DaA0a"/><div class="footnotes"><span data-loc="43_1">(1)</span> في ت: "في". <br/><span data-loc="43_2">(2)</span> تفسير الطبري (١٦/٥٠٦) . <br/><span data-loc="43_3">(3)</span> مسند أبي يعلى (٩/٤٢٤) وقد وقع فيه: "عبد الرحيم بن موسى" بدلا من "هارون بن موسى". <br/><span data-loc="43_4">(4)</span> في هـ، ت، أ: "أحدث" والمثبت من دلائل النبوة. <br/><span data-loc="43_5">(5)</span> في هـ، ت، أ. "عيدا" والمثبت من دلائل النبوة. <br/><span data-loc="43_6">(6)</span> زيادة من ت، أ، والدلائل. <br/><span data-loc="43_7">(7)</span> دلائل النبوة (١/١٢٥) وهو في المعجم الكبير برقم (٣٧٢) "القطعة المفقودة" وأعله الهيثمي بالانقطاع. <br/></div></div></div></div></div></body></html>