<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الناس" id="ch128"><h1 id="100.gKa3B">سورة الناس</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="114:1-6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="114:1" id="qr-ibn-katheer-114-1">قُلْ أَعُوذُ بِرَبِّ النَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/114/1" target="_blank" title="سورة الناس"></a><span class="v" data-v="114:2" id="qr-ibn-katheer-114-2">مَلِكِ النَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/114/2" target="_blank" title="سورة الناس"></a><span class="v" data-v="114:3" id="qr-ibn-katheer-114-3">إِلَٰهِ النَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/114/3" target="_blank" title="سورة الناس"></a><span class="v" data-v="114:4" id="qr-ibn-katheer-114-4">مِن شَرِّ الْوَسْوَاسِ الْخَنَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/114/4" target="_blank" title="سورة الناس"></a><span class="v" data-v="114:5" id="qr-ibn-katheer-114-5">الَّذِي يُوَسْوِسُ فِي صُدُورِ النَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/114/5" target="_blank" title="سورة الناس"></a><span class="v" data-v="114:6" id="qr-ibn-katheer-114-6">مِنَ الْجِنَّةِ وَالنَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/114/6" target="_blank" title="سورة الناس"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.6C9BB"/><p id="100.65jWL">سورة الناس <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>هَذِهِ ثَلَاثُ صِفَاتٍ <a class="role-footnote-ref" href="#1_7_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_7_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="honorific"></span> وَهُوَ مُعْتَكَفٌ، وَخُرُوجِهِ مَعَهَا لَيْلًا لِيَرُدَّهَا إِلَى مَنْزِلِهَا، فَلَقِيَهُ رَجُلَانِ مِنَ الْأَنْصَارِ، فَلَمَّا رَأَيَا رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أَسْرَعَا، فَقَالَ رَسُولُ اللَّهِ: "عَلَى رِسْلِكُمَا، إِنَّهَا صَفِيَّةُ بِنْتُ حُيي". فَقَالَا سُبْحَانَ اللَّهِ، يَا رَسُولَ اللَّهِ. فَقَالَ: "إِنَّ الشَّيْطَانَ يَجْرِي مِنَ ابْنِ آدَمَ <a class="role-footnote-ref" href="#1_7_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_7_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>وَقَالَ الْحَافِظُ أَبُو يَعْلَى الْمَوْصِلِيُّ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ بَحْرٍ، حَدَّثَنَا عِدِيُّ بْنُ أبي عمَارة، حدثنا زيادًا <a class="role-footnote-ref" href="#1_7_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><span class="honorific"></span>: "إِنَّ الشَّيْطَانَ وَاضِعٌ خَطْمَهُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_7_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_7_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_7_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_7_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ جَعْفَرٍ، حدثنا شعبة، عن عَاصِمٍ، سَمِعْتُ أَبَا تَمِيمَةَ يُحَدث عَنْ رَديف رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قال: عَثَر بِالنَّبِيِّ <span class="honorific"></span> حمارهُ، فَقُلْتُ: تَعِس الشَّيْطَانُ. فَقَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: "لَا تَقُلْ: تَعِسَ الشَّيْطَانُ؛ فَإِنَّكَ إِذَا قُلْتَ: تَعِسَ الشَّيْطَانُ، تعاظَم، وَقَالَ: بِقُوَّتِي صَرَعْتُهُ، وَإِذَا قَلْتَ: بِسْمِ اللَّهِ، تَصَاغَرَ حَتَّى يَصِيرَ مِثْلَ الذُّبَابِ" <a class="role-footnote-ref" href="#1_7_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup></a><br/>تَفَرَّدَ بِهِ أَحْمَدُ، إِسْنَادُهُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_7_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup></a><br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا أَبُو بَكْرٍ الْحَنَفِيُّ، حَدَّثَنَا الضَّحَّاكُ بْنُ عُثْمَانَ، عَنْ سَعِيدٍ الْمَقْبُرِيِّ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إِنَّ أَحَدَكُمْ إِذَا كَانَ فِي المسجد، جاءه الشيطان فأبس بِهِ كَمَا يُبَس الرَّجُلُ بِدَابَّتِهِ، فَإِذَا سَكَنَ لَهُ زَنَقَهُ -أَوْ: أَلْجَمَهُ". قَالَ أَبُو هُرَيرة: وَأَنْتُمْ تَرَوْنَ ذَلِكَ، أَمَّا الْمَزْنُوقُ فَتَرَاهُ مَائِلًا-كَذَا-لَا يَذْكُرُ اللَّهَ، وَأَمَّا الْمُلْجَمُ فَفَاتِحٌ فَاهُ لَا يَذْكُرُ اللَّهَ، عَزَّ وَجَلَّ. تَفَرَّدَ بِهِ أَحْمَدُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_7_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup></a><br/>وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْوَسْوَاسِ الْخَنَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: الشَّيْطَانُ جَاثِمٌ عَلَى قَلْبِ ابْنِ آدَمَ، فَإِذَا سَهَا وَغَفَلَ وَسْوَسَ، فَإِذَا ذَكَرَ اللَّهُ خَنَس. وَكَذَا قَالَ مُجَاهِدٌ، وَقَتَادَةُ. <br/>وَقَالَ الْمُعْتَمِرُ بْنُ سُلَيْمَانَ، عَنْ أَبِيهِ: ذُكرَ لِي أَنَّ الشَّيْطَانَ، أَوِ: الْوَسْوَاسَ يَنْفُثُ فِي قَلْبِ ابْنِ آدَمَ عِنْدَ الْحُزْنِ وَعِنْدَ الْفَرَحِ، فَإِذَا ذَكَرَ اللَّهُ خَنَسَ. <br/>وَقَالَ الْعَوْفِيُّ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْوَسْوَاس</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: هُوَ الشَّيْطَانُ يَأْمُرُ، فَإِذَا أُطِيعَ خَنَسَ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي يُوَسْوِسُ فِي صُدُورِ النَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَلْ يَخْتَصُّ هَذَا بِبَنِي آدَمَ -كَمَا هُوَ الظَّاهِرُ -أَوْ يَعُمُّ بَنِي آدَمَ وَالْجِنَّ؟ فِيهِ قَوْلَانِ، وَيَكُونُونَ قَدْ دَخَلُوا فِي لَفْظِ النَّاسِ تَغْلِيبًا. <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: وَقَدِ اسْتَعْمَلَ فِيهِمْ (رجَالٌ منَ الجنَ) فَلَا بِدَعَ فِي إِطْلَاقِ النَّاسِ عَلَيْهِمْ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الْجِنَّةِ وَالنَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَلْ هُوَ تَفْصِيلٌ لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِي يُوَسْوِسُ فِي صُدُورِ النَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ثُمَّ بَيَّنَهُمْ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الْجِنَّةِ وَالنَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهَذَا يُقَوِّي الْقَوْلَ الثَّانِيَ. وَقِيلَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الْجِنَّةِ وَالنَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> تَفْسِيرٌ لِلَّذِي يُوسوس فِي صُدُورِ النَّاسِ، مِنْ شَيَاطِينِ الْإِنْسِ وَالْجِنِّ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:112" id="qr-ibn-katheer-6-112">وَكَذَلِكَ جَعَلْنَا لِكُلِّ نَبِيٍّ عَدُوًّا شَيَاطِينَ الإنْسِ وَالْجِنِّ يُوحِي بَعْضُهُمْ إِلَى بَعْضٍ زُخْرُفَ الْقَوْلِ غُرُورًا</span><a class="vn" href="/quran/6/112" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَكَمَا قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: <br/>حَدَّثَنَا وَكِيع، حَدَّثَنَا الْمَسْعُودِيُّ، حَدَّثَنَا أَبُو عُمَر الدِّمَشْقِيُّ، حَدَّثَنَا عُبَيْدِ بْنِ الْخَشْخَاشِ، عَنْ أَبِي ذَرٍّ قَالَ: أَتَيْتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وَهُوَ فِي الْمَسْجِدِ، فَجَلَسْتُ، فَقَالَ: "يَا أَبَا ذَرٍّ، هَلْ صَلَّيْتَ؟ ". قُلْتُ: لَا. قَالَ: "قُمْ فَصَلِّ". قَالَ: فَقُمْتُ فَصَلَّيْتُ، ثُمَّ جَلَسْتُ فَقَالَ: "يَا أَبَا ذَرٍّ، تَعَوَّذْ بِالْلَّهِ مِنْ شَرِّ شَيَاطِينِ الْإِنْسِ وَالْجِنِّ". <br/>قَالَ: قُلْتُ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، وَلِلْإِنْسِ شَيَاطِينُ؟ قَالَ: "نَعَمْ". قَالَ: قُلْتُ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، الصَّلَاةُ؟ قَالَ: "خَيْرُ مَوْضُوعٍ، مَنْ شَاءَ أَقَلَّ، وَمَنْ شَاءَ أَكْثَرَ". قُلْتُ: يَا رَسُولَ اللَّهِ فَمَا الصَّوْمُ؟ قَالَ: "فَرْضٌ يُجْزِئُ، وَعِنْدَ اللَّهِ مَزِيدٌ". قُلْتُ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، فَالصَّدَقَةُ؟ قَالَ: "أَضْعَافٌ مُضَاعَفَةٌ". قُلْتُ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، أَيُّهَا <a class="role-footnote-ref" href="#1_7_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_7_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّهُ لَا إِلَهَ إِلا هُوَ الْحَيُّ الْقَيُّومُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وَرَوَاهُ النَّسَائِيُّ، مِنْ حَدِيثِ أَبِي عُمَرَ الدِّمَشْقِيِّ، بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_7_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_7_16"><sup class="role-footnote-number">(١٦)</sup></a><br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا وَكِيع، عَنْ سُفْيَانَ، عَنْ مَنْصُورٍ، عَنْ ذَرِّ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ الهَمْداني، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ شَدَّادٍ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: جَاءَ رَجُلٌ إِلَى النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> فَقَالَ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، إِنِّي أُحَدِّثُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_7_17"><sup class="role-footnote-number">(١٧)</sup></a><span class="honorific"></span>: "اللَّهُ أَكْبَرُ اللَّهُ أَكْبَرُ، الْحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي رَدَّ كَيْدَهُ إِلَى الْوَسْوَسَةِ". <br/>وَرَوَاهُ أَبُو دَاوُدَ وَالنَّسَائِيُّ، مِنْ حَدِيثِ مَنْصُورٍ -زَادَ النَّسَائِيُّ: وَالْأَعْمَشُ -كِلَاهُمَا عَنْ ذَرٍّ، بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_7_18"><sup class="role-footnote-number">(١٨)</sup></a><br/>آخِرُ التَّفْسِيرِ، وَلِلَّهِ الْحَمْدُ وَالْمِنَّةُ، وَالْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ <a class="role-footnote-ref" href="#1_7_19"><sup class="role-footnote-number">(١٩)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_7_20"><sup class="role-footnote-number">(٢٠)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_7_21"><sup class="role-footnote-number">(٢١)</sup></a><br/>وَكَانَ الْفَرَاغُ مِنْهُ فِي الْعَاشِرِ مِنْ جُمَادَى الْأُولَى سَنَةَ خَمْسٍ وَعِشْرِينَ وَثَمَانِينَ. وَالْحَمْدُ لَهُ وَحْدَهُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_7_22"><sup class="role-footnote-number">(٢٢)</sup></a><p/><p id="100.e1189"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="1_7_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في هـ: "صفة" والمثبت من م، أ. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_7_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> رواه مسلم في صحيحه برقم (٢٨١٤) مِنْ حَدِيثِ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ مَسْعُودٍ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_7_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> في أ: "من الإنسان". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_7_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> صحيح مسلم برقم (٢١٧٤) هو في صحيح البخاري برقم (٢٠٣٥،٦٢١٩،٧١٧١) من حديث صفية، <span class="honorific"></span>ا. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_7_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> في م: "زياد" وهو الصواب. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_7_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> في أ: "خرطومه". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_7_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> في أ: "ذكر الله". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_7_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> في أ: "نسى الله". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_7_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> مسند أبي يعلى (٧/٢٧٨،٢٧٩) قال الحافظ ابن حجر في الفتح (٨/٧٤٢) : "إسناده ضعيف"؛ وذلك لضعف زياد النميري والكلام في عدي بن أبي عمارة. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_7_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup> المسند (٥/٥٩) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_7_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup> في م: "إسناد". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_7_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup> المسند (٢/٢٣٠) ، وقال الهيثمي في المجمع (١/٢٤٢) : "رجاله رجال الصحيح". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_7_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup> في م: "فأيها". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_7_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup> في م: "ونبيا". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_7_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup> المسند (٥/١٧٨) وسنن النسائي (٨/٢٧٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_7_16"><sup class="role-footnote-number">(١٦)</sup> صحيح ابن حبان برقم (٩٤) "موارد"، (١/٢٨٧) "الإحسان" من طريق إبراهيم بن هشام بن يحيى بن يحيى الغساني، عن أبيه عَنْ جَدِّهِ، عَنْ أَبِي إِدْرِيسَ الْخَوْلَانَيِّ، عَنْ أَبِي ذَرٍّ، <span class="honorific"></span>، وقد قال ابن عدي عن هذا الحديث: "هذا الحديث منكر من هذا الطريق". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_7_17"><sup class="role-footnote-number">(١٧)</sup> في م: "لأحدث". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_7_18"><sup class="role-footnote-number">(١٨)</sup> المسند (١/٢٣٥) وسنن أبي داود برقم (٥١١٢) وسنن النسائي الكبرى برقم (١٠٥٠٣) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_7_19"><sup class="role-footnote-number">(١٩)</sup> في أ: "والحمد لله وكفى وسلام على عباده الذين اصطفى". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_7_20"><sup class="role-footnote-number">(٢٠)</sup> في أ: "وسلم تسليما أبدا دائما إلى يوم الدين". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_7_21"><sup class="role-footnote-number">(٢١)</sup> في أ: "ورضي الله عن أصحاب رسول الله". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_7_22"><sup class="role-footnote-number">(٢٢)</sup> في م: "آخر التفسير ويليه فضائل القرآن للمؤلف أيضا، وبه يتم الكتاب إن شاء الله، ولله الحمد والمنة على التمام، إنه ولي الإنعام". <br/>وقد جاء في خاتمة النسخة "هـ" هذه الخاتمة للناسخ: <br/>"الحمد لله الذي رفع السماء بغير عماد، وبسط الأرض وثبتها بالأطواد، ومنح معرفته ومحبته من شاء من العباد، وأقام لدينه أولياء ينصرونه ويقومون به، وجعل منهم النجباء والأقطاب والأوتاد، وأعلى منار الدين بالعلماء العاملين، وأوضح بهم طرق الرشاد، وقمع بهم أهل الزيغ والأهواء والبدع والفساد، وثبت لهم دينهم بالنقل عن نبيهم بصحيح الإسناد، ونفى عنهم التدليس والشذوذ والانفراد. <br/>وأشهد أن لا إله إلا الله، وحده لا شريك له، المتعالي عن الشركاء والنظراء والأنداد، المنزه عن الحلول والاتحاد والإلحاد. <br/>وأشهد أن محمدا عبده ورسوله، وحبيبه وخليله، سيد العباد، صلى الله عليه وعلى آله النجباء الأنجاد، وصحابته السادة الأبرار الأمجاد، صلاة تدوم وتقوم ما قامت السموات والأرض بأمره، وقابل البياض السواد. <br/>وبعد، فقد أمرني السيد الجليل، من وصل الله له جناح الصنيع الجميل، وواصل عليه السول، وأوصل إليه المأمول، وعمر بحبه ربوع أنسي، وأمطر بفيضه ربيع نفسي، مولانا وسيدنا العبد الفقير إلى الله سبحانه الآمل الراجي عفوه الكريم وإحسانه، قاضي القضاة، حاكم الحكام، نجم الدين حجة الإسلام والمسلمين، سيد العلماء في العالمين، بهاء الملة، لسان الشريعة، عز السنة، حصن الأمة، خطيب الخطباء، إمام البلغاء، غرة الزمان، ناصر الإيمان شيخ شيوخ العارفين، أبو حفص عمر - ابن سيدنا ومولانا العبد الفقير إلى الله تعالى - الشيخ الإمام العلامة، والحبر الفهامة، قدوة العلماء العاملين، أبي محمد حجي السعدي الشافعي - أمر - أعلى الله أمره، وأسد قدره، من لا يتقلب إلا في طاعته، ولا يتصرف إلا في مرضاته - أن يكتب برسم خزانة تفسير الإمام العالم الكبير، العلامة عماد الدين ابن كثير - رحمه الله وأرضاه، وجعل بحبوحة الجنة مقره ومثواه. فامتثلت أمره بالسمع والطاعة، وعددت هذا الأمر من أنفس البضاعة، مع أني في الكتابة قليل الصناعة. فكتبت قدر ما قدرت عليه، ووصلت إليه. فإن صادفت قبولا وبلغت مأمولا، فيكون سعدي سعيدا، ويقع سهمي سديدا.. فإن وقفت بي قدرتي دون همتي ... فمبلغ علمي والمعاذير تقبل <br/>قد جمعت هذه الخزانة الشريفة أشتات العلوم على الإطلاق، من رام مثلها فهو مقصر عن روم أسباب اللحاق، خصوصا إذا كان بها هذا التفسير الذي مادته سنن المصطفى المنبه على جوامع ما يزداد اللبيب بها بصيرة في علمه النافع، إذ كان <span class="honorific"></span> قد أوتي جوامع الكلام، وعلم فصل الخطاب. فلم يسمع الناس كلاما أعم نفعا، ولا أقصر لفظا، ولا أعدل وفرا، ولا أجمل مذهبا، ولا أكرم مطلبا، ولا أحسن موقعا، ولا أسهل مخرجا. ولا أفصح عن معناه، ولا أبين في فحواه <span class="honorific"></span>. <br/>فلله در مولانا؛ إذا جمع الفضائل، ونظم آحاد العقائل، وحاز من العلم الذري والغوارب. فلا يخفى على ذي لب أنه أغرق في الفهم فصولا، وأعرق في العلم أصولا، فأقول مختصرا، وعما يليق بمدحه معتذرا، عسى يمر به من تضاعيف ثنائي عليه ما يبلغني به الزلفى في حبه، والقربى من قلبه، وتلك أمنيتي حين ألقى منيتي، لا أتعداها، ولا أتمنى سواها ولله در القائل: إذا ابن حجي حادت لنا يده ... لم يحمد الأجودان البحر والمطر <br/>وإن أضاءت لنا أنوار غرته ... تضاءل الأنوران الشمس والقمر <br/>وإن مضى رأيه أو جد عزمته ... تأخر الماضيان السيف والقدر <br/>من لم يبت حذرا من خوف سطوته ... لم يدر ما المزعجان: الخوف والحذر؟ <br/>كأنه الدهر في نعمي وفي نقم ... إذا تعاقب منه النفع والضرر <br/>كأنه وزمام الدهر في يده ... يدا عواقب ما يأتي وما يذر <br/>فالحمد لله الذي جعل جمال منظرك موازيا لكمال مخبرك، وشامخ فرعك مقارنا لراسخ عنصرك، والله حسبي فيك من كل ما يعوذ العبد به المولى: واسلم وعش لا زلت في نعمة ... أنت بها من غيرك الأولى <br/>وصلى الله على سيدنا محمد وآله وصحبه وسلم. <br/>كتبه الفقير محمد بن علي الصوفي البواب، لمنعاه التضائية، بدمشق المحروسة، حامدا ومصليا، ومحسبلا ومحوقلا، والحمد لله وحده". <br/>يقول الفقير إلى عفو ربه سامي بن محمد بن عبد الرحمن بن سلامة: وكان الانتهاء من تحقيق تفسير القرآن العظيم فجر يوم الأربعاء الثاني من شهر ربيع الأول سنة سبع عشرة وأربعمائة وألف من الهجرة النبوية في مدينة الرياض، وآخر دعوانا أن الحمد لله رب العالمين. <br/></div></div></div></div></div></body></html>