<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الأنبياء" id="ch34"><h1 id="100.DOBR5">سورة الأنبياء</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="21:1-7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:1" id="qr-ibn-katheer-21-1">اقْتَرَبَ لِلنَّاسِ حِسَابُهُمْ وَهُمْ فِي غَفْلَةٍ مُّعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/1" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:2" id="qr-ibn-katheer-21-2">مَا يَأْتِيهِم مِّن ذِكْرٍ مِّن رَّبِّهِم مُّحْدَثٍ إِلَّا اسْتَمَعُوهُ وَهُمْ يَلْعَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/2" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:3" id="qr-ibn-katheer-21-3">لَاهِيَةً قُلُوبُهُمْ ۗ وَأَسَرُّوا النَّجْوَى الَّذِينَ ظَلَمُوا هَلْ هَٰذَا إِلَّا بَشَرٌ مِّثْلُكُمْ ۖ أَفَتَأْتُونَ السِّحْرَ وَأَنتُمْ تُبْصِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/3" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:4" id="qr-ibn-katheer-21-4">قَالَ رَبِّي يَعْلَمُ الْقَوْلَ فِي السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ ۖ وَهُوَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/21/4" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:5" id="qr-ibn-katheer-21-5">بَلْ قَالُوا أَضْغَاثُ أَحْلَامٍ بَلِ افْتَرَاهُ بَلْ هُوَ شَاعِرٌ فَلْيَأْتِنَا بِآيَةٍ كَمَا أُرْسِلَ الْأَوَّلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/5" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:6" id="qr-ibn-katheer-21-6">مَا آمَنَتْ قَبْلَهُم مِّن قَرْيَةٍ أَهْلَكْنَاهَا ۖ أَفَهُمْ يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/6" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.7e6c3"/><p id="100.k2p5m">سُورَةُ الْأَنْبِيَاءِ <br/>وَهِيَ مَكِّيَّةٌ. <br/>قَالَ الْبُخَارِيُّ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ بَشَّارٍ، حَدَّثَنَا غُنْدَر، حَدَّثَنَا شُعْبَةُ عَنِ أَبِي إِسْحَاقَ: سَمِعْتُ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ يَزِيدَ <sup data-loc="1_7_1">(1)</sup> ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ قَالَ: بَنُو إِسْرَائِيلَ، وَالْكَهْفُ، وَمَرْيَمُ، وَطه، وَالْأَنْبِيَاءُ، هُنَّ مِنَ الْعِتَاقِ الْأُوَلِ، وَهُنَّ مِنْ تِلَادِي <sup data-loc="1_7_2">(2)</sup> . <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>هَذَا تَنْبِيهٌ مِنَ اللَّهِ، عَزَّ وَجَلَّ، عَلَى اقْتِرَابِ السَّاعَةِ وَدُنُوِّهَا، وَأَنَّ النَّاسَ فِي غَفْلَةٍ عَنْهَا، أَيْ: لَا يَعْمَلُونَ لَهَا، وَلَا يَسْتَعِدُّونَ مِنْ أَجْلِهَا. <br/>وَقَالَ النَّسَائِيُّ: حَدَّثَنَا أَحْمَدُ بْنُ نَصْرٍ، حَدَّثَنَا هِشَامُ بْنُ عَبْدِ الْمَلِكِ أَبُو الْوَلِيدِ الطَّيَالِسِيُّ، حَدَّثَنَا أَبُو مُعَاوِيَةَ، حَدَّثَنَا الْأَعْمَشُ، عَنْ أَبِي صَالِحٍ، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فِي غَفْلَةٍ مُعْرِضُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: "فِي الدُّنْيَا" <sup data-loc="1_7_3">(3)</sup> ، وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:1" id="qr-ibn-katheer-16-1">أَتَى أَمْرُ اللَّهِ فَلا تَسْتَعْجِلُوهُ</span><a class="vn" href="/quran/16/1" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ [تَعَالَى] <sup data-loc="1_7_4">(4)</sup> : <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:1" id="qr-ibn-katheer-54-1">اقْتَرَبَتِ السَّاعَةُ وَانْشَقَّ الْقَمَرُ</span><a class="vn" href="/quran/54/1" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="v" data-v="54:2" id="qr-ibn-katheer-54-2">وَإِنْ يَرَوْا آيَةً يُعْرِضُوا وَيَقُولُوا سِحْرٌ مُسْتَمِرٌّ</span><a class="vn" href="/quran/54/2" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وَقَدْ رَوَى الْحَافِظُ ابْنُ عَسَاكِرَ فِي تَرْجَمَةِ الْحَسَنِ بْنِ هَانِئٍ أَبِي نُوَاس الشَّاعِرِ أَنَّهُ قَالَ: أَشْعَرُ النَّاسِ الشَّيْخُ الطَّاهِرُ أَبُو الْعَتَاهِيَةِ حَيْثُ يَقُولُ: <br/>النَّاس فِي غَفَلاتِهِمْ ... وَرَحا المِنيَّة تَطْحَنُ ... <br/>فَقِيلَ لَهُ: مِنْ أَيْنَ أَخَذَ <sup data-loc="1_7_5">(5)</sup> هَذَا؟ قَالَ <sup data-loc="1_7_6">(6)</sup> : مِنْ قَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقْتَرَبَ لِلنَّاسِ حِسَابُهُمْ وَهُمْ فِي غَفْلَةٍ مُعْرِضُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="1_7_7">(7)</sup> . <br/>[وَرَوَى فِي تَرْجَمَةِ "عَامِرِ بْنِ رَبِيعَةَ"، مِنْ طَرِيقِ مُوسَى بْنِ عُبَيْدَةَ الْآمِدِيِّ، عَنْ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ زَيْدِ بْنِ أَسْلَمَ عَنِ أَبِيهِ، عن عامر ابن رَبِيعَةَ: أَنَّهُ نَزَلَ بِهِ رَجُلٌ مِنَ الْعَرَبِ، فَأَكْرَمَ عَامِرٌ مَثْوَاهُ، وَكَلَّمَ فِيهِ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، فَجَاءَهُ الرَّجُلُ فَقَالَ: إِنِّي اسْتَقْطَعْتُ مِنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وَادِيًا فِي الْعَرَبِ، وَقَدْ أَرَدْتُ أَنْ أقطعَ لَكَ مِنْهُ قِطْعَةً تَكُونُ لَكَ وَلِعَقِبِكَ مِنْ بَعْدِكَ. فَقَالَ عَامِرٌ: لَا حَاجَةَ لِي فِي قَطِيعَتِكَ، نَزَلَتِ الْيَوْمَ سُورَةٌ أَذْهَلَتْنَا عَنِ الدُّنْيَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اقْتَرَبَ لِلنَّاسِ حِسَابُهُمْ وَهُمْ فِي غَفْلَةٍ مُعْرِضُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ] <sup data-loc="1_7_8">(8)</sup> <sup data-loc="1_7_9">(9)</sup> . <br/>ثُمَّ أَخْبَرَ تَعَالَى أَنَّهُمْ لَا يُصغون إِلَى الْوَحْيِ الَّذِي أَنْزَلَ اللَّهُ عَلَى رَسُولِهِ، وَالْخِطَابُ مَعَ قُرَيْشٍ وَمَنْ شَابَهَهُمْ مِنَ الْكُفَّارِ، فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا يَأْتِيهِمْ مِنْ ذِكْرٍ مِنْ رَبِّهِمْ مُحْدَثٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: جَدِيدٌ إِنْزَالُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا اسْتَمَعُوهُ وَهُمْ يَلْعَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَمَا قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: مَا لَكُمْ تَسْأَلُونَ أَهْلَ الْكِتَابِ عَمَّا بِأَيْدِيهِمْ وَقَدْ حَرفوه وَبَدَّلُوهُ وَزَادُوا فِيهِ وَنَقَصُوا مِنْهُ، وَكِتَابُكُمْ أَحْدَثُ الْكُتُبِ بِاللَّهِ تَقْرَءُونَهُ مَحْضًا لَمْ يُشَبْ. وَرَوَاهُ الْبُخَارِيُّ بِنَحْوِهِ <sup data-loc="1_7_10">(10)</sup> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَسَرُّوا النَّجْوَى الَّذِينَ ظَلَمُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: قَائِلِينَ فِيمَا بَيْنَهُمْ خفْيَةً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَلْ هَذَا إِلا بَشَرٌ مِثْلُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يعنونَ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، يَسْتَبْعِدُونَ كَوْنَهُ نَبِيًّا؛ لِأَنَّهُ بَشَرٌ مِثْلُهُمْ، فَكَيْفَ اخْتُصَّ بِالْوَحْيِ دُونَهُمْ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَتَأْتُونَ السِّحْرَ وَأَنْتُمْ تُبْصِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ أَيْ: أَفَتَتْبَعُونَهُ فَتَكُونُونَ كَمَنْ أَتَى <sup data-loc="1_7_11">(11)</sup> السِّحْرَ وَهُوَ يَعْلَمُ أَنَّهُ سِحْرٌ. فَقَالَ تَعَالَى مُجِيبًا لَهُمْ عَمَّا افْتَرَوْهُ وَاخْتَلَقُوهُ مِنَ الْكَذِبِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ رَبِّي يَعْلَمُ الْقَوْلَ فِي السَّمَاءِ وَالأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الَّذِي يَعْلَمُ ذَلِكَ، لَا يَخْفَى عَلَيْهِ خَافِيَةٌ، وَهُوَ الَّذِي أَنْزَلَ هَذَا الْقُرْآنَ الْمُشْتَمِلَ عَلَى خَبَرِ الْأَوَّلِينَ وَالْآخَرِينَ، الَّذِي لَا يَسْتَطِيعُ أَحَدٌ أَنْ يَأْتِيَ بمثله، إلا الذي يعلم السر في السموات وَالْأَرْضِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[أَيِ: السَّمِيعُ\] <sup data-loc="1_7_12">(12)</sup> لِأَقْوَالِكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْعَلِيم</span><span class="ve">﴾</span></span> بِأَحْوَالِكُمْ. وَفِي هَذَا تَهْدِيدٌ لَهُمْ وَوَعِيدٌ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ قَالُوا أَضْغَاثُ أَحْلامٍ بَلِ افْتَرَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذَا إِخْبَارٌ عَنْ تَعَنُّتِ الْكُفَّارِ وَإِلْحَادِهِمْ، وَاخْتِلَافِهِمْ فِيمَا يَصِفُونَ بِهِ <sup data-loc="1_7_13">(13)</sup> الْقُرْآنَ، وَحَيْرَتِهِمْ فِيهِ، وَضَلَالِهِمْ عَنْهُ. فَتَارَةً يَجْعَلُونَهُ سِحْرًا، وَتَارَةً يَجْعَلُونَهُ شِعْرًا، وَتَارَةً يَجْعَلُونَهُ أَضْغَاثَ أَحْلَامٍ، وَتَارَةً يَجْعَلُونَهُ مُفْتَرًى، كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:48" id="qr-ibn-katheer-17-48">انْظُرْ كَيْفَ ضَرَبُوا لَكَ الأمْثَالَ فَضَلُّوا فَلا يَسْتَطِيعُونَ سَبِيلا</span><a class="vn" href="/quran/17/48" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلْيَأْتِنَا بِآيَةٍ كَمَا أُرْسِلَ الأوَّلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : يَعْنُونَ نَاقَةَ صَالِحٍ، وَآيَاتِ مُوسَى وَعِيسَى. وَقَدْ قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا مَنَعَنَا أَنْ نُرْسِلَ بِالآيَاتِ إِلا أَنْ كَذَّبَ بِهَا الأوَّلُونَ وَآتَيْنَا ثَمُودَ النَّاقَةَ مُبْصِرَةً فَظَلَمُوا بِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span>\[الْآيَةَ\] <sup data-loc="1_7_14">(14)</sup> [الْإِسْرَاءِ: ٥٩] ؛ وَلِهَذَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا آمَنَتْ قَبْلَهُمْ مِنْ قَرْيَةٍ أَهْلَكْنَاهَا أَفَهُمْ يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا آتَيْنَا قَرْيَةً مِنَ الْقُرَى الَّذِينَ بُعِثَ فِيهِمْ الرُّسُلُ آيَةً عَلَى يَدَيْ نَبِيِّهَا فَآمَنُوا بِهَا، بَلْ كَذَّبُوا، فأهلكناهم بِذَلِكَ، أَفَهَؤُلَاءِ يُؤْمِنُونَ بِالْآيَاتِ لَوْ <sup data-loc="1_7_15">(15)</sup> رَأَوْها دُونَ أُولَئِكَ؟ كَلَّا بَلْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:96" id="qr-ibn-katheer-10-96">إِنَّ الَّذِينَ حَقَّتْ عَلَيْهِمْ كَلِمَةُ رَبِّكَ لَا يُؤْمِنُونَ وَلَوْ جَاءَتْهُمْ كُلُّ آيَةٍ حَتَّى يَرَوُا الْعَذَابَ الألِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/10/96" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>هَذَا كُلُّهُ، وَقَدْ شَاهَدُوا مِنَ الْآيَاتِ الْبَاهِرَاتِ، وَالْحُجَجِ الْقَاطِعَاتِ، وَالدَّلَائِلِ الْبَيِّنَاتِ، عَلَى يَدَيْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> مَا هُوَ أَظْهَرُ وَأَجْلَى، وَأَبْهَرُ وَأَقْطَعُ وَأَقْهَرُ، مِمَّا شُوهِدَ مَعَ غَيْرِهِ مِنَ الْأَنْبِيَاءِ، صَلَوَاتُ اللَّهِ وَسَلَامُهُ عَلَيْهِمْ أَجْمَعِينَ. <br/>قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ، رَحِمَهُ اللَّهُ: ذُكِرَ عَنْ زَيْدِ بْنِ الْحُبَابِ، حَدَّثَنَا ابْنُ لَهِيعة، حَدَّثَنَا الْحَارِثُ بْنُ زَيْدٍ الْحَضْرَمِيُّ، عَنْ عُلَيِّ بْنِ رَبَاحٍ اللَّخْمِيِّ، حَدَّثَنِي مَنْ شَهِدَ عُبَادَةَ بْنَ الصَّامِتِ، يَقُولُ: كُنَّا فِي الْمَسْجِدِ وَمَعَنَا أَبُو بَكْرٍ الصِّدِّيقُ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، يُقْرِئُ بَعْضُنَا بَعْضًا الْقُرْآنَ، فَجَاءَ عَبْدُ اللَّهِ بن أبي بن سَلُولَ، وَمَعَهُ نُمْرُقة وزِرْبِيّة، فَوَضَعَ وَاتَّكَأَ، وَكَانَ صَبِيحًا فَصِيحًا جَدِلًا فَقَالَ: يَا أَبَا بَكْرٍ، قُلْ لِمُحَمَّدٍ يَأْتِينَا بِآيَةٍ كَمَا جَاءَ الْأَوَّلُونَ؟ جَاءَ مُوسَى بِالْأَلْوَاحِ، وَجَاءَ دَاوُدُ بِالزَّبُورِ، وَجَاءَ صَالِحٌ بِالنَّاقَةِ، وَجَاءَ عِيسَى بِالْإِنْجِيلِ وَبِالْمَائِدَةِ. فَبَكَى أَبُو بَكْرٍ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، فَخَرَجَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، فَقَالَ أَبُو بَكْرٍ: قُومُوا إِلَى رَسُولِ اللَّهِ <sup data-loc="1_7_16">(16)</sup> <span class="honorific"></span> نَسْتَغِيثُ بِهِ مِنْ هَذَا الْمُنَافِقِ. فَقَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إِنَّهُ لَا يُقَامُ لِي، إِنَّمَا يُقَامُ لِلَّهِ عَزَّ وَجَلَّ". فَقُلْنَا: يَا رَسُولَ اللَّهِ، إِنَّا لَقِينَا مِنْ هَذَا الْمُنَافِقِ. فَقَالَ:"إِنَّ <sup data-loc="1_7_17">(17)</sup> جِبْرِيلَ قَالَ <sup data-loc="1_7_18">(18)</sup> لِي: اخْرُجْ فَأَخْبِرْ بِنِعَمِ اللَّهِ الَّتِي أَنْعَمَ بِهَا عَلَيْكَ، وَفَضِيلَتِهِ الَّتِي فُضِّلت بِهَا، فَبَشَّرَنِي أَنِّي بُعِثْتُ إِلَى الْأَحْمَرِ وَالْأَسْوَدِ، وَأَمَرَنِي أَنْ أُنْذِرَ الْجِنَّ، وَآتَانِي كِتَابَهُ وَأَنَا أُمِّيٌّ، وَغَفَرَ ذَنْبِي مَا تَقَدَّمَ وَمَا تَأَخَّرَ، وَذَكَرَ اسْمِي فِي الْأَذَانِ وَأَيَّدَنِي <sup data-loc="1_7_19">(19)</sup> بِالْمَلَائِكَةِ، وَآتَانِي النَّصْرَ، وَجَعَلَ الرُّعْبَ أَمَامِي، وَآتَانِي الْكَوْثَرَ، وَجَعَلَ حَوْضِي مِنْ أَعْظَمِ الْحِيَاضِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ، وَوَعَدَنِي الْمَقَامَ الْمَحْمُودَ وَالنَّاسُ مُهْطِعُونَ مُقْنِعُو <sup data-loc="1_7_20">(20)</sup> رُءُوسِهِمْ، وَجَعَلَنِي فِي أَوَّلِ زُمْرَةٍ تَخْرُجُ مِنَ النَّاسِ، وَأَدْخَلَ فِي شَفَاعَتِي سَبْعِينَ أَلْفًا مِنْ أُمَّتِي الْجَنَّةَ بِغَيْرِ حِسَابٍ وَآتَانِي السُّلْطَانَ وَالْمُلْكَ، وَجَعَلَنِي فِي أَعْلَى غُرْفَةٍ فِي الْجَنَّةِ فِي جَنَّاتِ النَّعِيمِ <sup data-loc="1_7_21">(21)</sup> ، فَلَيْسَ فَوْقِي أَحَدٌ إِلَّا الْمَلَائِكَةَ الَّذِينَ يَحْمِلُونَ الْعَرْشَ، وَأَحَلَّ لِيَ <sup data-loc="1_7_22">(22)</sup> الْغَنَائِمَ <sup data-loc="1_7_23">(23)</sup> ، وَلَمْ تَحِلَّ لِأَحَدٍ كَانَ قَبْلَنَا". وَهَذَا الْحَدِيثُ غَرِيبٌ جِدًّا.<p/><p id="100.238AA"/><div class="footnotes"><span data-loc="1_7_1">(1)</span> في أ: "زيد". <br/><span data-loc="1_7_2">(2)</span> صحيح البخاري برقم (٤٧٣٩) . <br/><span data-loc="1_7_3">(3)</span> سنن النسائي الكبرى برقم (١١٣٣٢) . <br/><span data-loc="1_7_4">(4)</span> زيادة من ف، أ. <br/><span data-loc="1_7_5">(5)</span> في ف، أ: "أخذت". <br/><span data-loc="1_7_6">(6)</span> في ف، أ: "فقال". <br/><span data-loc="1_7_7">(7)</span> تاريخ دمشق (٤/٦١١ "المخطوط") . <br/><span data-loc="1_7_8">(8)</span> زيادة من ف، أ. <br/><span data-loc="1_7_9">(9)</span> تاريخ دمشق (٨/٦٨٠ "المخطوط") . <br/><span data-loc="1_7_10">(10)</span> صحيح البخاري برقم (٧٥٢٢) . <br/><span data-loc="1_7_11">(11)</span> في أ: "يأتي". <br/><span data-loc="1_7_12">(12)</span> زيادة من ف، أ. <br/><span data-loc="1_7_13">(13)</span> في ف، أ: " فيه". <br/><span data-loc="1_7_14">(14)</span> زيادة من ف. <br/><span data-loc="1_7_15">(15)</span> في ف: "ولو". <br/><span data-loc="1_7_16">(16)</span> في ف: "إلى رسوله". <br/><span data-loc="1_7_17">(17)</span> في ف: "أتى". <br/><span data-loc="1_7_18">(18)</span> في ف: "فقال". <br/><span data-loc="1_7_19">(19)</span> في أ: "وأمرني". <br/><span data-loc="1_7_20">(20)</span> في ف: "مقنعي". <br/><span data-loc="1_7_21">(21)</span> في ف، أ: "عدن". <br/><span data-loc="1_7_22">(22)</span> في ف، أ: "لي ولأمتي". <br/><span data-loc="1_7_23">(23)</span> في أ: "المغانم". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:7-10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:7" id="qr-ibn-katheer-21-7">وَمَا أَرْسَلْنَا قَبْلَكَ إِلَّا رِجَالًا نُّوحِي إِلَيْهِمْ ۖ فَاسْأَلُوا أَهْلَ الذِّكْرِ إِن كُنتُمْ لَا تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/7" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:8" id="qr-ibn-katheer-21-8">وَمَا جَعَلْنَاهُمْ جَسَدًا لَّا يَأْكُلُونَ الطَّعَامَ وَمَا كَانُوا خَالِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/8" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:9" id="qr-ibn-katheer-21-9">ثُمَّ صَدَقْنَاهُمُ الْوَعْدَ فَأَنجَيْنَاهُمْ وَمَن نَّشَاءُ وَأَهْلَكْنَا الْمُسْرِفِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/9" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.Ad86c"/><p id="100.vOMPb">يَقُولُ تَعَالَى رادِّا عَلَى مَنْ أَنْكَرَ بِعْثَةَ الرُّسُلِ مِنَ الْبَشَرِ: ﴿وَمَا أَرْسَلْنَا قَبْلَكَ إِلا رِجَالا يُوحَى <sup data-loc="7_10_1">(1)</sup> إِلَيْهِمْ﴾ <br/>أَيْ: جَمِيعُ الرُّسُلِ الَّذِينَ تَقَدَّمُوا كَانُوا رِجَالًا مِنَ الْبَشَرِ، لَمْ يَكُنْ فِيهِمْ أَحَدٌ مِنَ الْمَلَائِكَةِ، كَمَا قَالَ فِي الْآيَةِ الْأُخْرَى: ﴿وَمَا أَرْسَلْنَا مِنْ قَبْلِكَ إِلا رِجَالا يُوحَى <sup data-loc="7_10_2">(2)</sup> إِلَيْهِمْ مِنْ أَهْلِ الْقُرَى﴾ [يُوسُفَ: ١٠٩] ، وَقَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="46:9" id="qr-ibn-katheer-46-9">قُلْ مَا كُنْتُ بِدْعًا مِنَ الرُّسُلِ</span><a class="vn" href="/quran/46/9" target="_blank" title="سورة الأحقاف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ تَعَالَى حِكَايَةً عَمَّنْ تَقَدَّمَ مِنَ الْأُمَمِ أَنَّهُمْ أَنْكَرُوا ذَلِكَ فَقَالُوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="64:6" id="qr-ibn-katheer-64-6">أَبَشَرٌ يَهْدُونَنَا</span><a class="vn" href="/quran/64/6" target="_blank" title="سورة التغابن"></a><span class="ve">﴾</span></span> ؛ وَلِهَذَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْأَلُوا أَهْلَ الذِّكْرِ إِنْ كُنْتُمْ لَا تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ:اسْأَلُوا أَهْلَ الْعِلْمِ مِنَ الْأُمَمِ كَالْيَهُودِ وَالنَّصَارَى وَسَائِرِ الطَّوَائِفِ: هَلْ كَانَ الرُّسُلُ الَّذِينَ أَتَوْهُمْ بَشَرًا أَوْ مَلَائِكَةً؟ إِنَّمَا كَانُوا بَشَرًا، وَذَلِكَ مِنْ تَمَامِ نِعمَ اللَّهِ عَلَى خَلْقِهِ؛ إِذْ بَعَثَ فِيهِمْ رُسُلًا <sup data-loc="7_10_3">(3)</sup> مِنْهُمْ يَتَمَكَّنُونَ مِنْ تَنَاوُلِ الْبَلَاغِ مِنْهُمْ وَالْأَخْذِ عَنْهُمْ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا جَعَلْنَاهُمْ جَسَدًا لَا يَأْكُلُونَ الطَّعَامَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بَلْ قَدْ كَانُوا أَجْسَادًا يَأْكُلُونَ الطَّعَامَ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:20" id="qr-ibn-katheer-25-20">وَمَا أَرْسَلْنَا قَبْلَكَ مِنَ الْمُرْسَلِينَ إِلا إِنَّهُمْ لَيَأْكُلُونَ الطَّعَامَ وَيَمْشُونَ فِي الأسْوَاقِ</span><a class="vn" href="/quran/25/20" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: قَدْ كَانُوا بَشَرًا مِنَ الْبَشَرِ، يَأْكُلُونَ وَيَشْرَبُونَ مِثْلَ النَّاسِ، وَيَدْخُلُونَ الْأَسْوَاقَ لِلتَّكَسُّبِ وَالتِّجَارَةِ، وَلَيْسَ ذَلِكَ بِضَارٍّ لَهُمْ وَلَا نَاقِصٍ مِنْهُمْ شَيْئًا، كَمَا تَوَهَّمَهُ الْمُشْرِكُونَ فِي قَوْلِهِمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:7" id="qr-ibn-katheer-25-7">مَالِ هَذَا الرَّسُولِ يَأْكُلُ الطَّعَامَ وَيَمْشِي فِي الأسْوَاقِ لَوْلا أُنزلَ إِلَيْهِ مَلَكٌ فَيَكُونَ مَعَهُ نَذِيرًا أَوْ يُلْقَى إِلَيْهِ كَنز أَوْ تَكُونُ لَهُ جَنَّةٌ يَأْكُلُ مِنْهَا وَقَالَ الظَّالِمُونَ إِنْ تَتَّبِعُونَ إِلا رَجُلا مَسْحُورًا</span><a class="vn" href="/quran/25/7" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا كَانُوا خَالِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي الدُّنْيَا، بَلْ كَانُوا يَعِيشُونَ ثُمَّ يَمُوتُونَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:34" id="qr-ibn-katheer-21-34">وَمَا جَعَلْنَا لِبَشَرٍ مِنْ قَبْلِكَ الْخُلْدَ</span><a class="vn" href="/quran/21/34" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَخَاصَّتُهُمْ أَنَّهُمْ يُوحَى إِلَيْهِمْ مِنَ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ، تَنَزَّلُ عَلَيْهِمُ الْمَلَائِكَةُ عَنِ اللَّهِ بِمَا يَحْكُمُ <sup data-loc="7_10_4">(4)</sup> فِي خَلْقِهِ مِمَّا يَأْمُرُ بِهِ وَيَنْهَى عَنْهُ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ صَدَقْنَاهُمُ الْوَعْدَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الَّذِي وَعَدَهُمْ رَبُّهُمْ: "لَيُهْلِكَنَّ الظَّالِمِينَ"، صَدَقَهُمُ اللَّهُ وَعْدَهُ فَفَعَلَ ذَلِكَ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَنْجَيْنَاهُمْ وَمَنْ نَشَاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَتْبَاعَهُمْ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَهْلَكْنَا الْمُسْرِفِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْمُكَذِّبِينَ بِمَا جَاءَتِ الرُّسُلُ بِهِ.<p/><p id="100.BEAd5"/><div class="footnotes"><span data-loc="7_10_1">(1)</span> في ف، أ: "نوحي". <br/><span data-loc="7_10_2">(2)</span> في ف، أ: "نوحي". <br/><span data-loc="7_10_3">(3)</span> في ف، أ: "رسولا"، وهو خطأ. <br/><span data-loc="7_10_4">(4)</span> في ف: "يحكمه". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:10-16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:10" id="qr-ibn-katheer-21-10">لَقَدْ أَنزَلْنَا إِلَيْكُمْ كِتَابًا فِيهِ ذِكْرُكُمْ ۖ أَفَلَا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/10" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:11" id="qr-ibn-katheer-21-11">وَكَمْ قَصَمْنَا مِن قَرْيَةٍ كَانَتْ ظَالِمَةً وَأَنشَأْنَا بَعْدَهَا قَوْمًا آخَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/11" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:12" id="qr-ibn-katheer-21-12">فَلَمَّا أَحَسُّوا بَأْسَنَا إِذَا هُم مِّنْهَا يَرْكُضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/12" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:13" id="qr-ibn-katheer-21-13">لَا تَرْكُضُوا وَارْجِعُوا إِلَىٰ مَا أُتْرِفْتُمْ فِيهِ وَمَسَاكِنِكُمْ لَعَلَّكُمْ تُسْأَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/13" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:14" id="qr-ibn-katheer-21-14">قَالُوا يَا وَيْلَنَا إِنَّا كُنَّا ظَالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/14" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:15" id="qr-ibn-katheer-21-15">فَمَا زَالَت تِّلْكَ دَعْوَاهُمْ حَتَّىٰ جَعَلْنَاهُمْ حَصِيدًا خَامِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/15" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.355BC"/><p id="100.AD927">يَقُولُ تَعَالَى مُنَبِّهًا عَلَى شَرَفِ الْقُرْآنِ، وَمُحَرِّضًا لَهُمْ عَلَى مَعْرِفَةِ قَدْرِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ أَنزلْنَا إِلَيْكُمْ كِتَابًا فِيهِ ذِكْرُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: شَرَفُكم. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ: حَدِيثُكُمْ. وَقَالَ الْحَسَنُ: دِينُكُمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:44" id="qr-ibn-katheer-43-44">وَإِنَّهُ لَذِكْرٌ لَكَ وَلِقَوْمِكَ وَسَوْفَ تُسْأَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/44" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَمْ قَصَمْنَا مِنْ قَرْيَةٍ كَانَتْ ظَالِمَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذِهِ صِيغَةُ تَكْثِيرٍ، كَمَا قَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:17" id="qr-ibn-katheer-17-17">وَكَمْ أَهْلَكْنَا مِنَ الْقُرُونِ مِنْ بَعْدِ نُوحٍ</span><a class="vn" href="/quran/17/17" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ تَعَالَى: ﴿فَكَأَيِّنْ <sup data-loc="10_16_1">(1)</sup> مِنْ قَرْيَةٍ أَهْلَكْنَاهَا وَهِيَ ظَالِمَةٌ فَهِيَ خَاوِيَةٌ عَلَى عُرُوشِهَا وَبِئْرٍ مُعَطَّلَةٍ وَقَصْرٍ مَشِيدٍ﴾ [الْحَجِّ:٤٥] . وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْشَأْنَا بَعْدَهَا قَوْمًا آخَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أُمَّةً أُخْرَى بَعْدَهُمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمَّا أَحَسُّوا بَأْسَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَيَقَّنُوا أَنَّ الْعَذَابَ وَاقِعٌ <sup data-loc="10_16_2">(2)</sup> بِهِمْ، كَمَا وَعَدَهُمْ نَبِيُّهُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا هُمْ مِنْهَا يَرْكُضُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَفِرُّونَ هَارِبِينَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا تَرْكُضُوا وَارْجِعُوا إِلَى مَا أُتْرِفْتُمْ فِيهِ وَمَسَاكِنِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذَا تَهَكُّمٌ بِهِمْ قَدَرًا أَيْ: قِيلَ لَهُمْ قَدَرًا: لَا تَرْكُضُوا هَارِبِينَ مِنْ نُزُولِ الْعَذَابِ، وَارْجِعُوا إِلَى مَا كُنْتُمْ فِيهِ مِنَ النِّعْمَةِ وَالسُّرُورِ، وَالْمَعِيشَةِ وَالْمَسَاكِنِ الطَّيِّبَةِ. <br/>قَالَ قَتَادَةُ: اسْتِهْزَاءٌ بِهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّكُمْ تُسْأَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَمَّا كُنْتُمْ فِيهِ مِنْ أَدَاءِ شُكْرِ النِّعْمَةِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا يَا وَيْلَنَا إِنَّا كُنَّا ظَالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> اعْتَرَفُوا بِذُنُوبِهِمْ حِينَ لَا يَنْفَعُهُمْ ذَلِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَا زَالَتْ تِلْكَ دَعْوَاهُمْ حَتَّى جَعَلْنَاهُمْ حَصِيدًا خَامِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا <sup data-loc="10_16_3">(3)</sup> زَالَتْ تِلْكَ الْمَقَالَةُ، وَهِيَ الِاعْتِرَافُ بِالظُّلْمِ، هِجيراهم حَتَّى حَصَدْنَاهُمْ حَصْدًا <sup data-loc="10_16_4">(4)</sup> وَخَمَدَتْ حَرَكَاتُهُمْ وَأَصْوَاتُهُمْ خُمُودًا.<p/><p id="100.ba071"/><div class="footnotes"><span data-loc="10_16_1">(1)</span> في ف: "وكأين". <br/><span data-loc="10_16_2">(2)</span> في ف: "تيقنوا العذاب أنه واقع". <br/><span data-loc="10_16_3">(3)</span> في ف: "فما". <br/><span data-loc="10_16_4">(4)</span> في ف، أ: "جعلناهم حصيدا خامدين". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:16-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:16" id="qr-ibn-katheer-21-16">وَمَا خَلَقْنَا السَّمَاءَ وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا لَاعِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/16" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:17" id="qr-ibn-katheer-21-17">لَوْ أَرَدْنَا أَن نَّتَّخِذَ لَهْوًا لَّاتَّخَذْنَاهُ مِن لَّدُنَّا إِن كُنَّا فَاعِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/17" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:18" id="qr-ibn-katheer-21-18">بَلْ نَقْذِفُ بِالْحَقِّ عَلَى الْبَاطِلِ فَيَدْمَغُهُ فَإِذَا هُوَ زَاهِقٌ ۚ وَلَكُمُ الْوَيْلُ مِمَّا تَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/18" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:19" id="qr-ibn-katheer-21-19">وَلَهُ مَن فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۚ وَمَنْ عِندَهُ لَا يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِهِ وَلَا يَسْتَحْسِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/19" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:20" id="qr-ibn-katheer-21-20">يُسَبِّحُونَ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ لَا يَفْتُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/20" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.A8Afe"/><p id="100.Q49el">يخبر تعالى أنه خلق السموات وَالْأَرْضَ بِالْحَقِّ، أَيْ: بِالْعَدْلِ وَالْقِسْطِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:31" id="qr-ibn-katheer-53-31">لِيَجْزِيَ الَّذِينَ أَسَاءُوا بِمَا عَمِلُوا وَيَجْزِيَ الَّذِينَ أَحْسَنُوا بِالْحُسْنَى</span><a class="vn" href="/quran/53/31" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَأَنَّهُ لَمْ يَخْلُقْ ذَلِكَ عَبَثًا وَلَا لَعِبًا، كَمَا قَالَ: ﴿وَمَا خَلَقْنَا السَّمَاءَ <sup data-loc="16_21_1">(1)</sup> وَالأرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا بَاطِلا ذَلِكَ ظَنُّ الَّذِينَ كَفَرُوا فَوَيْلٌ لِلَّذِينَ كَفَرُوا مِنَ النَّارِ﴾ [ص:٢٧] <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ أَرَدْنَا أَنْ نَتَّخِذَ لَهْوًا لاتَّخَذْنَاهُ مِنْ لَدُنَّا إِنْ كُنَّا فَاعِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ أَبِي نَجِيح، عَنْ مُجَاهِدٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ أَرَدْنَا أَنْ نَتَّخِذَ لَهْوًا لاتَّخَذْنَاهُ مِنْ لَدُنَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مِنْ عِنْدِنَا، يَقُولُ: وَمَا خَلَقْنَا جَنَّةً وَلَا نَارًا، وَلَا مَوْتًا، وَلَا بَعْثًا، وَلَا حِسَابًا. <br/>وَقَالَ الْحَسَنُ، وَقَتَادَةُ، وَغَيْرُهُمَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ أَرَدْنَا أَنْ نَتَّخِذَ لَهْوًا</span><span class="ve">﴾</span></span> اللهو: المرأة بلسان أهل اليمن. <br/>وَقَالَ إِبْرَاهِيمُ النَّخعِي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ أَرَدْنَا أَنْ نَتَّخِذَ لَهْوًا لاتَّخَذْنَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ الْحُورِ الْعِينِ. <br/>وَقَالَ عِكْرِمَةُ وَالسُّدِّيُّ: الْمُرَادُ بِاللَّهْوِ هَاهُنَا: الْوَلَدُ. <br/>وَهَذَا وَالَّذِي قَبْلَهُ مُتَلَازِمَانِ، وَهُوَ كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:4" id="qr-ibn-katheer-39-4">لَوْ أَرَادَ اللَّهُ أَنْ يَتَّخِذَ وَلَدًا لاصْطَفَى مِمَّا يَخْلُقُ مَا يَشَاءُ سُبْحَانَهُ</span><a class="vn" href="/quran/39/4" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فَنَزَّهَ نَفْسَهُ عَنِ اتِّخَاذِ الْوَلَدِ مُطْلَقًا، لَا سِيَّمَا عَمَّا يَقُولُونَ مِنَ الْإِفْكِ وَالْبَاطِلِ، مِنَ اتِّخَاذِ عِيسَى، أَوِ الْعُزَيْرِ <sup data-loc="16_21_2">(2)</sup> أَوْ الْمَلَائِكَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:43" id="qr-ibn-katheer-17-43">سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى عَمَّا يَقُولُونَ عُلُوًّا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/17/43" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ كُنَّا فَاعِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ قَتَادَةُ، وَالسُّدِّيُّ، وَإِبْرَاهِيمُ النَّخَعِيُّ، وَمُغِيرَةُ بْنُ مِقْسَم، أَيْ: مَا كُنَّا فَاعِلِينَ. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ: كُلُّ شَيْءٍ فِي الْقُرْآنِ "إِنْ" فَهُوَ إِنْكَارٌ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ نَقْذِفُ بِالْحَقِّ عَلَى الْبَاطِلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: نُبَيِّنُ الْحَقَّ فَيَدْحَضُ الْبَاطِلَ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَيَدْمَغُهُ فَإِذَا هُوَ زَاهِقٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: ذَاهِبٌ مُضْمَحِلٌّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَكُمُ الْوَيْلُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أي: أيها القاتلون: لِلَّهِ وَلَدٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمَّا تَصِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَقُولُونَ وَتَفْتَرُونَ. <br/>ثُمَّ أَخْبَرَ تَعَالَى عَنْ عُبُودِيَّةِ الْمَلَائِكَةِ لَهُ، وَدَأْبِهِمْ فِي طَاعَتِهِ لَيْلًا وَنَهَارًا، فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَهُ مَنْ فِي السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ وَمَنْ عِنْدَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْمَلَائِكَةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يَسْتَنْكِفُونَ عَنْهَا، كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:172" id="qr-ibn-katheer-4-172">لَنْ يَسْتَنْكِفَ الْمَسِيحُ أَنْ يَكُونَ عَبْدًا لِلَّهِ وَلا الْمَلائِكَةُ الْمُقَرَّبُونَ وَمَنْ يَسْتَنْكِفْ عَنْ عِبَادَتِهِ وَيَسْتَكْبِرْ فَسَيَحْشُرُهُمْ إِلَيْهِ جَمِيعًا</span><a class="vn" href="/quran/4/172" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَسْتَحْسِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يَتْعَبُونَ وَلَا يَملُّون. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسَبِّحُونَ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ لَا يَفْتُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَهُمْ دَائِبُونَ فِي الْعَمَلِ لَيْلًا وَنَهَارًا، مُطِيعُونَ قَصْدًا وَعَمَلًا قَادِرُونَ عَلَيْهِ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="66:6" id="qr-ibn-katheer-66-6">لَا يَعْصُونَ اللَّهَ مَا أَمَرَهُمْ وَيَفْعَلُونَ مَا يُؤْمَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/66/6" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ أَبِي دُلامة الْبَغْدَادِيِّ، أَنْبَأَنَا عَبْدُ الْوَهَّابِ بْنُ عَطَاءٍ، حَدَّثَنَا سَعِيدٌ، عَنْ قَتَادَةَ، عَنْ صَفْوَانِ بْنِ مُحرِز، عَنْ حَكِيمِ بْنِ حِزَام قَالَ: بَيْنَا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بَيْنَ أَصْحَابِهِ، إِذْ قَالَ لَهُمْ: "هَلْ تَسْمَعُونَ مَا أَسْمَعُ؟ " قَالُوا: مَا نَسْمَعُ مِنْ شَيْءٍ. فَقَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إِنِّي لَأَسْمَعُ أَطِيطَ السَّمَاءِ، وَمَا تُلَامُ أَنْ تَئِطَّ، وَمَا فِيهَا مَوْضِعِ شِبْر إِلَّا وَعَلَيْهِ مَلَكٌ سَاجِدٌ أَوْ قَائِمٌ". غَرِيبٌ وَلَمْ يُخْرِجُوهُ <sup data-loc="16_21_3">(3)</sup> . <br/>ثُمَّ رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ مِنْ طَرِيقِ يَزِيدَ بْنِ زُرَيْع، عَنْ سَعِيدٍ، عَنْ قَتَادَةَ مُرْسَلًا. <br/>وَقَالَ أَبُو إِسْحَاقَ <sup data-loc="16_21_4">(4)</sup> ، عَنْ حَسَّانَ بْنِ مُخَارِقٍ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ الْحَارِثِ بْنِ نَوْفَلٍ قَالَ: جَلَسْتُ إِلَى كَعْبِ الْأَحْبَارِ وَأَنَا غُلَامٌ، فَقُلْتُ لَهُ: أَرَأَيْتَ قَوْلَ اللَّهِ [لِلْمَلَائِكَةِ] <sup data-loc="16_21_5">(5)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُسَبِّحُونَ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ لَا يَفْتُرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>أَمَا يَشْغَلُهُمْ عَنِ التَّسْبِيحِ الْكَلَامُ وَالرِّسَالَةُ وَالْعَمَلُ؟. فَقَالَ: فَمَنْ هَذَا الْغُلَامُ؟ فَقَالُوا: مِنْ بَنِي عَبْدِ الْمُطَّلِبِ، قَالَ: فَقَبَّلَ رَأْسِي، ثُمَّ قَالَ لِي: يَا بُنَيَّ، إِنَّهُ جَعَلَ لَهُمُ التَّسْبِيحَ، كَمَا جَعَلَ لَكُمُ النَّفَسَ، أَلَيْسَ تَتَكَلَّمُ وَأَنْتَ تَتَنَفَّسُ <sup data-loc="16_21_6">(6)</sup> وَتَمْشِي وَأَنْتَ تَتَنَفَّسُ؟.<p/><p id="100.fFeE5"/><div class="footnotes"><span data-loc="16_21_1">(1)</span> في ف، أ: "السماوات". <br/><span data-loc="16_21_2">(2)</span> في ف: "أو عزيز". <br/><span data-loc="16_21_3">(3)</span> ورواه الطبراني في المعجم الكبير (٣/٢٠١) والطحاوي في مشكل الآثار برقم (١١٣٤) من طريق عبد الوهاب بن عطاء به، وله شاهد من حديث أبي ذر الغفاري أخرجه الترمذي في السنن برقم (٢٣١٢) وقال: "هذا حديث حسن غريب". <br/><span data-loc="16_21_4">(4)</span> في هـ، ف، أ: "محمد بن إسحاق" والمثبت من الطبري ١٧/٧٠. <br/><span data-loc="16_21_5">(5)</span> زيادة من ف، أ. <br/><span data-loc="16_21_6">(6)</span> في ف: "وأنت تمشي". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:21-24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:21" id="qr-ibn-katheer-21-21">أَمِ اتَّخَذُوا آلِهَةً مِّنَ الْأَرْضِ هُمْ يُنشِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/21" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:22" id="qr-ibn-katheer-21-22">لَوْ كَانَ فِيهِمَا آلِهَةٌ إِلَّا اللَّهُ لَفَسَدَتَا ۚ فَسُبْحَانَ اللَّهِ رَبِّ الْعَرْشِ عَمَّا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/22" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:23" id="qr-ibn-katheer-21-23">لَا يُسْأَلُ عَمَّا يَفْعَلُ وَهُمْ يُسْأَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/23" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.614fc"/><p id="100.LONze">يُنْكِرُ <sup data-loc="21_24_1">(1)</sup> تَعَالَى عَلَى مَنِ اتَّخَذَ مِنْ دُونِهِ آلِهَةً، فَقَالَ: بَلِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتَّخَذُوا آلِهَةً مِنَ الأرْضِ هُمْ يُنْشِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَهُمْ يُحْيُونَ الْمَوْتَى وَيَنْشُرُونَهُمْ مِنَ الْأَرْضِ؟ أَيْ: لَا يَقْدِرُونَ عَلَى شَيْءٍ مِنْ ذَلِكَ. فَكَيْفَ جَعَلُوهَا لِلَّهِ نِدًّا وَعَبَدُوهَا مَعَهُ. <br/>ثُمَّ أَخْبَرَ تَعَالَى أَنَّهُ لَوْ كَانَ فِي الْوُجُودِ آلِهَةٌ غَيْرُهُ لَفَسَدَتِ السموات الْأَرْضُ، فَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ كَانَ فِيهِمَا آلِهَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَفَسَدَتَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:91" id="qr-ibn-katheer-23-91">مَا اتَّخَذَ اللَّهُ مِنْ وَلَدٍ وَمَا كَانَ مَعَهُ مِنْ إِلَهٍ إِذًا لَذَهَبَ كُلُّ إِلَهٍ بِمَا خَلَقَ وَلَعَلا بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ سُبْحَانَ اللَّهِ عَمَّا يَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/23/91" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ هَاهُنَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسُبْحَانَ اللَّهِ رَبِّ الْعَرْشِ عَمَّا يَصِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَمَّا يَقُولُونَ إِنَّ لَهُ وَلَدًا أَوْ شَرِيكًا، سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى وَتَقَدَّسَ وَتَنَزَّهَ عَنِ الَّذِي يَفْتَرُونَ وَيَأْفِكُونَ عُلُوًّا كَبِيرًا. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا يُسْأَلُ عَمَّا يَفْعَلُ وَهُمْ يُسْأَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هُوَ الْحَاكِمُ الَّذِي لَا مُعَقِّبَ لِحُكْمِهِ، وَلَا يَعْتَرِضُ عَلَيْهِ أَحَدٌ، لِعَظَمَتِهِ وَجَلَالِهِ وَكِبْرِيَائِهِ، وَعُلُوِّهِ وَحِكْمَتِهِ وَعَدْلِهِ وَلُطْفِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ يُسْأَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَهُوَ سَائِلٌ خَلْقَهُ عَمَّا يَعْمَلُونَ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="15:92" id="qr-ibn-katheer-15-92">فَوَرَبِّكَ لَنَسْأَلَنَّهُمْ أَجْمَعِينَ عَمَّا كَانُوا يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/15/92" target="_blank" title="سورة الحجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَهَذَا كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:88" id="qr-ibn-katheer-23-88">وَهُوَ يُجِيرُ وَلا يُجَارُ عَلَيْهِ</span><a class="vn" href="/quran/23/88" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="100.Fc6Bb"/><div class="footnotes"><span data-loc="21_24_1">(1)</span> في ف: "فينكر". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:24-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:24" id="qr-ibn-katheer-21-24">أَمِ اتَّخَذُوا مِن دُونِهِ آلِهَةً ۖ قُلْ هَاتُوا بُرْهَانَكُمْ ۖ هَٰذَا ذِكْرُ مَن مَّعِيَ وَذِكْرُ مَن قَبْلِي ۗ بَلْ أَكْثَرُهُمْ لَا يَعْلَمُونَ الْحَقَّ ۖ فَهُم مُّعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/24" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:25" id="qr-ibn-katheer-21-25">وَمَا أَرْسَلْنَا مِن قَبْلِكَ مِن رَّسُولٍ إِلَّا نُوحِي إِلَيْهِ أَنَّهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا أَنَا فَاعْبُدُونِ</span><a class="vn" href="/quran/21/25" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.DCbdF"/><p id="100.4eErj">يَقُولُ تَعَالَى: بَلِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اتَّخَذُوا مِنْ دُونِهِ آلِهَةً قُلْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَا مُحَمَّدُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَاتُوا بُرْهَانَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: دَلِيلَكُمْ عَلَى مَا تَقُولُونَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذَا ذِكْرُ مَنْ مَعِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْقُرْآنَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذِكْرُ مَنْ قَبْلِي</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْكُتُبَ الْمُتَقَدِّمَةَ عَلَى خِلَافِ مَا تَقُولُونَ وَتَزْعُمُونَ، فَكُلُّ كِتَابٍ أُنْزِلَ عَلَى كُلِّ نَبِيٍّ أُرْسِلَ، نَاطِقٌ بِأَنَّهُ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ، وَلَكِنْ أَنْتُمْ أَيْهَا الْمُشْرِكُونَ لَا تَعْلَمُونَ الْحَقَّ، فَأَنْتُمْ مُعْرِضُونَ عَنْهُ؛ وَلِهَذَا قَالَ: ﴿وَمَا أَرْسَلْنَا مِنْ قَبْلِكَ مِنْ رَسُولٍ إِلا يُوحَى <sup data-loc="24_26_1">(1)</sup> إِلَيْهِ أَنَّهُ لَا إِلَهَ إِلا أَنَا فَاعْبُدُونِ﴾ ، كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:45" id="qr-ibn-katheer-43-45">وَاسْأَلْ مَنْ أَرْسَلْنَا مِنْ قَبْلِكَ مِنْ رُسُلِنَا أَجَعَلْنَا مِنْ دُونِ الرَّحْمَنِ آلِهَةً يُعْبَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/45" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:36" id="qr-ibn-katheer-16-36">وَلَقَدْ بَعَثْنَا فِي كُلِّ أُمَّةٍ رَسُولا أَنِ اُعْبُدُوا اللَّهَ وَاجْتَنِبُوا الطَّاغُوتَ</span><a class="vn" href="/quran/16/36" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فَكُلُّ نَبِيٍّ بَعَثَهُ اللَّهُ يَدْعُو إِلَى عِبَادَةِ اللَّهِ وَحْدَهُ لَا شَرِيكَ لَهُ، وَالْفِطْرَةُ شَاهِدَةٌ بِذَلِكَ أَيْضًا، وَالْمُشْرِكُونَ لَا بُرْهَانَ لَهُمْ، وَحُجَّتُهُمْ دَاحِضَةٌ عِنْدَ رَبِّهِمْ، وَعَلَيْهِمْ غَضَبٌ، وَلَهُمْ عَذَابٌ شَدِيدٌ.</p><p id="100.4CD06"/><div class="footnotes"><span data-loc="24_26_1">(1)</span> في ف، أ: "نوحي". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:26-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:26" id="qr-ibn-katheer-21-26">وَقَالُوا اتَّخَذَ الرَّحْمَٰنُ وَلَدًا ۗ سُبْحَانَهُ ۚ بَلْ عِبَادٌ مُّكْرَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/26" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:27" id="qr-ibn-katheer-21-27">لَا يَسْبِقُونَهُ بِالْقَوْلِ وَهُم بِأَمْرِهِ يَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/27" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:28" id="qr-ibn-katheer-21-28">يَعْلَمُ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ وَلَا يَشْفَعُونَ إِلَّا لِمَنِ ارْتَضَىٰ وَهُم مِّنْ خَشْيَتِهِ مُشْفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/28" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:29" id="qr-ibn-katheer-21-29">وَمَن يَقُلْ مِنْهُمْ إِنِّي إِلَٰهٌ مِّن دُونِهِ فَذَٰلِكَ نَجْزِيهِ جَهَنَّمَ ۚ كَذَٰلِكَ نَجْزِي الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/29" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.EE4CE"/><p id="100.ZzpVA">يَقُولُ تَعَالَى رَدًّا عَلَى مَنْ زَعَمَ أَنَّ لَهُ -تَعَالَى وَتَقَدَّسَ-وَلَدًا مِنَ الْمَلَائِكَةِ، كَمَنْ قَالَ ذَلِكَ مِنَ الْعَرَبِ: إِنَّ الْمَلَائِكَةَ بَنَاتُ اللَّهِ، فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سُبْحَانَهُ بَلْ عِبَادٌ مُكْرَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْمَلَائِكَةُ عِبَادُ اللَّهِ مُكْرَمُونَ عِنْدَهُ، فِي مَنَازِلَ عَالِيَةٍ وَمَقَامَاتٍ سَامِيَةٍ، وَهُمْ لَهُ فِي غَايَةِ الطَّاعَةِ قَوْلًا وَفِعْلًا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا يَسْبِقُونَهُ بِالْقَوْلِ وَهُمْ بِأَمْرِهِ يَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يَتَقَدَّمُونَ بَيْنَ يَدَيْهِ بِأَمْرٍ، وَلَا يُخَالِفُونَهُ فِيمَا أَمَرَ <sup data-loc="26_30_1">(1)</sup> بِهِ بَلْ يُبَادِرُونَ إِلَى فِعْلِهِ، وَهُوَ تَعَالَى عِلْمه مُحِيطٌ بِهِمْ، فَلَا يَخْفَى عَلَيْهِ مِنْهُمْ خَافِيَةٌ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَعْلَمُ مَا بَيْنَ أَيْدِيهِمْ وَمَا خَلْفَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَشْفَعُونَ إِلا لِمَنِ ارْتَضَى</span><span class="ve">﴾</span></span> كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:255" id="qr-ibn-katheer-2-255">مَنْ ذَا الَّذِي يَشْفَعُ عِنْدَهُ إِلا بِإِذْنِهِ</span><a class="vn" href="/quran/2/255" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="34:23" id="qr-ibn-katheer-34-23">وَلا تَنْفَعُ الشَّفَاعَةُ عِنْدَهُ إِلا لِمَنْ أَذِنَ لَهُ</span><a class="vn" href="/quran/34/23" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فِي آيَاتٍ كَثِيرَةٍ فِي مَعْنَى ذَلِكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ مِنْ خَشْيَتِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ خَوْفِهِ وَرَهْبَتِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مُشْفِقُونَ وَمَنْ يَقُلْ مِنْهُمْ إِنِّي إِلَهٌ مِنْ دُونِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَنِ ادَّعَى مِنْهُمْ أَنَّهُ إِلَهٌ مَنْ دُونِ اللَّهِ، أَيْ: مَعَ اللَّهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَذَلِكَ نَجْزِيهِ جَهَنَّمَ كَذَلِكَ نَجْزِي الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كُلُّ مَنْ قَالَ ذَلِكَ، وَهَذَا شَرْطٌ، وَالشَّرْطُ لَا يَلْزَمُ وُقُوعُهُ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:81" id="qr-ibn-katheer-43-81">قُلْ إِنْ كَانَ لِلرَّحْمَنِ وَلَدٌ فَأَنَا أَوَّلُ الْعَابِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/43/81" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:65" id="qr-ibn-katheer-39-65">لَئِنْ أَشْرَكْتَ لَيَحْبَطَنَّ عَمَلُكَ</span><a class="vn" href="/quran/39/65" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="100.C2785"/><div class="footnotes"><span data-loc="26_30_1">(1)</span> في ف، أ: "أمرهم". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:30-34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:30" id="qr-ibn-katheer-21-30">أَوَلَمْ يَرَ الَّذِينَ كَفَرُوا أَنَّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ كَانَتَا رَتْقًا فَفَتَقْنَاهُمَا ۖ وَجَعَلْنَا مِنَ الْمَاءِ كُلَّ شَيْءٍ حَيٍّ ۖ أَفَلَا يُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/30" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:31" id="qr-ibn-katheer-21-31">وَجَعَلْنَا فِي الْأَرْضِ رَوَاسِيَ أَن تَمِيدَ بِهِمْ وَجَعَلْنَا فِيهَا فِجَاجًا سُبُلًا لَّعَلَّهُمْ يَهْتَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/31" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:32" id="qr-ibn-katheer-21-32">وَجَعَلْنَا السَّمَاءَ سَقْفًا مَّحْفُوظًا ۖ وَهُمْ عَنْ آيَاتِهَا مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/32" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:33" id="qr-ibn-katheer-21-33">وَهُوَ الَّذِي خَلَقَ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ وَالشَّمْسَ وَالْقَمَرَ ۖ كُلٌّ فِي فَلَكٍ يَسْبَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/33" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.7C4aE"/><p id="100.1Vpbm">يَقُولُ تَعَالَى مُنَبِّهًا عَلَى قُدْرَتِهِ التَّامَّةِ، وَسُلْطَانِهِ الْعَظِيمِ فِي خَلْقِهِ الْأَشْيَاءَ، وَقَهْرِهِ لِجَمِيعِ الْمَخْلُوقَاتِ، فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوَلَمْ يَرَ الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْجَاحِدُونَ لِإِلَهِيَّتِهِ العابدون <sup data-loc="30_34_1">(1)</sup> معه غيره، ألم يعلموا أَنَّ اللَّهَ هُوَ الْمُسْتَقِلُّ بِالْخَلْقِ، الْمُسْتَبِدُّ بِالتَّدْبِيرِ، فَكَيْفَ يَلِيقُ أَنْ يُعْبَدَ غَيْرُهُ أَوْ يُشْرَكَ بِهِ مَا سِوَاهُ، أَلَمْ <sup data-loc="30_34_2">(2)</sup> يَرَوْا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضَ كَانَتَا رَتْقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كَانَ الْجَمِيعُ مُتَّصِلًا بَعْضُهُ بِبَعْضٍ مُتَلَاصِقٌ مُتَرَاكِمٌ، بَعْضُهُ فَوْقَ بَعْضٍ فِي ابْتِدَاءِ الْأَمْرِ، فَفَتَقَ هَذِهِ مِنْ هَذِهِ. فجعل السموات سَبْعًا، وَالْأَرْضَ <sup data-loc="30_34_3">(3)</sup> سَبْعًا، وَفَصَلَ بَيْنَ سَمَاءِ الدُّنْيَا وَالْأَرْضِ بِالْهَوَاءِ، فَأَمْطَرَتِ السَّمَاءُ وَأَنْبَتَتِ الْأَرْضُ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَا مِنَ الْمَاءِ كُلَّ شَيْءٍ حَيٍّ أَفَلا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَهُمْ يُشَاهِدُونَ الْمَخْلُوقَاتِ تَحْدُثُ شَيْئًا فَشَيْئًا عِيَانًا، وَذَلِكَ دَلِيلٌ عَلَى وُجُودِ الصَّانِعِ الْفَاعِلِ الْمُخْتَارِ الْقَادِرِ عَلَى مَا يَشَاءُ: فَفِي كُلّ شَيْءٍ لَهُ آيَة ... تَدُلّ علَى أنَّه وَاحد ... <br/>قَالَ سُفْيَانُ الثَّوْرِيُّ، عَنِ أَبِيهِ، عَنْ عِكْرِمَةَ قَالَ: سُئِلَ ابْنُ عَبَّاسٍ: اللَّيْلُ كان قبل أو النهار؟ فقال: أرأيتم السموات وَالْأَرْضَ حِينَ كَانَتَا رَتْقًا، هَلْ كَانَ بَيْنَهُمَا إِلَّا ظُلْمَةٌ؟ ذَلِكَ لِتَعْلَمُوا أَنَّ اللَّيْلَ قَبْلَ النَّهَارِ. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ أَبِي حَمْزَةَ، حَدَّثَنَا حَاتِمٌ، عَنْ حَمْزَةَ بْنِ أَبِي مُحَمَّدٍ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ دِينَارٍ، عَنِ ابْنِ عُمَرَ؛ أَنَّ رجلا أتاه يسأله عن السموات وَالْأَرْضِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَانَتَا رَتْقًا فَفَتَقْنَاهُمَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟. قَالَ: اذْهَبْ إِلَى ذَلِكَ الشَّيْخِ فَاسْأَلْهُ، ثُمَّ تَعَالَ فَأَخْبِرْنِي بِمَا قَالَ لَكَ. قَالَ: فَذَهَبَ إِلَى ابْنِ عَبَّاسٍ فسأله. فقال ابن عباس: نعم، كانت السموات رَتْقًا لَا تُمْطِرُ، وَكَانَتْ الْأَرْضُ رَتْقًا لَا تُنْبِتُ. <br/>فَلَمَّا خَلَقَ لِلْأَرْضِ أَهْلًا فَتَقَ هَذِهِ بِالْمَطَرِ، وَفَتْقَ هَذِهِ بِالنَّبَاتِ. فَرَجَعَ الرَّجُلُ إِلَى ابْنِ عُمَرَ فَأَخْبَرَهُ، فَقَالَ ابْنُ عُمَرَ: الْآنَ قَدْ عَلِمْتُ أَنَّ ابْنَ عَبَّاسٍ قَدْ أُوتِيَ فِي الْقُرْآنِ عِلْمًا، صَدَقَ -هَكَذَا كَانَتْ. قَالَ ابْنُ عُمَرَ: قَدْ كُنْتُ أَقُولُ: مَا يُعْجِبُنِي جَرَاءَةُ ابْنِ عَبَّاسٍ عَلَى تَفْسِيرِ الْقُرْآنِ، فَالْآنَ قَدْ عَلِمْتُ أَنَّهُ قَدْ أُوتِيَ فِي الْقُرْآنِ عِلْمًا. <br/>وَقَالَ عَطِيَّةُ العَوْفي: كَانَتْ هَذِهِ رَتْقًا لَا تُمْطِرُ، فَأَمْطَرَتْ. وَكَانَتْ هَذِهِ رَتْقًا لَا تُنْبِتُ، فَأَنْبَتَتْ. <br/>وَقَالَ إِسْمَاعِيلُ بْنُ أَبِي خَالِدٍ: سَأَلْتُ أَبَا صَالِحٍ الحنَفِي عَنْ قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضَ كَانَتَا رَتْقًا فَفَتَقْنَاهُمَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، قَالَ: كَانَتِ السَّمَاءُ وَاحِدَةً، فَفَتَقَ مِنْهَا سَبْعَ سَمَاوَاتٍ، وَكَانَتْ الْأَرْضُ وَاحِدَةً فَفَتَقَ مِنْهَا سَبْعَ أَرْضِينَ. <br/>وَهَكَذَا قَالَ مُجَاهِدٌ، وَزَادَ: وَلَمْ تَكُنِ السَّمَاءُ وَالْأَرْضُ مُتَمَاسَّتَيْنِ. <br/>وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: بَلْ كَانَتِ السَّمَاءُ وَالْأَرْضُ مُلْتَزِقَتَيْنِ، فَلَمَّا رَفَعَ السَّمَاءَ وَأَبْرَزَ مِنْهَا الْأَرْضَ، كَانَ ذَلِكَ فَتْقَهُمَا الَّذِي ذَكَرَ اللَّهُ فِي كِتَابِهِ. وَقَالَ الْحَسَنُ، وَقَتَادَةُ، كَانَتَا جَمِيعًا، فَفَصَلَ بَيْنَهُمَا بِهَذَا الْهَوَاءِ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَا مِنَ الْمَاءِ كُلَّ شَيْءٍ حَيٍّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَصْلُ كل الأحياء منه. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا أَبُو الْجَمَاهِرِ <sup data-loc="30_34_4">(4)</sup> ، حَدَّثَنَا سَعِيدُ بْنُ بَشِيرٍ، حَدَّثَنَا قَتَادَةُ عَنِ أَبِي مَيْمُونَةَ <sup data-loc="30_34_5">(5)</sup> ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ أَنَّهُ قَالَ: يَا نَبِيَّ اللَّهِ إِذَا رَأَيْتُكَ قَرَّتْ عَيْنِي، وَطَابَتْ نَفْسِي، فَأَخْبِرْنِي عَنْ كُلِّ شَيْءٍ، قَالَ: "كُلُّ شَيْءٍ خُلِقَ مِنْ مَاءٍ". <br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا يَزِيدُ، حَدَّثَنَا هَمَّامٌ، عَنْ قَتَادَةَ، عَنِ أَبِي مَيْمُونَةَ، عَنِ أَبِي هُرَيْرَةَ قَالَ: قُلْتُ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، إِنِّي إِذَا رَأَيْتُكَ طَابَتْ نَفْسِي، وَقَرَّتْ عَيْنِي، فَأَنْبِئْنِي عَنْ كُلِّ شَيْءٍ. قَالَ: "كُلُّ شَيْءٍ خُلِقَ مِنْ مَاءٍ" قَالَ: قُلْتُ: أَنْبِئْنِي عَنِ أَمْرٍ إِذَا عملتُ بِهِ دَخَلَتُ الْجَنَّةَ. قَالَ: "أفْش السَّلَامَ، وَأَطْعِمِ الطَّعَامَ، وصِل الْأَرْحَامَ، وَقُمْ بِاللَّيْلِ وَالنَّاسُ نِيَامٌ، ثُمَّ ادْخُلِ الجنَّة بِسَلَامٍ" <sup data-loc="30_34_6">(6)</sup> . <br/>وَرَوَاهُ أَيْضًا عَبْدُ الصَّمَدِ وَعَفَّانُ وبَهْز، عَنْ هَمَّامٍ <sup data-loc="30_34_7">(7)</sup> . تَفَرَّدَ بِهِ أَحْمَدُ، وَهَذَا إِسْنَادٌ عَلَى شَرْطِ الصَّحِيحَيْنِ، إِلَّا أَنَّ أَبَا مَيْمُونَةَ مِنْ رِجَالِ السُّنَنِ، وَاسْمُهُ سُلَيْمٌ، وَالتِّرْمِذِيُّ يُصَحِّحُ لَهُ. وَقَدْ رَوَاهُ سَعِيدُ بْنُ أَبِي عَرُوبة، عَنْ قَتَادَةَ مُرْسَلًا وَاللَّهُ <sup data-loc="30_34_8">(8)</sup> أَعْلَمُ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَا فِي الأرْضِ رَوَاسِيَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: جِبَالًا أَرْسَى الْأَرْضَ بِهَا وَقَرَّرَهَا وَثَقَّلَهَا؛ لِئَلَّا تَمِيدَ بِالنَّاسِ، أَيْ: تَضْطَرِبَ وَتَتَحَرَّكَ، فَلَا يَحْصُلُ لَهُمْ عَلَيْهَا قَرَارٌ <sup data-loc="30_34_9">(9)</sup> لِأَنَّهَا غَامِرَةٌ فِي الْمَاءِ إِلَّا مِقْدَارَ الرُّبْعِ، فَإِنَّهُ بَادٍ لِلْهَوَاءِ وَالشَّمْسِ، لِيُشَاهِدَ أَهْلُهَا السَّمَاءَ وَمَا فِيهَا مِنَ الْآيَاتِ الْبَاهِرَاتِ، وَالْحِكَمِ وَالدَّلَالَاتِ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ تَمِيدَ بِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لِئَلَّا تَمِيدَ بِهِمْ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَا فِيهَا فِجَاجًا سُبُلا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: ثَغْرًا فِي الْجِبَالِ، يَسْلُكُونَ فِيهَا طُرُقًا مِنْ قُطْرٍ إِلَى قُطْرٍ، وَإِقْلِيمٍ إِلَى إِقْلِيمٍ، كَمَا هُوَ الْمُشَاهَدُ فِي الْأَرْضِ، يَكُونُ الْجَبَلُ حَائِلًا بَيْنَ هَذِهِ الْبِلَادِ وَهَذِهِ الْبِلَادِ، فَيَجْعَلُ اللَّهُ فِيهِ فَجْوَةً -ثَغْرَةً-لِيَسْلُكَ النَّاسُ فِيهَا مِنْ هَاهُنَا إِلَى هَاهُنَا؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ يَهْتَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَا السَّمَاءَ سَقْفًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَلَى الْأَرْضِ وَهِيَ كَالْقُبَّةِ عَلَيْهَا، كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="51:47" id="qr-ibn-katheer-51-47">وَالسَّمَاءَ بَنَيْنَاهَا بِأَيْدٍ وَإِنَّا لَمُوسِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/51/47" target="_blank" title="سورة الذاريات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="91:5" id="qr-ibn-katheer-91-5">وَالسَّمَاءِ وَمَا بَنَاهَا</span><a class="vn" href="/quran/91/5" target="_blank" title="سورة الشمس"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="50:6" id="qr-ibn-katheer-50-6">أَفَلَمْ يَنْظُرُوا إِلَى السَّمَاءِ فَوْقَهُمْ كَيْفَ بَنَيْنَاهَا وَزَيَّنَّاهَا وَمَا لَهَا مِنْ فُرُوجٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/6" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَالْبِنَاءُ هُوَ نَصْبُ الْقُبَّةِ، كَمَا قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "بُنِي الْإِسْلَامُ عَلَى خَمْسٍ" أَيْ: خَمْسُ <sup data-loc="30_34_10">(10)</sup> دَعَائِمَ، وَهَذَا لَا يَكُونُ إِلَّا فِي الْخِيَامِ، عَلَى مَا <sup data-loc="30_34_11">(11)</sup> تَعْهَدُهُ الْعَرَبُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَّحْفُوظًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَالِيًا مَحْرُوسًا أَنْ يُنال. وَقَالَ مُجَاهِدٌ: مَرْفُوعًا. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ الْحُسَيْنِ، حَدَّثَنَا أَحْمَدُ بْنُ عَبْدِ الرَّحْمَنِ الدَّشْتَكي، حَدَّثَنِي أَبِي، عَنِ أَبِيهِ، عَنِ أَشْعَثَ -يَعْنِي ابْنَ إسحاق القُمِّي-عَنْ جَعْفَرِ بْنِ أَبِي الْمُغِيرَةِ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْر، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، قَالَ رَجُلٌ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، مَا هَذِهِ السَّمَاءُ، قَالَ: "مَوْجٌ مَكْفُوفٌ عَنْكُمْ" <sup data-loc="30_34_12">(12)</sup> إِسْنَادٌ غَرِيبٌ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ عَنْ آيَاتِهَا مُعْرِضُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="12:105" id="qr-ibn-katheer-12-105">وَكَأَيِّنْ مِنْ آيَةٍ فِي السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ يَمُرُّونَ عَلَيْهَا وَهُمْ عَنْهَا مُعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/12/105" target="_blank" title="سورة يوسف"></a><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يَتَفَكَّرُونَ فِيمَا خَلَقَ اللَّهُ فِيهَا مِنَ الِاتِّسَاعِ الْعَظِيمِ، وَالِارْتِفَاعِ الْبَاهِرِ، وَمَا زُيِّنَتْ بِهِ مِنَ الْكَوَاكِبِ الثَّوَابِتِ وَالسَّيَّارَاتِ فِي لَيْلِهَا، وَفِي نَهَارِهَا <sup data-loc="30_34_13">(13)</sup> مِنْ هَذِهِ الشَّمْسِ الَّتِي تَقْطَعُ الْفَلَكَ بِكَمَالِهِ، فِي يَوْمٍ وَلَيْلَةٍ فَتَسِيرُ غَايَةً لَا يَعْلَمُ قَدْرَهَا إِلَّا الَّذِي <sup data-loc="30_34_14">(14)</sup> قَدَّرَهَا وَسَخَّرَهَا وَسَيَّرَهَا. <br/>وَقَدْ ذَكَرَ ابْنُ أَبِي الدُّنْيَا، رَحِمَهُ اللَّهُ، فِي كِتَابِهِ "التَّفَكُّرُ وَالِاعْتِبَارُ": أَنَّ بَعْضَ عُبَّادِ بَنِي إِسْرَائِيلَ تَعَبَّدَ ثَلَاثِينَ سَنَةً، وَكَانَ الرَّجُلُ مِنْهُمْ إِذَا تَعَبَّدَ ثَلَاثِينَ سَنَةً أَظَلَّتْهُ غَمَامَةٌ، فَلَمْ يَرَ ذَلِكَ الرَّجُلُ شَيْئًا مِمَّا كَانَ يَرَى لِغَيْرِهِ، فَشَكَى ذَلِكَ إِلَى أُمِّهِ، فَقَالَتْ لَهُ: يَا بُنَيَّ، فَلَعَلَّكَ أَذْنَبْتَ فِي مُدَّةِ عِبَادَتِكَ هَذِهِ، فَقَالَ: لَا وَاللَّهِ مَا أَعْلَمُ، قَالَتْ: فَلَعَلَّكَ هَمَمْتَ؟ قَالَ: لَا <sup data-loc="30_34_15">(15)</sup> وَلَا هَمَمْتُ. قَالَتْ: فَلَعَلَّكَ رَفَعْتَ بَصَرَكَ إِلَى السَّمَاءِ ثُمَّ رَدَدْتَهُ بِغَيْرِ فِكْرٍ؟ فَقَالَ: نَعَمْ، كَثِيرًا. قَالَتْ: فَمِنْ هَاهُنَا أُتِيتَ. <br/>ثُمَّ قَالَ مُنَبِّهًا عَلَى بَعْضِ آيَاتِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ الَّذِي خَلَقَ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هَذَا فِي ظَلَامِهِ وَسُكُونِهِ، وَهَذَا بِضِيَائِهِ وَأُنْسِهِ، يَطُولُ هَذَا تَارَةً ثُمَّ يَقْصُرُ أُخْرَى، وَعَكْسُهُ الْآخَرُ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالشَّمْسَ وَالْقَمَرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذِهِ لَهَا نُورٌ يَخُصُّهَا، وَفَلَكٌ بِذَاتِهِ، وَزَمَانٌ عَلَى حِدَةٍ، وَحَرَكَةٍ وَسَيْرٍ خَاصٍّ، وَهَذَا بِنُورٍ خَاصٍّ آخَرَ، وَفَلَكٍ آخَرَ، وَسَيْرٍ آخَرَ، وَتَقْدِيرٍ آخَرَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:40" id="qr-ibn-katheer-36-40">وَكُلٌّ فِي فَلَكٍ يَسْبَحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/36/40" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أَيْ: يَدُورُونَ. <br/>قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: يَدُورُونَ كَمَا يَدُورُ الْمِغْزَلُ فِي الْفَلْكَةِ. وَكَذَا قَالَ مُجَاهِدٌ: فَلَا يَدُورُ الْمِغْزَلُ إِلَّا بِالْفَلْكَةِ، وَلَا الْفَلْكَةُ إِلَّا بِالْمِغْزَلِ، كَذَلِكَ النُّجُومُ وَالشَّمْسُ وَالْقَمَرُ، لَا يَدُورُونَ إِلَّا بِهِ، وَلَا يَدُورُ إِلَّا بِهِنَّ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:96" id="qr-ibn-katheer-6-96">فَالِقُ الإصْبَاحِ وَجَعَلَ اللَّيْلَ سَكَنًا وَالشَّمْسَ وَالْقَمَرَ حُسْبَانًا ذَلِكَ تَقْدِيرُ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/6/96" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="100.A3EFf"/><div class="footnotes"><span data-loc="30_34_1">(1)</span> في أ: "العابدين". <br/><span data-loc="30_34_2">(2)</span> في أ: "أولم"." <br/><span data-loc="30_34_3">(3)</span> في ف، أ: "والأرضين". <br/><span data-loc="30_34_4">(4)</span> في ف، أ: "الجماهير". <br/><span data-loc="30_34_5">(5)</span> في ف، أ: "أبي ميمون". <br/><span data-loc="30_34_6">(6)</span> المسند (٢/٢٩٥) ورواه الحاكم في المستدرك (٤/١٢٩) من طريق يزيد بن هارون وصححه. ورواه ابن حبان في صحيحه برقم (٦٤٢) "موارد" من طريق أبي عامر العقدي عن همام به. <br/><span data-loc="30_34_7">(7)</span> المسند (٢/٣٢٣-٤٩٣) من طريق عبد الصمد، (٢/٣٢٣) من طريق عفان، (٢/٣٢٤) من طريق بهز. وقال الهيثمي في المجمع (٥/١٦) : "رجاله رجال الصحيح، خلا أبي ميمونة وهو ثقة". <br/><span data-loc="30_34_8">(8)</span> في ف: "فالله". <br/><span data-loc="30_34_9">(9)</span> في ف: "قرار عليها". <br/><span data-loc="30_34_10">(10)</span> في ف: "خمسة". <br/><span data-loc="30_34_11">(11)</span> في ف:" كما". <br/><span data-loc="30_34_12">(12)</span> ورواه أبو الشيخ في العظمة برقم (٥٣٩) من طريق أحمد بن القاسم عن أحمد بن عبد الرحمن الدشتكي به. <br/><span data-loc="30_34_13">(13)</span> في ف، أ: "النهار". <br/><span data-loc="30_34_14">(14)</span> في ف، أ: "الله". <br/><span data-loc="30_34_15">(15)</span> في ف، أ: "بل والله". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:34-36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:34" id="qr-ibn-katheer-21-34">وَمَا جَعَلْنَا لِبَشَرٍ مِّن قَبْلِكَ الْخُلْدَ ۖ أَفَإِن مِّتَّ فَهُمُ الْخَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/34" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:35" id="qr-ibn-katheer-21-35">كُلُّ نَفْسٍ ذَائِقَةُ الْمَوْتِ ۗ وَنَبْلُوكُم بِالشَّرِّ وَالْخَيْرِ فِتْنَةً ۖ وَإِلَيْنَا تُرْجَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/35" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.9CdAb"/><p id="100.o9Kzv">يَقُولُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا جَعَلْنَا لِبَشَرٍ مِنْ قَبْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَا مُحَمَّدُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْخُلْدَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي الدُّنْيَا بَلْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="55:26" id="qr-ibn-katheer-55-26">كُلُّ مَنْ عَلَيْهَا فَانٍ وَيَبْقَى وَجْهُ رَبِّكَ ذُو الْجَلالِ وَالإكْرَامِ</span><a class="vn" href="/quran/55/26" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَدِ اسْتَدَلَّ بِهَذِهِ الْآيَةِ الْكَرِيمَةِ مَنْ ذَهَبَ مِنَ الْعُلَمَاءِ إِلَى أَنَّ الْخَضِرَ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، مَاتَ وَلَيْسَ بِحَيٍّ إِلَى الْآنِ؛ لِأَنَّهُ بَشَرٌ، سَوَاءٌ كَانَ وَلِيًّا أَوْ نِبِيًّا أَوْ رَسُولًا وَقَدْ قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا جَعَلْنَا لِبَشَرٍ مِنْ قَبْلِكَ الْخُلْدَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَإِنْ مِتَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَا مُحَمَّدُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهُمُ الْخَالِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟! أَيْ: يُؤَمِّلُونَ أَنْ يَعِيشُوا بَعْدَكَ، لَا يَكُونُ هَذَا، بَلْ كُلٌّ إِلَى فَنَاءٍ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلُّ نَفْسٍ ذَائِقَةُ الْمَوْتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَدْ رُوِيَ عَنِ الشَّافِعِيِّ، رَحِمَهُ اللَّهُ، أَنَّهُ أَنْشَدَ وَاسْتَشْهَدَ بِهَذَيْنَ الْبَيْتَيْنِ: تَمَنَّى رِجَالٌ أَنْ أَمُوتَ وَإِنْ أَمُتْ فَتلْكَ سَبيل لَسْت فيهَا بأوْحد <br/>فقُلْ للَّذي يَبْغي خِلَافَ الَّذِي مَضَى: تَهَيَّأ لأخْرى مثْلها فكَأن قَدِ <sup data-loc="34_36_1">(1)</sup> <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَبْلُوكُمْ بِالشَّرِّ وَالْخَيْرِ فِتْنَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: نَخْتَبِرُكُمْ بِالْمَصَائِبِ تَارَةً، وَبِالنِّعَمِ أُخْرَى، لِنَنْظُرَ مَنْ يَشْكُرُ وَمَنْ يَكْفُرُ، وَمَنْ يَصْبِرُ وَمَنْ يَقْنَطُ، كَمَا قَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَبْلُوكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، يَقُولُ: نَبْتَلِيكُمْ بِالشَّرِّ وَالْخَيْرِ فِتْنَةً، بِالشِّدَّةِ وَالرَّخَاءِ، وَالصِّحَّةِ وَالسَّقَمِ، وَالْغِنَى وَالْفَقْرِ، وَالْحَلَالِ وَالْحَرَامِ، وَالطَّاعَةِ وَالْمَعْصِيَةِ وَالْهُدَى وَالضَّلَالِ.. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِلَيْنَا تُرْجَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَنُجَازِيكُمْ بِأَعْمَالِكُمْ.<p/><p id="100.A4a0d"/><div class="footnotes"><span data-loc="34_36_1">(1)</span> البيتان ذكرهما البيهقي في مناقب الشافعي (٢/٦٢) والرازي في مناقب الشافعي (ص١١٩) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:36-38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:36" id="qr-ibn-katheer-21-36">وَإِذَا رَآكَ الَّذِينَ كَفَرُوا إِن يَتَّخِذُونَكَ إِلَّا هُزُوًا أَهَٰذَا الَّذِي يَذْكُرُ آلِهَتَكُمْ وَهُم بِذِكْرِ الرَّحْمَٰنِ هُمْ كَافِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/36" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:37" id="qr-ibn-katheer-21-37">خُلِقَ الْإِنسَانُ مِنْ عَجَلٍ ۚ سَأُرِيكُمْ آيَاتِي فَلَا تَسْتَعْجِلُونِ</span><a class="vn" href="/quran/21/37" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.29F2a"/><p id="100.E0d7Q">يَقُولُ تَعَالَى لِنَبِيِّهِ، صَلَوَاتُ اللَّهِ وَسَلَامُهُ عَلَيْهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذَا رَآكَ الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: كُفَّارَ قُرَيْشٍ كَأَبِي جَهْلٍ وَأَشْبَاهِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ يَتَّخِذُونَكَ إِلا هُزُوًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَسْتَهْزِئُونَ بِكَ وَيَنْتَقِصُونَكَ، يَقُولُونَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَهَذَا الَّذِي يَذْكُرُ آلِهَتَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنُونُ: أَهَذَا الَّذِي يَسُبُّ آلِهَتَكُمْ وَيُسَفِّهُ أَحْلَامَكُمْ، قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ بِذِكْرِ الرَّحْمَنِ هُمْ كَافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَهُمْ كَافِرُونَ بِاللَّهِ، وَمَعَ هَذَا يَسْتَهْزِئُونَ بِرَسُولِ اللَّهِ، كَمَا قَالَ فِي الْآيَةِ الْأُخْرَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="25:41" id="qr-ibn-katheer-25-41">وَإِذَا رَأَوْكَ إِنْ يَتَّخِذُونَكَ إِلا هُزُوًا أَهَذَا الَّذِي بَعَثَ اللَّهُ رَسُولا. إِنْ كَادَ لَيُضِلُّنَا عَنْ آلِهَتِنَا لَوْلا أَنْ صَبَرْنَا عَلَيْهَا وَسَوْفَ يَعْلَمُونَ حِينَ يَرَوْنَ الْعَذَابَ مَنْ أَضَلُّ سَبِيلا</span><a class="vn" href="/quran/25/41" target="_blank" title="سورة الفرقان"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خُلِقَ الإنْسَانُ مِنْ عَجَلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، كَمَا قَالَ فِي الْآيَةِ الْأُخْرَى: ﴿وَكَانَ <sup data-loc="36_38_1">(1)</sup> الإنْسَانُ عَجُولا﴾ [الْإِسْرَاءِ:١١] أَيْ: فِي الْأُمُورِ. <br/>قَالَ مُجَاهِدٌ: خَلَقَ اللَّهُ آدَمَ بَعْدَ كَلِّ شَيْءٍ مِنْ آخِرِ النَّهَارِ، مِنْ يَوْمِ خَلَقَ الْخَلَائِقَ فَلَمَّا أَحْيَا الرُّوحُ عَيْنَيْهِ وَلِسَانَهُ وَرَأْسَهُ، وَلَمْ يَبْلُغْ <sup data-loc="36_38_2">(2)</sup> أَسْفَلَهُ قَالَ: يَا رَبِّ، اسْتَعْجِلْ بِخَلْقِي قَبْلَ غُرُوبِ الشَّمْسِ. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَحْمَدُ بْنُ سِنَان، حَدَّثَنَا يَزِيدُ بْنُ هَارُونَ، أَنْبَأَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عَلْقَمَةَ بْنِ وَقَّاصٍ اللَّيْثِيُّ، عَنْ أَبِي سَلَمَةَ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ، قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "خَيْرُ يَوْمٍ طلعت فيه الشَّمْسُ يَوْمُ الْجُمُعَةِ، فِيهِ خُلِقَ آدَمُ وَفِيهِ أُدْخِلَ الْجَنَّةَ، وَفِيهِ أُهْبِطَ مِنْهَا، وَفِيهِ تَقُومُ السَّاعَةُ، وَفِيهِ سَاعَةٌ لَا يُوَافِقُهَا مُؤْمِنٌ يُصَلِّي -وَقَبَضَ أَصَابِعَهُ قَلَّلَها <sup data-loc="36_38_3">(3)</sup> -فَسَأَلَ اللَّهَ خَيْرًا، إِلَّا أَعْطَاهُ إِيَّاهُ". قَالَ أَبُو سَلَمَةَ: فَقَالَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ سَلَامٍ: قَدْ عَرَفْتُ تِلْكَ السَّاعَةَ، وَهِيَ آخِرُ سَاعَاتِ النَّهَارِ مِنْ يَوْمِ الْجُمُعَةِ، وَهِيَ الَّتِي خَلَقَ اللَّهُ فِيهَا آدَمَ، قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خُلِقَ الإنْسَانُ مِنْ عَجَلٍ سَأُرِيكُمْ آيَاتِي فَلا تَسْتَعْجِلُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="36_38_4">(4)</sup> . <br/>وَالْحِكْمَةُ فِي ذِكْرِ عِجَلَةِ الْإِنْسَانِ هَاهُنَا أَنَّهُ لَمَّا ذَكَرَ الْمُسْتَهْزِئِينَ بِالرَّسُولِ، صَلَوَاتُ اللَّهِ [وَسَلَامُهُ] <sup data-loc="36_38_5">(5)</sup> عَلَيْهِ، وَقَعَ فِي النُّفُوسِ سُرْعَةُ الِانْتِقَامِ مِنْهُمْ وَاسْتَعْجَلَتْ <sup data-loc="36_38_6">(6)</sup> ، فَقَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خُلِقَ الإنْسَانُ مِنْ عَجَلٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؛ لِأَنَّهُ تَعَالَى يُمْلِي لِلظَّالِمِ حَتَّى إِذَا أَخَذَهُ لَمْ يُفْلِتْهُ، يُؤَجِّلُ ثُمَّ يُعَجِّلُ، وَيُنْظِرُ ثُمَّ لَا يُؤَخِّرُ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَأُوْرِيكُمْ آيَاتِي</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: نَقْمِي وَحُكْمِي وَاقْتِدَارِي عَلَى مَنْ عَصَانِي، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تَسْتَعْجِلُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="100.F04E6"/><div class="footnotes"><span data-loc="36_38_1">(1)</span> في ف: "وخلق". <br/><span data-loc="36_38_2">(2)</span> في ف: "تبلغ". <br/><span data-loc="36_38_3">(3)</span> في أ: "يقللها" <br/><span data-loc="36_38_4">(4)</span> أخرج مالك في الموطأ (١/١٠٨) من طريق يزيد بن الهاد عن محمد بن إبراهيم عن أبي سلمة عن أبي هريرة نحوه دون ذكر الآية وأخرج الشيخان أوله والله أعلم. <br/><span data-loc="36_38_5">(5)</span> زيادة من ف، أ. <br/><span data-loc="36_38_6">(6)</span> في ف، أ: "واستعجلت ذلك". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:38-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:38" id="qr-ibn-katheer-21-38">وَيَقُولُونَ مَتَىٰ هَٰذَا الْوَعْدُ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/38" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:39" id="qr-ibn-katheer-21-39">لَوْ يَعْلَمُ الَّذِينَ كَفَرُوا حِينَ لَا يَكُفُّونَ عَن وُجُوهِهِمُ النَّارَ وَلَا عَن ظُهُورِهِمْ وَلَا هُمْ يُنصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/39" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:40" id="qr-ibn-katheer-21-40">بَلْ تَأْتِيهِم بَغْتَةً فَتَبْهَتُهُمْ فَلَا يَسْتَطِيعُونَ رَدَّهَا وَلَا هُمْ يُنظَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/40" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.fb188"/><p id="100.OkZNa">يُخْبِرُ تَعَالَى عَنِ الْمُشْرِكِينَ أَنَّهُمْ يَسْتَعْجِلُونَ أَيْضًا بِوُقُوعِ الْعَذَابِ بِهِمْ، تَكْذِيبًا وَجُحُودًا وَكُفْرًا وَعِنَادًا وَاسْتِبْعَادًا، فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَقُولُونَ مَتَى هَذَا الْوَعْدُ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ يَعْلَمُ الَّذِينَ كَفَرُوا حِينَ لَا يَكُفُّونَ عَنْ وُجُوهِهِمُ النَّارَ وَلا عَنْ ظُهُورِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَوْ تَيَقَّنُوا أَنَّهَا وَاقِعَةٌ بِهِمْ لَا مَحَالَةَ لَمَا اسْتَعْجَلُوا، بِهِ وَلَوْ يَعْلَمُونَ حِينَ يَغْشَاهُمُ الْعَذَابُ مِنْ فَوْقِهِمْ وَمِنْ تَحْتِ أَرْجُلِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:16" id="qr-ibn-katheer-39-16">لَهُمْ مِنْ فَوْقِهِمْ ظُلَلٌ مِنَ النَّارِ وَمِنْ تَحْتِهِمْ ظُلَلٌ</span><a class="vn" href="/quran/39/16" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:41" id="qr-ibn-katheer-7-41">لَهُمْ مِنْ جَهَنَّمَ مِهَادٌ وَمِنْ فَوْقِهِمْ غَوَاشٍ</span><a class="vn" href="/quran/7/41" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ فِي هَذِهِ الْآيَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حِينَ لَا يَكُفُّونَ عَنْ وُجُوهِهِمُ النَّارَ وَلا عَنْ ظُهُورِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:50" id="qr-ibn-katheer-14-50">سَرَابِيلُهُمْ مِنْ قَطِرَانٍ وَتَغْشَى وُجُوهَهُمُ النَّارُ</span><a class="vn" href="/quran/14/50" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فَالْعَذَابُ مُحِيطٌ بِهِمْ مِنْ جَمِيعِ جِهَاتِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا هُمْ يُنْصَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا نَاصِرَ لَهُمْ كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="13:34" id="qr-ibn-katheer-13-34">وَمَا لَهُمْ مِنَ اللَّهِ مِنْ وَاقٍ</span><a class="vn" href="/quran/13/34" target="_blank" title="سورة الرعد"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ تَأْتِيهِمْ بَغْتَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="38_41_1">(1)</sup> أَيْ: "تَأْتِيهِمُ النَّارُ بَغْتَةً"، أَيْ: فَجْأَةً <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَتَبْهَتُهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَذْعَرُهُمْ <sup data-loc="38_41_2">(2)</sup> فَيَسْتَسْلِمُونَ لَهَا حَائِرِينَ، لَا <sup data-loc="38_41_3">(3)</sup> يَدْرُونَ مَا يَصْنَعُونَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا يَسْتَطِيعُونَ رَدَّهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَيْسَ لَهُمْ حِيلَةٌ فِي ذَلِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا هُمْ يُنْظَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَلَا يُؤَخَّرُ عَنْهُمْ ذَلِكَ ساعة واحدة.<p/><p id="100.b8ff2"/><div class="footnotes"><span data-loc="38_41_1">(1)</span> في ف: "بغته فتبهتهم" <br/><span data-loc="38_41_2">(2)</span> في ف، أ: "تدعوهم". <br/><span data-loc="38_41_3">(3)</span> في ف: "حائرون ولا". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:41-44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:41" id="qr-ibn-katheer-21-41">وَلَقَدِ اسْتُهْزِئَ بِرُسُلٍ مِّن قَبْلِكَ فَحَاقَ بِالَّذِينَ سَخِرُوا مِنْهُم مَّا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/41" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:42" id="qr-ibn-katheer-21-42">قُلْ مَن يَكْلَؤُكُم بِاللَّيْلِ وَالنَّهَارِ مِنَ الرَّحْمَٰنِ ۗ بَلْ هُمْ عَن ذِكْرِ رَبِّهِم مُّعْرِضُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/42" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:43" id="qr-ibn-katheer-21-43">أَمْ لَهُمْ آلِهَةٌ تَمْنَعُهُم مِّن دُونِنَا ۚ لَا يَسْتَطِيعُونَ نَصْرَ أَنفُسِهِمْ وَلَا هُم مِّنَّا يُصْحَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/43" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.C9eff"/><p id="100.MxYgd">يَقُولُ تَعَالَى مُسَلِّيًا لِرَسُولِهِ [صَلَوَاتُ اللَّهِ وَسَلَامُهُ عَلَيْهِ] <sup data-loc="41_44_1">(1)</sup> عَمَّا آذَاهُ بِهِ الْمُشْرِكُونَ مِنَ الِاسْتِهْزَاءِ وَالتَّكْذِيبِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدِ اسْتُهْزِئَ بِرُسُلٍ مِنْ قَبْلِكَ فَحَاقَ بِالَّذِينَ سَخِرُوا مِنْهُمْ مَا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مِنَ الْعَذَابِ الَّذِي كَانُوا يَسْتَبْعِدُونَ وُقُوعَهُ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:34" id="qr-ibn-katheer-6-34">وَلَقَدْ كُذِّبَتْ رُسُلٌ مِنْ قَبْلِكَ فَصَبَرُوا عَلَى مَا كُذِّبُوا وَأُوذُوا حَتَّى أَتَاهُمْ نَصْرُنَا وَلا مُبَدِّلَ لِكَلِمَاتِ اللَّهِ وَلَقَدْ جَاءَكَ مِنْ نَبَإِ الْمُرْسَلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/6/34" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>ثُمَّ ذَكَرَ تَعَالَى نِعْمَتَهُ عَلَى عَبِيدِهِ فِي حِفْظِهِ لَهُمْ بِاللَّيْلِ وَالنَّهَارِ، وَكِلَاءَتِهِ وَحِرَاسَتِهِ لَهُمْ بِعَيْنِهِ الَّتِي لَا تَنَامُ، فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ مَنْ يَكْلَؤُكُمْ بِاللَّيْلِ وَالنَّهَارِ مِنَ الرَّحْمَنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ أَيْ: بَدَلَ الرَّحْمَنِ بِمَعْنَى غَيْرِهِ كَمَا قَالَ الشَّاعِرُ <sup data-loc="41_44_2">(2)</sup> <br/>جَارية لَمْ تَلْبَس المُرقَّقا ... وَلَم تَذق منَ البُقول الفُسْتُقا ... <br/>أَيْ: لَمْ تَذُقْ بَدَلَ الْبُقُولِ الْفُسْتُقَ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ هُمْ عَنْ ذِكْرِ رَبِّهِمْ مُعْرِضُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يَعْتَرِفُونَ <sup data-loc="41_44_3">(3)</sup> بِنِعَمِهِ عَلَيْهِمْ وَإِحْسَانِهِ إِلَيْهِمْ، بَلْ يُعْرِضُونَ عَنِ آيَاتِهِ وَآلَائِهِ، ثُمَّ قَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ لَهُمْ آلِهَةٌ تَمْنَعُهُمْ مِنْ دُونِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> اسْتِفْهَامُ إِنْكَارٍ وَتَقْرِيعٍ وَتَوْبِيخٍ، أَيْ: أَلَهُمْ آلِهَةٌ تَمْنَعُهُمْ وَتَكْلَؤُهُمْ غَيْرُنَا؟ لَيْسَ الْأَمْرُ كَمَا تَوَهَّمُوا وَلَا كَمَا <sup data-loc="41_44_4">(4)</sup> زَعَمُوا؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا يَسْتَطِيعُونَ نَصْرَ أَنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هَذِهِ [الْآلِهَةُ] <sup data-loc="41_44_5">(5)</sup> الَّتِي اسْتَنَدُوا إِلَيْهَا غَيْرَ اللَّهِ لَا يَسْتَطِيعُونَ نَصْرَ أَنْفُسِهِمْ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا هُمْ مِنَّا يُصْحَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الْعَوْفِيُّ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا هُمْ مِنَّا يُصْحَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يُجَارُونَ <sup data-loc="41_44_6">(6)</sup> وَقَالَ قَتَادَةُ لَا يُصْحَبُونَ [مِنَ اللَّهِ] <sup data-loc="41_44_7">(7)</sup> بِخَيْرٍ وَقَالَ غَيْرُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا هُمْ مِنَّا يُصْحَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يمنعون.<p/><p id="100.f0BbD"/><div class="footnotes"><span data-loc="41_44_1">(1)</span> زيادة من ف، أ. <br/><span data-loc="41_44_2">(2)</span> هو أبو نخيلة يعمر بن حزن، والبيت في اللسان مادة (فسق) وصدره: دسته لم تأكل المرققا <br/>وقد حمل صاحب اللسان قوله بأنه ظن الفستق من البقول. <br/><span data-loc="41_44_3">(3)</span> في ف، أ: "لا يعرفون". <br/><span data-loc="41_44_4">(4)</span> في ف، أ: "ولا قد كما". <br/><span data-loc="41_44_5">(5)</span> زيادة من ف، أ. <br/><span data-loc="41_44_6">(6)</span> في ف، أ: "يجازون". <br/><span data-loc="41_44_7">(7)</span> زيادة من ف. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:44-48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:44" id="qr-ibn-katheer-21-44">بَلْ مَتَّعْنَا هَٰؤُلَاءِ وَآبَاءَهُمْ حَتَّىٰ طَالَ عَلَيْهِمُ الْعُمُرُ ۗ أَفَلَا يَرَوْنَ أَنَّا نَأْتِي الْأَرْضَ نَنقُصُهَا مِنْ أَطْرَافِهَا ۚ أَفَهُمُ الْغَالِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/44" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:45" id="qr-ibn-katheer-21-45">قُلْ إِنَّمَا أُنذِرُكُم بِالْوَحْيِ ۚ وَلَا يَسْمَعُ الصُّمُّ الدُّعَاءَ إِذَا مَا يُنذَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/45" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:46" id="qr-ibn-katheer-21-46">وَلَئِن مَّسَّتْهُمْ نَفْحَةٌ مِّنْ عَذَابِ رَبِّكَ لَيَقُولُنَّ يَا وَيْلَنَا إِنَّا كُنَّا ظَالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/46" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:47" id="qr-ibn-katheer-21-47">وَنَضَعُ الْمَوَازِينَ الْقِسْطَ لِيَوْمِ الْقِيَامَةِ فَلَا تُظْلَمُ نَفْسٌ شَيْئًا ۖ وَإِن كَانَ مِثْقَالَ حَبَّةٍ مِّنْ خَرْدَلٍ أَتَيْنَا بِهَا ۗ وَكَفَىٰ بِنَا حَاسِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/47" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.faAda"/><p id="100.grKno">يَقُولُ تَعَالَى مُخْبِرًا عَنِ الْمُشْرِكِينَ: إِنَّمَا غَرَّهُمْ وَحَمَلَهُمْ عَلَى مَا هُمْ فِيهِ مِنَ الضَّلَالِ، أَنَّهُمْ مُتّعوا فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا، وَنُعِّمُوا وَطَالَ عَلَيْهِمُ الْعُمُرُ فِيمَا هُمْ فِيهِ، فَاعْتَقَدُوا أَنَّهُمْ عَلَى شَيْءٍ. <br/>ثُمَّ قَالَ وَاعِظًا لَهُمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَلا يَرَوْنَ أَنَّا نَأْتِي الأرْضَ نَنْقُصُهَا مِنْ أَطْرَافِهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتَلَفَ الْمُفَسِّرُونَ فِي مَعْنَاهُ، وَقَدْ أَسْلَفْنَاهُ فِي سُورَةِ "الرَّعْدِ"، وَأَحْسَنُ مَا فُسِّرَ بِقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="46:27" id="qr-ibn-katheer-46-27">وَلَقَدْ أَهْلَكْنَا مَا حَوْلَكُمْ مِنَ الْقُرَى وَصَرَّفْنَا الآيَاتِ لَعَلَّهُمْ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/46/27" target="_blank" title="سورة الأحقاف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ الْحَسَنُ الْبَصْرِيُّ: يَعْنِي بِذَلِكَ ظُهُورَ الْإِسْلَامِ عَلَى الْكُفْرِ. <br/>وَالْمَعْنَى: أَفَلَا يَعْتَبِرُونَ بِنَصْرِ اللَّهِ لِأَوْلِيَائِهِ عَلَى أَعْدَائِهِ، وَإِهْلَاكِهِ الْأُمَمَ الْمُكَذِّبَةَ وَالْقُرَى الظَّالِمَةَ، وَإِنْجَائِهِ لِعِبَادِهِ الْمُؤْمِنِينَ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَهُمُ الْغَالِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: بَلْ هُمْ الْمَغْلُوبُونَ الْأَسْفَلُونَ الْأَخْسَرُونَ الْأَرْذَلُونَ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ إِنَّمَا أُنْذِرُكُمْ بِالْوَحْيِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِنَّمَا أَنَا مُبَلِّغٌ <sup data-loc="44_48_1">(1)</sup> عَنِ اللَّهِ مَا أُنْذِرُكُمْ <sup data-loc="44_48_2">(2)</sup> بِهِ مِنَ الْعَذَابِ وَالنَّكَالِ، لَيْسَ ذَلِكَ إِلَّا عَمَّا أَوْحَاهُ اللَّهُ إِلَيَّ، وَلَكِنْ لَا يُجْدِي هَذَا عَمَّنْ أَعْمَى اللَّهُ بَصِيرَتَهُ، وَخَتَمَ عَلَى سَمْعِهِ وَقَلْبِهِ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَسْمَعُ الصُّمُّ الدُّعَاءَ إِذَا مَا يُنْذَرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَئِنْ مَسَّتْهُمْ نَفْحَةٌ مِنْ عَذَابِ رَبِّكَ لَيَقُولُنَّ يَا وَيْلَنَا إِنَّا كُنَّا ظَالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَلَئِنْ مَسَّ هَؤُلَاءِ الْمُكَذِّبِينَ أَدْنَى شَيْءٍ مِنْ عَذَابِ اللَّهِ، لَيَعْتَرِفُنَّ بِذُنُوبِهِمْ، وَأَنَّهُمْ كَانُوا ظَالِمِينَ أَنْفُسَهُمْ فِي الدُّنْيَا. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَضَعُ الْمَوَازِينَ الْقِسْطَ لِيَوْمِ الْقِيَامَةِ فَلا تُظْلَمُ نَفْسٌ شَيْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَنَضَعُ الْمَوَازِينَ الْعَدْلَ لِيَوْمِ الْقِيَامَةِ. الْأَكْثَرُ عَلَى أَنَّهُ إِنَّمَا هُوَ مِيزَانٌ وَاحِدٌ، وَإِنَّمَا جُمِعَ بِاعْتِبَارِ تَعَدُّدِ الْأَعْمَالِ الْمَوْزُونَةِ فِيهِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تُظْلَمُ نَفْسٌ شَيْئًا وَإِنْ كَانَ مِثْقَالَ حَبَّةٍ مِنْ خَرْدَلٍ أَتَيْنَا بِهَا وَكَفَى بِنَا حَاسِبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:49" id="qr-ibn-katheer-18-49">وَلا يَظْلِمُ رَبُّكَ أَحَدًا</span><a class="vn" href="/quran/18/49" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:40" id="qr-ibn-katheer-4-40">إِنَّ اللَّهَ لَا يَظْلِمُ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ وَإِنْ تَكُ حَسَنَةً يُضَاعِفْهَا وَيُؤْتِ مِنْ لَدُنْهُ أَجْرًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/40" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ لُقْمَانُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:16" id="qr-ibn-katheer-31-16">يَا بُنَيَّ إِنَّهَا إِنْ تَكُ مِثْقَالَ حَبَّةٍ مِنْ خَرْدَلٍ فَتَكُنْ فِي صَخْرَةٍ أَوْ فِي السَّمَاوَاتِ أَوْ فِي الأرْضِ يَأْتِ بِهَا اللَّهُ إِنَّ اللَّهَ لَطِيفٌ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/31/16" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَفِي الصَّحِيحَيْنِ عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ -<span class="honorific"></span>: "كَلِمَتَانِ خَفِيفَتَانِ عَلَى اللِّسَانِ، ثَقِيلَتَانِ فِي الْمِيزَانِ، حَبِيبَتَانِ إِلَى الرَّحْمَنِ: سُبْحَانَ اللَّهِ وَبِحَمْدِهِ، سُبْحَانَ اللَّهِ الْعَظِيمِ" <sup data-loc="44_48_3">(3)</sup> . <br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ إِسْحَاقَ الطَّالَقَاني، حَدَّثَنَا ابْنُ الْمُبَارَكِ، عَنْ لَيْثِ بْنِ سَعْدٍ، حَدَّثَنِي عَامِرُ بْنُ يَحْيَى، عَنِ أَبِي عَبْدِ الرَّحْمَنِ الْحُبُلِيِّ، قَالَ: سَمِعْتُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَمْرِو بْنِ الْعَاصِ يَقُولُ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إن الله عَزَّ وَجَلَّ يَسْتَخْلِصُ رَجُلًا مِنْ أُمَّتِي عَلَى رُءُوسِ الْخَلَائِقِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ، فَيَنْشُرُ عَلَيْهِ تِسْعَةً وَتِسْعِينَ سِجِلًّا كُلُّ سِجِلٍّ مَدُّ الْبَصَرِ، ثُمَّ يقول أتنكر من هذا شيئًا؟ أَظْلَمَتْكَ كَتَبَتِي الْحَافِظُونَ؟ قَالَ: لَا يَا رَبِّ، قَالَ: أَفَلَكَ عُذْرٌ، أَوْ حَسَنَةٌ؟ " قَالَ: فَيُبْهَتُ الرَّجُلُ فَيَقُولُ: لَا يَا رَبِّ. فَيَقُولُ: بَلَى، إِنَّ لَكَ عِنْدَنَا حَسَنَةً وَاحِدَةً، لَا ظُلْمَ الْيَوْمَ عَلَيْكَ. فَيُخْرِجُ لَهُ بِطَاقَةً فِيهَا: "أَشْهَدُ أَنْ لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ، وَأَنَّ <sup data-loc="44_48_4">(4)</sup> مُحَمَّدًا عَبْدُهُ وَرَسُولُهُ" فَيَقُولُ: أَحْضِرُوهُ، فَيَقُولُ: يَا رَبِّ، مَا هَذِهِ الْبِطَاقَةُ مَعَ هَذِهِ السِّجِلَّاتِ؟ فَيَقُولُ: إِنَّكَ لَا تُظْلَمُ، قَالَ: "فَتُوضَعُ السِّجِلَّاتُ فِي كِفَّةٍ [وَالْبِطَاقَةُ فِي كِفَّةٍ] " <sup data-loc="44_48_5">(5)</sup> ، قَالَ: "فَطَاشَتِ السِّجِلَّاتُ وَثَقُلَتِ الْبِطَاقَةُ" قَالَ: "وَلَا يَثْقُلُ شَيْءٌ بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ" <sup data-loc="44_48_6">(6)</sup> . <br/>وَرَوَاهُ التِّرْمِذِيُّ وَابْنُ مَاجَهْ، مِنْ حَدِيثِ اللَّيْثِ بْنِ سَعْدٍ، بِهِ، <sup data-loc="44_48_7">(7)</sup> وَقَالَ التِّرْمِذِيُّ: حَسَنٌ غَرِيبٌ. <br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا قُتَيْبَةُ، حَدَّثَنَا ابْنُ لَهِيعة، عَنْ عَمْرِو بْنِ يَحْيَى، عَنْ أَبِي عَبْدِ الرَّحْمَنِ الْحُبُلِيِّ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَمْرِو بْنِ الْعَاصِ، قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وسلم: "تُوضَعُ الْمَوَازِينُ <sup data-loc="44_48_8">(8)</sup> يَوْمَ الْقِيَامَةِ، فَيُؤْتَى بِالرَّجُلِ، فَيُوضَعُ في كفة، فيوضع <sup data-loc="44_48_9">(9)</sup> ما أحصى عليه، فتايل <sup data-loc="44_48_10">(10)</sup> بِهِ الْمِيزَانُ" قَالَ: "فَيُبْعَثُ بِهِ إِلَى النَّارِ" قَالَ: فَإِذَا أَدْبَرَ بِهِ إِذَا <sup data-loc="44_48_11">(11)</sup> صَائِحٌ مِنْ عِنْدِ الرَّحْمَنِ عَزَّ وَجَلَّ يَقُولُ: [لَا تَعْجَلُوا] <sup data-loc="44_48_12">(12)</sup> ، فَإِنَّهُ قَدْ بَقِيَ لَهُ، فَيُؤْتَى بِبِطَاقَةٍ فِيهَا "لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ" فَتُوضَعُ مَعَ الرَّجُلِ فِي كِفَّةٍ <sup data-loc="44_48_13">(13)</sup> حَتَّى يَمِيلَ بِهِ الْمِيزَانُ" <sup data-loc="44_48_14">(14)</sup> . <br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ أَيْضًا: حَدَّثَنَا أَبُو نُوحٍ قُرَادٌ <sup data-loc="44_48_15">(15)</sup> أَنْبَأَنَا لَيْثُ بْنُ سَعْدٍ، عَنْ مَالِكِ بْنِ أَنَسٍ، عَنِ الزُّهْرِيِّ، عَنْ عُرْوَةَ، عَنْ عَائِشَةَ؛ أَنَّ رَجُلًا مِنْ أَصْحَابِ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، جَلَسَ بَيْنَ يَدَيْهِ، فَقَالَ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، إِنَّ لِي مَمْلُوكِينَ، يَكْذِبُونَنِي، وَيَخُونُونَنِي، وَيَعْصُونَنِي، وَأَضْرِبُهُمْ وَأَشْتُمُهُمْ، فَكَيْفَ أَنَا مِنْهُمْ؟ فَقَالَ لَهُ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "يُحْسَبُ مَا خَانُوكَ وَعَصَوْكَ وَكَذَّبُوكَ وَعِقَابُكَ إِيَّاهُمْ، إِنْ <sup data-loc="44_48_16">(16)</sup> كَانَ عِقَابُكَ إِيَّاهُمْ دُونَ ذُنُوبِهِمْ، كَانَ فَضْلًا لَكَ [عَلَيْهِمْ] <sup data-loc="44_48_17">(17)</sup> وَإِنْ كَانَ عِقَابُكَ إِيَّاهُمْ بِقَدْرِ ذُنُوبِهِمْ، كَانَ كَفَافًا لَا لَكَ وَلَا عَلَيْكَ، وَإِنْ كَانَ عِقَابُكَ إِيَّاهُمْ فَوْقَ ذُنُوبِهِمْ، اقْتُصَّ لَهُمْ مِنْكَ الْفَضْلُ الَّذِي يَبْقَى <sup data-loc="44_48_18">(18)</sup> قِبَلَكَ". فَجَعَلَ الرَّجُلُ يَبْكِي بَيْنَ يَدَيْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: وَيَهْتِفُ، فَقَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "ما لَهُ أَمَا يَقْرَأُ كِتَابَ اللَّهِ؟: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَضَعُ الْمَوَازِينَ الْقِسْطَ لِيَوْمِ الْقِيَامَةِ فَلا تُظْلَمُ نَفْسٌ شَيْئًا وَإِنْ كَانَ مِثْقَالَ حَبَّةٍ مِنْ خَرْدَلٍ أَتَيْنَا بِهَا وَكَفَى بِنَا حَاسِبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَالَ الرَّجُلُ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، مَا أَجِدُ شَيْئًا خَيْرًا مِنْ فِرَاقِ هَؤُلَاءِ -يَعْنِي عَبِيدَهُ-إِنِّي أُشْهِدُكَ أَنَّهُمْ أحرار كلهم <sup data-loc="44_48_19">(19)</sup> .<p/><p id="100.a44ad"/><div class="footnotes"><span data-loc="44_48_1">(1)</span> في ف، أ: "مبلغكم". <br/><span data-loc="44_48_2">(2)</span> في ف، أ: "أنذرتكم". <br/><span data-loc="44_48_3">(3)</span> صحيح البخاري برقم (٧٥٦٣) وصحيح مسلم برقم (٢٦٩٤) . <br/><span data-loc="44_48_4">(4)</span> في ف: "وأشهد أن". <br/><span data-loc="44_48_5">(5)</span> زيادة من ف، والمسند. <br/><span data-loc="44_48_6">(6)</span> المسند (٢/٢١٣) . <br/><span data-loc="44_48_7">(7)</span> سنن الترمذي برقم (٢٦٣٩) وسنن ابن ماجه برقم (٤٣٠٠) . <br/><span data-loc="44_48_8">(8)</span> في ف: "يوضع الميزان". <br/><span data-loc="44_48_9">(9)</span> في ف: "ويوضع". <br/><span data-loc="44_48_10">(10)</span> في ف: "فيمايل". <br/><span data-loc="44_48_11">(11)</span> في ف: "فإذا" <br/><span data-loc="44_48_12">(12)</span> زيادة من ف، والمسند. <br/><span data-loc="44_48_13">(13)</span> في ف: "كفته". <br/><span data-loc="44_48_14">(14)</span> المسند (٢/٢٢١) . <br/><span data-loc="44_48_15">(15)</span> في ف، أ: "مرارا". <br/><span data-loc="44_48_16">(16)</span> في ف: "فإن". <br/><span data-loc="44_48_17">(17)</span> زيادة من ف، والمسند. <br/><span data-loc="44_48_18">(18)</span> في ف: "بقي". <br/><span data-loc="44_48_19">(19)</span> المسند (٦/٢٨٠) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:48-51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:48" id="qr-ibn-katheer-21-48">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَىٰ وَهَارُونَ الْفُرْقَانَ وَضِيَاءً وَذِكْرًا لِّلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/48" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:49" id="qr-ibn-katheer-21-49">الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُم بِالْغَيْبِ وَهُم مِّنَ السَّاعَةِ مُشْفِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/49" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:50" id="qr-ibn-katheer-21-50">وَهَٰذَا ذِكْرٌ مُّبَارَكٌ أَنزَلْنَاهُ ۚ أَفَأَنتُمْ لَهُ مُنكِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/50" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.Bfeaf"/><p id="100.VNZ5M">قَدْ تَقَدَّمَ التَّنْبِيهُ عَلَى أَنَّ اللَّهَ تَعَالَى كَثِيرًا مَا يَقْرِنُ بَيْنَ ذِكْرِ مُوسَى وَمُحَمَّدٍ، صَلَوَاتُ اللَّهِ وَسَلَامُهُ عَلَيْهِمَا، وَبَيْنَ كِتَابَيْهِمَا؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى وَهَارُونَ الْفُرْقَانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . قَالَ مُجَاهِدٌ: يَعْنِي: الْكِتَابَ. وَقَالَ أَبُو صَالِحٍ: التَّوْرَاةُ، وَقَالَ قَتَادَةُ: التَّوْرَاةُ، حَلَالُهَا وَحَرَامُهَا، وَمَا فَرَّقَ اللَّهُ بَيْنَ الْحَقِّ وَالْبَاطِلِ. وَقَالَ ابْنُ زَيْدٍ: يَعْنِي: النَّصْرَ. <br/>وَجَامِعُ الْقَوْلِ فِي ذَلِكَ: أَنَّ الْكُتُبَ السَّمَاوِيَّةَ تَشْتَمِلُ عَلَى التَّفْرِقَةِ بَيْنَ الْحَقِّ وَالْبَاطِلِ، وَالْهُدَى وَالضَّلَالِ، وَالْغَيِّ وَالرَّشَادِ، وَالْحَلَالِ وَالْحَرَامِ، وَعَلَى مَا يُحَصِّلُ نُورًا فِي الْقُلُوبِ، وَهِدَايَةً وَخَوْفًا وَإِنَابَةً وَخَشْيَةً؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْفُرْقَانَ وَضِيَاءً وَذِكْرًا لِلْمُتَّقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: [تَذْكِيرًا] <sup data-loc="48_51_1">(1)</sup> لَهُمْ وَعِظَةً. <br/>ثُمَّ وَصَفَهُمْ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ بِالْغَيْبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَقَوْلِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="50:33" id="qr-ibn-katheer-50-33">مَنْ خَشِيَ الرَّحْمَنَ بِالْغَيْبِ وَجَاءَ بِقَلْبٍ مُنِيبٍ</span><a class="vn" href="/quran/50/33" target="_blank" title="سورة ق"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:12" id="qr-ibn-katheer-67-12">إِنَّ الَّذِينَ يَخْشَوْنَ رَبَّهُمْ بِالْغَيْبِ لَهُمْ مَغْفِرَةٌ وَأَجْرٌ كَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/67/12" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ مِنَ السَّاعَةِ مُشْفِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: خَائِفُونَ وَجِلُونَ. <br/>ثُمَّ قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهَذَا ذِكْرٌ مُبَارَكٌ أَنزلْنَاهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْقُرْآنُ الْعَظِيمُ، الذِي لَا يَأْتِيهِ الْبَاطِلُ مِنْ بَيْنِ يَدَيْهِ، وَلَا مِنْ خَلْفِهِ تَنْزِيلٌ مِنْ حَكِيمٍ حَمِيدٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَأَنْتُمْ لَهُ مُنْكِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَفَتُنْكِرُونَهُ وَهُوَ فِي غَايَةِ [الْجَلَاءِ] <sup data-loc="48_51_2">(2)</sup> وَالظُّهُورِ؟.</p><p id="100.3AFC4"/><div class="footnotes"><span data-loc="48_51_1">(1)</span> زيادة من ف. <br/><span data-loc="48_51_2">(2)</span> زيادة من ف. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:51-57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:51" id="qr-ibn-katheer-21-51">وَلَقَدْ آتَيْنَا إِبْرَاهِيمَ رُشْدَهُ مِن قَبْلُ وَكُنَّا بِهِ عَالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/51" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:52" id="qr-ibn-katheer-21-52">إِذْ قَالَ لِأَبِيهِ وَقَوْمِهِ مَا هَٰذِهِ التَّمَاثِيلُ الَّتِي أَنتُمْ لَهَا عَاكِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/52" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:53" id="qr-ibn-katheer-21-53">قَالُوا وَجَدْنَا آبَاءَنَا لَهَا عَابِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/53" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:54" id="qr-ibn-katheer-21-54">قَالَ لَقَدْ كُنتُمْ أَنتُمْ وَآبَاؤُكُمْ فِي ضَلَالٍ مُّبِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/21/54" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:55" id="qr-ibn-katheer-21-55">قَالُوا أَجِئْتَنَا بِالْحَقِّ أَمْ أَنتَ مِنَ اللَّاعِبِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/55" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:56" id="qr-ibn-katheer-21-56">قَالَ بَل رَّبُّكُمْ رَبُّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ الَّذِي فَطَرَهُنَّ وَأَنَا عَلَىٰ ذَٰلِكُم مِّنَ الشَّاهِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/56" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.7C9AB"/><p id="100.AOwA1">يُخْبِرُ تَعَالَى عَنْ خَلِيلِهِ إِبْرَاهِيمَ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، أَنَّهُ آتَاهُ رُشْدَهُ مِنْ قَبْلُ، أَيْ: مِنْ صِغَرِهِ أَلْهَمَهُ الْحَقَّ وَالْحُجَّةَ عَلَى قَوْمِهِ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:83" id="qr-ibn-katheer-6-83">وَتِلْكَ حُجَّتُنَا آتَيْنَاهَا إِبْرَاهِيمَ عَلَى قَوْمِهِ</span><a class="vn" href="/quran/6/83" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَمَا يُذْكَرُ مِنَ الْأَخْبَارِ عَنْهُ <sup data-loc="51_57_1">(1)</sup> فِي إِدْخَالِ أَبِيهِ لَهُ فِي السِّرْبِ، وَهُوَ رَضِيعٌ، وَأَنَّهُ خَرَجَ بِهِ بَعْدَ أَيْامٍ، فَنَظَرَ إِلَى الْكَوْكَبِ وَالْمَخْلُوقَاتِ، فَتَبَصَّرَ فِيهَا وَمَا قَصَّهُ كَثِيرٌ مِنَ الْمُفَسِّرِينَ وَغَيْرِهِمْ -فَعَامَّتُهَا أَحَادِيثُ بَنِي إِسْرَائِيلَ، فَمَا وَافَقَ مِنْهَا الْحَقَّ مِمَّا بِأَيْدِينَا عَنِ الْمَعْصُومِ قَبِلْنَاهُ لِمُوَافَقَتِهِ الصَّحِيحَ، وَمَا خَالَفَ شَيْئًا مِنْ ذَلِكَ رَدَدْنَاهُ، وَمَا لَيْسَ فِيهِ مُوَافَقَةٌ وَلَا مُخَالَفَةٌ لَا نصدقه ولا نكذبه، بل نجعله وفقًا، وَمَا كَانَ مِنْ هَذَا الضَّرْبِ مِنْهَا فَقَدْ تَرَخَّصَ كَثِيرٌ مِنَ السَّلَفِ فِي رِوَايَتِهَا، وَكَثِيرٌ مِنْ ذَلِكَ مَا لَا فَائِدَةَ فِيهِ، وَلَا حاصل له مِمَّا يُنْتَفَعُ بِهِ فِي الدِّينِ. وَلَوْ كَانَتْ فِيهِ فَائِدَةٌ تَعُودُ عَلَى الْمُكَلَّفِينَ فِي دِينِهِمْ لَبَيَّنَتْهُ هَذِهِ الشَّرِيعَةُ الْكَامِلَةُ الشَّامِلَةُ. وَالَّذِي نَسْلُكُهُ <sup data-loc="51_57_2">(2)</sup> فِي هَذَا التَّفْسِيرِ الْإِعْرَاضُ عَنْ كَثِيرٍ مِنَ الْأَحَادِيثِ الْإِسْرَائِيلِيَّةِ، لِمَا فِيهَا مِنْ تَضْيِيعِ الزَّمَانِ، وَلِمَا اشْتَمَلَ عَلَيْهِ كَثِيرٌ مِنْهَا مِنَ الْكَذِبِ الْمُرَوَّجِ عَلَيْهِمْ، فَإِنَّهُمْ لَا تَفْرِقَةَ <sup data-loc="51_57_3">(3)</sup> عِنْدَهُمْ بَيْنَ صَحِيحِهَا وَسَقِيمِهَا كَمَا حَرَّرَهُ الْأَئِمَّةُ الْحُفَّاظُ الْمُتْقِنُونَ مِنْ هَذِهِ الْأُمَّةِ. <br/>وَالْمَقْصُودُ هَاهُنَا: أَنَّ اللَّهَ تَعَالَى أَخْبَرَ أَنَّهُ قَدْ آتَى إِبْرَاهِيمَ رُشْدَهُ، مِنْ قَبْلُ، أَيْ: مِنْ قَبْلِ ذَلِكَ، وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنَّا بِهِ عَالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَكَانَ أَهْلًا لِذَلِكَ. <br/>ثُمَّ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ قَالَ لأبِيهِ وَقَوْمِهِ مَا هَذِهِ التَّمَاثِيلُ الَّتِي أَنْتُمْ لَهَا عَاكِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذَا هُوَ الرُّشْدُ الَّذِي أُوتِيهِ مِنْ صِغَرِهِ، الْإِنْكَارُ عَلَى قَوْمِهِ فِي عِبَادَةِ الْأَصْنَامِ مِنْ دُونِ اللَّهِ، عَزَّ وَجَلَّ، فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا هَذِهِ التَّمَاثِيلُ الَّتِي أَنْتُمْ لَهَا عَاكِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مُعْتَكِفُونَ عَلَى عِبَادَتِهَا. <br/>قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا الْحَسَنُ بْنُ مُحَمَّدٍ الصَّبَّاحُ، حَدَّثَنَا أَبُو مُعَاوِيَةَ الضَّرِيرُ، حَدَّثَنَا سَعْدُ بْنُ طَرِيفٍ، عَنِ الْأَصْبَغِ بْنِ نُبَاتَةَ، قَالَ: مَرَّ عَلِيٌّ، عَلَى قَوْمٍ يَلْعَبُونَ بِالشِّطْرَنْجِ، فَقَالَ: مَا هَذِهِ التَّمَاثِيلُ الَّتِي أَنْتُمْ لَهَا عَاكِفُونَ؟ لَأَنْ يَمَسَّ أَحَدُكُمْ جَمْرًا حَتَّى يُطْفَأَ خَيْرٌ لَهُ مِنْ أَنْ يَمَسَّهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا وَجَدْنَا آبَاءَنَا لَهَا عَابِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : لَمْ يَكُنْ لَهُمْ حُجَّةٌ سِوَى صَنِيعِ آبَائِهِمُ الضُّلَّالِ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ كُنْتُمْ أَنْتُمْ وَآبَاؤُكُمْ فِي ضَلالٍ مُبِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْكَلَامُ مَعَ آبَائِكُمُ الَّذِينَ احْتَجَجْتُمْ بِصَنِيعِهِمْ كَالْكَلَامِ مَعَكُمْ، فَأَنْتُمْ وَهُمْ فِي ضَلَالٍ عَلَى غَيْرِ الطَّرِيقِ الْمُسْتَقِيمِ. <br/>فَلَمَّا سَفَّهَ أَحْلَامَهُمْ، وَضَلَّلَ آبَاءَهُمْ، وَاحْتَقَرَ آلِهَتَهُمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا أَجِئْتَنَا بِالْحَقِّ أَمْ أَنْتَ مِنَ اللاعِبِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقُولُونَ <sup data-loc="51_57_4">(4)</sup> : هَذَا الْكَلَامُ الصَّادِرُ عَنْكَ تَقُولُهُ لَاعِبًا أَوْ مُحِقًّا فِيهِ؟ فَإِنَّا لَمْ نَسْمَعْ بِهِ قَبْلَكَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ بَل رَبُّكُمْ رَبُّ السَّمَاوَاتِ وَالأرْضِ الَّذِي فَطَرَهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: رَبُّكُمْ الَّذِي لَا إِلَهَ غَيْرُهُ، هُوَ الَّذِي خَلَقَ السموات [وَالْأَرْضَ] <sup data-loc="51_57_5">(5)</sup> وَمَا حَوَتْ مِنَ الْمَخْلُوقَاتِ الَّذِي ابْتَدَأَ خَلْقَهُنَّ، وَهُوَ الْخَالِقُ لِجَمِيعِ الْأَشْيَاءِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَا عَلَى ذَلِكُمْ مِنَ الشَّاهِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَأَنَا أَشْهَدُ أَنَّهُ لَا إِلَهَ غَيْرُهُ، وَلَا رَبَّ سِوَاهُ.</p><p id="100.18ff6"/><div class="footnotes"><span data-loc="51_57_1">(1)</span> في ف: "عنه من الأخبار". <br/><span data-loc="51_57_2">(2)</span> في هـ: "يذكر" والمثبت من ف. <br/><span data-loc="51_57_3">(3)</span> في ف: "لا معرفة". <br/><span data-loc="51_57_4">(4)</span> في ف: "يقول". <br/><span data-loc="51_57_5">(5)</span> زيادة من ف. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:57-64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:57" id="qr-ibn-katheer-21-57">وَتَاللَّهِ لَأَكِيدَنَّ أَصْنَامَكُم بَعْدَ أَن تُوَلُّوا مُدْبِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/57" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:58" id="qr-ibn-katheer-21-58">فَجَعَلَهُمْ جُذَاذًا إِلَّا كَبِيرًا لَّهُمْ لَعَلَّهُمْ إِلَيْهِ يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/58" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:59" id="qr-ibn-katheer-21-59">قَالُوا مَن فَعَلَ هَٰذَا بِآلِهَتِنَا إِنَّهُ لَمِنَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/59" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:60" id="qr-ibn-katheer-21-60">قَالُوا سَمِعْنَا فَتًى يَذْكُرُهُمْ يُقَالُ لَهُ إِبْرَاهِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/21/60" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:61" id="qr-ibn-katheer-21-61">قَالُوا فَأْتُوا بِهِ عَلَىٰ أَعْيُنِ النَّاسِ لَعَلَّهُمْ يَشْهَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/61" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:62" id="qr-ibn-katheer-21-62">قَالُوا أَأَنتَ فَعَلْتَ هَٰذَا بِآلِهَتِنَا يَا إِبْرَاهِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/21/62" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:63" id="qr-ibn-katheer-21-63">قَالَ بَلْ فَعَلَهُ كَبِيرُهُمْ هَٰذَا فَاسْأَلُوهُمْ إِن كَانُوا يَنطِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/63" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.3389d"/><p id="100.mVnoJ">ثُمَّ أَقْسَمَ الْخَلِيلُ قَسَمًا أَسْمَعَهُ بَعْضَ قَوْمِهِ لَيَكِيدَنَّ أَصْنَامَهُمْ، أَيْ: لَيَحْرِصَنَّ عَلَى أَذَاهُمْ وَتَكْسِيرِهِمْ بَعْدَ أَنْ يُوَلُّوا <sup data-loc="57_64_1">(1)</sup> مُدْبِرِينَ أَيْ: إِلَى عِيدِهِمْ. وَكَانَ لَهُمْ عيد يخرجون إليه. <br/>قَالَ السُّدِّيُّ: لَمَّا اقْتَرَبَ <sup data-loc="57_64_2">(2)</sup> وَقْتُ ذَلِكَ الْعِيدِ قَالَ أَبُوهُ: يَا بُنَيَّ، لَوْ خَرَجْتَ مَعَنَا إِلَى عِيدِنَا لَأَعْجَبَكَ دِينُنَا! فَخَرَجَ مَعَهُمْ، فَلَمَّا كَانَ بِبَعْضِ الطَّرِيقِ أَلْقَى نَفْسَهُ إِلَى الْأَرْضِ. وَقَالَ: إِنِّي سَقِيمٌ، فَجَعَلُوا يَمُرُّونَ عَلَيْهِ وَهُوَ صَرِيعٌ، فَيَقُولُونَ: مَهْ! فَيَقُولُ: إِنِّي سَقِيمٌ، فَلَمَّا جَازَ عَامَّتُهُمْ وَبَقِيَ ضُعَفَاؤُهُمْ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَاللَّهِ لأكِيدَنَّ أَصْنَامَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَسَمِعَهُ أُولَئِكَ. <br/>وَقَالَ أَبُو إِسْحَاقَ، عَنْ أَبِي الْأَحْوَصِ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ قَالَ: لَمَّا خَرَجَ قَوْمُ إِبْرَاهِيمَ، إِلَى عِيدِهِمْ مَرُّوا عَلَيْهِ فَقَالُوا: يَا إِبْرَاهِيمُ أَلَا تَخْرُجُ مَعَنَا؟ قَالَ: إِنِّي سَقِيمٌ. وَقَدْ كَانَ بِالْأَمْسِ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَاللَّهِ لأكِيدَنَّ أَصْنَامَكُمْ بَعْدَ أَنْ تُوَلُّوا مُدْبِرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَسَمِعَهُ نَاسٌ مِنْهُمْ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَجَعَلَهُمْ جُذَاذًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: حُطَامًا كَسَّرَهَا كُلَّهَا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا كَبِيرًا لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: إِلَّا الصَّنَمَ الْكَبِيرَ عِنْدَهُمْ كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:93" id="qr-ibn-katheer-37-93">فَرَاغَ عَلَيْهِمْ ضَرْبًا بِالْيَمِينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/93" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَعَلَّهُمْ إِلَيْهِ يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ذَكَرُوا أَنَّهُ وَضَعَ الْقَدُومَ فِي يَدِ كَبِيرِهِمْ، لَعَلَّهُمْ يَعْتَقِدُونَ أَنَّهُ هُوَ الَّذِي غَارَ لِنَفْسِهِ، وَأَنِفَ أَنْ تُعْبَدَ مَعَهُ هَذِهِ الْأَصْنَامُ الصِّغَارُ، فَكَسَّرَهَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا مَنْ فَعَلَ هَذَا بِآلِهَتِنَا إِنَّهُ لَمِنَ الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: حِينَ رَجَعُوا وَشَاهَدُوا مَا فَعَلَهُ الْخَلِيلُ بِأَصْنَامِهِمْ مِنَ الْإِهَانَةِ وَالْإِذْلَالِ الدَّالِّ عَلَى عَدَمِ إِلَهِيَّتِهَا، وَعَلَى سَخَافَةِ عُقُولِ عَابِدِيهَا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا مَنْ فَعَلَ هَذَا بِآلِهَتِنَا إِنَّهُ لَمِنَ الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي صَنِيعِهِ هَذَا. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا سَمِعْنَا فَتًى يَذْكُرُهُمْ يُقَالُ لَهُ إِبْرَاهِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: قَالَ مَنْ سَمِعَهُ يَحْلِفُ أَنَّهُ لَيَكِيدَنَّهُمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَمِعْنَا فَتًى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: شَابًّا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَذْكُرُهُمْ يُقَالُ لَهُ إِبْرَاهِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عَوْفٍ، حَدَّثَنَا سَعِيدُ بْنُ مَنْصُورٍ، حَدَّثَنَا جَرِيرُ بْنُ عَبْدِ الْحَمِيدِ، عَنْ قَابُوسٍ [عَنْ أَبِيهِ] <sup data-loc="57_64_3">(3)</sup> ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: مَا بَعَثَ اللَّهُ نَبِيًّا إِلَّا شَابًّا، وَلَا أُوتِيَ الْعَلَمَ عَالِمٌ إِلَّا وَهُوَ شَابٌّ، وَتَلَا هَذِهِ الْآيَةَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا سَمِعْنَا فَتًى يَذْكُرُهُمْ يُقَالُ لَهُ إِبْرَاهِيمُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا فَأْتُوا بِهِ عَلَى أَعْيُنِ النَّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَلَى رُءُوسِ الْأَشْهَادِ فِي الْمَلَإِ الْأَكْبَرِ بِحَضْرَةِ النَّاسِ كُلِّهِمْ، وَكَانَ هَذَا هُوَ الْمَقْصُودَ الْأَكْبَرَ لِإِبْرَاهِيمَ أَنْ يَتَبَيَّنَ <sup data-loc="57_64_4">(4)</sup> فِي هَذَا الْمَحْفِلِ الْعَظِيمِ كَثْرَةُ جَهْلِهِمْ وَقِلَّةُ عَقْلِهِمْ <sup data-loc="57_64_5">(5)</sup> فِي عِبَادَةِ هَذِهِ الْأَصْنَامِ الَّتِي لَا تَدْفَعُ عَنْ نَفْسِهَا ضَرًّا، وَلَا تَمْلِكُ <sup data-loc="57_64_6">(6)</sup> لَهَا نَصْرًا، فَكَيْفَ يُطْلَبُ مِنْهَا شَيْءٌ مِنْ ذَلِكَ؟. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالُوا أَأَنْتَ فَعَلْتَ هَذَا بِآلِهَتِنَا يَا إِبْرَاهِيمُ قَالَ بَلْ فَعَلَهُ كَبِيرُهُمْ هَذَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الَّذِي تَرَكَهُ لَمْ يَكْسِرْهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْأَلُوهُمْ إِنْ كَانُوا يَنْطِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَإِنَّمَا أَرَادَ بِهَذَا أَنْ يُبَادِرُوا مِنْ تِلْقَاءِ أَنْفُسِهِمْ، فَيَعْتَرِفُوا أَنَّهُمْ لَا يَنْطِقُونَ، فَإِنَّ هَذَا لَا يَصْدُرُ عَنْ هَذَا الصَّنَمِ، لِأَنَّهُ جَمَادٌ. <br/>وَفِي الصَّحِيحَيْنِ مِنْ حَدِيثِ هِشَامُ بْنُ حَسَّانَ عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ سِيرِينَ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ؛ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "إِنَّ إِبْرَاهِيمَ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، لَمْ يَكْذِبْ غَيْرَ ثَلَاثٍ: ثِنْتَيْنِ فِي ذَاتِ اللَّهِ <sup data-loc="57_64_7">(7)</sup> ، قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ فَعَلَهُ كَبِيرُهُمْ هَذَا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقَوْلُهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنِّي سَقِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: "وَبَيْنَا هُوَ يَسِيرُ فِي أرض جبار من الجبابرة ومعه سَارَةُ، إِذْ نَزَلَ مَنْزِلًا فَأَتَى الْجَبَّارَ رَجُلٌ، فَقَالَ: إِنَّهُ قَدْ نَزَلَ بِأَرْضِكَ رَجُلٌ مَعَهُ امْرَأَةٌ أَحْسَنُ النَّاسِ، فَأَرْسَلَ إِلَيْهِ فَجَاءَ، فَقَالَ: مَا هَذِهِ الْمَرْأَةُ مِنْكَ؟ قَالَ: هِيَ أُخْتِي. قَالَ: فَاذْهَبْ فَأَرْسِلْ بِهَا إِلَيَّ، فَانْطَلَقَ إِلَى سَارَةَ فَقَالَ: إِنَّ هَذَا الْجَبَّارَ <sup data-loc="57_64_8">(8)</sup> سَأَلَنِي عَنْكِ فَأَخْبَرْتُهُ أَنَّكِ أُخْتِي فَلَا تُكَذِّبِينِي عِنْدَهُ، فَإِنَّكِ أُخْتِي فِي كِتَابِ اللَّهِ، وَأَنَّهُ لَيْسَ فِي الْأَرْضِ مُسْلِمٌ غَيْرِي وَغَيْرُكِ، فَانْطَلَقَ بِهَا إِبْرَاهِيمُ ثُمَّ قَامَ يُصَلِّي. فَلَمَّا أَنْ دَخَلَتْ عَلَيْهِ فَرَآهَا أَهْوَى إِلَيْهَا، فَتَنَاوَلَهَا، فَأُخِذَ أَخْذًا شَدِيدًا، فَقَالَ: ادْعِي اللَّهَ لِي وَلَا أَضُرُّكِ، فَدَعَتْ لَهُ فَأُرْسِلَ، فَأَهْوَى إِلَيْهَا، فَتَنَاوَلَهَا فَأُخِذَ بِمِثْلِهَا أَوْ أَشَدَّ. فَفَعَلَ ذَلِكَ الثَّالِثَةَ فَأُخِذَ، [فَذَكَرَ] <sup data-loc="57_64_9">(9)</sup> مِثْلَ الْمَرَّتَيْنِ الْأُولَيَيْنِ <sup data-loc="57_64_10">(10)</sup> فَقَالَ ادْعِي اللَّهَ فَلَا أَضُرُّكِ. فَدَعَتْ، لَهُ فَأُرْسِلَ، ثُمَّ دَعَا أَدْنَى حُجَّابِهِ، فَقَالَ: إِنَّكَ لَمْ تَأْتِنِي بِإِنْسَانٍ، وَإِنَّمَا <sup data-loc="57_64_11">(11)</sup> أَتَيْتَنِي بِشَيْطَانٍ، أَخْرِجْهَا وَأَعْطِهَا هَاجَرَ، فَأُخْرِجَتْ وَأُعْطِيَتْ هَاجَرَ، فَأَقْبَلَتْ، فَلَمَّا أَحَسَّ إِبْرَاهِيمُ بِمَجِيئِهَا انْفَتَلَ مِنْ صِلَاتِهِ، قَالَ <sup data-loc="57_64_12">(12)</sup> : مَهْيَم؟ قَالَتْ: كَفَى اللَّهُ كَيْدَ الْكَافِرِ الْفَاجِرِ، وَأَخْدَمَنِي هَاجَرَ" قَالَ مُحَمَّدُ بْنُ سِيرِينَ <sup data-loc="57_64_13">(13)</sup> وَكَانَ <sup data-loc="57_64_14">(14)</sup> : أَبُو هُرَيْرَةَ إِذَا حَدَّثَ بِهَذَا الْحَدِيثِ قَالَ: فَتِلْكَ أُمُّكُمْ يَا بَنِي مَاءِ السَّمَاءِ <sup data-loc="57_64_15">(15)</sup><p/><p id="100.3f5bd"/><div class="footnotes"><span data-loc="57_64_1">(1)</span> في ف: "تولو". <br/><span data-loc="57_64_2">(2)</span> في ف: "قرب". <br/><span data-loc="57_64_3">(3)</span> زيادة من ف. <br/><span data-loc="57_64_4">(4)</span> في ف، أ: "يبين". <br/><span data-loc="57_64_5">(5)</span> في ف: "عقولهم". <br/><span data-loc="57_64_6">(6)</span> في ف: "ولا تستطيع". <br/><span data-loc="57_64_7">(7)</span> في ف، أ: "كتاب". <br/><span data-loc="57_64_8">(8)</span> في ف: "الجبار قد سألني". <br/><span data-loc="57_64_9">(9)</span> زيادة من ف، والسنن. <br/><span data-loc="57_64_10">(10)</span> في ف، أ: "الأولتين". <br/><span data-loc="57_64_11">(11)</span> في ف: "ولكنك". <br/><span data-loc="57_64_12">(12)</span> في ف: "وقال". <br/><span data-loc="57_64_13">(13)</span> في ف، أ: "إدريس". <br/><span data-loc="57_64_14">(14)</span> في ف: "فكان". <br/><span data-loc="57_64_15">(15)</span> لم أجده في الصحيحين من طريق هشام بن حسان وإنما هو في السنن: فرواه أبو داود في السنن برقم (٢٢١٢) من طريق عبد الوهاب الثقفي عن هشام بن حسان. ورواه النسائي في السنن الكبرى برقم (٨٣٧٤) من طريق أبي أسامة عن هشام بن حسان. وهو في الصحيحين من طريق أيوب عن محمد بن سيرين؛ صحيح البخاري برقم (٥٠٨٤) ، وصحيح مسلم برقم (٢٣٧١) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:64-68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:64" id="qr-ibn-katheer-21-64">فَرَجَعُوا إِلَىٰ أَنفُسِهِمْ فَقَالُوا إِنَّكُمْ أَنتُمُ الظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/64" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:65" id="qr-ibn-katheer-21-65">ثُمَّ نُكِسُوا عَلَىٰ رُءُوسِهِمْ لَقَدْ عَلِمْتَ مَا هَٰؤُلَاءِ يَنطِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/65" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:66" id="qr-ibn-katheer-21-66">قَالَ أَفَتَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ مَا لَا يَنفَعُكُمْ شَيْئًا وَلَا يَضُرُّكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/21/66" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:67" id="qr-ibn-katheer-21-67">أُفٍّ لَّكُمْ وَلِمَا تَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ ۖ أَفَلَا تَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/67" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.f9Abe"/><p id="100.ajDNx">يَقُولُ تَعَالَى مُخْبِرًا <sup data-loc="64_68_1">(1)</sup> عَنْ قَوْمِ إِبْرَاهِيمَ حِينَ قَالَ لَهُمْ مَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَرَجَعُوا إِلَى أَنْفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بِالْمَلَامَةِ فِي عَدَمِ احْتِرَازِهِمْ وَحِرَاسَتِهِمْ لِآلِهَتِهِمْ، فَقَالُوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ أَنْتُمُ الظَّالِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي تَرْكِكِمْ لَهَا مُهْمَلَةً لَا حَافِظَ عِنْدَهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ نُكِسُوا عَلَى رُءُوسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: ثُمَّ أَطْرَقُوا فِي الْأَرْضِ فَقَالُوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ عَلِمْتَ مَا هَؤُلاءِ يَنْطِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ قَتَادَةُ: أَدْرَكَتِ الْقَوْمَ حَيْرَةُ سُوءٍ فَقَالُوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ عَلِمْتَ مَا هَؤُلاءِ يَنْطِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ السُّدِّيُّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ نُكِسُوا عَلَى رُءُوسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي الْفِتْنَةِ. <br/>وَقَالَ ابْنُ زَيْدٍ: أَيْ فِي الرَّأْيِ. <br/>وَقَوْلُ قَتَادَةَ أَظْهَرُ فِي الْمَعْنَى؛ لِأَنَّهُمْ إِنَّمَا فَعَلُوا ذَلِكَ حَيْرَةً وَعَجْزًا؛ وَلِهَذَا قَالُوا لَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ عَلِمْتَ مَا هَؤُلاءِ يَنْطِقُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فَكَيْفَ تَقُولُ لَنَا: سَلُوهُمْ إِنْ كَانُوا يَنْطِقُونَ، وَأَنْتَ تَعْلَمُ أَنَّهَا لَا تَنْطِقُ فَعِنْدَهَا قَالَ لَهُمْ إِبْرَاهِيمُ لَمَّا اعْتَرَفُوا بِذَلِكَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَتَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ مَا لَا يَنْفَعُكُمْ شَيْئًا وَلا يَضُرُّكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِذَا كَانَتْ لَا تَنْطِقُ <sup data-loc="64_68_2">(2)</sup> ، وَهِيَ لَا تَضُرُّ وَلَا تَنْفَعُ، فَلِمَ تَعْبُدُونَهَا مِنْ دُونِ اللَّهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُفٍّ لَكُمْ وَلِمَا تَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ أَفَلا تَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>أَيْ: أَفَلَا تَتَدَبَّرُونَ مَا أَنْتُمْ فِيهِ مِنَ الضَّلَالِ وَالْكُفْرِ الْغَلِيظِ، الَّذِي لَا يُرَوَّجُ إِلَّا عَلَى جَاهِلٍ ظَالِمٍ فَاجِرٍ؟ فَأَقَامَ عَلَيْهِمُ الْحُجَّةَ، وَأَلْزَمَهُمْ بِهَا؛ وَلِهَذَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتِلْكَ حُجَّتُنَا آتَيْنَاهَا إِبْرَاهِيمَ عَلَى قَوْمِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْآيَةَ [الْأَنْعَامِ:٨٣] .</p><p id="100.2D7a8"/><div class="footnotes"><span data-loc="64_68_1">(1)</span> في ف، أ: "يخبر تعالى". <br/><span data-loc="64_68_2">(2)</span> في أ: "كان لا ينطق". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:68-71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:68" id="qr-ibn-katheer-21-68">قَالُوا حَرِّقُوهُ وَانصُرُوا آلِهَتَكُمْ إِن كُنتُمْ فَاعِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/68" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:69" id="qr-ibn-katheer-21-69">قُلْنَا يَا نَارُ كُونِي بَرْدًا وَسَلَامًا عَلَىٰ إِبْرَاهِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/21/69" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:70" id="qr-ibn-katheer-21-70">وَأَرَادُوا بِهِ كَيْدًا فَجَعَلْنَاهُمُ الْأَخْسَرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/70" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.2f5C8"/><p id="100.geda4">لَمَّا دَحَضت حُجَّتُهُمْ، وَبَانَ عَجْزُهُمْ، وَظَهَرَ الْحَقُّ، وَانْدَفَعَ الْبَاطِلُ، عَدَلُوا إِلَى اسْتِعْمَالِ جَاهِ مُلْكِهِمْ، فَقَالُوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَرِّقُوهُ وَانْصُرُوا آلِهَتَكُمْ إِنْ كُنْتُمْ فَاعِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَجَمَعُوا حَطَبًا كَثِيرًا جِدًّا -قَالَ السُّدِّيُّ: حَتَّى إِنْ كَانَتِ الْمَرْأَةُ تَمْرَضُ، فَتَنْذُرُ إِنْ عُوفِيَتْ أَنْ تَحْمِلَ حَطَبًا لِحَرِيقِ إِبْرَاهِيمَ-ثُمَّ جَعَلُوهُ فِي جَوْبة مِنَ الْأَرْضِ، وَأَضْرَمُوهَا نَارًا، فَكَانَ لَهَا شَرَرٌ عَظِيمٌ وَلَهَبٌ مُرْتَفِعٌ، لَمْ تُوقَدْ قَطُّ نَارٌ <sup data-loc="68_71_1">(1)</sup> مِثْلُهَا، وَجَعَلُوا إِبْرَاهِيمَ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، فِي كِفَّةِ الْمَنْجَنِيقِ بِإِشَارَةِ رَجُلٍ مِنْ أَعْرَابِ فَارِسَ مِنَ الْأَكْرَادِ -قَالَ شُعَيب الْجِبَائِيُّ: اسْمُهُ هِيزُنُ-فَخَسَفَ اللَّهُ بِهِ الْأَرْضَ، فَهُوَ يَتَجَلْجَلُ فِيهَا إِلَى يَوْمِ الْقِيَامَةِ، فَلَمَّا أَلْقَوْهُ قَالَ: "حَسْبِيَ اللَّهُ وَنِعْمَ الْوَكِيلُ"، كَمَا رَوَاهُ الْبُخَارِيُّ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ أَنَّهُ قَالَ: "حَسْبِي <sup data-loc="68_71_2">(2)</sup> اللَّهُ وَنِعْمَ الْوَكِيلُ" قَالَهَا إِبْرَاهِيمُ حِينَ أُلْقِيَ فِي النَّارِ، وَقَالَهَا <sup data-loc="68_71_3">(3)</sup> مُحَمَّدٌ حِينَ قَالُوا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:173" id="qr-ibn-katheer-3-173">إِنَّ النَّاسَ قَدْ جَمَعُوا لَكُمْ فَاخْشَوْهُمْ فَزَادَهُمْ إِيمَانًا وَقَالُوا حَسْبُنَا اللَّهُ وَنِعْمَ الْوَكِيلُ</span><a class="vn" href="/quran/3/173" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="68_71_4">(4)</sup> . <br/>وَقَالَ الْحَافِظُ أَبُو يَعْلَى: حَدَّثَنَا ابْنُ هِشَامٍ، حَدَّثَنَا إِسْحَاقُ <sup data-loc="68_71_5">(5)</sup> بْنُ سُلَيْمَانَ، عَنْ أَبِي جَعْفَرٍ، عَنْ عَاصِمٍ، عَنْ أَبِي صَالِحٍ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عليه وسلم "لما أُلْقِيَ إِبْرَاهِيمُ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، فِي النَّارِ قَالَ: اللَّهُمَّ، إِنَّكَ فِي السَّمَاءِ وَاحِدٌ، وَأَنَا فِي الْأَرْضِ وَاحِدٌ أَعْبُدُكَ" <sup data-loc="68_71_6">(6)</sup> . <br/>وَيُرْوَى أَنَّهُ لَمَّا جَعَلُوا يُوثِقُونَهُ قَالَ: لَا إِلَهَ إِلَّا أَنْتَ سُبْحَانَكَ لَكَ الْحَمْدُ، وَلَكَ الْمُلْكُ، لَا شَرِيكَ لَكَ <sup data-loc="68_71_7">(7)</sup> . <br/>وَقَالَ شُعَيْبٌ الْجِبَائِيُّ: كَانَ عُمْرُهُ سِتَّ عَشْرَةَ سَنَةً. فَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/>وَذَكَرَ بَعْضُ السَّلَفِ أَنَّهُ عَرَضَ لَهُ جِبْرِيلُ وَهُوَ فِي الْهَوَاءِ، فَقَالَ: أَلِكَ حَاجَةٌ؟ فَقَالَ: أَمَّا إِلَيْكَ فَلَا [وَأَمَّا من الله فبلى] <sup data-loc="68_71_8">(8)</sup> . <br/>وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ -وَيُرْوَى <sup data-loc="68_71_9">(9)</sup> عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ أَيْضًا-قَالَ: لَمَّا أُلقيَ إِبْرَاهِيمُ جَعَلَ خَازِنُ الْمَطَرِ يَقُولُ: مَتَى أُومَرُ بِالْمَطَرِ فَأَرْسِلُهُ؟ قَالَ: فَكَانَ <sup data-loc="68_71_10">(10)</sup> أَمْرُ اللَّهِ أَسْرَعَ مِنْ أَمْرِهِ، قَالَ اللَّهُ: [عَزَّ وَجَلَّ] <sup data-loc="68_71_11">(11)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا نَارُ كُونِي بَرْدًا وَسَلامًا عَلَى إِبْرَاهِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: لَمْ <sup data-loc="68_71_12">(12)</sup> يَبْقَ نَارٌ فِي الْأَرْضِ إِلَّا طُفِئَتْ. <br/>وَقَالَ كَعْبُ الْأَحْبَارِ: لَمْ يَنْتَفِعْ [أَحَدٌ] <sup data-loc="68_71_13">(13)</sup> يَوْمَئِذٍ بِنَارٍ، وَلَمْ تُحْرِقِ النَّارُ مِنْ إِبْرَاهِيمَ سِوَى وِثَاقِهِ. <br/>وَقَالَ الثَّوْرِيُّ، عَنِ الْأَعْمَشِ، عَنْ شَيْخٍ، عَنْ عَلِيِّ بْنِ أَبِي طَالِبٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْنَا يَا نَارُ كُونِي بَرْدًا وَسَلامًا عَلَى إِبْرَاهِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span>\[قَالَ: بَرَدَتْ عَلَيْهِ حَتَّى كَادَتْ تَقْتُلُهُ، حَتَّى قِيلَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَلامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> \] <sup data-loc="68_71_14">(14)</sup> ، قَالَ: لَا تضرِّيه. <br/>وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ، وَأَبُو الْعَالِيَةِ: لَوْلَا أَنَّ اللَّهَ عَزَّ وَجَلَّ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَلامًا</span><span class="ve">﴾</span></span> لَآذَى إِبْرَاهِيمَ بَرْدُها. <br/>وَقَالَ جُوَيبر، عَنِ الضَّحَّاكِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُونِي بَرْدًا وَسَلامًا عَلَى إِبْرَاهِيمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: صَنَعُوا لَهُ حَظِيرَةً مِنْ حَطَب جَزْل، وَأَشْعَلُوا فِيهِ النَّارَ مِنْ كُلِّ جَانِبٍ، فَأَصْبَحَ وَلَمْ يصِبه مِنْهَا شَيْءٌ حَتَّى أَخْمَدَهَا اللَّهُ -قَالَ: وَيَذْكُرُونَ أَنَّ جِبْرِيلَ كَانَ مَعَهُ يَمْسَحُ وَجْهَهُ مِنَ الْعَرَقِ، فَلَمْ يُصِبْه مِنْهَا شَيْءٌ غيرُ ذَلِكَ. <br/>وَقَالَ السُّدِّيُّ: كَانَ مَعَهُ فِيهَا مَلَكُ الظِّلِّ. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ الْحُسَيْنِ، حَدَّثَنَا يُوسُفُ بْنُ مُوسَى، حَدَّثَنَا مِهْران، حَدَّثَنَا إِسْمَاعِيلُ بْنُ أَبِي خَالِدٍ، عَنِ المِنْهَال بْنِ عَمْرٍو قَالَ: أَخُبِرْتُ أَنَّ إِبْرَاهِيمَ أُلْقِيَ فِي النَّارِ، فَقَالَ: كَانَ <sup data-loc="68_71_15">(15)</sup> فِيهَا إِمَّا خَمْسِينَ وَإِمَّا أَرْبَعِينَ، قَالَ: مَا كُنْتُ أَيْامًا وَلَيَالِيَ قَطُّ أَطْيَبَ عَيْشًا إِذْ كُنْتُ فِيهَا، وَدِدْتُ أَنَّ عَيْشِي وَحَيَاتِي كُلَّهَا مِثْلُ عَيْشِي إِذْ كُنْتُ فِيهَا. <br/>وَقَالَ أَبُو زُرْعَة بْنِ عَمْرِو بْنِ جَرِيرٍ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ قَالَ: إِنَّ أَحْسَنَ [شَيْءٍ] <sup data-loc="68_71_16">(16)</sup> قَالَ أَبُو إِبْرَاهِيمَ -لَمَّا رُفِعَ عنه الطبق وهو في النار، وجده يرش جَبِينُهُ-قَالَ عِنْدَ ذَلِكَ: نعْمَ الرَّبُّ رَبُّكَ يَا إِبْرَاهِيمُ. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: لَمْ يَأْتِ يَوْمَئِذٍ دَابَّةٌ إِلَّا أَطْفَأَتْ عَنْهُ النَّارَ، إِلَّا الوَزَغ -وَقَالَ الزُّهْرِيُّ: أَمَرَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: بِقَتْلِهِ وَسَمَّاهُ فُوَيْسِقًا <sup data-loc="68_71_17">(17)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبُو عُبَيْدِ اللَّهِ ابْنُ أَخِي ابْنِ وَهْبٍ، حَدَّثَنِي عَمِّي، حَدَّثَنَا جَرِيرُ بْنُ حَازِمٍ، أَنَّ نَافِعًا حَدَّثَهُ قَالَ: حَدَّثَتْنِي مَوْلَاةُ <sup data-loc="68_71_18">(18)</sup> الْفَاكِهِ بْنِ الْمُغِيرَةِ الْمَخْزُومِيِّ قَالَتْ: دَخَلْتُ عَلَى عَائِشَةَ فَرَأَيْتُ فِي بَيْتِهَا رُمْحًا. فَقُلْتُ: يَا أُمَّ الْمُؤْمِنِينَ، مَا تَصْنَعِينَ بِهَذَا الرُّمْحِ؟ فَقَالَتْ: نَقْتُلُ بِهِ هَذِهِ الْأَوْزَاغَ، إِنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "إِنَّ إِبْرَاهِيمَ حِينَ أُلْقِيَ فِي النَّارِ، لَمْ يَكُنْ <sup data-loc="68_71_19">(19)</sup> فِي الْأَرْضِ دَابَّةٌ إِلَّا تُطْفِئُ النَّارَ، غَيْرَ الوَزَغ، فَإِنَّهُ كَانَ يَنْفُخُ عَلَى إِبْرَاهِيمَ"، فَأَمَرَنَا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بِقَتْلِهِ <sup data-loc="68_71_20">(20)</sup> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَرَادُوا بِهِ كَيْدًا فَجَعَلْنَاهُمُ الأخْسَرِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْمَغْلُوبِينَ الْأَسْفَلِينَ؛ لِأَنَّهُمْ أَرَادُوا بِنَبِيِّ اللَّهِ كَيْدًا، فَكَادَهُمُ اللَّهُ وَنَجَّاهُ مِنَ النَّارِ، فَغُلِبُوا هُنَالِكَ. <br/>وَقَالَ عَطِيَّةُ الْعَوْفِيُّ: لَمَّا ألقِيَ إِبْرَاهِيمُ فِي النَّارِ، جَاءَ مَلِكُهُمْ لِيَنْظُرَ إِلَيْهِ فَطَارَتْ شَرَارَةٌ فَوَقَعَتْ عَلَى إِبْهَامِهِ، فَأَحْرَقَتْهُ مِثْلَ الصُّوفَةِ.<p/><p id="100.01015"/><div class="footnotes"><span data-loc="68_71_1">(1)</span> في ف، "نار قط". <br/><span data-loc="68_71_2">(2)</span> في ف: "حسبنا". <br/><span data-loc="68_71_3">(3)</span> في ف: "وقال". <br/><span data-loc="68_71_4">(4)</span> صحيح البخاري برقم (٤٥٦٣) <br/><span data-loc="68_71_5">(5)</span> في ف، أ: "أبو إسحاق". <br/><span data-loc="68_71_6">(6)</span> ورواه البزار في مسنده برقم (٢٣٤٩) "كشف الأستار" وأبو نعيم في الحلية (١٩١١) والخطيب في تاريخ بغداد (١٠/٣٤٦) من طريق أبي هشام الرفاعي به. وقال البزار: "لا نعلم رواه عن عاصم إلا أبا جعفر، ولا عنه إلا إسحاق، ولم نسمعه إلا من أبي هشام" قلت: عاصم بن عمر بن حفص متكلم فيه. <br/><span data-loc="68_71_7">(7)</span> رواه الطبري في تفسيره كما في الدار المنثور (٥/٦٤٢) عن أرقم. <br/><span data-loc="68_71_8">(8)</span> زيادة من ف. <br/><span data-loc="68_71_9">(9)</span> في ف، أ: "وروي". <br/><span data-loc="68_71_10">(10)</span> في ف: "وكان". <br/><span data-loc="68_71_11">(11)</span> زيادة من ف. <br/><span data-loc="68_71_12">(12)</span> في ف، أ: "فلم". <br/><span data-loc="68_71_13">(13)</span> زيادة من ف. <br/><span data-loc="68_71_14">(14)</span> زيادة من ف. <br/><span data-loc="68_71_15">(15)</span> في ف: "فكان". <br/><span data-loc="68_71_16">(16)</span> زيادة من ف. <br/><span data-loc="68_71_17">(17)</span> جاء من حديث أم شريك: رواه البخاري برقم (٣٣٠٧) ومسلم في صحيحه برقم (٢٢٣٧) . <br/><span data-loc="68_71_18">(18)</span> في ف، أ: "حدثني مولاه". <br/><span data-loc="68_71_19">(19)</span> في ف: "تكن" <br/><span data-loc="68_71_20">(20)</span> ورواه أحمد في المسند (٦/٨٣، ١٠٩) وابن ماجه في السنن برقم (٣٢٣١) من طريق نافع عن سائبة مولاة الفاكه به. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:71-76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:71" id="qr-ibn-katheer-21-71">وَنَجَّيْنَاهُ وَلُوطًا إِلَى الْأَرْضِ الَّتِي بَارَكْنَا فِيهَا لِلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/71" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:72" id="qr-ibn-katheer-21-72">وَوَهَبْنَا لَهُ إِسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ نَافِلَةً ۖ وَكُلًّا جَعَلْنَا صَالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/72" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:73" id="qr-ibn-katheer-21-73">وَجَعَلْنَاهُمْ أَئِمَّةً يَهْدُونَ بِأَمْرِنَا وَأَوْحَيْنَا إِلَيْهِمْ فِعْلَ الْخَيْرَاتِ وَإِقَامَ الصَّلَاةِ وَإِيتَاءَ الزَّكَاةِ ۖ وَكَانُوا لَنَا عَابِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/73" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:74" id="qr-ibn-katheer-21-74">وَلُوطًا آتَيْنَاهُ حُكْمًا وَعِلْمًا وَنَجَّيْنَاهُ مِنَ الْقَرْيَةِ الَّتِي كَانَت تَّعْمَلُ الْخَبَائِثَ ۗ إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمَ سَوْءٍ فَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/74" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:75" id="qr-ibn-katheer-21-75">وَأَدْخَلْنَاهُ فِي رَحْمَتِنَا ۖ إِنَّهُ مِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/75" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.E82BD"/><p id="100.Z0k53">يَقُولُ تَعَالَى مُخْبِرًا عَنْ إِبْرَاهِيمَ، أَنَّهُ سَلَّمَهُ اللَّهُ مِنْ نَارِ قَوْمِهِ، وَأَخْرَجَهُ مِنْ بَيْنِ أَظْهُرِهِمْ مُهَاجِرًا إِلَى بِلَادِ الشَّامِ، إِلَى الْأَرْضِ الْمُقَدَّسَةِ مِنْهَا، كَمَا قَالَ الرَّبِيعِ بْنِ أَنَسٍ، عَنْ أَبِي الْعَالِيَةِ، عَنْ أبي بْنِ كَعْبٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَى الأرْضِ الَّتِي بَارَكْنَا فِيهَا لِلْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: الشَّامُ، وَمَا مِنْ مَاءٍ عَذْبٍ إِلَّا يَخْرُجُ مِنْ تَحْتِ الصَّخْرَةِ. <br/>وَكَذَا قَالَ أَبُو الْعَالِيَةِ أَيْضًا. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: كَانَ بِأَرْضِ الْعِرَاقِ، فَأَنْجَاهُ اللَّهُ إِلَى الشَّامِ، [وَكَانَ يُقَالُ لِلشَّامِ: عِمَادُ دَارِ الْهِجْرَةِ، وَمَا نَقَصَ مِنَ الْأَرْضِ زِيدَ فِي الشَّامِ] <sup data-loc="71_76_1">(1)</sup> وَمَا نَقَصَ مِنَ الشَّامِ زِيدَ فِي فِلَسْطِينَ. وَكَانَ يُقَالُ: هِيَ أَرْضُ الْمَحْشَرِ وَالْمَنْشَرِ، وَبِهَا يَنْزِلُ عِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، وَبِهَا يَهْلِكُ الْمَسِيحُ الدَّجَّالُ. <br/>وَقَالَ كَعْبُ الْأَحْبَارِ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلَى الأرْضِ الَّتِي بَارَكْنَا فِيهَا لِلْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى حَرَّانَ. <br/>وَقَالَ السُّدِّيُّ: انْطَلَقَ إِبْرَاهِيمُ وَلُوطٌ قِبَل الشَّامِ، فَلَقِيَ إِبْرَاهِيمُ سَارَةَ، وَهِيَ ابْنَةُ مَلِكِ حَرَّانَ، وَقَدْ طَعَنَتْ عَلَى قَوْمِهَا فِي دِينِهِمْ، فَتَزَوَّجَهَا عَلَى أَلَّا يُغَيِّرَهَا. <br/>رَوَاهُ ابْنُ جَرِيرٍ، وَهُوَ غَرِيبٌ [وَالْمَشْهُورُ أَنَّهَا ابْنَةُ عَمِّهِ، وَأَنَّهُ خَرَجَ بِهَا مُهَاجِرًا مِنْ بِلَادِهِ] <sup data-loc="71_76_2">(2)</sup> . <br/>وَقَالَ العَوفي، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: إِلَى مَكَّةَ؛ أَلَا تَسْمَعُ قَوْلَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="3:96" id="qr-ibn-katheer-3-96">إِنَّ أَوَّلَ بَيْتٍ وُضِعَ لِلنَّاسِ لَلَّذِي بِبَكَّةَ مُبَارَكًا وَهُدًى لِلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/3/96" target="_blank" title="سورة آل عمران"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوَهَبْنَا لَهُ إِسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ نَافِلَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ عَطَاءٌ، وَمُجَاهِدٌ: عَطِيَّةً. <br/>وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ، وَقَتَادَةُ، وَالْحَكَمُ بْنُ عُيينة: النَّافِلَةُ وَلَدُ الْوَلَدِ، يَعْنِي: أَنَّ يَعْقُوبَ وَلَدَ إِسْحَاقَ، كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="11:71" id="qr-ibn-katheer-11-71">فَبَشَّرْنَاهَا بِإِسْحَاقَ وَمِنْ وَرَاءِ إِسْحَاقَ يَعْقُوبَ</span><a class="vn" href="/quran/11/71" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ زَيْدِ بْنِ أَسْلَمَ: سَأَلَ وَاحِدًا فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:100" id="qr-ibn-katheer-37-100">رَبِّ هَبْ لِي مِنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/100" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فَأَعْطَاهُ اللَّهُ إِسْحَاقَ وَزَادَهُ يَعْقُوبَ نَافِلَةً. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلا جَعَلْنَا صَالِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْجَمِيعُ أَهْلُ خَيْرٍ وَصَلَاحٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَاهُمْ أَئِمَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يُقْتَدَى بِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَهْدُونَ بِأَمْرِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَدْعُونَ إِلَى اللَّهِ بِإِذْنِهِ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَوْحَيْنَا إِلَيْهِمْ فِعْلَ الْخَيْرَاتِ وَإِقَامَ الصَّلاةِ وَإِيتَاءَ الزَّكَاةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ بَابِ عَطْفِ الْخَاصِّ عَلَى الْعَامِّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانُوا لَنَا عَابِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَاعِلِينَ لِمَا يَأْمُرُونَ النَّاسَ بِهِ. <br/>ثُمَّ عَطَفَ بِذِكْرِ لُوطٍ -وَهُوَ لُوطُ بْنُ هَارَانَ بْنِ آزَرَ-كَانَ قَدْ آمَنَ بِإِبْرَاهِيمَ، وَاتَّبَعَهُ، وَهَاجَرَ مَعَهُ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="29:26" id="qr-ibn-katheer-29-26">فَآمَنَ لَهُ لُوطٌ وَقَالَ إِنِّي مُهَاجِرٌ إِلَى رَبِّي</span><a class="vn" href="/quran/29/26" target="_blank" title="سورة العنكبوت"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فَآتَاهُ اللَّهُ حُكْمًا وَعِلْمًا، وَأَوْحَى إِلَيْهِ، وَجَعَلَهُ نَبِيًّا، وَبَعَثَهُ إِلَى سَدُومَ وَأَعْمَالِهَا، فَخَالَفُوهُ وَكَذَّبُوهُ، فَأَهْلَكَهُمُ اللَّهُ ودَمَّر عَلَيْهِمْ، كَمَا قَصَّ خَبَرَهُمْ فِي غَيْرِ مَوْضِعٍ مِنْ كِتَابِهِ الْعَزِيزِ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَجَّيْنَاهُ مِنَ الْقَرْيَةِ الَّتِي كَانَتْ تَعْمَلُ الْخَبَائِثَ إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمَ سَوْءٍ فَاسِقِينَ * وَأَدْخَلْنَاهُ فِي رَحْمَتِنَا إِنَّهُ مِنَ الصَّالِحِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="100.C3edE"/><div class="footnotes"><span data-loc="71_76_1">(1)</span> زيادة من ف. <br/><span data-loc="71_76_2">(2)</span> زيادة من ف. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:76-78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:76" id="qr-ibn-katheer-21-76">وَنُوحًا إِذْ نَادَىٰ مِن قَبْلُ فَاسْتَجَبْنَا لَهُ فَنَجَّيْنَاهُ وَأَهْلَهُ مِنَ الْكَرْبِ الْعَظِيمِ</span><a class="vn" href="/quran/21/76" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:77" id="qr-ibn-katheer-21-77">وَنَصَرْنَاهُ مِنَ الْقَوْمِ الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآيَاتِنَا ۚ إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمَ سَوْءٍ فَأَغْرَقْنَاهُمْ أَجْمَعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/77" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.7a5B8"/><p id="100.KpakE">يُخْبِرُ تَعَالَى عَنِ اسْتِجَابَتِهِ لِعَبْدِهِ وَرَسُولِهِ نُوحٍ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، حِينَ دَعَا عَلَى قَوْمِهِ لَمَّا كَذَّبُوهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:10" id="qr-ibn-katheer-54-10">فَدَعَا رَبَّهُ أَنِّي مَغْلُوبٌ فَانْتَصِرْ</span><a class="vn" href="/quran/54/10" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="71:26" id="qr-ibn-katheer-71-26">وَقَالَ نُوحٌ رَبِّ لَا تَذَرْ عَلَى الأرْضِ مِنَ الْكَافِرِينَ دَيَّارًا. إِنَّكَ إِنْ تَذَرْهُمْ يُضِلُّوا عِبَادَكَ وَلا يَلِدُوا إِلا فَاجِرًا كَفَّارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/26" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَلِهَذَا قَالَ هَاهُنَا: ﴿إِذْ نَادَى مِنْ قَبْلُ فَاسْتَجَبْنَا لَهُ فَنَجَّيْنَاهُ <sup data-loc="76_78_1">(1)</sup> وَأَهْلَهُ﴾ أَيِ: الَّذِينَ آمَنُوا بِهِ كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="11:40" id="qr-ibn-katheer-11-40">وَأَهْلَكَ إِلا مَنْ سَبَقَ عَلَيْهِ الْقَوْلُ وَمَنْ آمَنَ وَمَا آمَنَ مَعَهُ إِلا قَلِيلٌ</span><a class="vn" href="/quran/11/40" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ الْكَرْبِ الْعَظِيمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنَ الشِّدَّةِ وَالتَّكْذِيبِ وَالْأَذَى، فَإِنَّهُ لَبِثَ فِيهِمْ أَلْفَ سَنَةٍ إِلَّا خَمْسِينَ عَامًا يَدْعُوهُمْ إِلَى اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ، فَلَمْ يُؤْمِنْ بِهِ مِنْهُمْ إِلَّا الْقَلِيلُ، وَكَانُوا يَقْصِدُونَ لِأَذَاهُ <sup data-loc="76_78_2">(2)</sup> وَيَتَوَاصَوْنَ قَرْنًا بَعْدَ قَرْنٍ، وَجِيلًا بَعْدَ جِيلٍ عَلَى خِلَافِهِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَنَصَرْنَاهُ مِنَ الْقَوْمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَنَجَّيْنَاهُ وَخَلَّصْنَاهُ مُنْتَصِرًا مِنَ الْقَوْمِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ كَذَّبُوا بِآيَاتِنَا إِنَّهُمْ كَانُوا قَوْمَ سَوْءٍ فَأَغْرَقْنَاهُمْ أَجْمَعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَهْلَكَهُمُ اللَّهُ بِعَامَّةٍ، وَلَمْ يُبْقِ عَلَى وَجْهِ الْأَرْضِ منهم أحدًا؛ إذ <sup data-loc="76_78_3">(3)</sup> دعا عليهم نبيهم.<p/><p id="100.b68C9"/><div class="footnotes"><span data-loc="76_78_1">(1)</span> في ف، أ: "ونجيناه". <br/><span data-loc="76_78_2">(2)</span> في ف: أذاه". <br/><span data-loc="76_78_3">(3)</span> في ف: "كما". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:78-83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:78" id="qr-ibn-katheer-21-78">وَدَاوُودَ وَسُلَيْمَانَ إِذْ يَحْكُمَانِ فِي الْحَرْثِ إِذْ نَفَشَتْ فِيهِ غَنَمُ الْقَوْمِ وَكُنَّا لِحُكْمِهِمْ شَاهِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/78" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:79" id="qr-ibn-katheer-21-79">فَفَهَّمْنَاهَا سُلَيْمَانَ ۚ وَكُلًّا آتَيْنَا حُكْمًا وَعِلْمًا ۚ وَسَخَّرْنَا مَعَ دَاوُودَ الْجِبَالَ يُسَبِّحْنَ وَالطَّيْرَ ۚ وَكُنَّا فَاعِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/79" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:80" id="qr-ibn-katheer-21-80">وَعَلَّمْنَاهُ صَنْعَةَ لَبُوسٍ لَّكُمْ لِتُحْصِنَكُم مِّن بَأْسِكُمْ ۖ فَهَلْ أَنتُمْ شَاكِرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/80" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:81" id="qr-ibn-katheer-21-81">وَلِسُلَيْمَانَ الرِّيحَ عَاصِفَةً تَجْرِي بِأَمْرِهِ إِلَى الْأَرْضِ الَّتِي بَارَكْنَا فِيهَا ۚ وَكُنَّا بِكُلِّ شَيْءٍ عَالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/81" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:82" id="qr-ibn-katheer-21-82">وَمِنَ الشَّيَاطِينِ مَن يَغُوصُونَ لَهُ وَيَعْمَلُونَ عَمَلًا دُونَ ذَٰلِكَ ۖ وَكُنَّا لَهُمْ حَافِظِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/82" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.75e2e"/><p id="100.VWe6Q">قَالَ ابْنُ إِسْحَاقَ، عَنْ مُرّة، عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ: كَانَ ذَلِكَ الْحَرْثُ كَرْمًا قَدْ نَبَتَتْ عَنَاقِيدُهُ. وَكَذَا قَالَ شُرَيْح. <br/>قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: النَّفْشُ: الرَّعْيُ. <br/>وَقَالَ شُرَيح، وَالزُّهْرِيُّ، وَقَتَادَةُ: النَّفْشُ بِاللَّيْلِ. زَادَ قَتَادَةُ: والهَمْلُ بِالنَّهَارِ. <br/>قَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنَا أَبُو كُرَيْب وَهَارُونُ بْنُ إدريسَ الْأَصَمُّ قَالَا حدثنا المحاربي، عن أشعت، عَنِ أَبِي إِسْحَاقَ، عَنْ مُرّة، عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدَاوُدَ وَسُلَيْمَانَ إِذْ يَحْكُمَانِ فِي الْحَرْثِ إِذْ نَفَشَتْ فِيهِ غَنَمُ الْقَوْمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: كَرْمٌ قَدْ أَنْبَتَتْ عَنَاقِيدُهُ، فَأَفْسَدَتْهُ. قَالَ: فَقَضَى دَاوُدُ بالغَنَم لِصَاحِبِ الكَرْم، فَقَالَ سُلَيْمَانُ: غيرُ هَذَا يَا نَبِيَّ اللَّهِ! قَالَ: وَمَا ذَاكَ؟ قَالَ: تَدْفَعُ الْكَرْمَ إِلَى صَاحِبِ الْغَنَمِ، فَيَقُومُ عَلَيْهِ حَتَّى يَعُودَ كَمَا كَانَ، وَتَدْفَعُ الْغَنَمَ إِلَى صَاحِبِ الْكَرْمِ فيُصيب مِنْهَا حَتَّى إِذَا كَانَ الْكَرْمُ كَمَا كَانَ دَفَعْتَ الْكَرْمَ إِلَى صَاحِبِهِ، وَدَفَعْتَ الْغَنَمَ إِلَى صَاحِبِهَا، فَذَلِكَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَفَهَّمْنَاهَا سُلَيْمَانَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَهَكَذَا رَوَى العَوْفي، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ. <br/>وَقَالَ حَمَّادُ بْنُ سَلَمَةَ، عَنْ عَلِيِّ بْنِ زَيْدٍ، حَدَّثَنَا <sup data-loc="78_83_1">(1)</sup> خَلِيفَةُ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: فَحَكَمَ <sup data-loc="78_83_2">(2)</sup> دَاوُدُ بِالْغَنَمِ لِأَصْحَابِ الْحَرْثِ، فَخَرَجَ الرِّعاء مَعَهُمُ الْكِلَابُ، فَقَالَ لَهُمْ سُلَيْمَانُ: كَيْفَ قَضَى بَيْنَكُمْ؟ <br/>فَأَخْبَرُوهُ، فَقَالَ: لَوْ وَلَيْتُ أَمْرَكُمْ لقضيتُ بِغَيْرِ هَذَا! فَأُخْبِرَ بِذَلِكَ دَاوُدُ، فَدَعَاهُ فَقَالَ: كَيْفَ تَقْضِي بَيْنَهُمْ؟ قَالَ <sup data-loc="78_83_3">(3)</sup> أَدْفَعُ الْغَنَمَ إِلَى صَاحِبِ الْحَرْثِ، فَيَكُونُ لَهُ أَوْلَادُهَا وَأَلْبَانُهَا وَسِلَاؤُهَا وَمَنَافِعُهَا ويبذُر أَصْحَابُ الْغَنَمِ لِأَهْلِ الْحَرْثِ مثلَ حَرْثِهِمْ، فَإِذَا بَلَغَ الْحَرْثُ الَّذِي كَانَ عَلَيْهِ أَخَذَ أَصْحَابُ الْحَرْثِ الحرثَ وَرَدُّوا الْغَنَمَ إِلَى أَصْحَابِهَا. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا سَعِيدُ بْنُ سُلَيْمَانَ، حَدَّثَنَا خُدَيْج، عَنِ أَبِي إِسْحَاقَ، عَنْ مُرَّة، عَنْ مَسْرُوقٍ قَالَ: الْحَرْثُ الَّذِي نَفَشَتْ فِيهِ الْغَنَمُ إِنَّمَا كَانَ كَرْمًا نَفَشَتْ فِيهِ الْغَنَمُ، فَلَمْ تَدَع فِيهِ وَرَقَةً وَلَا عُنْقُودًا مِنْ عِنَبٍ إِلَّا أَكَلَتْهُ، فَأَتَوْا دَاوُدَ، فَأَعْطَاهُمْ رِقَابَهَا، فَقَالَ سُلَيْمَانُ: لَا بَلْ تُؤْخَذُ الْغَنَمُ فَيُعْطَاهَا <sup data-loc="78_83_4">(4)</sup> أهلُ الْكَرْمِ، فَيَكُونُ لَهُمْ لَبَنُهَا وَنَفْعُهَا، وَيُعْطَى أَهْلُ الْغَنَمِ الْكَرْمَ فَيُصْلِحُوهُ وَيُعَمِّرُوهُ <sup data-loc="78_83_5">(5)</sup> حَتَّى يَعُودَ كَالَّذِي كَانَ لَيْلَةَ نَفَشت فِيهِ الْغَنَمُ، ثُمَّ يُعطَى أهل الغنم غنمهم، وأهل الكرم كرمهم. <br/>وَهَكَذَا قَالَ شُرَيح، ومُرَّة، وَمُجَاهِدٌ، وَقَتَادَةُ، وَابْنُ زَيْدٍ وَغَيْرُ وَاحِدٍ. <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنَا ابْنُ أَبِي زِيَادٍ، حَدَّثَنَا يَزِيدُ بْنُ هَارُونَ، أَنْبَأَنَا إِسْمَاعِيلُ، عَنْ عَامِرٍ، قَالَ: جَاءَ رَجُلَانِ إِلَى شُرَيح، فَقَالَ أَحَدُهُمَا: إِنَّ شَاةَ هَذَا قَطَعَتْ غَزَلًا لِي، فَقَالَ شُرَيْحٌ: نَهَارًا أَمْ لَيْلًا؟ فَإِنْ كَانَ نَهَارًا فَقَدْ بَرِئَ صَاحِبُ الشَّاةِ، وَإِنْ كَانَ لَيْلًا ضَمِن، ثُمَّ قَرَأَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدَاوُدَ وَسُلَيْمَانَ إِذْ يَحْكُمَانِ فِي الْحَرْثِ إِذْ نَفَشَتْ فِيهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْآيَةَ. <br/>وَهَذَا الَّذِي قَالَهُ شُرَيح شَبِيهٌ بِمَا رَوَاهُ الْإِمَامُ أَحْمَدُ، وَأَبُو دَاوُدَ، وَابْنُ مَاجَهْ، مِنْ حَدِيثِ اللَّيْثِ بْنِ سَعْدٍ، عَنِ الزُّهْرِيِّ، عَنْ حَرام بْنِ مُحَيْصة <sup data-loc="78_83_6">(6)</sup> ؛ أَنَّ نَاقَةَ الْبَرَاءِ بْنِ عَازِبٍ دَخَلَتْ حَائِطًا، فَأَفْسَدَتْ فِيهِ، فَقَضَى رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> عَلَى أَهْلِ الْحَوَائِطِ حِفْظَهَا بِالنَّهَارِ، وَمَا أَفْسَدَتِ الْمَوَاشِي بِاللَّيْلِ ضَامِنٌ عَلَى أَهْلِهَا <sup data-loc="78_83_7">(7)</sup> . وَقَدْ عُلِّل هَذَا الْحَدِيثُ، وَقَدْ بَسَطْنَا الْكَلَامَ عَلَيْهِ فِي كِتَابِ "الْأَحْكَامِ" وَبِاللَّهِ التَّوْفِيقُ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَفَهَّمْنَاهَا سُلَيْمَانَ وَكُلا آتَيْنَا حُكْمًا وَعِلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: <br/>حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا مُوسَى بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا حَمَّادٌ، عَنْ حُمَيْدٍ؛ أَنَّ إِيَاسَ بْنَ مُعَاوِيَةَ لَمَّا اسْتَقْضَى أَتَاهُ الْحَسَنُ فَبَكَى، قَالَ <sup data-loc="78_83_8">(8)</sup> مَا يُبْكِيكَ؟ قَالَ <sup data-loc="78_83_9">(9)</sup> يَا أَبَا سَعِيدٍ، بَلَغَنِي أَنَّ الْقُضَاةَ: رَجُلٌ اجْتَهَدَ فَأَخَطَأَ، فَهُوَ فِي النَّارِ، وَرَجُلٌ مَالَ بِهِ الْهَوَى فَهُوَ فِي النَّارِ، وَرَجُلٌ اجْتَهَدَ فَأَصَابَ فَهُوَ فِي الْجَنَّةِ. فَقَالَ الْحَسَنُ الْبَصْرِيُّ: إِنَّ فِيمَا قَصَّ اللَّهُ مَنْ نَبَأِ دَاوُدَ وَسُلَيْمَانَ، عَلَيْهِمَا السَّلَامُ، وَالْأَنْبِيَاءِ حُكْمًا يَرُدُّ قَوْلَ هَؤُلَاءِ النَّاسِ عَنْ قَوْلِهِمْ، قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَدَاوُدَ وَسُلَيْمَانَ إِذْ يَحْكُمَانِ فِي الْحَرْثِ إِذْ نَفَشَتْ فِيهِ غَنَمُ الْقَوْمِ وَكُنَّا لِحُكْمِهِمْ شَاهِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَأَثْنَى اللَّهُ عَلَى سُلَيْمَانَ وَلَمْ يَذُمَّ دَاوُدَ. ثُمَّ قَالَ -يَعْنِي: الْحَسَنَ-: إِنَّ اللَّهَ اتَّخَذَ عَلَى الْحُكَمَاءِ ثَلَاثًا: لَا يَشْتَرُونَ بِهِ ثَمَنًا قَلِيلًا وَلَا يَتَّبِعُونَ فِيهِ الْهَوَى، وَلَا يَخْشَوْنَ فِيهِ أَحَدًا، ثُمَّ تَلَا ﴿يَا دَاوُدُ إِنَّا جَعَلْنَاكَ خَلِيفَةً فِي الأرْضِ فَاحْكُمْ بَيْنَ النَّاسِ بِالْحَقِّ وَلا تَتَّبِعِ الْهَوَى فَيُضِلَّكَ عَنْ سَبِيلِ اللَّهِ <sup data-loc="78_83_10">(10)</sup> ] ﴾ [ص:٢٦] وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:44" id="qr-ibn-katheer-5-44">فَلا تَخْشَوُا النَّاسَ وَاخْشَوْنِ</span><a class="vn" href="/quran/5/44" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:44" id="qr-ibn-katheer-5-44">وَلا تَشْتَرُوا بِآيَاتِي ثَمَنًا قَلِيلا</span><a class="vn" href="/quran/5/44" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قُلْتُ: أَمَّا الْأَنْبِيَاءُ، عَلَيْهِمُ السَّلَامُ، فَكُلُّهُمْ مَعْصُومُونَ مُؤيَّدون مِنَ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ. وَهَذَا مِمَّا لَا خِلَافَ <sup data-loc="78_83_11">(11)</sup> فِيهِ بَيْنَ الْعُلَمَاءِ الْمُحَقِّقِينَ مِنَ السَّلَفِ وَالْخَلَفِ، وَأَمَّا مَنْ سِوَاهُمْ فَقَدْ ثَبَتَ فِي صَحِيحِ الْبُخَارِيِّ، عَنْ عَمْرِو بْنِ الْعَاصِ أَنَّهُ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إِذَا اجْتَهَدَ الْحَاكِمُ فَأَصَابَ فَلَهُ أجران، وَإِذَا اجْتَهَدَ فَأَخْطَأَ <sup data-loc="78_83_12">(12)</sup> فَلَهُ أَجْرٌ" <sup data-loc="78_83_13">(13)</sup> فَهَذَا الْحَدِيثُ يَرُدُّ نَصًّا مَا تَوَهَّمَهُ "إِيَاسٌ" مِنْ أَنَّ الْقَاضِيَ إِذَا اجْتَهَدَ فَأَخَطَأَ فَهُوَ فِي النَّارِ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/>وَفِي السُّنَنِ: "الْقُضَاةُ ثَلَاثَةٌ: قَاضٍ فِي الْجَنَّةِ، وَقَاضِيَانِ فِي النَّارِ: رَجُلٌ عَلِمَ الْحَقَّ وَقَضَى بِهِ فَهُوَ فِي الْجَنَّةِ، وَرَجُلٌ حَكَمَ بَيْنَ النَّاسِ عَلَى جَهْلٍ فَهُوَ فِي النَّارِ، وَرَجُلٌ عَلِمَ الْحَقَّ وَقَضَى بِخِلَافِهِ، فَهُوَ فِي النَّارِ <sup data-loc="78_83_14">(14)</sup> . <br/>وَقَرِيبٌ مِنْ هَذِهِ الْقِصَّةِ الْمَذْكُورَةِ فِي الْقُرْآنِ مَا رَوَاهُ الْإِمَامُ أَحْمَدُ فِي مُسْنَدِهِ، حَيْثُ قَالَ: حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ حَفْص، أَخْبَرَنَا وَرْقاء عَنْ أَبِي الزِّنَاد، عَنِ الْأَعْرَجِ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "بَيْنَمَا امْرَأَتَانِ مَعَهُمَا ابْنَانِ لَهُمَا، جَاءَ <sup data-loc="78_83_15">(15)</sup> الذِّئْبُ فَأَخَذَ أَحَدَ الِابْنَيْنِ، فَتَحَاكَمَتَا إِلَى دَاوُدَ، فَقَضَى بِهِ لِلْكُبْرَى، فَخَرَجَتَا. فَدَعَاهُمَا سُلَيْمَانُ فَقَالَ: هَاتُوا السِّكِّينَ أَشُقُّهُ بَيْنَهُمَا، فَقَالَتِ الصُّغْرَى: يَرْحَمُكَ اللَّهُ هُوَ ابْنُهَا، لَا تَشُقه، فَقَضَى بِهِ لِلصُّغْرَى" <sup data-loc="78_83_16">(16)</sup> . <br/>وَأَخْرَجَهُ الْبُخَارِيُّ وَمُسْلِمٌ في صحيحهما <sup data-loc="78_83_17">(17)</sup> وَبَوَّبَ عَلَيْهِ النَّسَائِيُّ فِي كِتَابِ الْقَضَاءِ: (بَابُ الْحَاكِمُ يُوهِمُ خِلَافَ الْحُكْمِ لِيَسْتَعْلِمَ الْحَقَّ) <sup data-loc="78_83_18">(18)</sup> . <br/>وَهَكَذَا القصة التي أوردها الْحَافِظُ أَبُو الْقَاسِمِ بْنُ عَسَاكِرَ فِي تَرْجَمَةِ "سُلَيْمَانَ عَلَيْهِ السَّلَامُ" مِنْ تَارِيخِهِ، مِنْ طَرِيقِ الْحَسَنِ بْنِ سُفْيَانَ، عَنْ صَفْوَانَ بْنِ صَالِحٍ، عَنِ الْوَلِيدِ بْنِ مُسْلِمٍ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ بِشْرٍ، عَنْ قَتَادَةَ، عَنْ مُجَاهِدٍ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ -فَذَكَرَ قِصَّةً مُطَوَّلَةً <sup data-loc="78_83_19">(19)</sup> مُلَخَّصُهَا-: أَنَّ امْرَأَةً حَسْنَاءَ فِي زَمَانِ بَنِي إِسْرَائِيلَ، رَاوَدَهَا عَنْ نَفْسِهَا أَرْبَعَةٌ مِنْ رُؤَسَائِهِمْ، فَامْتَنَعَتْ عَلَى <sup data-loc="78_83_20">(20)</sup> كُلٍّ مِنْهُمْ، فَاتَّفَقُوا فِيمَا بَيْنَهُمْ عَلَيْهَا، فَشَهِدُوا عَلَيْهَا عِنْدَ دَاوُدَ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، أَنَّهَا مَكَّنت مِنْ نَفْسِهَا كَلْبًا لَهَا، قَدْ عَوَّدَتْهُ ذَلِكَ مِنْهَا، فَأَمَرَ بِرَجْمِهَا. فَلَمَّا كَانَ عَشِيَّةَ ذَلِكَ الْيَوْمِ، جَلَسَ سُلَيْمَانُ، وَاجْتَمَعَ مَعَهُ وِلْدانٌ، مِثْلُهُ، فَانْتَصَبَ حَاكِمًا وَتَزَيَّا أَرْبَعَةٌ مِنْهُمْ بِزِيِّ أُولَئِكَ، وَآخَرُ بِزِيِّ الْمَرْأَةِ، وَشَهِدُوا عَلَيْهَا بِأَنَّهَا مكَنت مِنْ نَفْسِهَا كَلْبًا، فَقَالَ سُلَيْمَانُ: فَرِّقُوا بَيْنَهُمْ. فَقَالَ لِأَوَّلِهِمْ: مَا كَانَ لَوْنُ الْكَلْبِ؟ فَقَالَ: أَسْوَدُ. فَعَزَلَهُ، وَاسْتَدْعَى الْآخَرَ فَسَأَلَهُ عَنْ لَوْنِهِ، فَقَالَ: أَحْمَرُ. وَقَالَ الْآخَرُ: أَغْبَشُ. وَقَالَ الْآخَرُ: أَبْيَضُ. فَأَمَرَ بِقَتْلِهِمْ، فَحُكِيَ ذَلِكَ لِدَاوُدَ، فَاسْتَدْعَى مِنْ فَوْرِهِ بِأُولَئِكَ الْأَرْبَعَةِ، فَسَأَلَهُمْ مُتَفَرِّقِينَ عَنْ لَوْنِ ذَلِكَ الْكَلْبِ، فَاخْتَلَفُوا عَلَيْهِ، فأمر بقتلهم <sup data-loc="78_83_21">(21)</sup> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَسَخَّرْنَا مَعَ دَاوُدَ الْجِبَالَ يُسَبِّحْنَ وَالطَّيْرَ وَكُنَّا فَاعِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : وَذَلِكَ لِطِيبِ صَوْتِهِ بِتِلَاوَةِ كِتَابِهِ الزَّبُورِ، وَكَانَ إِذَا تَرَنَّم بِهِ تَقِفُ الطَّيْرُ فِي الْهَوَاءِ، فَتُجَاوِبُهُ، وتَرد عَلَيْهِ الْجِبَالُ تَأْوِيبًا؛ وَلِهَذَا لمَّا مَرَّ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> عَلَى أَبِي مُوسَى الْأَشْعَرِيِّ، وَهُوَ يَتْلُو الْقُرْآنَ مِنَ اللَّيْلِ، وَكَانَ لَهُ صَوْتٌ طَيِّبٌ [جَدًا] <sup data-loc="78_83_22">(22)</sup> . فَوَقَفَ وَاسْتَمَعَ لِقِرَاءَتِهِ، وَقَالَ: "لَقَدْ أُوتِيَ هَذَا مَزَامِيرَ آلِ دَاوُدَ". قَالَ يَا رَسُولَ اللَّهِ، لَوْ عَلِمْتُ أَنَّكَ تَسْمَعُ <sup data-loc="78_83_23">(23)</sup> لِحَبَّرْتُهُ لَكَ تَحْبِيرًا <sup data-loc="78_83_24">(24)</sup> . <br/>وَقَالَ أَبُو عُثْمَانَ النَّهْدِيُّ: مَا سَمِعْتُ صَوْتَ صَنْج وَلَا بَرَبْطَ وَلَا مِزْمَارٍ مِثْلَ صَوْتِ أَبِي مُوسَى رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، وَمَعَ هَذَا قَالَ: لَقَدْ أُوتِيَ مِزْمَارًا مِنْ مَزَامِيرِ آلِ دَاوُدَ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: ﴿وَعَلَّمْنَاهُ صَنْعَةَ لَبُوسٍ لَكُمْ لِيُحْصِنَكُمْ <sup data-loc="78_83_25">(25)</sup> مِنْ بَأْسِكُمْ﴾ يَعْنِي صَنْعَةَ الدُّرُوعِ. <br/>قَالَ قَتَادَةُ: إِنَّمَا كَانَتِ الدُّرُوعُ قَبْلَهُ صَفَائِحَ، وَهُوَ أَوَّلُ مَنْ سَرَدَهَا حلَقًا. كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="34:10" id="qr-ibn-katheer-34-10">وَأَلَنَّا لَهُ الْحَدِيدَ. أَنِ اعْمَلْ سَابِغَاتٍ وَقَدِّرْ فِي السَّرْدِ</span><a class="vn" href="/quran/34/10" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا تُوَسِّعِ الْحَلْقَةَ فَتُقْلِقَ <sup data-loc="78_83_26">(26)</sup> الْمِسْمَارَ، وَلَا تُغْلِظِ الْمِسْمَارَ فتَقَدّ الحَلْقة؛ وَلِهَذَا قال: ﴿لِيُحْصِنَكُمْ <sup data-loc="78_83_27">(27)</sup> مِنْ بَأْسِكُمْ﴾ يَعْنِي: فِي الْقِتَالِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَهَلْ أَنْتُمْ شَاكِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: نِعَمَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ، لِمَا أَلْهَمَ بِهِ عَبْدَهُ دَاوُدَ، فَعَلَّمَهُ ذَلِكَ مِنْ أَجْلِكُمْ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِسُلَيْمَانَ الرِّيحَ عَاصِفَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَسَخَّرْنَا لِسُلَيْمَانَ الرِّيحَ الْعَاصِفَةَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تَجْرِي بِأَمْرِهِ إِلَى الأرْضِ الَّتِي بَارَكْنَا فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي أَرْضَ الشَّامِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنَّا بِكُلِّ شَيْءٍ عَالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَذَلِكَ أَنَّهُ كَانَ لَهُ بِسَاطٌ مِنْ خَشَبٍ، يُوضَعُ عَلَيْهِ كُلُّ مَا يَحْتَاجُ إِلَيْهِ مِنْ أُمُورِ الْمَمْلَكَةِ، وَالْخَيْلِ وَالْجِمَالِ وَالْخِيَامِ وَالْجُنْدِ، ثُمَّ يَأْمُرُ الرِّيحَ أَنْ تَحْمِلَهُ فَتَدْخُلَ تَحْتَهُ، ثُمَّ تَحْمِلَهُ فَتَرْفَعَهُ وَتَسِيرَ بِهِ، وَتُظِلُّهُ الطَّيْرُ مِنَ الْحَرِّ، إِلَى حَيْثُ يَشَاءُ مِنَ الْأَرْضِ، فَيَنْزِلُ وَتُوضَعُ آلَاتُهُ وَخُشُبُهُ <sup data-loc="78_83_28">(28)</sup> ، قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="38:36" id="qr-ibn-katheer-38-36">فَسَخَّرْنَا لَهُ الرِّيحَ تَجْرِي بِأَمْرِهِ رُخَاءً حَيْثُ أَصَابَ</span><a class="vn" href="/quran/38/36" target="_blank" title="سورة ص"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="34:12" id="qr-ibn-katheer-34-12">غُدُوُّهَا شَهْرٌ وَرَوَاحُهَا شَهْرٌ</span><a class="vn" href="/quran/34/12" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: ذُكِرَ عَنْ سُفْيَانَ بْنِ عُيَيْنَةَ، عَنِ أَبِي سِنَان، عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ قَالَ: كَانَ يُوضَع لِسُلَيْمَانَ سِتُّمِائَةِ أَلْفِ كُرْسِيٍّ، فَيَجْلِسُ مِمَّا يَلِيهِ مُؤْمِنُو الْإِنْسِ، ثُمَّ يَجْلِسُ مِنْ وَرَائِهِمْ مُؤْمِنُو الْجِنِّ، ثُمَّ يَأْمُرُ الطَّيْرَ فَتُظِلُّهُمْ، ثُمَّ يَأْمُرُ الرِّيحَ فَتَحْمِلُهُ <span class="honorific"></span> <sup data-loc="78_83_29">(29)</sup> . <br/>وَقَالَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ عُبَيْد بْنِ عُمَيْرٍ: كَانَ سُلَيْمَانُ يَأْمُرُ الرِّيحَ، فتجتَمع كالطَّود الْعَظِيمِ، كَالْجَبَلِ، ثُمَّ يَأْمُرُ بِفِرَاشِهِ فَيُوضَعُ عَلَى أَعْلَى مَكَانٍ مِنْهَا، ثُمَّ يَدْعُو بفَرَس مِنْ ذَوَاتِ الْأَجْنِحَةِ، فَتَرْتَفِعُ <sup data-loc="78_83_30">(30)</sup> حَتَّى تَصْعَدَ <sup data-loc="78_83_31">(31)</sup> عَلَى فِرَاشِهِ، ثُمَّ يَأْمُرُ الرِّيحَ فَتَرْتَفِعُ بِهِ كُل شَرَف دُونَ السَّمَاءِ، وَهُوَ مُطَأْطِئٌ رَأْسَهُ، مَا يَلْتَفِتُ يَمِينًا وَلَا شِمَالًا تَعْظِيمًا لِلَّهِ عَزَّ وَجَلَّ، وَشُكْرًا لِمَا يَعْلَمُ مِنْ صِغَرِ مَا هُوَ فِيهِ فِي ملك الله تَعَالَى <sup data-loc="78_83_32">(32)</sup> حَتَّى تَضَعَهُ <sup data-loc="78_83_33">(33)</sup> . الرِّيحُ حَيْثُ شَاءَ أَنْ تَضَعَهُ <sup data-loc="78_83_34">(34)</sup> <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمِنَ الشَّيَاطِينِ مَنْ يَغُوصُونَ لَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي الْمَاءِ يَسْتَخْرِجُونَ اللَّآلِئَ [وَغَيْرَ ذَلِكَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَعْمَلُونَ عَمَلا دُونَ ذَلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: غَيْرَ ذَلِكَ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: ﴿وَالشَّيَاطِينَ كُلَّ بَنَّاءٍ وَغَوَّاصٍ *] <sup data-loc="78_83_35">(35)</sup> وَآخَرِينَ مُقَرَّنِينَ فِي الأصْفَادِ﴾ . [ص: ٣٧، ٣٨] . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُنَّا لَهُمْ حَافِظِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="78_83_36">(36)</sup> أَيْ: يَحْرُسُهُ اللَّهُ أَنْ يَنَالَهُ أَحَدٌ مِنَ الشَّيَاطِينِ بِسُوءٍ، بَلْ كُلٌّ فِي قَبْضَتِهِ وَتَحْتَ قَهْرِهِ لَا يَتَجَاسَرُ أَحَدٌ مِنْهُمْ عَلَى الدُّنُوِّ إِلَيْهِ وَالْقُرْبِ مِنْهُ، بَلْ هُوَ مُحَكَّم <sup data-loc="78_83_37">(37)</sup> فِيهِمْ، إِنْ شَاءَ أَطْلَقَ، وَإِنْ شَاءَ حَبَسَ مِنْهُمْ مَنْ يَشَاءُ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآخَرِينَ مُقَرَّنِينَ فِي الأصْفَادِ</span><span class="ve">﴾</span></span><p/><p id="100.9B1Ac"/><div class="footnotes"><span data-loc="78_83_1">(1)</span> في ف: "حدثني". <br/><span data-loc="78_83_2">(2)</span> في ف، أ: "قضى". <br/><span data-loc="78_83_3">(3)</span> في ف: "فقال". <br/><span data-loc="78_83_4">(4)</span> في ف: "فتعطى". <br/><span data-loc="78_83_5">(5)</span> في ف: "فيعمره ويصلحوه". <br/><span data-loc="78_83_6">(6)</span> في ف: "عن حرام عن الزهري بن محيصة". <br/><span data-loc="78_83_7">(7)</span> المسند (٥/٤٣٥) وسنن أبي داود برقم (٣٥٧٠) وسنن ابن ماجه برقم (٢٣٣٢) . <br/>تنبيه: هذا الطريق إنما هو طريق ابن ماجه، أما أحمد فرواه عن مالك وسفيان ومعمر عن الزهري، وأما أبو داود فرواه عن معمر والأوزعي عن الزهري. <br/><span data-loc="78_83_8">(8)</span> في ف، أ: "فقال". <br/><span data-loc="78_83_9">(9)</span> في ف، أ: "فقال" <br/><span data-loc="78_83_10">(10)</span> زيادة من ف، أ. <br/><span data-loc="78_83_11">(11)</span> في ف: "ما لا اختلاف فيه". <br/><span data-loc="78_83_12">(12)</span> في ف: "وأخطأ". <br/><span data-loc="78_83_13">(13)</span> صحيح البخاري برقم (٧٣٥٢) . <br/><span data-loc="78_83_14">(14)</span> سنن أبي داود برقم (٣٥٧٣) وسنن النسائي الكبرى برقم (٥٩٢٢) وسنن ابن ماجه برقم (٢٣١٥) <br/><span data-loc="78_83_15">(15)</span> في ف: "إذ جاء". <br/><span data-loc="78_83_16">(16)</span> المسند (٢/٣٢٢) <br/><span data-loc="78_83_17">(17)</span> في ف: "صحيحيهما". <br/><span data-loc="78_83_18">(18)</span> صحيح البخاري برقم (٦٧٦٩) وصحيح مسلم برقم (١٧٢٠) وسنن النسائي الكبرى برقم (٥٩٥٨) والباب فيه "التوسعة للحاكم في أن يقول للشيء الذي لا يفعله أفعل ليستبين له الحق". <br/><span data-loc="78_83_19">(19)</span> في ف: "طويلة". <br/><span data-loc="78_83_20">(20)</span> في أ: "عن". <br/><span data-loc="78_83_21">(21)</span> تاريخ دمشق (٧/٥٦٥ "المخطوط") <br/><span data-loc="78_83_22">(22)</span> زيادة من ف، أ. <br/><span data-loc="78_83_23">(23)</span> في ف: "تستمع". <br/><span data-loc="78_83_24">(24)</span> سبق الحديث في فضائل القرآن. <br/><span data-loc="78_83_25">(25)</span> في ف، أ: "لتحصنكم". <br/><span data-loc="78_83_26">(26)</span> في ف: "فتفلق". <br/><span data-loc="78_83_27">(27)</span> في ف، أ: "لتحصنكم". <br/><span data-loc="78_83_28">(28)</span> في أ: "وحشمه" <br/><span data-loc="78_83_29">(29)</span> في أ: "فتحملهم <span class="honorific"></span>". <br/><span data-loc="78_83_30">(30)</span> في ف، أ: "فيرتفع". <br/><span data-loc="78_83_31">(31)</span> في ف، أ: "يصعد". <br/><span data-loc="78_83_32">(32)</span> في ف، أ: "عز وجل". <br/><span data-loc="78_83_33">(33)</span> في ف: "يضعه". <br/><span data-loc="78_83_34">(34)</span> في ف، أ: "حيث يشاء أن يضعه". <br/><span data-loc="78_83_35">(35)</span> زيادة من ف، أ. <br/><span data-loc="78_83_36">(36)</span> في ف: "له". <br/><span data-loc="78_83_37">(37)</span> في ف، أ: "يحكم". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:83-85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:83" id="qr-ibn-katheer-21-83">وَأَيُّوبَ إِذْ نَادَىٰ رَبَّهُ أَنِّي مَسَّنِيَ الضُّرُّ وَأَنتَ أَرْحَمُ الرَّاحِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/83" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:84" id="qr-ibn-katheer-21-84">فَاسْتَجَبْنَا لَهُ فَكَشَفْنَا مَا بِهِ مِن ضُرٍّ ۖ وَآتَيْنَاهُ أَهْلَهُ وَمِثْلَهُم مَّعَهُمْ رَحْمَةً مِّنْ عِندِنَا وَذِكْرَىٰ لِلْعَابِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/84" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.2069B"/><p id="100.lKjLB">يَذْكُرُ تَعَالَى عَنْ أَيُّوبَ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، مَا كَانَ أَصَابَهُ مِنَ الْبَلَاءِ، فِي مَالِهِ وَوَلَدِهِ وَجَسَدِهِ <sup data-loc="83_85_1">(1)</sup> ، وَذَلِكَ أَنَّهُ كَانَ لَهُ مِنَ الدَّوَابِّ وَالْأَنْعَامِ وَالْحَرْثِ شَيْءٌ كَثِيرٌ، وَأَوْلَادٌ كَثِيرَةٌ، وَمَنَازِلُ مَرْضِيَّةٌ. فَابْتُلِيَ فِي ذَلِكَ كُلِّهِ، وَذَهَبَ عَنِ آخِرِهِ، ثُمَّ ابْتُلِيَ فِي جَسَدِهِ -يُقَالُ: بِالْجُذَامِ فِي سَائِرِ بَدَنِهِ، وَلَمْ يَبْقَ مِنْهُ سَلِيمٌ سِوَى قَلْبِهِ وَلِسَانِهِ، يَذْكُرُ بِهِمَا اللَّهَ عَزَّ وَجَلَّ، حَتَّى عَافَهُ الْجَلِيسُ، وأفردَ فِي نَاحِيَةٍ مِنَ الْبَلَدِ، وَلَمْ يَبْقَ مِنَ النَّاسِ أَحَدٌ <sup data-loc="83_85_2">(2)</sup> يَحْنُو عَلَيْهِ سِوَى زَوْجَتِهِ، كَانَتْ تَقُومُ بِأَمْرِهِ <sup data-loc="83_85_3">(3)</sup> ، وَيُقَالُ: إِنَّهَا احْتَاجَتْ فَصَارَتْ تَخْدِمُ النَّاسَ مِنْ أَجْلِهِ، وَقَدْ قَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: "أَشَدُّ النَّاسِ بَلَاءً الْأَنْبِيَاءُ، ثُمَّ الصَّالِحُونَ، ثُمَّ الْأَمْثَلُ فَالْأَمْثَلُ" <sup data-loc="83_85_4">(4)</sup> وَفِي الْحَدِيثِ الْآخَرِ: "يُبْتَلَى الرَّجُلُ عَلَى قَدْرِ دِينِهِ، فَإِنْ كَانَ فِي دِينِهِ صَلَابَةٌ زِيدَ فِي بَلَائِهِ" <sup data-loc="83_85_5">(5)</sup> . <br/>وَقَدْ كَانَ نَبِيُّ اللَّهِ أَيُّوبُ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، غَايَةً فِي الصَّبْرِ، وَبِهِ يُضْرَبُ الْمَثَلُ فِي ذَلِكَ. <br/>وَقَالَ يَزِيدُ بْنُ مَيْسَرَةَ: لَمَّا ابْتَلَى اللَّهُ أَيُّوبَ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، بِذَهَابِ الْأَهْلِ وَالْمَالِ وَالْوَلَدِ، ولم له يبق شَيْءٌ، أَحْسَنَ الذَّكَرَ، ثُمَّ قَالَ: أَحْمَدُكَ رَبَّ الْأَرْبَابِ، الَّذِي أَحْسَنْتَ إِلَيَّ، أَعْطَيْتَنِي الْمَالَ وَالْوَلَدَ، فَلَمْ يَبْقَ مِنْ قَلْبِي شُعْبَةٌ، إِلَّا قَدْ دَخَلَهُ ذَلِكَ، فَأَخَذْتُ ذَلِكَ كُلَّهُ مِنِّي، وفرَّغت قَلْبِي، لَيْسَ يَحُولُ بَيْنِي وَبَيْنَكَ شَيْءٌ، لَوْ يَعْلَمُ عَدُوِّي إِبْلِيسُ بِالَّذِي صَنَعْتُ، حَسَدَنِي. قَالَ: فَلَقِيَ إِبْلِيسُ مِنْ ذَلِكَ مُنْكَرًا. <br/>قَالَ: وَقَالَ أَيُّوبُ، عَلَيْهِ السَّلَامُ: يَا رَبِّ، إِنَّكَ أَعْطَيْتَنِي الْمَالَ وَالْوَلَدَ، فَلَمْ يَقُمْ عَلَى بَابِي أَحَدٌ يَشْكُونِي لِظُلْمٍ ظَلَمْتُهُ، وَأَنْتَ تَعْلَمُ ذَلِكَ. وَأَنَّهُ كَانَ يُوطَأُ لِيَ الْفِرَاشُ فَأَتْرُكُهَا وَأَقُولُ لِنَفْسِي: يَا نَفْسُ، إِنَّكِ لَمْ تُخْلَقِي لِوَطْءِ الْفُرُشِ <sup data-loc="83_85_6">(6)</sup> ، مَا تَرَكْتُ ذَلِكَ إِلَّا ابْتِغَاءَ وَجْهِكَ. رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ. <br/>وَقَدْ ذُكِرَ عَنْ وَهْبِ بْنِ مُنَبِّهٍ فِي خَبَرِهِ قِصَّةٌ طَوِيلَةٌ، سَاقَهَا ابْنُ جَرِيرٍ وَابْنُ أَبِي حَاتِمٍ بِالسَّنَدِ عَنْهُ، وَذَكَرَهَا غَيْرُ وَاحِدٍ مِنْ مُتَأَخِّرِي الْمُفَسِّرِينَ، وَفِيهَا غَرَابَةٌ تَرَكْنَاهَا لِحَالِ الطُّولِ <sup data-loc="83_85_7">(7)</sup> . <br/>وَقَدْ رُوِيَ أَنَّهُ مَكَثَ فِي الْبَلَاءِ مُدَّةً طَوِيلَةً، ثُمَّ اخْتَلَفُوا فِي السَّبَبِ الْمُهَيِّجِ لَهُ عَلَى هَذَا الدُّعَاءِ، فَقَالَ الْحَسَنُ وَقَتَادَةُ، ابْتُلِيَ أَيُّوبُ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، سَبْعَ سِنِينَ وَأَشْهُرًا، مُلْقًى عَلَى كُنَاسَة بَنِي إِسْرَائِيلَ، تَخْتَلِفُ الدَّوَابُّ فِي جَسَدِهِ فَفَرَّجَ اللَّهُ عَنْهُ، وعَظَمَّ لَهُ الْأَجْرَ، وَأَحْسَنَ عَلَيْهِ الثَّنَاءَ. <br/>وَقَالَ وَهْبُ بْنُ مُنَبِّهٍ: مَكَثَ فِي الْبَلَاءِ ثَلَاثَ سِنِينَ، لَا يَزِيدُ وَلَا يَنْقُصُ. <br/>وَقَالَ السُّدِّيُّ: تَسَاقَطَ لَحْمُ أَيُّوبَ حَتَّى لَمْ يَبْقَ إِلَّا الْعَصَبُ وَالْعِظَامُ، فَكَانَتِ امْرَأَتُهُ تَقُومُ عَلَيْهِ وَتَأْتِيهِ بِالزَّادِ يَكُونُ فِيهِ، فَقَالَتْ لَهُ امْرَأَتُهُ لَمَّا طَالَ وَجَعُهُ: يَا أَيُّوبُ، لَوْ دَعَوْتَ رَبَّكَ <sup data-loc="83_85_8">(8)</sup> يُفَرِّجُ عَنْكَ؟ فَقَالَ: قَدْ عِشْتُ سَبْعِينَ سَنَةً صَحِيحًا، فَهَلْ <sup data-loc="83_85_9">(9)</sup> قَلِيلٌ لِلَّهِ أَنْ أَصْبِرَ لَهُ سَبْعِينَ سَنَةً؟ فجَزَعت مِنْ ذَلِكَ فَخَرَجَتْ، فَكَانَتْ تَعْمَلُ لِلنَّاسِ بِأَجْرٍ وَتَأْتِيهِ بِمَا تُصِيبُ فَتُطْعِمُهُ، وَإِنَّ إِبْلِيسَ انْطَلَقَ إِلَى رَجُلَيْنِ مِنْ فِلَسْطِينَ كَانَا صَدِيقَيْنِ لَهُ وَأَخَوَيْنِ، فَأَتَاهُمَا فَقَالَ: أَخُوكُمَا أَيُّوبُ أَصَابَهُ مِنَ الْبَلَاءِ كَذَا وَكَذَا، فَأْتِيَاهُ وَزُورَاهُ وَاحْمِلَا مَعَكُمَا مِنْ خَمْرِ أَرْضِكُمَا، فَإِنَّهُ إِنْ شَرِبَ مِنْهُ بَرَأ. فَأَتَيَاهُ، فَلَمَّا نَظَرَا إِلَيْهِ بَكَيَا، فَقَالَ: مَنْ أَنْتُمَا؟ فَقَالَا <sup data-loc="83_85_10">(10)</sup> : نَحْنُ فُلَانٌ وَفُلَانٌ! فرحَّب بِهِمَا وَقَالَ: مَرْحَبًا بِمَنْ لَا يَجْفُونِي عِنْدَ الْبَلَاءِ، فَقَالَا يَا أَيُّوبُ، لَعَلَّكَ كُنْتَ تُسر شَيْئًا وَتُظْهِرُ غَيْرَهُ، فَلِذَلِكَ ابْتَلَاكَ اللَّهُ؟ فَرَفَعَ رَأْسَهُ إِلَى السَّمَاءِ ثُمَّ قَالَ: هُوَ يَعْلَمُ، مَا أَسْرَرْتُ شَيْئًا أَظْهَرْتُ غَيْرَهُ. وَلَكِنَّ رَبِّي ابْتَلَانِي لِيَنْظُرَ أَأَصْبِرُ أَمْ أَجْزَعُ، فَقَالَا لَهُ: يَا أَيُّوبُ، اشْرَبْ مِنْ خَمْرِنَا فَإِنَّكَ إِنْ شَرِبْتَ مِنْهُ بَرَأت. قَالَ: فَغَضِبَ وَقَالَ جَاءَكُمَا الْخَبِيثُ فَأَمَرَكُمَا بِهَذَا؟ كَلَامُكُمَا وَطَعَامُكُمَا وَشَرَابُكُمَا عَلَيَّ حَرَامٌ. فَقَامَا مِنْ عِنْدِهِ، وَخَرَجَتِ امْرَأَتُهُ تَعْمَلُ لِلنَّاسِ فَخَبَزَتْ لِأَهْلِ بَيْتٍ لَهُمْ صَبِيٌّ، فَجَعَلَتْ لَهُمْ قُرْصًا <sup data-loc="83_85_11">(11)</sup> ، وَكَانَ ابْنُهُمْ نَائِمًا، فَكَرِهُوا أَنْ يُوقِظُوهُ، فَوَهَبُوهُ لَهَا. <br/>فَأَتَتْ بِهِ إِلَى أَيُّوبَ، فَأَنْكَرَهُ وَقَالَ: مَا كُنْتِ تَأْتِينِي بِهَذَا، فَمَا بَالُكِ الْيَوْمَ؟ فَأَخْبَرَتْهُ الْخَبَرَ. قَالَ: فَلَعَلَّ الصَّبِيَّ قَدِ اسْتَيْقَظَ، فَطَلَبَ الْقَرْصَ فَلَمْ يَجِدْهُ فَهُوَ يَبْكِي عَلَى أَهْلِهِ. [فَانْطَلِقِي بِهِ إِلَيْهِ. فَأَقْبَلَتْ حَتَّى بَلَغَتْ دَرَجَةَ الْقَوْمِ، فَنَطَحَتْهَا شَاةٌ لَهُمْ، فَقَالَتْ: تَعِسَ أَيُّوبُ الْخَطَّاءُ! فَلَمَّا صَعِدَتْ وَجَدَتِ الصَّبِيَّ قَدِ اسْتَيْقَظَ وَهُوَ يَطْلُبُ الْقُرْصَ، وَيَبْكِي عَلَى أَهْلِهِ] <sup data-loc="83_85_12">(12)</sup> ، لَا يَقْبَلُ مِنْهُمْ شَيْئًا غَيْرَهُ، فَقَالَتْ: رَحِمَ اللَّهُ أَيُّوبَ فَدَفَعَتِ الْقُرْصَ إِلَيْهِ وَرَجَعَتْ. ثُمَّ إِنَّ إِبْلِيسَ أَتَاهَا فِي صُورَةِ طَبِيبٍ، فَقَالَ لَهَا: إِنَّ زَوْجَكِ قَدْ طَالَ سُقمه، فَإِنْ أَرَادَ أَنْ يَبْرَأَ فَلْيَأْخُذْ ذُبَابًا فَلْيَذْبَحْهُ بِاسْمِ صَنَمِ بَنِي فَلَانٍ فَإِنَّهُ يَبْرَأُ وَيَتُوبُ بَعْدَ ذَلِكَ. فَقَالَتْ ذَلِكَ لِأَيُّوبَ، فَقَالَ: قَدْ أَتَاكِ الْخَبِيثُ. لِلَّهِ عَلَيَّ إِنْ بَرَأْتُ أَنْ أَجْلِدَكِ مِائَةَ جَلْدَةٍ. فَخَرَجَتْ تَسْعَى عَلَيْهِ، فَحُظِرَ عَنْهَا الرِّزْقُ، فَجَعَلَتْ لَا تَأْتِي أَهْلَ بَيْتٍ فَيُرِيدُونَهَا، فَلَمَّا اشتد عليها ذلك وخافت على أيوب الْجُوعَ حَلَقَتْ مِنْ شَعْرِهَا قَرْنًا فَبَاعَتْهُ مِنْ صَبِيَّةٍ مِنْ بَنَاتِ الْأَشْرَافِ، فَأَعْطَوْهَا طَعَامًا طَيِّبًا كَثِيرًا فَأَتَتْ بِهِ أَيُّوبَ، فَلَمَّا رَآهُ أَنْكَرَهُ وَقَالَ: مِنْ أَيْنَ لَكِ هَذَا؟ قَالَتْ: عَمِلْتُ لِأُنَاسٍ فَأَطْعَمُونِي. فَأَكَلَ مِنْهُ، فَلَمَّا كَانَ الْغَدُ خَرَجَتْ فَطَلَبَتْ أَنْ تَعْمَلَ فَلَمْ تَجِدْ فَحَلَقَتْ أَيْضًا قَرْنًا فَبَاعَتْهُ مِنْ تِلْكَ الْجَارِيَةِ، فَأَعْطَوْهَا مِنْ ذَلِكَ الطَّعَامِ، فَأَتَتْ بِهِ أَيُّوبَ، فَقَالَ: وَاللَّهِ لَا أَطْعَمُهُ حَتَّى أَعْلَمَ مِنْ أَيْنَ هُوَ؟ فَوَضَعَتْ خِمَارَهَا، فَلَمَّا رَأَى رَأْسَهَا مَحْلُوقًا جَزِعَ جَزَعًا شَدِيدًا، فَعِنْدَ ذَلِكَ دَعَا رَبَّهُ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنِّي مَسَّنِيَ الضُّرُّ وَأَنْتَ أَرْحَمُ الرَّاحِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا مُوسَى بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا حَمَّادٌ، حَدَّثَنَا أَبُو عِمْرَانَ الْجَوْنَيُّ، عَنْ نَوْف البِكَالي؛ أَنَّ الشَّيْطَانَ الَّذِي عَرَّجَ فِي أَيُّوبَ كَانَ يُقَالُ لَهُ: "سَوْطٌ" <sup data-loc="83_85_13">(13)</sup> ، قَالَ: وَكَانَتِ امْرَأَةُ أَيُّوبَ تَقُولُ: "ادْعُ اللَّهَ فَيَشْفِيَكَ"، فَجَعَلَ لَا يَدْعُو، حَتَّى مَرَّ بِهِ نَفَرٌ مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ، فَقَالَ بَعْضُهُمْ لِبَعْضٍ: مَا أَصَابَهُ مَا أَصَابَهُ إِلَّا بِذَنْبٍ عَظِيمٍ أَصَابَهُ، فَعِنْدَ ذَلِكَ قَالَ: "رَبِّ إِنِّي مَسَّنِيَ الضُّرُّ وَأَنْتَ أَرْحَمُ الرَّاحِمِينَ". <br/>وَحَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا أَبُو سَلَمَةَ، حَدَّثَنَا جَرِيرُ بْنُ حَازِمٍ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عُبَيْدِ بْنِ عُمَيْرٍ قَالَ: كَانَ لِأَيُّوبَ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، أَخَوَانِ فَجَاءَا يَوْمًا، فَلَمْ يَسْتَطِيعَا أَنْ يَدْنُوَا مِنْهُ، مِنْ رِيحِهِ، فَقَامَا مِنْ بَعِيدٍ، فَقَالَ أَحَدُهُمَا لِلْآخَرِ: لَوْ كَانَ اللَّهُ عَلِمَ مِنْ أَيُّوبَ خَيْرًا مَا ابْتَلَاهُ بِهَذَا؟ فَجَزِعَ أَيُّوبُ مِنْ قَوْلِهِمَا جَزعا لَمْ يَجْزَعْ مِنْ شَيْءٍ قَطُّ، فَقَالَ: اللَّهُمَّ، إِنْ كُنْتَ تَعْلَمُ أَنِّي لَمْ أَبِتْ لَيْلَةً قَطُّ شَبْعَانَ <sup data-loc="83_85_14">(14)</sup> وَأَنَا أَعْلَمُ مَكَانَ جَائِعٍ، فَصَدِّقْنِي. فَصُدِّقَ مِنَ السَّمَاءِ وَهُمَا يَسْمَعَانِ. ثُمَّ قَالَ: اللَّهُمَّ، إِنْ كُنْتَ تَعْلَمُ أَنِّي لَمْ يَكُنْ لِي قَمِيصَانِ قَطُّ، وَأَنَا أَعْلَمُ مَكَانَ عَارٍ، فَصَدقني فَصُدِّقَ مِنَ السَّمَاءِ وَهُمَا يَسْمَعَانِ. اللَّهُمَّ <sup data-loc="83_85_15">(15)</sup> بِعِزَّتِكَ ثُمَّ خَرَّ سَاجِدًا، ثُمَّ قَالَ <sup data-loc="83_85_16">(16)</sup> اللَّهُمَّ بِعِزَّتِكَ لَا أَرْفَعُ رَأْسِي أَبَدًا حَتَّى تَكْشِفَ عَنِّي. فَمَا رَفَعَ رَأْسَهُ حَتَّى كُشِفَ عَنْهُ. <br/>وَقَدْ رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ مِنْ وَجْهٍ آخَرَ مَرْفُوعًا بِنَحْوِ هَذَا فَقَالَ: أَخْبَرَنَا يُونُسُ بْنُ عَبْدِ الْأَعْلَى، أَخْبَرَنَا ابْنُ وَهْبٍ أَخْبَرَنِي نَافِعُ بْنُ يَزِيدَ، عَنْ عُقَيل، عَنِ الزُّهْرِيِّ، عَنْ أَنَسِ بْنِ مَالِكٍ، أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "إِنَّ نَبِيَّ اللَّهِ أَيُّوبَ لَبِثَ بِهِ بَلَاؤُهُ ثَمَانِيَ عَشْرَةَ سَنَةً، فَرَفَضَهُ الْقَرِيبُ وَالْبَعِيدُ، إِلَّا رَجُلَيْنِ مِنْ إِخْوَانِهِ، كَانَا مِنْ أَخَصِّ إِخْوَانِهِ، كَانَا <sup data-loc="83_85_17">(17)</sup> يَغْدُوَانِ إِلَيْهِ وَيَرُوحَانِ، فَقَالَ أَحَدُهُمَا لِصَاحِبِهِ: تَعَلَّم -وَاللَّهِ-لَقَدْ أَذْنَبَ أَيُّوبُ ذَنْبًا مَا أَذَنَبَهُ أَحَدٌ مِنَ الْعَالَمِينَ. فَقَالَ لَهُ صَاحِبُهُ: وَمَا ذَاكَ؟ قَالَ: مُنْذُ ثَمَانِيَ عَشْرَةَ سَنَةً لَمْ يَرْحَمْهُ اللَّهُ فَيَكْشِفَ <sup data-loc="83_85_18">(18)</sup> مَا بِهِ. فَلَمَّا رَاحَا إِلَيْهِ لَمْ يَصْبِرِ الرَّجُلُ حَتَّى ذَكَرَ ذَلِكَ لَهُ، فَقَالَ أَيُّوبُ، عَلَيْهِ السَّلَامُ: مَا أَدْرِي مَا تَقُولُ، غَيْرَ أَنَّ اللَّهَ عَزَّ وَجَلَّ يَعْلَمُ أَنِّي كُنْتُ أَمُرُّ عَلَى الرَّجُلَيْنِ يَتَنَازَعَانِ فَيَذْكُرَانِ اللَّهَ، فَأَرْجِعُ إِلَى بَيْتِي فَأُكَفِّرُ عَنْهُمَا، كَرَاهَةَ أَنْ يَذْكُرَا اللَّهَ إِلَّا فِي حَقٍّ. قَالَ: وَكَانَ يَخْرُجُ فِي حَاجَتِهِ <sup data-loc="83_85_19">(19)</sup> ، فَإِذَا قَضَاهَا أَمْسَكَتِ امْرَأَتُهُ بِيَدِهِ حَتَّى يَبْلُغَ، فَلَمَّا كَانَ ذَاتَ يَوْمٍ أَبْطَأَتْ عَلَيْهِ، فَأُوحِيَ إِلَى أَيُّوبَ فِي مَكَانِهِ: أَنِ ارْكُضْ بِرِجْلِكَ، هَذَا مُغْتَسَلٌ بَارِدٌ وَشَرَابٌ" <sup data-loc="83_85_20">(20)</sup> . <br/>رَفْعُ هَذَا الْحَدِيثِ غَرِيبٌ جِدًّا. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا مُوسَى بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا حَمَّادُ، أَخْبَرَنَا عَلِيِّ بْنِ زَيْدٍ، عَنْ يُوسُفَ بْنِ مِهْران، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، قَالَ: وَأَلْبَسَهُ اللَّهُ حُلَّةً مِنَ الْجَنَّةِ، فَتَنَحَّى أَيُّوبُ فَجَلَسَ فِي نَاحِيَةٍ، وَجَاءَتِ امْرَأَتُهُ، فَلَمْ تَعْرِفْهُ، فَقَالَتْ: يَا عَبْدَ اللَّهِ، أَيْنَ ذَهَبَ الْمُبْتَلَى الَّذِي كَانَ هَاهُنَا؟ لَعَلَّ الْكِلَابَ ذَهَبَتْ بِهِ أَوِ الذِّئَابَ، فَجَعَلَتْ تَكَلُّمَهُ سَاعَةً، فَقَالَ: وَيْحَكِ! أَنَا أَيُّوبُ! قَالَتْ: أَتَسْخَرُ مِنِّي يَا عَبْدَ اللَّهِ؟ فَقَالَ: وَيْحَكِ! أَنَا أَيُّوبُ، قَدْ رَدَّ اللَّهُ عَلَيَّ جَسَدِي. <br/>وَبِهِ قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: وَرَدَّ عَلَيْهِ مَالَهُ وَوَلَدَهُ عِيَانًا، وَمِثْلَهُمْ مَعَهُمْ. <br/>وَقَالَ وَهْبُ بْنُ مُنَبِّهٍ: أَوْحَى اللَّهُ إِلَى أَيُّوبَ: قَدْ رَدَدْتُ عَلَيْكَ أَهْلَكَ وَمَالَكَ وَمِثْلَهُمْ مَعَهُمْ، فَاغْتَسِلْ بِهَذَا الْمَاءِ، فَإِنَّ فِيهِ شِفَاءَكَ، وَقَرِّبْ عَنْ صَاحِبَتِكَ <sup data-loc="83_85_21">(21)</sup> قُرْبَانًا، وَاسْتَغْفِرْ لَهُمْ، فَإِنَّهُمْ قَدْ عَصَوْنِي فِيكَ. رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ. <br/>[وَقَالَ] <sup data-loc="83_85_22">(22)</sup> أَيْضًا: حَدَّثَنَا أَبُو زُرْعَة، حَدَّثَنَا عَمْرُو بْنُ مَرْزُوقٍ، حَدَّثَنَا همام، عن قتادة، عن النضر ابن أَنَسٍ، عَنْ بَشير <sup data-loc="83_85_23">(23)</sup> بْنِ نَهِيك، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "لَمَّا عَافَى اللَّهُ أَيُّوبَ، أَمْطَرَ عَلَيْهِ جَرَادًا مِنْ ذَهَبٍ، فَجَعَلَ يَأْخُذُ بِيَدِهِ وَيَجْعَلُهُ فِي ثَوْبِهِ". قَالَ: "فَقِيلَ لَهُ: يَا أَيُّوبُ، أَمَا تَشْبَعُ؟ قَالَ: يَا رَبِّ، وَمَنْ يَشْبَعُ مِنْ رَحْمَتِكَ". <br/>أَصْلُهُ فِي الصَّحِيحَيْنِ <sup data-loc="83_85_24">(24)</sup> ، وَسَيَأْتِي فِي مَوْضِعٍ آخَرَ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَآتَيْنَاهُ أَهْلَهُ وَمِثْلَهُمْ مَعَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ تَقَدَّمَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ أَنَّهُ قَالَ: رُدُّوا عَلَيْهِ بِأَعْيَانِهِمْ. وَكَذَا رَوَاهُ الْعَوْفِيُّ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ أَيْضًا. وَرُوِيَ مِثْلُهُ عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ وَمُجَاهِدٍ، وَبِهِ قَالَ الْحَسَنُ وَقَتَادَةُ. <br/>وَقَدْ زَعَمَ بَعْضُهُمْ أَنَّ اسْمَ زَوْجَتِهِ رَحْمَةُ، فَإِنْ كَانَ أَخَذَ ذَلِكَ مِنْ سِيَاقِ الْآيَةِ فَقَدْ أَبْعَدَ النَّجْعَة، وَإِنْ كَانَ أَخَذَهُ مِنْ نَقْلِ أَهْلِ الْكِتَابِ، وَصَحَّ ذَلِكَ عَنْهُمْ، فَهُوَ مِمَّا لَا يُصَدَّقُ وَلَا يُكَذَّبُ. وَقَدْ سَمَّاهَا ابْنُ عَسَاكِرَ فِي تَارِيخِهِ -رَحِمَهُ اللَّهُ تَعَالَى-قَالَ: وَيُقَالُ: اسْمُهَا لَيَا ابْنَةُ مِنَشَّا بْنِ يُوسُفَ بْنِ يَعْقُوبَ بْنِ إِسْحَاقَ بْنِ إِبْرَاهِيمَ، قَالَ: وَيُقَالُ: لَيَا بِنْتُ يَعْقُوبَ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، زَوْجَةُ أَيُّوبَ كَانَتْ مَعَهُ بِأَرْضِ البَثَنيَّة. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ: قِيلَ لَهُ: يَا أَيُّوبُ، إِنْ أَهْلَكَ لَكَ فِي الْجَنَّةِ، فَإِنْ شِئْتَ أَتَيْنَاكَ بِهِمْ، وَإِنْ شئت تَرَكْنَاهُمْ لَكَ فِي الْجَنَّةِ، وَعَوَّضْنَاكَ مِثْلَهُمْ. قَالَ: لَا بَلِ اتْرُكْهُمْ لِي فِي الْجَنَّةِ. فتُركوا لَهُ فِي الْجَنَّةِ وَعُوِّضَ مِثْلَهُمْ فِي الدُّنْيَا. <br/>وَقَالَ حَمَّادُ بْنُ زَيْدٍ، عَنْ أَبِي عِمْرَانَ الجَوْني، عَنْ نَوف البِكَالي قَالَ: أُوتِيَ أَجْرَهُمْ فِي الْآخِرَةِ، وَأُعْطِيَ مِثْلَهُمْ فِي الدُّنْيَا. قَالَ: فَحَدَّثْتُ بِهِ مُطَرَّفا، فَقَالَ: مَا عَرَفْتُ وَجْهَهَا قَبْلَ الْيَوْمِ. <br/>وَهَكَذَا رُوِيَ عَنْ قَتَادَةَ، وَالسُّدِّيِّ، وَغَيْرِ وَاحِدٍ مِنَ السَّلَفِ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَحْمَةً مِنْ عِنْدِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَعَلْنَا بِهِ ذَلِكَ رَحْمَةً مِنَ اللَّهِ بِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذِكْرَى لِلْعَابِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَجَعَلْنَاهُ فِي ذَلِكَ قُدْوَةً، لِئَلَّا يَظُنَّ أَهْلُ الْبَلَاءِ أَنَّمَا فَعَلْنَا بِهِمْ ذَلِكَ <sup data-loc="83_85_25">(25)</sup> لِهَوَانِهِمْ عَلَيْنَا، وَلِيَتَأَسَّوْا بِهِ فِي الصَّبْرِ عَلَى مَقْدُورَاتِ اللَّهِ وَابْتِلَائِهِ لِعِبَادِهِ بِمَا <sup data-loc="83_85_26">(26)</sup> يَشَاءُ، وَلَهُ الْحِكْمَةُ الْبَالِغَةُ فِي ذَلِكَ.<p/><p id="100.3EF8f"/><div class="footnotes"><span data-loc="83_85_1">(1)</span> في ف: "وجسده وولده". <br/><span data-loc="83_85_2">(2)</span> في ف: "أحد من الناس". <br/><span data-loc="83_85_3">(3)</span> في ف: "بأوده". <br/><span data-loc="83_85_4">(4)</span> رواه أحمد في المسند (١/١٧٢) والترمذي في السنن برقم (٢٣٩٨) وابن ماجه في السنن برقم (٤٠٢٣) من حديث سَعْدِ بْنِ أَبِي وَقَّاصٍ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ. وقال الترمذي: "هذا حديث حسن صحيح". <br/><span data-loc="83_85_5">(5)</span> هو جزء من الحديث المتقدم، والله أعلم. <br/><span data-loc="83_85_6">(6)</span> في ف: "الفراش". <br/><span data-loc="83_85_7">(7)</span> تفسير الطبري (١/٤٢) . <br/><span data-loc="83_85_8">(8)</span> في ف، أ: "الله". <br/><span data-loc="83_85_9">(9)</span> في أ: "فهو". <br/><span data-loc="83_85_10">(10)</span> في ف، أ: "قالا". <br/><span data-loc="83_85_11">(11)</span> في ف، أ: "قرصة". <br/><span data-loc="83_85_12">(12)</span> زيادة من ف، أ. <br/><span data-loc="83_85_13">(13)</span> في ف، أ: "مبسوط". <br/><span data-loc="83_85_14">(14)</span> في ف: "شبعانا". <br/><span data-loc="83_85_15">(15)</span> في ف، أ: "ثم قال: اتللهم". <br/><span data-loc="83_85_16">(16)</span> في ف: "فقال". <br/><span data-loc="83_85_17">(17)</span> في ف، أ: "له". <br/><span data-loc="83_85_18">(18)</span> في ف: "فكشف". <br/><span data-loc="83_85_19">(19)</span> في ف: "حاجة". <br/><span data-loc="83_85_20">(20)</span> ورواه ابن حبان في صحيحه برقم (٢٠٩١) "موارد" من طريق حرملة بن يحيى عن ابن وهب بنحوه. <br/><span data-loc="83_85_21">(21)</span> في ف: "صحابتك". <br/><span data-loc="83_85_22">(22)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="83_85_23">(23)</span> في ف: "بشر". <br/><span data-loc="83_85_24">(24)</span> ورواه الحاكم في المستدرك (٢/٥٨٢) من طرق عن عمرو بن مرزوق به، وسيأتي أصل الحديث في صحيح البخاري عند تفسير الآية: ٤٢ من سورة ص. <br/><span data-loc="83_85_25">(25)</span> في ف: "إنما فعل ذلك بهم". <br/><span data-loc="83_85_26">(26)</span> في ف: "فيما". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:85-87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:85" id="qr-ibn-katheer-21-85">وَإِسْمَاعِيلَ وَإِدْرِيسَ وَذَا الْكِفْلِ ۖ كُلٌّ مِّنَ الصَّابِرِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/85" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:86" id="qr-ibn-katheer-21-86">وَأَدْخَلْنَاهُمْ فِي رَحْمَتِنَا ۖ إِنَّهُم مِّنَ الصَّالِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/86" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.161Ae"/><p id="100.6L6Q9">أَمَّا إِسْمَاعِيلُ فَالْمُرَادُ بِهِ ابْنُ إِبْرَاهِيمَ الْخَلِيلِ، عَلَيْهِمَا السَّلَامُ، وَقَدْ تَقَدَّمَ ذِكْرُهُ فِي سُورَةِ مَرْيَمَ، وَكَذَلِكَ إِدْرِيسُ، عَلَيْهِ السَّلَامُ <sup data-loc="85_87_1">(1)</sup> وَأَمَّا ذُو الْكِفْلِ فَالظَّاهِرُ مِنَ السِّيَاقِ أَنَّهُ مَا قُرِنَ مَعَ الْأَنْبِيَاءِ إِلَّا وَهُوَ نَبِيٌّ. وَقَالَ آخَرُونَ: إِنَّمَا كَانَ رَجُلًا صَالِحًا، وَكَانَ مَلِكًا عَادِلًا وَحَكَمًا مُقْسِطًا، وَتَوَقَّفَ ابْنُ جَرِيرٍ فِي ذَلِكَ، فَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/>وَقَالَ ابْنُ جُرَيج، عَنْ مُجَاهِدٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَا الْكِفْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: رَجُلٌ صَالِحٌ غَيْرُ نَبِيٍّ، تَكَفَّلَ لِنَبِيِّ قَوْمِهِ أَنْ يَكْفِيَهُ أَمْرَ قَوْمِهِ وَيُقِيمَهُمْ لَهُ وَيَقْضِيَ بَيْنَهُمْ بِالْعَدْلِ، فَفَعَلَ ذَلِكَ، فَسُمي: ذَا الْكِفْلِ. وَكَذَا روَى ابْنُ أَبِي نَجِيح، عَنْ مُجَاهِدٍ أَيْضًا. <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ الْمُثَنَّى، حَدَّثَنَا عَفَّانُ، حَدَّثَنَا وُهَيب، حَدَّثَنَا دَاوُدُ، عَنْ مُجَاهِدٍ قَالَ: لَمَّا كَبُرَ الْيَسَعُ قَالَ: لَوْ أَنِّي اسْتَخْلَفْتُ رَجُلًا عَلَى النَّاسِ يَعْمَلُ عَلَيْهِمْ فِي حَيَاتِي، حَتَّى أَنْظُرَ كَيْفَ يَعْمَلُ؟ فَجَمَعَ النَّاسَ، فَقَالَ: مَنْ يَتَقَبَّلُ مِنِّي بِثَلَاثٍ: أَسْتَخْلِفُهُ يَصُومُ النَّهَارَ، وَيَقُومُ اللَّيْلَ، وَلَا يَغْضَبُ. قَالَ: فَقَامَ رَجُلٌ تَزْدَرِيهِ الْعَيْنُ، فَقَالَ: أَنَا. فَقَالَ: أَنْتَ تَصُومُ النَّهَارَ، وَتَقُومُ اللَّيْلَ، وَلَا تَغْضَبُ؟ قَالَ: نَعَمْ، قَالَ: فَرَدَّهُمْ <sup data-loc="85_87_2">(2)</sup> ذَلِكَ الْيَوْمَ، وَقَالَ مِثْلَهَا فِي الْيَوْمِ الْآخِرِ، فَسَكَتَ النَّاسُ، وَقَامَ ذَلِكَ الرَّجُلُ وَقَالَ <sup data-loc="85_87_3">(3)</sup> أَنَا. فَاسْتَخْلَفَهُ، قَالَ: وَجَعَلَ إِبْلِيسُ يَقُولُ لِلشَّيَاطِينِ: عَلَيْكُمْ بِفُلَانٍ. فَأَعْيَاهُمْ ذَلِكَ <sup data-loc="85_87_4">(4)</sup> ، قَالَ: دَعُونِي <sup data-loc="85_87_5">(5)</sup> وَإِيَّاهُ، فَأَتَاهُ فِي صُورَةِ شَيْخٍ كَبِيرٍ فَقِيرٍ، فَأَتَاهُ حِينَ أَخَذَ مَضْجَعَهُ لِلْقَائِلَةِ -وَكَانَ لَا يَنَامُ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ إِلَّا تِلْكَ النَّوْمَةَ-فَدَقَّ الْبَابَ، فَقَالَ: مَنْ هَذَا؟ قَالَ: شَيْخٌ كَبِيرٌ مَظْلُومٌ. قَالَ: فَقَامَ فَفَتَحَ الْبَابَ، فَجَعَلَ يَقُصُّ عَلَيْهِ، فَقَالَ: إِنَّ بَيْنِي وَبَيْنَ قَوْمِي خُصُومَةً، وَإِنَّهُمْ ظَلَمُونِي، وَفَعَلُوا بِي وَفَعَلُوا. وَجَعَلَ يُطَول عَلَيْهِ حَتَّى حَضَرَ الرَّوَاحُ وَذَهَبَتِ الْقَائِلَةُ، فَقَالَ <sup data-loc="85_87_6">(6)</sup> : إِذَا رُحْتُ فَأْتِنِي آخُذُ لَكَ بِحَقِّكَ. فَانْطَلَقَ، وَرَاحَ. فَكَانَ فِي مَجْلِسِهِ، فَجَعَلَ يَنْظُرُ هَلْ يَرَى الشَّيْخَ؟ فَلَمْ يَرَهُ، فَقَامَ يَتْبَعُهُ، فَلَمَّا كَانَ الْغَدُ جَعَلَ يَقْضِي بَيْنَ النَّاسِ، وَيَنْتَظِرُهُ وَلَا <sup data-loc="85_87_7">(7)</sup> يَرَاهُ، فَلَمَّا رَجَعَ إِلَى الْقَائِلَةِ فَأَخَذَ مَضْجَعَهُ، أَتَاهُ فَدَقَّ الْبَابَ، فَقَالَ: مَنْ هَذَا؟ قَالَ <sup data-loc="85_87_8">(8)</sup> الشَّيْخُ الْكَبِيرُ الْمَظْلُومُ. فَفَتَحَ لَهُ <sup data-loc="85_87_9">(9)</sup> فَقَالَ: أَلَمْ أَقُلْ لَكَ إِذَا قَعَدْتُ فَأْتِنِي؟ قَالَ: إِنَّهُمْ أَخْبَثُ قَوْمٍ، إِذَا عَرَفُوا <sup data-loc="85_87_10">(10)</sup> أَنَّكَ قَاعِدٌ قَالُوا: نَحْنُ نُعْطِيكَ حَقَّكَ. وَإِذَا قُمْتَ جَحَدُونِي. قَالَ: فَانْطَلِقْ، فَإِذَا رُحْتُ فَأْتِنِي. قَالَ: فَفَاتَتْهُ الْقَائِلَةُ، فَرَاحَ فَجَعَلَ يَنْتَظِرُهُ <sup data-loc="85_87_11">(11)</sup> وَلَا يَرَاهُ، وَشَقَّ عَلَيْهِ النُّعَاسُ، فَقَالَ لِبَعْضِ أَهْلِهِ: لَا تَدَعَنَّ أَحَدًا يَقرب هَذَا الْبَابَ حَتَّى أَنَامَ، فَإِنِّي قَدْ شَقَّ عَلَيَّ النَّوْمُ. فَلَمَّا كَانَ تِلْكَ السَّاعَةَ أَتَاهُ <sup data-loc="85_87_12">(12)</sup> فَقَالَ لَهُ الرَّجُلُ: وَرَاءَكَ وَرَاءَكَ؟ فَقَالَ: إِنِّي قَدْ أَتَيْتُهُ أَمْسِ، فَذَكَرْتُ لَهُ أَمْرِي، فَقَالَ: لَا وَاللَّهِ لَقَدْ أَمَرَنَا أَلَّا نَدَعَ أَحَدًا يَقْرَبُهُ. فَلَمَّا أَعْيَاهُ نَظَرَ فَرَأَى كُوَّة فِي الْبَيْتِ، فَتَسَوَّرَ مِنْهَا، فَإِذَا هُوَ فِي الْبَيْتِ، وَإِذَا هُوَ يَدُقُّ الْبَابَ مِنْ دَاخِلٍ، قَالَ: فَاسْتَيْقَظَ الرَّجُلُ فَقَالَ: يَا فُلَانُ، أَلَمْ آمُرْكَ؟ فَقَالَ <sup data-loc="85_87_13">(13)</sup> أَمَّا مِنْ قِبَلِي وَاللَّهِ فَلَمْ تؤتَ، فَانْظُرْ مِنْ أَيْنَ أُتِيتَ؟ قَالَ: فَقَامَ إِلَى الْبَابِ فَإِذَا هُوَ مُغْلَقٌ كَمَا أَغْلَقَهُ، وَإِذَا الرَّجُلُ مَعَهُ فِي الْبَيْتِ، فَعَرَفَهُ، فَقَالَ: أَعْدُوُّ اللَّهِ؟ قَالَ: نَعَمْ، أَعْيَيْتَنِي فِي كُلِّ شَيْءٍ، فَفَعَلْتُ مَا تَرَى لِأُغْضِبَكَ. فَسَمَّاهُ اللَّهُ ذَا الْكِفْلِ؛ لِأَنَّهُ تَكَفَّلَ بأمر فوفى به <sup data-loc="85_87_14">(14)</sup> . <br/>وهكذا رواه بن أَبِي حَاتِمٍ، مِنْ حَدِيثِ زُهَيْرِ بْنِ إِسْحَاقَ، عَنْ دَاوُدَ، عَنْ مُجَاهِدٍ، بِمِثْلِهِ. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا أَحْمَدُ بْنُ يُونُسَ، حَدَّثَنَا أَبُو بَكْرِ بْنُ عَيَّاشٍ، عَنِ الْأَعْمَشِ، عَنْ مُسْلِمٍ، قَالَ: قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: كَانَ قَاضٍ فِي بَنِي إِسْرَائِيلَ، فَحَضَرَهُ الْمَوْتُ، فَقَالَ: مَنْ يَقُومُ مَقَامِي عَلَى أَلَّا يَغْضَبَ؟ قَالَ: فَقَالَ رَجُلٌ: أَنَا. فَسُمِّيَ ذَا الْكِفْلِ. قَالَ: فَكَانَ <sup data-loc="85_87_15">(15)</sup> لَيْلَهُ جَمِيعًا يُصَلِّي، ثُمَّ يُصْبِحُ صَائِمًا فَيَقْضِي بَيْنَ النَّاسِ -قَالَ: وَلَهُ <sup data-loc="85_87_16">(16)</sup> سَاعَةٌ يَقِيلُهَا-قَالَ: فَكَانَ كَذَلِكَ، فَأَتَاهُ الشَّيْطَانُ عِنْدَ نَوْمَتِهِ، فَقَالَ لَهُ أَصْحَابُهُ: مَا لَكَ؟ قَالَ: إِنْسَانٌ مِسْكِينٌ، لَهُ عَلَى رَجُلٍ حَقٌّ، وَقَدْ غَلَبَنِي عَلَيْهِ. قَالُوا: كَمَا أَنْتَ حَتَّى يَسْتَيْقِظَ -قَالَ: وَهُوَ فَوْقَ نَائِمٌ-قَالَ: فَجَعَلَ يَصِيحُ عَمْدًا حَتَّى يُوقِظَهُ <sup data-loc="85_87_17">(17)</sup> ، قَالَ: فَسَمِعَ، فَقَالَ: مَا لَكَ؟ قَالَ: إِنْسَانٌ مِسْكِينٌ، لَهُ عَلَى رَجُلٍ حَقٌّ. قَالَ: اذْهَبْ فَقُلْ لَهُ يُعْطِيكَ. قَالَ: قَدْ أَبَى. قَالَ: اذْهَبْ أَنْتَ إِلَيْهِ. قَالَ: فَذَهَبَ، ثُمَّ جَاءَ مِنَ الْغَدِ، فَقَالَ: مَا لَكَ؟ قَالَ: ذَهَبْتُ إِلَيْهِ فَلَمْ يَرْفَعْ بِكَلَامِكَ رَأْسًا. قَالَ: اذْهَبْ إِلَيْهِ فَقُلْ لَهُ يُعْطِيكَ حَقَّكَ، قَالَ: فَذَهَبَ، ثُمَّ جَاءَ مِنَ الْغَدِ حِينَ قَالَ، قَالَ: فَقَالَ لَهُ أَصْحَابُهُ: اخْرُجْ، فَعَلَ اللَّهُ بِكَ، تَجِيءُ كُلَّ يَوْمٍ حِينَ ينام، لا تَدَعُهُ يَنَامُ؟. فَجَعَلَ <sup data-loc="85_87_18">(18)</sup> يَصِيحُ: مِنْ أَجْلِ أَنِّي إِنْسَانٌ مِسْكِينٌ، لَوْ كُنْتُ غَنِيًّا؟ قَالَ: فَسَمِعَ أَيْضًا، فَقَالَ: مَا لَكَ؟ قَالَ: ذَهَبْتُ إِلَيْهِ فَضَرَبَنِي. قَالَ: امْشِ حَتَّى أَجِيءَ مَعَكَ. قَالَ: فَهُوَ مُمْسِكٌ بِيَدِهِ، فَلَمَّا رَآهُ ذَهَبَ مَعَهُ نَثَر يَدَهُ مِنْهُ <sup data-loc="85_87_19">(19)</sup> فَفَر. <br/>وَهَكَذَا رُوِيَ عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ الْحَارِثِ، وَمُحَمَّدِ بْنِ قَيْسٍ، وَابْنِ حُجَيرة الْأَكْبَرِ، وَغَيْرِهِمْ مِنَ السَّلَفِ، نَحْوٌ مِنْ هَذِهِ الْقِصَّةِ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا أَبُو الْجَمَاهِرِ <sup data-loc="85_87_20">(20)</sup> ، أَخْبَرَنَا سَعِيدُ بْنُ بَشِيرٍ، حَدَّثَنَا قَتَادَةُ، عَنِ أَبِي كِنَانَةَ بْنِ الْأَخْنَسِ قَالَ: سَمِعْتُ الْأَشْعَرِيَّ وَهُوَ يَقُولُ عَلَى هَذَا الْمِنْبَرِ: مَا كَانَ ذُو الْكِفْلِ بِنَبِيٍّ، وَلَكِنْ كَانَ -يَعْنِي: فِي بَنِي إِسْرَائِيلَ-رَجُلٌ صَالِحٌ يُصَلِّي كُلَّ يَوْمٍ مِائَةَ صَلَاةٍ، فَتَكَفَّلَ لَهُ ذُو الْكِفْلِ مِنْ بَعْدِهِ، فَكَانَ يُصَلِّي كُلَّ يَوْمٍ مِائَةَ صَلَاةٍ، فَسُمِّيَ ذَا الْكِفْلِ. <br/>وَقَدْ رَوَاهُ ابْنُ جَرِيرٍ مِنْ حَدِيثِ عَبْدِ الرَّزَّاقِ، عَنْ مَعْمَر، عَنْ قَتَادَةَ قَالَ: "قَالَ أَبُو مُوسَى الْأَشْعَرِيُّ ... " فَذَكَرَهُ مُنْقَطِعًا <sup data-loc="85_87_21">(21)</sup> ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/>وَقَدْ رَوَى الْإِمَامُ أَحْمَدُ حَدِيثًا غَرِيبًا فَقَالَ: <br/>حَدَّثَنَا أَسْبَاطُ بْنُ مُحَمَّدٍ، حَدَّثَنَا الْأَعْمَشُ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ، عَنْ سَعْدٍ <sup data-loc="85_87_22">(22)</sup> مَوْلَى طَلْحَةَ، عَنِ ابْنِ عُمَرَ قَالَ: سَمِعْتُ مِنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> حَدِيثًا لَوْ لَمْ أَسْمَعْهُ إِلَّا مَرَّةً أَوْ مَرَّتَيْنِ -حَتَّى عَدَّ سَبْعَ مَرَّاتٍ-وَلَكِنْ قَدْ سَمِعْتُهُ أَكْثَرَ مِنْ ذَلِكَ، قَالَ: "كَانَ الْكِفْلُ مِنْ بَنِي إِسْرَائِيلَ، لَا يَتَوَرَّعُ مِنْ ذَنْبٍ عَمِلَهُ، فَأَتَتْهُ امْرَأَةٌ فَأَعْطَاهَا سِتِّينَ دِينَارًا، عَلَى أَنْ يَطَأها، فَلَمَّا قَعَدَ مِنْهَا <sup data-loc="85_87_23">(23)</sup> مَقعدَ الرَّجُلِ مِنِ امْرَأَتِهِ، أرعِدَت <sup data-loc="85_87_24">(24)</sup> وَبَكَتْ، فَقَالَ: مَا يُبْكِيكَ؟ أكْرَهْتُك؟ قَالَتْ: لَا وَلَكِنَّ هَذَا عَمَلٌ لَمْ أَعْمَلْهُ قَطُّ، وَإِنَّمَا حَمَلني عَلَيْهِ الْحَاجَةُ. قَالَ: فَتَفْعَلِينَ هَذَا وَلَمْ تَفْعَلِيهِ قَطُّ؟ فَنزل <sup data-loc="85_87_25">(25)</sup> فَقَالَ: اذْهَبِي فَالدَّنَانِيرُ لَكِ. ثُمَّ قَالَ: "وَاللَّهِ لَا يَعصي اللَّهَ الْكِفْلُ أَبَدًا. فَمَاتَ مِنْ لَيْلَتِهِ فَأَصْبَحَ مَكْتُوبًا عَلَى بَابِهِ: قَدْ غَفَرَ اللَّهُ لِلْكِفْلِ" <sup data-loc="85_87_26">(26)</sup> . <br/>هَكَذَا وَقَعَ فِي هَذِهِ الرِوَايَةِ "الْكِفْلُ"، مِنْ غَيْرِ إِضَافَةٍ، فَاللَّهُ أَعْلَمُ. وَهَذَا الْحَدِيثُ لَمْ يُخَرِّجْهُ أَحَدٌ مِنْ أَصْحَابِ الْكُتُبِ السِّتَّةِ <sup data-loc="85_87_27">(27)</sup> ، وَإِسْنَادُهُ غَرِيبٌ، وَعَلَى كُلِّ تَقْدِيرٍ فَلَفْظُ الْحَدِيثِ إِنْ كَانَ "الْكِفْلَ"، وَلَمْ يَقُلْ: "ذُو الْكِفْلِ"، فَلَعَلَّهُ رَجُلٌ آخَرُ، وَاللَّهُ أعلم.</p><p id="100.F64Eb"/><div class="footnotes"><span data-loc="85_87_1">(1)</span> انظر: تفسير الآيات: ٥٤-٥٧. <br/><span data-loc="85_87_2">(2)</span> في ف، أ: "فيردهم". <br/><span data-loc="85_87_3">(3)</span> في ف: "فقال" <br/><span data-loc="85_87_4">(4)</span> في ف، أ: "ذلك الرجل". <br/><span data-loc="85_87_5">(5)</span> في أ: "دعوني أنا وإياه". <br/><span data-loc="85_87_6">(6)</span> في ف: "وقال". <br/><span data-loc="85_87_7">(7)</span> في ف، أ: "فلا". <br/><span data-loc="85_87_8">(8)</span> في ف: "فقال". <br/><span data-loc="85_87_9">(9)</span> في ف: "ففتح الباب". <br/><span data-loc="85_87_10">(10)</span> في ف، أ: "اعترفوا". <br/><span data-loc="85_87_11">(11)</span> في ف: "ينتظر". <br/><span data-loc="85_87_12">(12)</span> في ف: "جاءه". <br/><span data-loc="85_87_13">(13)</span> في ت: "قال". <br/><span data-loc="85_87_14">(14)</span> تفسير الطبري (١٧/٥٩) . <br/><span data-loc="85_87_15">(15)</span> في ف: "فقال". <br/><span data-loc="85_87_16">(16)</span> في ف: "فله". <br/><span data-loc="85_87_17">(17)</span> في ف: "يغضبه". <br/><span data-loc="85_87_18">(18)</span> في ف، أ: "قال: فجعل". <br/><span data-loc="85_87_19">(19)</span> في أ: "منه فذهب". <br/><span data-loc="85_87_20">(20)</span> في ف، أ: "أبو الجماهير". <br/><span data-loc="85_87_21">(21)</span> تفسير الطبري (١٧/٦٠) . <br/><span data-loc="85_87_22">(22)</span> في ف، أ: "سعيد". <br/><span data-loc="85_87_23">(23)</span> في أ: "معها". <br/><span data-loc="85_87_24">(24)</span> في أ: "ارتعدت". <br/><span data-loc="85_87_25">(25)</span> في ف: "ثم نزل". <br/><span data-loc="85_87_26">(26)</span> المسند (٢/٢٣) . <br/><span data-loc="85_87_27">(27)</span> قلت: بل أخرجه الترمذي في السنن برقم (٢٤٩٦) من طريق عبيد بن أسباط عن أبيه به، وقال: "هذا حديث حسن قد رواه شيبان وغير واحد عن الأعمش نحو هذا ورفعوه وروى بعضهم عن الأعمش فلم يرفعه". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:87-89"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:87" id="qr-ibn-katheer-21-87">وَذَا النُّونِ إِذ ذَّهَبَ مُغَاضِبًا فَظَنَّ أَن لَّن نَّقْدِرَ عَلَيْهِ فَنَادَىٰ فِي الظُّلُمَاتِ أَن لَّا إِلَٰهَ إِلَّا أَنتَ سُبْحَانَكَ إِنِّي كُنتُ مِنَ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/87" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:88" id="qr-ibn-katheer-21-88">فَاسْتَجَبْنَا لَهُ وَنَجَّيْنَاهُ مِنَ الْغَمِّ ۚ وَكَذَٰلِكَ نُنجِي الْمُؤْمِنِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/88" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.2A4a1"/><p id="100.Mlp1e">هَذِهِ الْقِصَّةُ مَذْكُورَةٌ هَاهُنَا وَفِي سُورَةِ "الصَّافَّاتِ" وَفِي سُورَةِ "ن" <sup data-loc="87_89_1">(1)</sup> وَذَلِكَ أَنَّ يُونُسَ بْنَ مَتَّى، عَلَيْهِ السَّلَامُ، بَعَثَهُ اللَّهُ إِلَى أَهْلِ قَرْيَةِ "نِينَوَى"، وَهِيَ قَرْيَةٌ مِنْ أَرْضِ الْمَوْصِلِ، فَدَعَاهُمْ إِلَى اللَّهِ، فَأَبَوْا عَلَيْهِ وَتَمَادَوْا عَلَى كُفْرِهِمْ، فَخَرَجَ مِنْ بَيْنِ أَظْهُرِهِمْ مُغَاضِبًا لَهُمْ، وَوَعَدَهُمْ بِالْعَذَابِ بَعْدَ ثَلَاثٍ. فَلَمَّا تَحَقَّقُوا مِنْهُ ذَلِكَ، وَعَلِمُوا أَنَّ النَّبِيَّ لَا يَكْذِبُ، خَرَجُوا إِلَى الصَّحْرَاءِ بِأَطْفَالِهِمْ وَأَنْعَامِهِمْ وَمَوَاشِيهِمْ، وَفَرَّقُوا بَيْنَ الْأُمَّهَاتِ وَأَوْلَادِهَا، ثُمَّ تَضَرَّعُوا إِلَى اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ، وَجَأَرُوا <sup data-loc="87_89_2">(2)</sup> إِلَيْهِ، وَرَغَتِ الإبل وفُضْلانها، وَخَارَتِ الْبَقَرُ وَأَوْلَادُهَا، وَثَغَتِ الْغَنَمُ وحُمْلانها، فَرَفَعَ اللَّهُ عَنْهُمُ الْعَذَابَ، قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: ﴿فَلَوْلا كَانَتْ قَرْيَةٌ آمَنَتْ فَنَفَعَهَا إِيمَانُهَا إِلا قَوْمَ يُونُسَ لَمَّا آمَنُوا كَشَفْنَا عَنْهُمْ عَذَابَ <sup data-loc="87_89_3">(3)</sup> الْخِزْيِ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَمَتَّعْنَاهُمْ إِلَى حِينٍ﴾ [يُونُسَ:٩٨] . <br/>وَأَمَّا يُونُسُ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، فَإِنَّهُ ذَهَبَ فَرَكِبَ مَعَ قَوْمٍ فِي سَفِينَةٍ فَلَجَّجت بِهِمْ، وَخَافُوا أَنْ يَغْرَقُوا <sup data-loc="87_89_4">(4)</sup> . فَاقْتَرَعُوا عَلَى رَجُلٍ يُلْقُونَهُ مِنْ بَيْنِهِمْ يَتَخَفَّفُونَ مِنْهُ، فَوَقَعَتِ الْقُرْعَةُ عَلَى يُونُسَ، فَأَبَوْا <sup data-loc="87_89_5">(5)</sup> أَنْ يُلْقُوهُ، ثُمَّ أَعَادُوا الْقُرْعَةَ فَوَقَعَتْ عَلَيْهِ أَيْضًا، فَأَبَوْا، ثُمَّ أَعَادُوهَا فَوَقَعَتْ عَلَيْهِ أَيْضًا، قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:141" id="qr-ibn-katheer-37-141">فَسَاهَمَ فَكَانَ مِنَ الْمُدْحَضِينَ</span><a class="vn" href="/quran/37/141" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أَيْ: وَقَعَتْ عَلَيْهِ الْقُرْعَةُ <sup data-loc="87_89_6">(6)</sup> ، فَقَامَ يُونُسُ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، وَتَجَرَّدَ مِنْ ثِيَابِهِ، ثُمَّ أَلْقَى نَفْسَهُ فِي الْبَحْرِ، وَقَدْ أَرْسَلَ اللَّهُ، سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى، مِنَ الْبَحْرِ الْأَخْضَرِ -فِيمَا قَالَهُ ابْنُ مَسْعُودٍ-حُوتًا يَشُقُّ الْبِحَارَ، حَتَّى جَاءَ فَالْتَقَمَ يُونُسَ حِينَ أَلْقَى نَفْسَهُ مِنَ السَّفِينَةِ، فَأَوْحَى اللَّهُ إِلَى ذَلِكَ الْحُوتِ أَلَّا تَأْكُلَ لَهُ لَحْمًا، وَلَا تُهَشِّمَ لَهُ عَظْمًا؛ فَإِنَّ يُونُسَ لَيْسَ لَكَ رِزْقًا، وَإِنَّمَا بَطْنُكَ لَهُ يَكُونُ سِجْنًا. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَا النُّونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْحُوتَ، صَحَّتِ الْإِضَافَةُ إِلَيْهِ بِهَذِهِ النِّسْبَةِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ ذَهَبَ مُغَاضِبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> : قَالَ الضَّحَّاكُ: لِقَوْمِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَظَنَّ أَنْ لَنْ نَقْدِرَ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> [أَيْ: نُضَيِّقَ عَلَيْهِ فِي بَطْنِ الْحُوتِ. يُروَى نَحْوُ هَذَا عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، وَمُجَاهِدٍ، وَالضَّحَّاكِ، وَغَيْرِهِمْ، وَاخْتَارَهُ <sup data-loc="87_89_7">(7)</sup> ابْنُ جَرِيرٍ، وَاسْتَشْهَدَ عَلَيْهِ بِقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="65:7" id="qr-ibn-katheer-65-7">وَمَنْ قُدِرَ عَلَيْهِ رِزْقُهُ فَلْيُنْفِقْ مِمَّا آتَاهُ اللَّهُ لَا يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْسًا إِلا مَا آتَاهَا سَيَجْعَلُ اللَّهُ بَعْدَ عُسْرٍ يُسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/65/7" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ عَطِيَّةُ العَوفي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَظَنَّ أَنْ لَنْ نَقْدِرَ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="87_89_8">(8)</sup> ، أَيْ: نَقْضِيَ عَلَيْهِ، كَأَنَّهُ جَعَلَ ذَلِكَ بِمَعْنَى التَّقْدِيرِ، فَإِنَّ الْعَرَبَ تَقُولُ: قدَر وقَدّر بِمَعْنَى وَاحِدٍ، وَقَالَ الشاعر: فَلا عَائد ذَاكَ الزّمَانُ الَّذِي مَضَى ... تَبَارَكْتَ مَا تَقْدرْ يَكُنْ، فَلَكَ الأمْرُ ... <br/>وَمِنْهُ قَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:12" id="qr-ibn-katheer-54-12">فَالْتَقَى الْمَاءُ عَلَى أَمْرٍ قَدْ قُدِرَ</span><a class="vn" href="/quran/54/12" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أَيْ: قُدِّرَ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَنَادَى فِي الظُّلُمَاتِ أَنْ لَا إِلَهَ إِلا أَنْتَ سُبْحَانَكَ إِنِّي كُنْتُ مِنَ الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ مَسْعُودٍ: ظُلْمَةُ بَطْنِ الْحُوتِ، وَظُلْمَةُ الْبَحْرِ، وَظُلْمَةُ اللَّيْلِ. وَكَذَا رُوِيَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ <sup data-loc="87_89_9">(9)</sup> ، وَعَمْرِو بْنِ مَيْمُونٍ، وَسَعِيدِ بْنِ جُبَير، وَمُحَمَّدِ بْنِ كَعْبٍ، وَالضَّحَّاكِ، وَالْحَسَنِ، وَقَتَادَةَ. <br/>وَقَالَ سَالِمُ بْنُ أَبِي الْجَعْدِ: ظلمةُ حُوت فِي بَطْنِ حُوتٍ <sup data-loc="87_89_10">(10)</sup> ، فِي ظُلْمَةِ الْبَحْرِ. <br/>قَالَ ابْنُ مَسْعُودٍ، وابنُ عَبَّاسٍ وَغَيْرُهُمَا: وَذَلِكَ أَنَّهُ ذَهَبَ بِهِ الحوتُ فِي الْبِحَارِ يَشُقُّها، حَتَّى انْتَهَى بِهِ إِلَى قَرَارِ الْبَحْرِ، فَسَمِعَ <sup data-loc="87_89_11">(11)</sup> يونسُ تَسْبِيحَ الْحَصَى فِي قَرَارِهِ، فَعِنْدَ ذَلِكَ وهنالكَ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا إِلَهَ إِلا أَنْتَ سُبْحَانَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وَقَالَ عَوْفٌ: لَمَّا صَارَ يُونُسُ فِي بَطْنِ الْحُوتِ، ظَنَّ أَنَّهُ قَدْ مَاتَ، ثُمَّ حَرَّكَ رِجْلَيْهِ فَلَمَّا تَحَرَّكَتْ سَجَدَ مَكَانَهُ، ثُمَّ نَادَى: يَا رَبِّ <sup data-loc="87_89_12">(12)</sup> ، اتَّخَذْتُ لَكَ مَسْجِدًا <sup data-loc="87_89_13">(13)</sup> فِي مَوْضِعٍ مَا اتَّخَذَهُ <sup data-loc="87_89_14">(14)</sup> أَحَدٌ. <br/>وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ أَبِي الْحَسَنِ الْبَصْرِيُّ: مَكَثَ فِي بَطْنِ الْحُوتِ أَرْبَعِينَ يَوْمًا. رَوَاهُمَا <sup data-loc="87_89_15">(15)</sup> ابْنُ جُبَيْرٍ. <br/>وَقَالَ مُحَمَّدُ بن إسحاق بن يَسَار، عمن حدثه، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ رَافِعٍ -مَوْلَى أُمِّ سَلَمَةَ-سمعتُ أَبَا هُرَيْرَةَ يَقُولُ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: " لَمَّا أَرَادَ اللَّهُ حَبْسَ يُونُسَ فِي بَطْنِ الْحُوتِ، أَوْحَى اللَّهُ إِلَى الْحُوتِ أَنْ خُذْهُ، وَلَا تَخْدِشْ لَحْمًا وَلَا تَكْسِرْ عَظْمًا، فَلَمَّا انْتَهَى بِهِ إِلَى أَسْفَلِ الْبَحْرِ، سَمِعَ يُونُسُ حِسًّا، فَقَالَ فِي نَفْسِهِ: مَا هَذَا؟ فَأَوْحَى اللَّهُ إِلَيْهِ، وَهُوَ فِي بَطْنِ <sup data-loc="87_89_16">(16)</sup> الْحُوتِ: إِنَّ هَذَا تَسْبِيحُ دَوَابِّ الْبَحْرِ. قَالَ: فَسَبَّح وَهُوَ فِي بَطْنِ الْحُوتِ، فَسَمِعَ <sup data-loc="87_89_17">(17)</sup> الْمَلَائِكَةُ تَسْبِيحَهُ فَقَالُوا: يَا رَبَّنَا، إِنَّا نَسْمَعُ صَوْتًا ضَعِيفًا [بِأَرْضٍ غَرِيبَةٍ] <sup data-loc="87_89_18">(18)</sup> قَالَ: ذَلِكَ عَبْدِي يُونُسُ، عَصَانِي فَحَبَسْتُهُ فِي بَطْنِ الْحُوتِ فِي الْبَحْرِ. قَالُوا: الْعَبْدُ الصَّالِحُ الَّذِي كَانَ يَصْعَدُ إِلَيْكَ مِنْهُ فِي كُلِّ يَوْمٍ وَلَيْلَةٍ عملٌ صَالِحٌ؟. قَالَ: نَعَمْ". قَالَ: "فَشَفَعُوا لَهُ عِنْدَ ذَلِكَ، فَأَمَرَ الْحُوتَ فَقَذَفَهُ فِي السَّاحِلِ، كَمَا قَالَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ: <sup data-loc="87_89_19">(19)</sup> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:145" id="qr-ibn-katheer-37-145">وَهُوَ سَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/37/145" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَرَوَاهُ ابْنُ جَرِيرٍ <sup data-loc="87_89_20">(20)</sup> ، وَرَوَاهُ الْبَزَّارُ فِي مُسْنَدِهِ، مِنْ طَرِيقِ مُحَمَّدِ بْنِ إِسْحَاقَ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ رَافِعٍ، عَنِ أَبِي هُرَيْرَةَ، فَذَكَرَهُ بِنَحْوِهِ، ثُمَّ قَالَ: لَا نَعْلَمُهُ يُرْوَى عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> إِلَّا مِنْ هَذَا الْوَجْهِ بِهَذَا الْإِسْنَادِ <sup data-loc="87_89_21">(21)</sup> ، وَرَوَى ابْنُ عَبْدِ الْحَقِّ مِنْ حَدِيثِ شُعْبَةَ، عَنْ عَمْرِو بْنِ مُرَّةَ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ سَلمَة <sup data-loc="87_89_22">(22)</sup> ، عَنْ عَلِيٍّ مَرْفُوعًا: لَا يَنْبَغِي لِعَبْدٍ أَنْ يَقُولَ: " أَنَا <sup data-loc="87_89_23">(23)</sup> خَيْرٌ مِنْ يُونُسَ بْنِ مَتَّى"؛ سَبَّحَ لِلَّهِ فِي الظُّلُمَاتِ <sup data-loc="87_89_24">(24)</sup> . <br/>وَقَدْ رُوِيَ هَذَا الْحَدِيثُ بِدُونِ هَذِهِ الزِّيَادَةِ، مِنْ حَدِيثِ ابْنِ عَبَّاسٍ، وَابْنِ مَسْعُودٍ، وَعَبْدِ اللَّهِ بْنِ جَعْفَرٍ، وَسَيَأْتِي أَسَانِيدُهَا فِي سُورَةِ "ن" <sup data-loc="87_89_25">(25)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبُو عَبْدِ اللَّهِ أَحْمَدُ بن عبد الرحمن بن أَخِي ابْنِ وَهْبٍ، حَدَّثَنَا عَمِّي: حَدَّثَنِي أَبُو صَخْرٍ: أَنْ يَزِيدَ الرَّقَاشِيَّ حَدَّثَهُ قَالَ: سَمِعْتُ أَنَسَ بْنَ مَالِكٍ -وَلَا أَعْلَمُ إِلَّا أَنَّ أَنْسًا يَرْفَعُ الْحَدِيثُ إِلَى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>-أَنَّ يُونُسَ النَّبِيَّ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، حِينَ بَدَا لَهُ أَنْ يَدْعُوَ بِهَذِهِ الْكَلَمَّاتِ وَهُوَ فِي بَطْنِ الْحُوتِ، قَالَ: "اللَّهُمَّ، لَا إِلَهَ إِلَّا أَنْتَ، سُبْحَانَكَ، إِنِّي كُنْتُ مِنَ الظَّالِمِينَ". فَأَقْبَلَتْ هَذِهِ الدَّعْوَةُ تَحُفُّ بِالْعَرْشِ <sup data-loc="87_89_26">(26)</sup> ، فَقَالَتِ الْمَلَائِكَةُ: يَا رَبِّ، صَوْتٌ ضَعِيفٌ مَعْرُوفٌ مِنْ بِلَادٍ غَرِيبَةٍ؟ فَقَالَ: أَمَا تَعْرِفُونَ ذَاكَ <sup data-loc="87_89_27">(27)</sup> ؟ قَالُوا: لَا يَا رَبِّ <sup data-loc="87_89_28">(28)</sup> ، وَمَنْ هُوَ؟ قَالَ: عَبْدِي يُونُسُ. قَالُوا: عَبْدُكَ يُونُسُ الَّذِي لَمْ يَزَلْ يُرفَع لَهُ عَمَلٌ مُتَقَبَّلٌ <sup data-loc="87_89_29">(29)</sup> ، وَدَعْوَةٌ مُجَابَةٌ؟. [قَالَ: نَعَمْ] <sup data-loc="87_89_30">(30)</sup> . قَالُوا: يَا رَبِّ، أَوَلا <sup data-loc="87_89_31">(31)</sup> تَرْحَمُ مَا كَانَ يَصْنَعُ <sup data-loc="87_89_32">(32)</sup> فِي الرَّخَاءِ فتنجيَه مِنَ الْبَلَاءِ؟ قَالَ: بَلَى. فَأَمَرَ الْحُوتَ فَطَرَحَهُ فِي الْعَرَاءِ <sup data-loc="87_89_33">(33)</sup> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْتَجَبْنَا لَهُ وَنَجَّيْنَاهُ مِنَ الْغَمِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَخْرَجْنَاهُ مِنْ بَطْنِ الْحُوتِ، وَتِلْكَ الظُّلُمَاتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ نُنْجِي الْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِذَا كَانُوا فِي الشَّدَائِدِ ودَعَونا مُنِيبِينَ إِلَيْنَا، وَلَا سِيَّمَا إِذَا دَعَوْا بِهَذَا الدُّعَاءِ فِي حَالِ الْبَلَاءِ، فَقَدْ جَاءَ التَّرْغِيبُ فِي الدُّعَاءِ بِهَا عَنْ سَيِّدِ الْأَنْبِيَاءِ، قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: <br/>حَدَّثَنَا إِسْمَاعِيلُ بْنُ عُمَر، حَدَّثَنَا يُونُسُ بْنُ أَبِي إِسْحَاقَ الْهَمْدَانِيُّ، حدثنا إبراهيم بن محمد <sup data-loc="87_89_34">(34)</sup> ابن سَعْدٍ، حَدَّثَنِي وَالِدِي مُحَمَّدٌ عَنِ أَبِيهِ سَعْدٍ، -وَهُوَ ابْنُ أَبِي وَقَّاصٍ -قَالَ: مَرَرْتُ بِعُثْمَانَ بْنِ عَفَّانَ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، فِي الْمَسْجِدِ، فسلمت عليه، فملأ عينيه مني ثم لم يَردُدْ عَلَيَّ السَّلَامَ، فَأَتَيْتُ عُمَرَ بْنَ الْخَطَّابِ فَقُلْتُ: يَا أَمِيرَ الْمُؤْمِنِينَ، هَلْ حَدَثَ فِي الْإِسْلَامِ شَيْءٌ؟ مَرَّتَيْنِ، قَالَ: لَا وَمَا ذَاكَ؟ قُلْتُ: لَا إِلَّا أَنِّي مررتُ بِعُثْمَانَ <sup data-loc="87_89_35">(35)</sup> آنِفًا فِي الْمَسْجِدِ، فَسَلَّمْتُ عَلَيْهِ، فَمَلَأَ عَيْنَيْهِ مِنِّي، ثُمَّ لَمْ يَرْدُد <sup data-loc="87_89_36">(36)</sup> عَلَيَّ السَّلَامَ. قَالَ: فَأَرْسَلَ عُمَرُ إِلَى عُثْمَانَ فَدَعَاهُ، فَقَالَ: مَا مَنَعَكَ ألا تكون رَدَدت على أخيك السَّلَامَ؟ قَالَ: مَا فعلتُ. قَالَ سَعْدٌ: قلتُ: بَلَى <sup data-loc="87_89_37">(37)</sup> حَتَّى حلفَ وَحَلَفْتُ، قَالَ: ثُمَّ إِنَّ عُثْمَانَ ذكرَ فَقَالَ: بَلَى، وَأَسْتَغْفِرُ اللَّهَ وَأَتُوبُ إِلَيْهِ، إِنَّكَ مَرَرْتَ بِي آنِفًا وَأَنَا أُحَدِّثُ نَفْسِي بِكَلِمَةٍ سمعتُها مِنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> لَا وَاللَّهِ مَا ذَكَرْتُهَا قَطُّ إِلَّا تَغْشَى بَصَرِي وَقَلْبِي غشَاوة. قَالَ سَعْدٌ: فَأَنَا أُنَبِّئُكَ بِهَا، إِنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> ذَكَرَ لَنَا [أَوَّلَ دَعْوَةٍ] <sup data-loc="87_89_38">(38)</sup> ثُمَّ جَاءَ أَعْرَابِيٌّ فَشَغَلَهُ، حَتَّى قَام رسولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَاتَّبَعْتُهُ، فَلَمَّا أَشْفَقْتُ أَنْ يَسْبِقَنِي إِلَى مَنْزِلِهِ ضَرَبْتُ بِقَدَمِي الْأَرْضَ، فَالْتَفَتَ إِلَيَّ رسولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقَالَ: "مَنْ هَذَا؟ أَبُو إِسْحَاقَ؟ " قَالَ: قُلْتُ: نَعَمْ، يَا رَسُولَ اللَّهِ. قَالَ: "فَمَهْ؟ " قُلْتُ: لَا وَاللَّهِ، إِلَّا إِنَّكَ ذكرتَ لَنَا أَوَّلَ دَعْوَةٍ، ثُمَّ جَاءَ هَذَا الْأَعْرَابِيُّ فَشَغَلَكَ. قَالَ: "نَعَمْ، دعوةُ ذِي النُّونِ، إِذْ هُوَ فِي بَطْنِ الْحُوتِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا إِلَهَ إِلا أَنْتَ سُبْحَانَكَ إِنِّي كُنْتُ مِنَ الظَّالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فَإِنَّهُ لَمْ يَدْعُ بِهَا مُسْلِمٌ رَبَّهُ فِي شَيْءٍ قَطُّ إِلَّا اسْتَجَابَ لَهُ". <br/>وَرَوَاهُ التِّرْمِذِيُّ، وَالنَّسَائِيُّ فِي "الْيَوْمِ وَاللَّيْلَةِ"، مِنْ حَدِيثِ إِبْرَاهِيمَ بْنِ مُحَمَّدِ بْنِ سَعْدٍ، عَنِ أَبِيهِ، عَنْ سَعْدٍ <sup data-loc="87_89_39">(39)</sup> ، بِهِ <sup data-loc="87_89_40">(40)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبُو سَعِيدٍ الْأَشَجُّ، حَدَّثَنَا أَبُو خَالِدٍ الْأَحْمَرُ، عَنْ كَثِير بْنِ زَيْدٍ، عَنِ الْمُطَّلِبِ بْنِ حَنْطَبٍ -قَالَ أَبُو خَالِدٍ: أَحْسَبُهُ عَنْ مُصْعَبٍ، يَعْنِي: ابْنَ سَعْدٍ -عَنْ سَعْدٍ <sup data-loc="87_89_41">(41)</sup> قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وسلم: "من دَعَا بِدُعَاءِ يُونُسَ، استُجِيب <sup data-loc="87_89_42">(42)</sup> لَهُ". قَالَ أَبُو سَعِيدٍ: يُرِيدُ بِهِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَذَلِكَ نُنْجِي الْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="87_89_43">(43)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنِي عِمْرَانُ بْنُ بَكَّار الكَلاعي، حَدَّثَنَا يَحْيَى بْنُ صَالِحٍ، حَدَّثَنَا أَبُو يَحْيَى بْنُ عَبْدِ الرَّحْمَنِ، حَدَّثَنِي بِشْر بْنُ مَنْصُورٍ، عَنْ عَلِيِّ بْنِ زَيْدٍ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ الْمُسَيَّبِ قَالَ: سَمِعْتُ سَعْدَ بْنَ مَالِكٍ -وَهُوَ ابْنُ أَبِي وَقَّاصٍ-يَقُولُ: سَمِعْتُ رسولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَقُولُ: "اسْمُ اللَّهِ الَّذِي إِذَا دُعي بِهِ أَجَابَ، وَإِذَا سُئِل بِهِ أَعْطَى، دعوةُ يُونُسَ بْنِ مَتَّى". قَالَ: قُلْتُ <sup data-loc="87_89_44">(44)</sup> : يَا رَسُولَ اللَّهِ، هِيَ لِيُونُسَ خَاصَّةً أَمْ لِجَمَاعَةِ الْمُسْلِمِينَ؟ قَالَ: هِيَ لِيُونُسَ بْنِ مَتَّى خَاصَّةً وَلِلْمُؤْمِنِينَ عَامَّةً، إِذَا دَعَوْا بِهَا، أَلَمْ تَسْمَعْ قَوْلَ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">: فَنَادَى فِي الظُّلُمَاتِ أَنْ لَا إِلَهَ إِلا أَنْتَ سُبْحَانَكَ إِنِّي كُنْتُ مِنَ الظَّالِمِينَ. فَاسْتَجَبْنَا لَهُ وَنَجَّيْنَاهُ مِنَ الْغَمِّ وَكَذَلِكَ نُنْجِي الْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . فَهُوَ شَرْطٌ مِنَ اللَّهِ لِمَنْ دَعَاهُ بِهِ" <sup data-loc="87_89_45">(45)</sup> . <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا أَحْمَدُ بْنُ أَبِي سُرَيج، حَدَّثَنَا دَاوُدُ بْنُ المُحَبَّر بْنِ قَحْذَم الْمَقْدِسِيُّ، عَنْ كَثِيرِ بْنِ مَعْبَدٍ قَالَ: سَأَلْتُ الْحَسَنَ، قُلْتُ: يَا أَبَا سَعِيدٍ، اسْمُ اللَّهِ الْأَعْظَمُ الَّذِي إِذَا دُعِيَ بِهِ أَجَابَ، وَإِذَا سُئِلَ بِهِ أَعْطَى؟ قَالَ: ابنَ أَخِي، أَمَا تَقْرَأُ الْقُرْآنَ؟ قَوْلَ اللَّهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَذَا النُّونِ إِذْ ذَهَبَ مُغَاضِبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>إِلَى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الْمُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، ابْنَ أَخِي، هَذَا اسْمُ اللَّهِ الْأَعْظَمُ، الَّذِي إِذَا دُعي بِهِ أَجَابَ، وَإِذَا سُئِلَ بِهِ أَعْطَى.<p/><p id="100.FEBa6"/><div class="footnotes"><span data-loc="87_89_1">(1)</span> سورة الصافات الآيات: (١٣٩-١٤٨) ، وسورة نون (القلم) الآيات: (٤٨-٥٠) . <br/><span data-loc="87_89_2">(2)</span> في ت: "ولجؤوا". <br/><span data-loc="87_89_3">(3)</span> في ت: "العذاب". <br/><span data-loc="87_89_4">(4)</span> في ت، ف: "تغرق بهم". <br/><span data-loc="87_89_5">(5)</span> في ت: "فأتوا". <br/><span data-loc="87_89_6">(6)</span> في ف: "فوقعت القرعة عليه". <br/><span data-loc="87_89_7">(7)</span> في ت: "واختارهم". <br/><span data-loc="87_89_8">(8)</span> زيادة من ت، ف، أ. <br/><span data-loc="87_89_9">(9)</span> في ف: "ابن مسعود". <br/><span data-loc="87_89_10">(10)</span> في ف، أ: "حوت آخر". <br/><span data-loc="87_89_11">(11)</span> في ت، أ: "حتى يسمع"، وفي ف: "حتى سمع". <br/><span data-loc="87_89_12">(12)</span> في ت: "رب الحوت". <br/><span data-loc="87_89_13">(13)</span> في ت: "مسجد". <br/><span data-loc="87_89_14">(14)</span> في ف، أ: "ما أخده". <br/><span data-loc="87_89_15">(15)</span> في ت: "رواها". <br/><span data-loc="87_89_16">(16)</span> في ف: "وهو ببطن". <br/><span data-loc="87_89_17">(17)</span> في ف، أ: "فسمعت". <br/><span data-loc="87_89_18">(18)</span> زيادة من ف، أ. <br/><span data-loc="87_89_19">(19)</span> في ت: "الله تعالى". <br/><span data-loc="87_89_20">(20)</span> تفسير الطبري (١٧/٦٥) . <br/><span data-loc="87_89_21">(21)</span> مسند البزار برقم (٢٢٥٤) "كشف الأستار". <br/><span data-loc="87_89_22">(22)</span> في ت، ف: "مسلم". <br/><span data-loc="87_89_23">(23)</span> في ف: "أنا عند الله خير". <br/><span data-loc="87_89_24">(24)</span> كذا (ابن عبد الحق) ، وأظنه تحريف عن عبد بن حميد، إلا أني لا أجزم بذلك، وقد ذكره الهندي في كنز العمال (١٢/٤٧٦) وعزاه لابن أبي شيبة وعبد بن حميد وابن مردويه وابن عساكر في تاريخه. <br/><span data-loc="87_89_25">(25)</span> كذا قال الحافظ ابن كثير، وإنما ذكره هناك من حديث ابن مسعود وأبي هريرة <span class="honorific"></span>ما. <br/>فأما حديث ابن عباس: فرواه البخاري في صحيحه برقم (٣٣٩٥) ومسلم في صحيحه برقم (٢٣٧٧) . <br/>وأما حديث عبد الله بن جعفر: فرواه أبو داود في السنن برقم (٤٦٧٠) . <br/><span data-loc="87_89_26">(26)</span> في ت: "نحو العرش" وفي ف: "تحت العرش". <br/><span data-loc="87_89_27">(27)</span> في ف: "ذلك". <br/><span data-loc="87_89_28">(28)</span> في ت، ف: "يا ربنا". <br/><span data-loc="87_89_29">(29)</span> في ت، ف: "متقبلا". <br/><span data-loc="87_89_30">(30)</span> زيادة من ف، أ. <br/><span data-loc="87_89_31">(31)</span> في ت، ف، أ: "أفلا". <br/><span data-loc="87_89_32">(32)</span> في ت، ف: "يصنعه". <br/><span data-loc="87_89_33">(33)</span> ورواه ابن أبي الدنيات في الفرج بعد الشدة برقم (٣٢) من طريق أَحْمَدَ بْنِ صَالِحٍ عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ وهب به. <br/><span data-loc="87_89_34">(34)</span> في ت: "محمد بن إبراهيم". <br/><span data-loc="87_89_35">(35)</span> في ف، أ: "بِعُثْمَانَ بْنِ عَفَّانَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ". <br/><span data-loc="87_89_36">(36)</span> فِي ت: "يرد". <br/><span data-loc="87_89_37">(37)</span> في ف: "ويلي". <br/><span data-loc="87_89_38">(38)</span> زيادة من ف، أ، والمسند. <br/><span data-loc="87_89_39">(39)</span> في ت: "ابن سعيد". <br/><span data-loc="87_89_40">(40)</span> المسند (١/١٧٠) وسنن الترمذي برقم (٣٥٠٥) وسنن النسائي الكبرى برقم (١٠٤٩٢) . <br/><span data-loc="87_89_41">(41)</span> في ت: "عن سعيد". <br/><span data-loc="87_89_42">(42)</span> في ت: "استجبت". <br/><span data-loc="87_89_43">(43)</span> ورواه الحاكم في المستدرك (٢/٥٨٤) من طريق يحيى بن عبد الحميد، وابن عدي في الكامل (٦/٦٨) من طريق أبي هشام الرفاعي كلاهما عن أبي خالد الأحمر به. <br/><span data-loc="87_89_44">(44)</span> في ت، ف: "فقلت". <br/><span data-loc="87_89_45">(45)</span> تفسير الطبري (١٧/٦٥) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:89-91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:89" id="qr-ibn-katheer-21-89">وَزَكَرِيَّا إِذْ نَادَىٰ رَبَّهُ رَبِّ لَا تَذَرْنِي فَرْدًا وَأَنتَ خَيْرُ الْوَارِثِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/89" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:90" id="qr-ibn-katheer-21-90">فَاسْتَجَبْنَا لَهُ وَوَهَبْنَا لَهُ يَحْيَىٰ وَأَصْلَحْنَا لَهُ زَوْجَهُ ۚ إِنَّهُمْ كَانُوا يُسَارِعُونَ فِي الْخَيْرَاتِ وَيَدْعُونَنَا رَغَبًا وَرَهَبًا ۖ وَكَانُوا لَنَا خَاشِعِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/90" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.2Cf3A"/><p id="100.JPVJE">يُخْبِرُ تَعَالَى عَنْ عَبْدِهِ زَكَرِيَّا، حِينَ طَلَبَ أَنْ يَهبَه اللَّهُ وَلَدًا، يَكُونُ مِنْ بَعْدِهِ نَبِيًّا. وَقَدْ تَقَدَّمَتِ الْقِصَّةُ مَبْسُوطَةً فِي أَوَّلِ سُورَةِ "مَرْيَمَ" وَفِي سُورَةِ "آلِ عِمْرَانَ" أَيْضًا، وَهَاهُنَا أَخْصَرُ مِنْهُمَا؛ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ نَادَى رَبَّهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: خُفْيَةً عَنْ قَوْمِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ لَا تَذَرْنِي فَرْدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا ولدَ لِي وَلَا وارثَ يَقُومُ بَعْدِي فِي النَّاسِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْتَ خَيْرُ الْوَارِثِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> دُعَاءٌ وَثَنَاءٌ مُنَاسِبٌ لِلْمَسْأَلَةِ. <br/>قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْتَجَبْنَا لَهُ وَوَهَبْنَا لَهُ يَحْيَى وَأَصْلَحْنَا لَهُ زَوْجَهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: امْرَأَتَهُ. <br/>قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ، وَمُجَاهِدٌ، وَسَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ: كَانَتْ عَاقِرًا لَا تَلِدُ، فَوَلَدَتْ. <br/>وَقَالَ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ مَهْدِيٍّ <sup data-loc="89_91_1">(1)</sup> ، عَنْ طَلْحَةَ بْنِ عَمْرٍو، عَنْ عَطَاءٍ: كَانَ فِي لِسَانِهَا طُولٌ فَأَصْلَحَهَا اللَّهُ. وَفِي رِوَايَةٍ: كَانَ فِي خَلْقها شَيْءٌ فَأَصْلَحَهَا اللَّهُ. وَهَكَذَا قَالَ مُحَمَّدُ بْنُ كَعْبٍ، وَالسُّدِّيُّ. وَالْأَظْهَرُ مِنَ السِّيَاقِ الْأَوَّلُ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ كَانُوا يُسَارِعُونَ فِي الْخَيْرَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي عَمَلِ القُرُبات وَفِعْلِ الطَّاعَاتِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيَدْعُونَنَا رَغَبًا وَرَهَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الثَّوْرِيُّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَغَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيمَا عِنْدَنَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَهَبًا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِمَّا عِنْدَنَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَانُوا لَنَا خَاشِعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: أَيْ مُصَدِّقِينَ بِمَا أَنْزَلَ اللَّهُ. وَقَالَ مُجَاهِدٌ: مُؤْمِنِينَ حَقًّا. وَقَالَ أَبُو الْعَالِيَةِ: خَائِفِينَ. وَقَالَ أَبُو سِنَان: الْخُشُوعُ هُوَ الْخَوْفُ اللَّازِمُ لِلْقَلْبِ، لَا يُفَارِقُهُ أَبَدًا. وَعَنْ مُجَاهِدٍ أَيْضًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَاشِعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مُتَوَاضِعِينَ. وَقَالَ الْحَسَنُ، وَقَتَادَةُ، وَالضَّحَّاكُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَاشِعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مُتَذَلِّلِينَ لِلَّهِ عَزَّ وَجَلَّ. وَكُلُّ هَذِهِ الْأَقْوَالِ مُتَقَارِبَةٌ. وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ مُحَمَّدٍ الطَّنَافِسيّ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ فُضَيْلٍ، حَدَّثَنَا عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ إِسْحَاقَ بْنِ <sup data-loc="89_91_2">(2)</sup> عَبْدِ اللَّهِ الْقُرَشِيُّ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ حَكِيمٍ قَالَ: خَطَبَنَا أَبُو بَكْرٍ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، ثُمَّ قَالَ: أَمَّا بَعْدُ، فَإِنِّي أُوصِيكُمْ بِتَقْوَى اللَّهِ، وتُثنُوا عَلَيْهِ بِمَا هُوَ لَهُ أَهْلٌ، وَتَخْلِطُوا الرَّغْبَةَ بِالرَّهْبَةِ، وَتَجْمَعُوا الْإِلْحَافَ بِالْمَسْأَلَةِ، فَإِنَّ اللَّهَ عَزَّ وَجَلَّ أَثْنَى عَلَى زَكَرِيَّا وَأَهْلِ بَيْتِهِ، فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ كَانُوا يُسَارِعُونَ فِي الْخَيْرَاتِ وَيَدْعُونَنَا رَغَبًا وَرَهَبًا وَكَانُوا لَنَا خَاشِعِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<p/><p id="100.d5c4d"/><div class="footnotes"><span data-loc="89_91_1">(1)</span> في ت: "ابن منبه". <br/><span data-loc="89_91_2">(2)</span> في ت، ف: "عن". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:91" id="qr-ibn-katheer-21-91">وَالَّتِي أَحْصَنَتْ فَرْجَهَا فَنَفَخْنَا فِيهَا مِن رُّوحِنَا وَجَعَلْنَاهَا وَابْنَهَا آيَةً لِّلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/91" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.D9BFc"/><p id="100.n8kg4">هَكَذَا قَرَن تَعَالَى <sup data-loc="91_1">(1)</sup> قِصَّةَ مَرْيَمَ وَابْنِهَا عِيسَى، عَلَيْهِ السَّلَامُ، بِقِصَّةِ زَكَرِيَّا وَابْنِهِ يَحْيَى، عَلَيْهِمَا السَّلَامُ، فَيَذْكُرُ أَوَّلًا قِصَّةَ زَكَرِيَّا، ثُمَّ يُتْبِعُهَا بِقِصَّةِ مَرْيَمَ؛ لِأَنَّ تِلْكَ مُوَطّئة لِهَذِهِ، فَإِنَّهَا إِيجَادُ وَلَدٍ مِنْ شَيْخٍ كَبِيرٍ قَدْ طَعَن فِي السِّنِّ، وَمِنَ امْرَأَةٍ عَجُوزٍ عَاقِرٍ لَمْ تَكُنْ تَلِدُ فِي حَالِ شَبَابِهَا، ثُمَّ يَذْكُرُ قِصَّةَ مَرْيَمَ وَهِيَ أَعْجَبُ، فَإِنَّهَا إِيجَادُ وَلَدٍ مِنْ أُنْثَى بِلَا ذَكَرٍ. هَكَذَا وَقَعَ فِي سُورَةِ "آلِ عِمْرَانَ"، وَفِي سُورَةِ "مَرْيَمَ"، وَهَاهُنَا ذَكَرَ قِصَّةَ زَكَرِيَّا، ثُمَّ أَتْبَعَهَا بِقِصَّةِ مَرْيَمَ، فَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالَّتِي أَحْصَنَتْ فَرْجَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مَرْيَمَ، عَلَيْهَا السَّلَامُ، كَمَا قَالَ فِي سُورَةِ التَّحْرِيمِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="66:12" id="qr-ibn-katheer-66-12">وَمَرْيَمَ ابْنَتَ عِمْرَانَ الَّتِي أَحْصَنَتْ فَرْجَهَا فَنَفَخْنَا فِيهِ مِنْ رُوحِنَا</span><a class="vn" href="/quran/66/12" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَجَعَلْنَاهَا وَابْنَهَا آيَةً لِلْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: دَلَالَةً عَلَى أَنَّ اللَّهَ عَلَى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ، وَأَنَّهُ يَخْلُقُ مَا يَشَاءُ، وَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="36:82" id="qr-ibn-katheer-36-82">إِنَّمَا أَمْرُهُ إِذَا أَرَادَ شَيْئًا أَنْ يَقُولَ لَهُ كُنْ فَيَكُونُ</span><a class="vn" href="/quran/36/82" target="_blank" title="سورة يس"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وَهَذَا كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="19:21" id="qr-ibn-katheer-19-21">وَلِنَجْعَلَهُ آيَةً لِلنَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/19/21" target="_blank" title="سورة مريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا عَمْرو بْنُ عَلِيٍّ، حَدَّثَنَا أَبُو عَاصِمٍ الضَّحَّاكُ بْنُ مُخَلَّد <sup data-loc="91_2">(2)</sup> عَنْ شَبِيب <sup data-loc="91_3">(3)</sup> -يَعْنِي ابْنَ بِشْرٍ <sup data-loc="91_4">(4)</sup> -عَنْ عِكْرِمَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِلْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: الْعَالَمِينَ: الْجِنُّ وَالْأَنْسُ.<p/><p id="100.85fBa"/><div class="footnotes"><span data-loc="91_1">(1)</span> في ت: "يقرن الله تعالى" وفي ف، أ: "يقرن تعالى". <br/><span data-loc="91_2">(2)</span> في ف: "عن مجلز". <br/><span data-loc="91_3">(3)</span> في ت، ف، أ: "شعيب". <br/><span data-loc="91_4">(4)</span> في ف: "بشير". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:92-95"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:92" id="qr-ibn-katheer-21-92">إِنَّ هَٰذِهِ أُمَّتُكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً وَأَنَا رَبُّكُمْ فَاعْبُدُونِ</span><a class="vn" href="/quran/21/92" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:93" id="qr-ibn-katheer-21-93">وَتَقَطَّعُوا أَمْرَهُم بَيْنَهُمْ ۖ كُلٌّ إِلَيْنَا رَاجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/93" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:94" id="qr-ibn-katheer-21-94">فَمَن يَعْمَلْ مِنَ الصَّالِحَاتِ وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَلَا كُفْرَانَ لِسَعْيِهِ وَإِنَّا لَهُ كَاتِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/94" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.d33ee"/><p id="100.OWg0Z">قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ، وَمُجَاهِدٌ، وَسَعِيدُ بْنُ جُبَيْر، وَعَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ زَيْدِ بْنِ أَسْلَمَ فِي قَوْلِهِ: ﴿إِنَّ <sup data-loc="92_95_1">(1)</sup> هَذِهِ أُمَّتُكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً﴾ يَقُولُ: دِينُكُمْ دِينٌ وَاحِدٌ. <br/>وَقَالَ الْحَسَنُ الْبَصْرِيُّ؛ فِي <sup data-loc="92_95_2">(2)</sup> هَذِهِ الْآيَةِ: بَيَّنَ لَهُمْ مَا يَتَّقُونَ وَمَا يَأْتُونَ ثُمَّ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هَذِهِ أُمَّتُكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: سُنَّتُكُمْ سُنَّةٌ وَاحِدَةٌ. فَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ هَذِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِنَّ وَاسْمُهَا، وَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُمَّتُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> خَبَرُ إِنَّ، أَيْ: هَذِهِ شَرِيعَتُكُمُ الَّتِي بَيَّنْتُ لَكُمْ وَوَضَّحْتُ لَكُمْ، وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُمَّةً وَاحِدَةً</span><span class="ve">﴾</span></span> نُصِبَ <sup data-loc="92_95_3">(3)</sup> عَلَى الْحَالِ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَا رَبُّكُمْ فَاعْبُدُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="23:51" id="qr-ibn-katheer-23-51">يَا أَيُّهَا الرُّسُلُ كُلُوا مِنَ الطَّيِّبَاتِ وَاعْمَلُوا صَالِحًا إِنِّي بِمَا تَعْمَلُونَ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/23/51" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="v" data-v="23:52" id="qr-ibn-katheer-23-52">وَإِنَّ هَذِهِ أُمَّتُكُمْ أُمَّةً وَاحِدَةً وَأَنَا رَبُّكُمْ فَاتَّقُونِ</span><a class="vn" href="/quran/23/52" target="_blank" title="سورة المؤمنون"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "نَحْنُ مَعْشَرَ الْأَنْبِيَاءِ أَوْلَادُ عَلات دِينُنَا وَاحِدٌ"، يَعْنِي: أَنَّ الْمَقْصُودَ هُوَ عِبَادَةُ اللَّهِ وَحْدَهُ لَا شَرِيكَ لَهُ بِشَرَائِعَ مُتَنَوِّعَةٍ لِرُسُلِهِ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:48" id="qr-ibn-katheer-5-48">لِكُلٍّ جَعَلْنَا مِنْكُمْ شِرْعَةً وَمِنْهَاجًا</span><a class="vn" href="/quran/5/48" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَقَطَّعُوا أَمْرَهُمْ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: اخْتَلَفَتِ الْأُمَمُ عَلَى رُسُلِهَا، فَمِنْ بَيْنِ مُصَدق لَهُمْ وَمُكَذِّبٍ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُلٌّ إِلَيْنَا رَاجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَوْمَ الْقِيَامَةِ، فيجازَى كُلٌّ بِحَسَبِ عَمَلِهِ، إِنْ خَيْرًا فَخَيْرٌ، وَإِنْ شَرًّا فَشَرٌّ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمَنْ يَعْمَلْ مِنَ الصَّالِحَاتِ وَهُوَ مُؤْمِنٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: قَلْبُهُ مُصَدِّقٌ، وَعَمِلَ عَمَلًا صَالِحًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا كُفْرَانَ لِسَعْيِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:30" id="qr-ibn-katheer-18-30">إِنَّا لَا نُضِيعُ أَجْرَ مَنْ أَحْسَنَ عَمَلا</span><a class="vn" href="/quran/18/30" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يُكْفَر سعيُه، وَهُوَ عَمَلُهُ، بَلْ يُشْكَر، فَلَا يُظْلَمُ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنَّا لَهُ كَاتِبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يُكتب جميعُ عَمَلِهِ، فَلَا يَضيع عَلَيْهِ مِنْهُ شَيْءٌ.<p/><p id="100.b533D"/><div class="footnotes"><span data-loc="92_95_1">(1)</span> في ت، ف: "وإن". <br/><span data-loc="92_95_2">(2)</span> في ت: "من". <br/><span data-loc="92_95_3">(3)</span> في ت: "نصيب". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:95-98"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:95" id="qr-ibn-katheer-21-95">وَحَرَامٌ عَلَىٰ قَرْيَةٍ أَهْلَكْنَاهَا أَنَّهُمْ لَا يَرْجِعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/95" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:96" id="qr-ibn-katheer-21-96">حَتَّىٰ إِذَا فُتِحَتْ يَأْجُوجُ وَمَأْجُوجُ وَهُم مِّن كُلِّ حَدَبٍ يَنسِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/96" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:97" id="qr-ibn-katheer-21-97">وَاقْتَرَبَ الْوَعْدُ الْحَقُّ فَإِذَا هِيَ شَاخِصَةٌ أَبْصَارُ الَّذِينَ كَفَرُوا يَا وَيْلَنَا قَدْ كُنَّا فِي غَفْلَةٍ مِّنْ هَٰذَا بَلْ كُنَّا ظَالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/97" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.CA1Eb"/><p id="100.o9Kzv">يَقُولُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَحَرَامٌ عَلَى قَرْيَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: وَجَبَ، يَعْنِي: قَدَرًا مُقَدرًا <sup data-loc="95_98_1">(1)</sup> أَنَّ أَهْلَ كُلِّ <sup data-loc="95_98_2">(2)</sup> قَرْيَةٍ <sup data-loc="95_98_3">(3)</sup> أُهْلِكُوا أَنَّهُمْ لَا يُرْجَعُونَ إِلَى الدُّنْيَا قَبْلَ يَوْمِ الْقِيَامَةِ. هَكَذَا صَرَّحَ بِهِ ابْنُ عَبَّاسٍ، وَأَبُو جَعْفَرٍ الْبَاقِرُ، وَقَتَادَةُ، وَغَيْرُ وَاحِدٍ. <br/>وَفِي رِوَايَةٍ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّهُمْ لَا يَرْجِعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يَتُوبُونَ. <br/>وَالْقَوْلُ الْأَوَّلُ أَظْهَرُ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى إِذَا فُتِحَتْ يَأْجُوجُ وَمَأْجُوجُ</span><span class="ve">﴾</span></span> : قَدْ قَدَّمْنَا أَنَّهُمْ مِنْ سُلَالَةِ آدَمَ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، بَلْ هُمْ مِنْ نَسْلِ نُوحٍ أَيْضًا <sup data-loc="95_98_4">(4)</sup> مِنْ أَوْلَادِ يَافِثَ أَبِي التُّرْكِ، وَالتُّرْكُ شِرْذِمَةٌ مِنْهُمْ، تُرِكُوا مِنْ وَرَاءِ السَّدِّ الَّذِي بَنَاهُ ذُو الْقَرْنَيْنِ. <br/>وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="18:98" id="qr-ibn-katheer-18-98">هَذَا رَحْمَةٌ مِنْ رَبِّي فَإِذَا جَاءَ وَعْدُ رَبِّي جَعَلَهُ دَكَّاءَ وَكَانَ وَعْدُ رَبِّي حَقًّا. وَتَرَكْنَا بَعْضَهُمْ يَوْمَئِذٍ يَمُوجُ فِي بَعْضٍ وَنُفِخَ فِي الصُّورِ فَجَمَعْنَاهُمْ جَمْعًا</span><a class="vn" href="/quran/18/98" target="_blank" title="سورة الكهف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَالَ فِي هَذِهِ الْآيَةِ الْكَرِيمَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى إِذَا فُتِحَتْ يَأْجُوجُ وَمَأْجُوجُ وَهُمْ مِنْ كُلِّ حَدَبٍ يَنْسِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يُسْرِعُونَ فِي الْمَشْيِ إِلَى الْفَسَادِ. <br/>والحَدَب: هُوَ الْمُرْتَفِعُ مِنَ الْأَرْضِ، قَالَهُ ابْنُ عَبَّاسٍ، وَعِكْرِمَةُ، وَأَبُو صَالِحٍ، وَالثَّوْرِيُّ وَغَيْرُهُمْ، وَهَذِهِ صِفَتُهُمْ فِي حَالِ خُرُوجِهِمْ، كَأَنَّ السَّامِعَ مُشَاهِدٌ لِذَلِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:14" id="qr-ibn-katheer-35-14">وَلا يُنَبِّئُكَ مِثْلُ خَبِيرٍ</span><a class="vn" href="/quran/35/14" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> : هَذَا إِخْبَارُ عَالِمٍ مَا كَانَ وَمَا يَكُونُ، الَّذِي يَعْلَمُ غَيْبَ السموات وَالْأَرْضِ، لَا إِلَهَ إِلَّا هُوَ. <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ مُثَنَّى، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ جَعْفَرٍ، حَدَّثَنَا شُعْبَةُ، عَنْ عُبَيد اللَّهِ بْنِ أَبِي يَزِيدَ قَالَ: رَأَى ابُن عَبَّاسٍ صِبْيَانًا يَنْزُو بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ، يَلْعَبُونَ، فَقَالَ ابن عباس: هكذا يَخْرُجُ يَأْجُوجُ وَمَأْجُوجُ <sup data-loc="95_98_5">(5)</sup> . <br/>وَقَدْ وَرَدَ ذِكْرُ خُرُوجِهِمْ فِي أَحَادِيثَ مُتَعَدِّدَةٍ مِنَ السُّنَّةِ النَّبَوِيَّةِ: <br/>فَالْحَدِيثُ الْأَوَّلُ: قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا يَعْقُوبُ، حَدَّثَنَا أَبِي، عَنِ ابْنِ إِسْحَاقَ، عَنْ عَاصِمِ بْنِ عُمَر بْنِ قَتَادَةَ، عن محمود بن لَبيد، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ الْخُدْرِيِّ قَالَ: سَمِعْتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَقُولُ: "يُفتَح يأجوجُ ومأجوجُ، فَيَخْرُجُونَ كَمَا قَالَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ": ﴿ [وَهُمْ] <sup data-loc="95_98_6">(6)</sup> مِنْ كُلِّ حَدَبٍ يَنْسِلُونَ﴾ ، فيغشونَ النَّاسَ، وَيَنْحَازُ الْمُسْلِمُونَ عَنْهُمْ إِلَى مَدَائِنِهِمْ وَحُصُونِهِمْ <sup data-loc="95_98_7">(7)</sup> ، وَيَضُمُّونَ إِلَيْهِمْ مواشيَهم، وَيَشْرَبُونَ مِيَاهَ الْأَرْضِ، حَتَّى أَنَّ بعضَهم لَيَمُرُّ بِالنَّهْرِ، فَيَشْرَبُونَ مَا فِيهِ حَتَّى يَتْرُكُوهُ يَبَسا، حَتَّى أَنَّ مَنْ بَعْدَهُمْ لَيَمُرُّ بِذَلِكَ النَّهْرِ فَيَقُولُ <sup data-loc="95_98_8">(8)</sup> : قَدْ كَانَ هَاهُنَا مَاءٌ مَرَّةً حَتَّى إِذَا لَمْ يبقَ مِنَ النَّاسِ أَحَدٌ إِلَّا أحدٌ فِي حِصْنٍ أَوْ مَدِينَةٍ قَالَ قَائِلُهُمْ: هَؤُلَاءِ أهلُ الْأَرْضِ، قَدْ فَرَغْنَا مِنْهُمْ، بَقِيَ أهلُ السَّمَاءِ. قَالَ: "ثُمَّ يَهُزُّ أَحَدُهُمْ حَرْبَتَهُ، ثُمَّ يَرْمِي بِهَا إِلَى السَّمَاءِ، فَتَرْجِعُ إِلَيْهِ مُخْتَضبَةً دَمًا؛ لِلْبَلَاءِ وَالْفِتْنَةِ. فَبَيْنَمَا هُمْ عَلَى ذَلِكَ إِذْ بَعَثَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ دُودًا فِي أَعْنَاقِهِمْ كنَغَف الْجَرَادِ الَّذِي يَخْرُجُ فِي أَعْنَاقِهِ، فَيُصْبِحُونَ <sup data-loc="95_98_9">(9)</sup> مَوْتًى لَا يُسمَع لَهُمْ حِسٌّ، فَيَقُولُ الْمُسْلِمُونَ: أَلَا رَجُلٌ يَشْري لَنَا نَفْسَهُ، فَيَنْظُرُ مَا فَعَلَ هَذَا الْعَدُوُّ؟ " قَالَ: "فَيَتَجَرَّدُ رَجُلٌ مِنْهُمْ مُحْتَسِبًا نَفْسَهُ، قَدْ أَوْطَنَهَا عَلَى أَنَّهُ مَقْتُولٌ، فَيَنْزِلُ فَيَجِدُهُمْ مَوْتًى، بَعْضُهُمْ عَلَى بَعْضٍ، فَيُنَادِي: يَا مَعْشَرَ الْمُسْلِمِينَ، أَلَا أَبْشِرُوا، إِنَّ اللَّهَ عَزَّ وَجَلَّ قَدْ كَفَاكُمْ عَدُوَّكُمْ، فَيَخْرُجُونَ مِنْ مَدَائِنِهِمْ وَحُصُونِهِمْ ويُسَرِّحون مَوَاشِيَهُمْ، فَمَا يَكُونُ لَهَا رَعْيٌ إِلَّا لُحُومَهُمْ، فَتَشْكر عَنْهُ كَأَحْسَنِ مَا شَكرَت عَنْ شَيْءٍ مِنَ النَّبَاتِ أَصَابَتْهُ قَطُّ. <br/>وَرَوَاهُ ابْنُ مَاجَهْ، مِنْ حَدِيثِ يُونُسَ بْنِ بُكَيْر، عَنِ ابْنِ إِسْحَاقَ، بِهِ <sup data-loc="95_98_10">(10)</sup> . <br/>الْحَدِيثُ الثَّانِي: قَالَ [الْإِمَامُ] <sup data-loc="95_98_11">(11)</sup> أَحْمَدُ أَيْضًا: حَدَّثَنَا الْوَلِيدُ بْنُ مُسْلِمٍ أَبُو الْعَبَّاسِ الدِّمَشْقِيُّ، حَدَّثَنَا عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ يَزِيدَ بْنِ جَابِرٍ، حَدَّثَنِي يَحْيَى بْنُ جَابِرٍ الطَّائِيُّ -قَاضِي حِمْصَ-حَدَّثَنِي عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ جُبَير بْنِ نُفَير الْحَضْرَمِيُّ، عَنِ أَبِيهِ، أَنَّهُ سَمِعَ النَّوّاس بْنَ سمْعانَ الْكِلَابِيَّ قَالَ: ذَكَرَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> الدَّجَّالَ ذَاتَ غَداة، فخَفَض فِيهِ ورَفَع، حَتَّى ظَنَنَّاهُ فِي طَائِفَةِ النَّخْلِ، [فَلَمَّا رُحْنَا إِلَيْهِ عَرَفَ ذَلِكَ فِي وُجُوهِنَا، فَسَأَلْنَاهُ فَقُلْنَا: يَا رَسُولَ اللَّهِ، ذَكَرْتَ الدَّجَّالَ الْغَدَاةَ، فَخَفَّضْتَ فِيهِ وَرَفَّعْتَ حَتَّى ظَنَنَّاهُ فِي طَائِفَةِ النَّخْلِ] <sup data-loc="95_98_12">(12)</sup> . فَقَالَ: "غَيْرُ الدَّجَّالِ أخْوَفُني عَلَيْكُمْ، فَإِنْ يَخْرُجْ وَأَنَا فِيكُمْ فَأَنَا حَجِيجُه دُونَكُمْ، وَإِنْ يَخْرُجْ وَلَسْتُ فِيكُمْ فَامْرُؤٌ حَجِيجُ نَفْسِهِ، وَاللَّهُ خَلِيفَتِي عَلَى كُلِّ مُسْلِمٍ: إنه شاب جَعْدُ قَطَط عينه طَافِيَةٌ، وَإِنَّهُ يَخْرُجُ خَلَةَ بَيْنَ الشَّامِ وَالْعِرَاقِ، فَعَاثَ يَمِينًا وَشِمَالًا يَا عِبَادَ اللَّهِ اثْبُتُوا". <br/>قُلْنَا: يَا رَسُولَ اللَّهِ، مَا لُبْثُهُ فِي الْأَرْضِ؟ قَالَ: "أَرْبَعِينَ يَوْمًا، يَوْمٌ كَسَنَةٍ، وَيَوْمٌ كَشَهْرٍ، وَيَوْمٌ كَجُمُعَةٍ، وَسَائِرُ أَيَّامِهِ كَأَيَّامِكُمْ". <br/>قُلْنَا: يَا رَسُولَ اللَّهِ، فَذَاكَ الْيَوْمُ الَّذِي هُوَ كَسَنَةٍ، أَتَكْفِينَا فِيهِ صَلَاةُ يَوْمٍ وَلَيْلَةٍ؟ قَالَ: "لَا اقْدِرُوا لَهُ قَدْرَهُ". <br/>قُلْنَا: يَا رَسُولَ اللَّهِ، فَمَا إِسْرَاعُهُ فِي الْأَرْضِ؟ قَالَ: "كَالْغَيْثِ اسْتَدْبَرَتْهُ الرِّيحُ". قَالَ: "فَيَمُرُّ بِالْحَيِّ فَيَدْعُوهُمْ فَيَسْتَجِيبُونَ لَهُ، فَيَأْمُرُ السَّمَاءَ فَتُمْطِرُ، وَالْأَرْضَ فَتُنْبِتُ، وَتَرُوحُ عَلَيْهِمْ سَارِحَتُهُمْ وَهِيَ أَطْوَلُ مَا كَانَتْ ذُرَى، وَأَمَدُّهُ خَوَاصِرَ، وَأَسْبَغُهُ ضُرُوعًا. وَيَمُرُّ بِالْحَيِّ فَيَدْعُوهُمْ فَيَرُدُّونَ عَلَيْهِ قولَه، فَتَتْبَعُهُ أَمْوَالُهُمْ، فَيُصْبِحُونَ مُمْحلين، لَيْسَ لَهُمْ مِنْ أَمْوَالِهِمْ. وَيَمُرُّ بالخَربة فَيَقُولُ لَهَا: أَخْرِجِي كُنُوزَكِ، فَتَتْبَعُهُ كُنُوزُهَا كَيَعَاسِيبِ النَّحْلِ". قَالَ: "وَيَأْمُرُ بِرَجُلٍ فيُقتَل، فَيَضْرِبُهُ بِالسَّيْفِ فَيَقْطَعُهُ جَزْلتين رَمْيَةَ الغَرَض، ثُمَّ يَدْعُوهُ فَيُقْبِلُ إِلَيْهِ [يَتَهَلَّلُ وَجْهُهُ] <sup data-loc="95_98_13">(13)</sup> . <br/>فَبَيْنَمَا هُمْ عَلَى ذَلِكَ، إِذْ بَعَثَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ الْمَسِيحَ ابْنَ مَرْيَمَ، فَيَنْزِلُ عِنْدَ الْمَنَارَةِ <sup data-loc="95_98_14">(14)</sup> الْبَيْضَاءِ، شَرْقِيَّ دِمَشْقَ، بَيْنَ مَهْرُودَتَين وَاضِعًا يَدَه عَلَى أَجْنِحَةِ مَلَكين، فَيَتْبَعُهُ فَيُدْرِكُهُ، فَيَقْتُلُهُ عِنْدَ بَابِ لُدّ الشَّرْقِيِّ". <br/>قَالَ: "فَبَيْنَمَا هُمْ كَذَلِكَ، إِذْ أَوْحَى اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ إِلَى عِيسَى ابْنِ مَرْيَمَ: أَنِّي قَدْ أَخْرَجْتُ عِبَادًا مِنْ عِبَادِي لَا يَدَانِ لَكَ بِقِتَالِهِمْ، فَحَوّز عِبَادِي إِلَى الطُّورِ، فَيَبْعَثُ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ يَأْجُوجَ وَمَأْجُوجَ، وَهُمْ كَمَا قَالَ اللَّهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنْ كُلِّ حَدَبٍ يَنْسِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيَرْغَبُ عِيسَى وَأَصْحَابُهُ إِلَى اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ، فَيُرْسِلُ اللَّهُ عَلَيْهِمْ نَغَفًا فِي رِقَابِهِمْ، فَيُصْبِحُونَ فَرْسى، كَمَوْتِ نَفْسٍ وَاحِدَةٍ. <br/>فَيَهْبِطُ عِيسَى وَأَصْحَابُهُ، فَلَا يَجِدُونَ فِي الْأَرْضِ بَيْتًا إِلَّا قَدْ مَلَأَهُ زَهَمُهم ونَتْنهُم، فَيَرْغَبُ عِيسَى وَأَصْحَابُهُ إِلَى اللَّهِ، فَيُرْسِلُ عَلَيْهِمْ طَيْرًا كَأَعْنَاقِ البُخْت، فَتَحْمِلُهُمْ فَتَطْرَحُهُمْ حَيْثُ شَاءَ اللَّهُ". <br/>قَالَ ابْنُ جَابِرٍ <sup data-loc="95_98_15">(15)</sup> فَحَدَّثَنِي عَطَاءُ بْنُ يَزِيدَ السَّكْسَكيّ <sup data-loc="95_98_16">(16)</sup> ، عَنْ كَعْبٍ -أَوْ غَيْرِهِ-قَالَ: فَتَطْرَحُهُمْ بالمَهْبِل. [قَالَ ابْنُ جَابِرٍ: فَقُلْتُ: يَا أَبَا يَزِيدَ، وَأَيْنَ المَهْبِل؟] <sup data-loc="95_98_17">(17)</sup> ، قَالَ: مَطْلَعُ الشَّمْسِ. <br/>قَالَ: "وَيُرْسِلُ اللَّهُ مَطَرًا لَا يَكُنَّ <sup data-loc="95_98_18">(18)</sup> مِنْهُ بَيْتُ مَدَر وَلَا وَبَر أَرْبَعِينَ يَوْمًا، فَيَغْسِلُ الْأَرْضَ حَتَّى يَتْرُكَهَا كالزّلَقَةِ، وَيُقَالُ لِلْأَرْضِ: أَنْبِتِي ثَمَرَتَكِ، ورُدي بَرَكَتَكِ". قَالَ: "فَيَوْمَئِذٍ يَأْكُلُ النَّفَرُ مِنَ الرُّمَّانَةِ وَيَسْتَظِلُّونَ بقحْفها، ويُبَارك فِي الرَسْل، حَتَّى إِنَّ اللَّقْحَةَ مِنَ الْإِبِلِ لَتَكْفِي الفِئَامَ مِنَ النَّاسِ، وَاللَّقْحَةَ مِنَ الْبَقَرِ تَكْفِي الْفَخِذَ، وَالشَّاةَ مِنَ الْغَنَمِ تَكْفِي أَهْلَ الْبَيْتِ". <br/>قَالَ: "فَبَيْنَمَا هُمْ عَلَى ذَلِكَ <sup data-loc="95_98_19">(19)</sup> ، إِذْ بَعَثَ اللَّهُ عَزَّ وَجَلَّ رِيحًا طَيِّبَةً تَحْتَ آبَاطِهِمْ، فَتَقْبِضُ رُوحَ كُلِّ مُسْلِمٍ -أَوْ قَالَ: كُلِّ مُؤْمِنٍ-وَيَبْقَى شِرَارُ النَّاسِ يَتَهَارَجُونَ تَهَارُجَ الْحَمِيرِ، وَعَلَيْهِمْ تَقُومُ السَّاعَةُ". <br/>انْفَرَدَ <sup data-loc="95_98_20">(20)</sup> بِإِخْرَاجِهِ مُسْلِمٌ دُونَ الْبُخَارِيِّ، فَرَوَاهُ مَعَ بَقِيَّةِ أَهْلِ السُّنَنِ مِنْ طُرُقٍ، عَنْ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ يَزِيدَ بْنِ جَابِرٍ، بِهِ <sup data-loc="95_98_21">(21)</sup> وَقَالَ التِّرْمِذِيُّ: حَسَنٌ صَحِيحٌ. <br/>الْحَدِيثُ الثَّالِثُ: قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ بِشْرٍ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عَمْرٍو، عَنِ ابْنِ حَرْمَلَة، عَنْ خَالَتِهِ قَالَتْ: خَطَبَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وَهُوَ عَاصِبٌ أصبعُه مِنْ لَدْغَةِ عَقْرب، فَقَالَ: "إِنَّكُمْ تَقُولُونَ: "لَا عَدُوَّ <sup data-loc="95_98_22">(22)</sup> ، وَإِنَّكُمْ لَا تَزَالُونَ تُقَاتِلُونَ عَدُوًّا، حَتَّى يَأْتِيَ يَأْجُوجُ وَمَأْجُوجُ عِرَاضُ الْوُجُوهِ، صِغَارُ الْعُيُونِ، صُهْبَ الشِّعَافِ، مِنْ كُلِّ حَدَب يَنْسِلُونَ، كَأَنَّ وُجُوهَهُمُ المَجَانّ المُطرَقة" <sup data-loc="95_98_23">(23)</sup> . <br/>وَكَذَا رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ مِنْ حَدِيثِ مُحَمَّدِ بْنِ عَمْرٍو، عَنْ خَالِدِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ حَرْمَلة الْمُدْلِجِيِّ، عَنْ خَالَةٍ لَهُ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>، فَذَكَرَ مِثْلَهُ <sup data-loc="95_98_24">(24)</sup> . <br/>الْحَدِيثُ الرَّابِعُ: قَدْ تَقَدَّمَ فِي تَفْسِيرِ آخِرِ سُورَةِ الْأَعْرَافِ مِنْ رِوَايَةِ الْإِمَامِ أَحْمَدَ، عَنْ هُشَيْم، عَنِ العَوَّام، عَنْ جَبَلَة بْنِ سُحَيْم، عَنْ مُؤثر بْنِ عَفَازَةَ، عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ، عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: لَقِيتُ لَيْلَةَ أُسْرِيَ بِي إِبْرَاهِيمَ وَمُوسَى وَعِيسَى، عَلَيْهِمُ السَّلَامُ، قَالَ: فَتَذَاكَرُوا أَمْرَ السَّاعَةِ، فَرَدُّوا أَمْرَهُمْ إِلَى إِبْرَاهِيمَ، فَقَالَ: لَا عِلْمَ لِي بِهَا <sup data-loc="95_98_25">(25)</sup> . فَرَدُّوا أَمْرَهُمْ إِلَى مُوسَى، فَقَالَ: لَا عِلْمَ لِي بِهَا <sup data-loc="95_98_26">(26)</sup> . فَرَدُّوا أَمْرَهُمْ إِلَى عِيسَى، فَقَالَ: أَمَّا وَجْبَتها فلا يعلم بها أحد إلا الله، وَفِيهَا عَهِدَ إِلَيَّ رَبِّيَ أَنَّ الدَّجَّالَ خَارِجٌ". <br/>قَالَ: "وَمَعِي قَضِيبَانِ، فَإِذَا رَآنِي ذَابَ كَمَا يَذُوبُ الرَّصَاصُ" قَالَ: "فَيُهْلِكُهُ اللَّهُ إِذَا رَآنِي، حَتَّى إِنَّ الْحَجَرَ وَالشَّجَرَ يَقُولُ: يَا مُسْلِمُ إِنَّ تَحْتِي كَافِرًا، فَتَعَالَ فَاقْتُلْهُ". قَالَ: "فَيُهْلِكُهُمُ اللَّهُ، ثُمَّ يَرْجِعُ النَّاسُ إِلَى بِلَادِهِمْ وَأَوْطَانِهِمْ". قَالَ: "فَعِنْدَ ذَلِكَ يَخْرُجُ يأجوج ومأجوج وهم مِنْ كُلِّ حَدَب يَنسلون، فَيَطَؤُونَ بِلَادَهُمْ، لَا <sup data-loc="95_98_27">(27)</sup> يَأْتُونَ عَلَى شَيْءٍ إِلَّا أَهْلَكُوهُ، وَلَا يَمُرُّونَ عَلَى مَاءٍ إِلَّا شَرِبُوهُ". قَالَ: "ثُمَّ يَرْجِعُ النَّاسُ إِلَيَّ يَشْكُونَهُمْ، فَأَدْعُو اللَّهَ عَلَيْهِمْ، فَيُهْلِكُهُمْ وَيُمِيتُهُمْ، حَتَّى تَجوى الْأَرْضُ مِنْ نَتْن رِيحِهِمْ، وَيُنْزِلُ اللَّهُ الْمَطَرَ فَيَجْتَرِفُ أَجْسَادَهُمْ، حَتَّى يَقْذِفَهُمْ فِي الْبَحْرِ. فَفِيمَا عَهِدَ إِلَيَّ رَبِّي أَنَّ ذَلِكَ إِذَا كَانَ كَذَلِكَ، أَنَّ السَّاعَةَ كَالْحَامِلِ المُتِمّ، لَا يَدْرِي أَهْلُهَا مَتَى تَفْجُؤهم بِوِلَادِهَا لَيْلًا أَوْ نَهَارًا". <br/>وَرَوَاهُ ابْنُ مَاجَهْ، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ بَشَّارٍ، عَنْ يَزِيدَ بْنِ هَارُونَ، عَنِ العَوَّام بْنِ حَوْشَب، به <sup data-loc="95_98_28">(28)</sup> ، نَحْوَهُ وَزَادَ: "قَالَ العَوَّام، وَوُجِدَ تَصْدِيقُ ذَلِكَ فِي كِتَابِ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَتَّى إِذَا فُتِحَتْ يَأْجُوجُ وَمَأْجُوجُ وَهُمْ مِنْ كُلِّ حَدَبٍ يَنْسِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَرَوَاهُ ابْنُ جَرِيرٍ هَاهُنَا مِنْ حَدِيثِ جَبَلَةَ، بِهِ <sup data-loc="95_98_29">(29)</sup> . <br/>وَالْأَحَادِيثُ فِي هَذَا كَثِيرَةٌ جِدًّا، وَالْآثَارُ عَنِ السَّلَفِ كَذَلِكَ. <br/>وَقَدْ رَوَى ابُن جَرِيرٍ وَابْنُ أَبِي حَاتِمٍ، مِنْ حَدِيثِ مَعْمَر، عَنْ غَيْرِ وَاحِدٍ، عَنْ حُمَيْدٍ بْنِ هِلَالٍ، عَنِ أَبِي الصَّيف قَالَ: قَالَ كَعْبٌ: إِذَا كَانَ عِنْدَ خُرُوجِ يَأْجُوجَ وَمَأْجُوجَ، حَفَرُوا حَتَّى يَسْمَعَ الَّذِينَ يَلُونَهُمْ قَرْعَ فُؤُوسِهِمْ، فَإِذَا كَانَ اللَّيْلُ قَالُوا: نَجِيءُ غَدًا فَنَخْرُجُ، فَيُعِيدُهُ اللَّهُ كَمَا كَانَ. فَيَجِيئُونَ مِنَ الْغَدِ فَيَجِدُونَهُ قَدْ أَعَادَهُ اللَّهُ كَمَا كَانَ، فَيَحْفِرُونَهُ حَتَّى يَسْمَعَ الَّذِينَ يَلُونَهُمْ قَرْعَ فُؤُوسِهِمْ، فَإِذَا كَانَ اللَّيْلُ أَلْقَى اللَّهُ عَلَى لِسَانِ رَجُلٍ مِنْهُمْ يَقُولُ: نَجِيءُ غَدًا فَنَخْرُجُ إِنْ شَاءَ اللَّهُ. فَيَجِيئُونَ مِنَ الْغَدِ فَيَجِدُونَهُ كَمَا تَرَكُوهُ، فَيَحْفِرُونَ حَتَّى يَخْرُجُوا. فَتَمُرُّ الزُّمْرَةُ الْأُولَى بِالْبُحَيْرَةِ، فَيَشْرَبُونَ مَاءَهَا، ثُمَّ تَمُرُّ الزُّمْرَةُ الثَّانِيَةُ فَيَلْحَسُونَ طِينَهَا، ثُمَّ تَمُرُّ الزُّمْرَةُ الثَّالِثَةُ فَيَقُولُونَ <sup data-loc="95_98_30">(30)</sup> : قَدْ كَانَ هَاهُنَا مَرَّةً مَاءٌ، وَيَفِرُّ النَّاسُ مِنْهُمْ، فَلَا يَقُومُ لَهُمْ شَيْءٌ. ثُمَّ يَرْمُونَ بِسِهَامِهِمْ إِلَى السَّمَاءِ فَتَرْجِعُ إِلَيْهِمْ مُخَضَّبة بِالدِّمَاءِ فَيَقُولُونَ: غَلَبْنَا أَهْلَ الْأَرْضِ وَأَهْلَ السَّمَاءِ. فَيَدْعُو عَلَيْهِمْ عِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، فَيَقُولُ: "اللَّهُمَّ، لَا طَاقَةَ وَلَا يَدَين لَنَا بِهِمْ، فَاكْفِنَاهُمْ بِمَا شِئْتَ"، فَيُسَلِّطُ اللَّهُ عَلَيْهِمْ دُودًا يُقَالُ لَهُ: النَّغْفُ، فَيَفْرِسُ <sup data-loc="95_98_31">(31)</sup> رِقَابَهُمْ، وَيَبْعَثُ اللَّهُ عَلَيْهِمْ طَيْرًا تَأْخُذُهُمْ بِمَنَاقِيرِهَا فَتُلْقِيهِمْ فِي الْبَحْرِ، وَيَبْعَثُ اللَّهُ عَيْنًا يُقَالُ لَهَا: "الْحَيَاةُ" يُطَهِّرُ اللَّهُ الْأَرْضَ وَيُنْبِتُهَا، حَتَّى إِنَّ الرُّمَّانَةَ لَيَشْبَعُ مِنْهَا السَّكْن". قِيلَ: وَمَا السَّكن يَا كَعْبُ؟ قَالَ: أَهْلُ الْبَيْتِ -قَالَ: "فَبَيْنَمَا النَّاسُ كَذَلِكَ إِذْ أَتَاهُمُ الصَّريخ أَنَّ ذَا السُّويقَتَين يُرِيدُهُ. قَالَ: فَيَبْعَثُ <sup data-loc="95_98_32">(32)</sup> عِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ طَلِيعَةً سَبْعَمِائَةٍ، أَوْ بَيْنَ السَّبْعِمِائَةِ وَالثَّمَانِمِائَةِ، حَتَّى إِذَا كَانُوا بِبَعْضِ الطَّرِيقِ بَعَثَ اللَّهُ رِيحًا يَمَانِيَّةً طَيِّبَةً، فَيَقْبِضُ فِيهَا رُوحَ كُلِّ مُؤْمِنٍ، ثُمَّ يَبْقَى عَجَاج <sup data-loc="95_98_33">(33)</sup> النَّاسِ، فَيَتَسَافَدُونَ كَمَا تَسَافَدُ الْبَهَائِمُ، فَمَثل السَّاعَةِ كَمَثَلِ رَجُلٍ يَطِيفُ حَوْلَ فَرَسِهِ يَنْتَظِرُهَا مَتَى تَضَعُ؟ قَالَ كَعْبٌ: فَمَنْ تَكَلَّفَ بَعْدَ قَوْلِي هَذَا شَيْئًا -أَوْ بَعْدَ عِلْمِي هَذَا شَيْئًا-فَهُوَ الْمُتَكَلِّفُ <sup data-loc="95_98_34">(34)</sup> . <br/>هَذَا مِنْ أَحْسَنِ سِيَاقَاتِ كَعْبِ الْأَحْبَارِ، لِمَا شَهِدَ لَهُ مِنْ صَحِيحِ الْأَخْبَارِ. <br/>وَقَدْ ثَبَتَ فِي الْحَدِيثِ أَنَّ عِيسَى ابْنَ مَرْيَمَ يَحُجُّ الْبَيْتَ الْعَتِيقَ، وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا سُلَيْمَانُ بْنُ دَاوُدَ، حَدَّثَنَا عِمْرَانُ، عَنْ قَتَادَةَ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ أَبِي عُتبَةَ، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "ليُحَجَّنَّ هَذَا الْبَيْتَ، وليُعْتَمَرنّ بَعْدَ خروج يأجوج ومأجوج". انفرد بإخراجه البخاري <sup data-loc="95_98_35">(35)</sup> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاقْتَرَبَ الْوَعْدُ الْحَقُّ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: يَوْمَ الْقِيَامَةِ، إِذَا وُجدت هَذِهِ الْأَهْوَالُ وَالزَّلَازِلُ وَالْبَلَابِلُ، أَزِفَتِ السَّاعَةُ وَاقْتَرَبَتْ، فَإِذَا كَانَتْ وَوَقَعَتْ قَالَ الْكَافِرُونَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:8" id="qr-ibn-katheer-54-8">هَذَا يَوْمٌ عَسِرٌ</span><a class="vn" href="/quran/54/8" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وَلِهَذَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِذَا هِيَ شَاخِصَةٌ أَبْصَارُ الَّذِينَ كَفَرُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ شِدَّةِ مَا يُشَاهِدُونَهُ مِنَ الْأُمُورِ الْعِظَامِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا وَيْلَنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَقُولُونَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَا وَيْلَنَا قَدْ كُنَّا فِي غَفْلَةٍ مِنْ هَذَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِي الدُّنْيَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بَلْ كُنَّا ظَالِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، يَعْتَرِفُونَ بِظُلْمِهِمْ لِأَنْفُسِهِمْ، حَيْثُ لَا يَنْفَعُهُمْ ذَلِكَ.<p/><p id="100.A7c9e"/><div class="footnotes"><span data-loc="95_98_1">(1)</span> في ت، ف: "مقدورا". <br/><span data-loc="95_98_2">(2)</span> في ت، ف: "إن كل أهل". <br/><span data-loc="95_98_3">(3)</span> في ت: "القرية". <br/><span data-loc="95_98_4">(4)</span> في ف، أ: "<span class="honorific"></span>". <br/><span data-loc="95_98_5">(5)</span> تفسير الطبري (١٧/٧٠) . <br/><span data-loc="95_98_6">(6)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="95_98_7">(7)</span> في ت: "وحضرتهم". <br/><span data-loc="95_98_8">(8)</span> في ت: "فيقولون". <br/><span data-loc="95_98_9">(9)</span> في ت: "فيحصون". <br/><span data-loc="95_98_10">(10)</span> المسند (٣/٧٧) وسنن ابن ماجه برقم (٤٠٧٩) ، وقال البوصيري في الزوائد (٣/٢٦٠) : "هذا إسناد صحيح رجاله ثقات". <br/><span data-loc="95_98_11">(11)</span> زيادة من ت، ف، أ. <br/><span data-loc="95_98_12">(12)</span> زيادة من ت، ف، أ، والمسند. <br/><span data-loc="95_98_13">(13)</span> زيادة من ف، أ، والمسند. <br/><span data-loc="95_98_14">(14)</span> في ت: "المنازل". <br/><span data-loc="95_98_15">(15)</span> في ت: "جرير". <br/><span data-loc="95_98_16">(16)</span> في ت: "السلسلي". <br/><span data-loc="95_98_17">(17)</span> زيادة من ف، أ، والمسند. <br/><span data-loc="95_98_18">(18)</span> في ت: "يكون". <br/><span data-loc="95_98_19">(19)</span> في ف: "هم كذلك". <br/><span data-loc="95_98_20">(20)</span> في ت: "وانفرد". <br/><span data-loc="95_98_21">(21)</span> المسند (٤/١٨١) وصحيح مسلم برقم (٢١٣٧) وسنن أبي داود برقم (٤٣٢١) وسنن الترمذي برقم (٢٢٤٠) وسنن النسائي الكبرى برقم (١٠٧٨٣) وسنن ابن ماجه برقم (٤٠٧٥) . <br/><span data-loc="95_98_22">(22)</span> في ت، ف، أ: "لا عدو لكم". <br/><span data-loc="95_98_23">(23)</span> المسند (٥/٢١٧) . <br/><span data-loc="95_98_24">(24)</span> في ت، أ: "مثله سواء". <br/><span data-loc="95_98_25">(25)</span> في ت: "فيها". <br/><span data-loc="95_98_26">(26)</span> في ت: "فيها". <br/><span data-loc="95_98_27">(27)</span> في ت، ف: "ولا". <br/><span data-loc="95_98_28">(28)</span> المسند (١/٣٧٥) وسنن ابن ماجه برقم (٤٠٨١) وسبق عند تفسير الآية: ١٨٧ من سورة الأعراف. <br/><span data-loc="95_98_29">(29)</span> تفسير الطبري (١٧/٧٢) . <br/><span data-loc="95_98_30">(30)</span> في ت: "فيقول". <br/><span data-loc="95_98_31">(31)</span> في ت: "فيفرش". <br/><span data-loc="95_98_32">(32)</span> في ت: "فيبعث الله عيسى". <br/><span data-loc="95_98_33">(33)</span> في ت، ف: "عجاج من". <br/><span data-loc="95_98_34">(34)</span> تفسير الطبري (١٧/٧١) . <br/><span data-loc="95_98_35">(35)</span> المسند (٣/٢٧) وصحيح البخاري برقم (١٥٩٣) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:98-104"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:98" id="qr-ibn-katheer-21-98">إِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ حَصَبُ جَهَنَّمَ أَنتُمْ لَهَا وَارِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/98" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:99" id="qr-ibn-katheer-21-99">لَوْ كَانَ هَٰؤُلَاءِ آلِهَةً مَّا وَرَدُوهَا ۖ وَكُلٌّ فِيهَا خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/99" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:100" id="qr-ibn-katheer-21-100">لَهُمْ فِيهَا زَفِيرٌ وَهُمْ فِيهَا لَا يَسْمَعُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/100" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:101" id="qr-ibn-katheer-21-101">إِنَّ الَّذِينَ سَبَقَتْ لَهُم مِّنَّا الْحُسْنَىٰ أُولَٰئِكَ عَنْهَا مُبْعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/101" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:102" id="qr-ibn-katheer-21-102">لَا يَسْمَعُونَ حَسِيسَهَا ۖ وَهُمْ فِي مَا اشْتَهَتْ أَنفُسُهُمْ خَالِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/102" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:103" id="qr-ibn-katheer-21-103">لَا يَحْزُنُهُمُ الْفَزَعُ الْأَكْبَرُ وَتَتَلَقَّاهُمُ الْمَلَائِكَةُ هَٰذَا يَوْمُكُمُ الَّذِي كُنتُمْ تُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/103" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.c59D8"/><p id="100.kPJAo">يَقُولُ تَعَالَى مُخَاطِبًا لِأَهْلِ مَكَّةَ مِنْ مُشْرِكِي قُرَيْشٍ، وَمَنْ دَانَ بِدِينِهِمْ مِنْ عَبَدَةِ الْأَصْنَامِ وَالْأَوْثَانِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ حَصَبُ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: أَيْ وَقُودُهَا، يَعْنِي كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="66:6" id="qr-ibn-katheer-66-6">وَقُودُهَا النَّاسُ وَالْحِجَارَةُ</span><a class="vn" href="/quran/66/6" target="_blank" title="سورة التحريم"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ أَيْضًا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَصَبُ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِمَعْنَى: شَجَرِ جَهَنَّمَ. وَفِي رِوَايَةٍ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَصَبُ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: حَطَبَ جَهَنَّمَ، بِالزِّنْجِيَّةِ. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ، وَعِكْرِمَةُ، وَقَتَادَةُ: حَطَبُهَا. وَهِيَ كَذَلِكَ فِي قِرَاءَةِ عَلِيٍّ وَعَائِشَةَ -رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا. <br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">حَصَبُ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا يُرْمَى بِهِ فِيهَا. <br/>وَكَذَا قَالَ غَيْرُهُ. وَالْجَمِيعُ قَرِيبٌ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْتُمْ لَهَا وَارِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: دَاخِلُونَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ كَانَ هَؤُلاءِ آلِهَةً مَا وَرَدُوهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: لَوْ كَانَتْ هَذِهِ الْأَصْنَامُ وَالْأَنْدَادُ الَّتِي اتَّخَذْتُمُوهَا مِنْ دُونِ اللَّهِ آلِهَةً صَحِيحَةً لَمَا وَرَدُوا النَّارَ، وَلَمَا دَخَلُوهَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلٌّ فِيهَا خَالِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْعَابِدُونَ وَمَعْبُودَاتُهُمْ، كُلُّهُمْ فِيهَا خَالِدُونَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمْ فِيهَا زَفِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="11:106" id="qr-ibn-katheer-11-106">لَهُمْ فِيهَا زَفِيرٌ وَشَهِيقٌ</span><a class="vn" href="/quran/11/106" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَالزَّفِيرُ: خُرُوجُ أَنْفَاسِهِمْ، وَالشَّهِيقُ: وُلُوجُ أَنْفَاسِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ فِيهَا لَا يَسْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ مُحَمَّدٍ الطَّنَافِسيّ، حَدَّثَنَا ابْنُ فُضَيْل، حَدَّثَنَا عَبْدُ الرَّحْمَنِ -يَعْنِي: الْمَسْعُودِيَّ-عَنِ أَبِيهِ قَالَ: قَالَ ابْنُ مَسْعُودٍ: إِذَا بَقِيَ مَنْ يَخْلُدُ فِي النَّارِ، جُعلوا فِي تَوَابِيتَ مِنْ نَارٍ، فِيهَا مَسَامِيرُ مِنْ نَارٍ، فَلَا يَرَى أَحَدٌ مِنْهُمْ أَنَّهُ يُعَذَّبُ فِي النَّارِ غَيْرُهُ، ثُمَّ تَلَا عَبْدُ اللَّهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَهُمْ فِيهَا زَفِيرٌ وَهُمْ فِيهَا لَا يَسْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَرَوَاهُ ابْنُ جَرِيرٍ، مِنْ حَدِيثِ حَجَّاجِ بْنِ مُحَمَّدٍ، عَنِ الْمَسْعُودِيِّ، عَنْ يُونُسَ بْنِ خَبّاب <sup data-loc="98_104_1">(1)</sup> ، عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ فَذَكَرَهُ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ سَبَقَتْ لَهُمْ مِنَّا الْحُسْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> : قَالَ عِكْرِمَةُ: الرَّحْمَةُ. وَقَالَ غَيْرُهُ: السَّعَادَةُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ عَنْهَا مُبْعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> لَمَّا ذَكَرَ تَعَالَى أَهْلَ النَّارِ وَعَذَابَهُمْ بِسَبَبِ شِرْكِهِمْ بِاللَّهِ، عَطَفَ بِذِكْرِ السُّعَدَاءِ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ بِاللَّهِ ورسُله <sup data-loc="98_104_2">(2)</sup> ، وَهُمُ الَّذِينَ سَبَقَتْ لَهُمْ مِنَ اللَّهِ السَّعَادَةُ، وَأَسْلَفُوا الْأَعْمَالَ الصَّالِحَةَ فِي الدُّنْيَا، كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:26" id="qr-ibn-katheer-10-26">لِلَّذِينَ أَحْسَنُوا الْحُسْنَى وَزِيَادَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/10/26" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> : وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="55:60" id="qr-ibn-katheer-55-60">هَلْ جَزَاءُ الإحْسَانِ إِلا الإحْسَانُ</span><a class="vn" href="/quran/55/60" target="_blank" title="سورة الرحمن"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فَكَمَا أَحْسَنُوا الْعَمَلَ فِي الدُّنْيَا، أَحْسَنَ اللَّهُ مَآلَهُمْ وَثَوَابَهُمْ، فَنَجَّاهُمْ مِنَ الْعَذَابِ، وحَصَل <sup data-loc="98_104_3">(3)</sup> لَهُمْ جَزِيلُ الثَّوَابِ، فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ عَنْهَا مُبْعَدُونَ. لَا يَسْمَعُونَ حَسِيسَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: حَرِيقَهَا فِي الْأَجْسَادِ. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عَمَّارٍ، حَدَّثَنَا عَفَّانُ، حَدَّثَنَا حَمَّادُ بْنُ سَلَمَةَ، عَنْ أَبِيهِ، عَنِ الْجُرَيْرِيِّ <sup data-loc="98_104_4">(4)</sup> ، عَنِ أَبِي عُثْمَانَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا يَسْمَعُونَ حَسِيسَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، قَالَ: حَيَّاتٌ عَلَى الصِّرَاطِ <sup data-loc="98_104_5">(5)</sup> تَلْسَعُهُمْ، فَإِذَا لَسَعَتْهُمْ قَالَ: حَسَ حَسَ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ فِي مَا اشْتَهَتْ أَنْفُسُهُمْ خَالِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَسَلَّمَهُمْ مِنَ الْمَحْذُورِ وَالْمَرْهُوبِ، وَحَصَلَ لَهُمُ الْمَطْلُوبُ وَالْمَحْبُوبُ. <br/>قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا أَحْمَدُ بْنُ أَبِي سُرَيج، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ الْحَسَنِ بْنِ أَبِي يَزِيدَ الْهَمْدَانِيُّ، عَنْ لَيْثِ بْنِ أَبِي سُلَيْمٍ، عَنِ ابْنِ عَمِّ النُّعْمَانِ بْنِ بَشِيرٍ، عَنِ النُّعْمَانِ بْنِ بَشِيرٍ قَالَ -وسَمَرَ مَعَ عَلِيٍّ ذَاتَ لَيْلَةٍ، فَقَرَأَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ سَبَقَتْ لَهُمْ مِنَّا الْحُسْنَى أُولَئِكَ عَنْهَا مُبْعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: أَنَا مِنْهُمْ، وَعُمَرُ مِنْهُمْ، وَعُثْمَانُ مِنْهُمْ، وَالزُّبَيْرُ مِنْهُمْ، وَطَلْحَةُ مِنْهُمْ، وَعَبْدُ الرَّحْمَنِ مِنْهُمْ -أَوْ قَالَ: سَعْدٌ مِنْهُمْ-قَالَ: وَأُقِيمَتِ الصَّلَاةُ فَقَامَ، وَأَظُنُّهُ يَجُرُّ ثَوْبَهُ، وَهُوَ يَقُولُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا يَسْمَعُونَ حَسِيسَهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ شُعْبَةُ، عَنِ أَبِي بِشْرٍ، عَنْ يُوسُفَ الْمَكِّيِّ، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ حَاطِبٍ <sup data-loc="98_104_6">(6)</sup> قَالَ: سَمِعْتُ عَلِيًّا يَقُولُ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ سَبَقَتْ لَهُمْ مِنَّا الْحُسْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: عُثْمَانُ وَأَصْحَابُهُ. <br/>وَرَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ أَيْضًا، وَرَوَاهُ ابْنُ جَرِيرٍ مِنْ حَدِيثِ يُوسُفَ بْنِ سَعْدٍ -وَلَيْسَ بِابْنِ مَاهَكَ-عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ حَاطِبٍ، عَنْ عَلِيٍّ، فَذَكَرَهُ وَلَفْظُهُ: عُثْمَانُ مِنْهُمْ. <br/>وَقَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ سَبَقَتْ لَهُمْ مِنَّا الْحُسْنَى أُولَئِكَ عَنْهَا مُبْعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : فَأُولَئِكَ أَوْلِيَاءُ اللَّهِ يَمُرُّونَ عَلَى الصِّرَاطِ مَرًّا هُوَ أَسْرَعُ مِنَ الْبَرْقِ، وَيَبْقَى الْكُفَّارُ فِيهَا جِثيًا. <br/>فَهَذَا مُطَابِقٌ لِمَا ذَكَرْنَاهُ، وَقَالَ آخَرُونَ: بَلْ نَزَلَتِ اسْتِثْنَاءً مِنَ الْمَعْبُودِينَ، وَخَرَجَ مِنْهُمْ عُزَيْرٌ وَالْمَسِيحُ، كَمَا قَالَ حَجَّاجِ بْنِ مُحَمَّدٍ الْأَعْوَرِ، عَنِ ابْنِ جُرَيْجٍ وَعُثْمَانَ بْنِ عَطَاءٍ، عَنْ عَطَاءٍ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ حَصَبُ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، ثُمَّ اسْتَثْنَى فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ سَبَقَتْ لَهُمْ مِنَّا الْحُسْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> فَيُقَالُ <sup data-loc="98_104_7">(7)</sup> : هُمُ الْمَلَائِكَةُ، وَعِيسَى، وَنَحْوُ ذَلِكَ مِمَّا يُعْبَدُ مِنْ دُونِ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ. وَكَذَا قَالَ عِكْرِمَةُ، وَالْحَسَنُ، وَابْنُ جُرَيْجٍ <sup data-loc="98_104_8">(8)</sup> . <br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ سَبَقَتْ لَهُمْ مِنَّا الْحُسْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: نَزَلَتْ فِي عِيسَى ابْنِ مَرْيَمَ وعُزَير، عَلَيْهِمَا السَّلَامُ. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا الْحُسَيْنُ بْنُ عِيسَى بْنِ مَيْسَرَة، حَدَّثَنَا أَبُو زُهَير، حَدَّثَنَا سَعْدُ بْنُ طَرِيف، عَنِ الْأَصْبَغِ، عَنْ عَليّ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ سَبَقَتْ لَهُمْ مِنَّا الْحُسْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: كُلُّ شَيْءٍ يُعْبَدُ مِنْ دُونِ اللَّهِ فِي النَّارِ إِلَّا الشَّمْسَ وَالْقَمَرَ وَعِيسَى ابْنَ مَرْيَمَ. إِسْنَادُهُ ضَعِيفٌ. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي نَجِيح، عَنْ مُجَاهِدٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ عَنْهَا مُبْعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، قَالَ: عِيسَى، وعُزَيْر، وَالْمَلَائِكَةُ. <br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ: عِيسَى، وَمَرْيَمُ، وَالْمَلَائِكَةُ، وَالشَّمْسُ، وَالْقَمَرُ. وَكَذَا رُوِيَ عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْر، وَأَبِي صَالِحٍ وَغَيْرِ وَاحِدٍ. <br/>وَقَدْ رَوَى ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ فِي ذَلِكَ حَدِيثًا غَرِيبًا جِدًّا، فَقَالَ: حَدَّثَنَا الْفَضْلُ بْنُ يَعْقُوبَ الرُّخَّاني، حَدَّثَنَا سَعِيدُ بْنُ مَسْلَمَةَ بْنِ عَبْدِ الْمَلِكِ، حَدَّثَنَا اللَّيْثُ بْنُ أَبِي سُلَيْمٍ، عَنْ مُغيث، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ سَبَقَتْ لَهُمْ مِنَّا الْحُسْنَى أُولَئِكَ عَنْهَا مُبْعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: عِيسَى، وعُزَير، وَالْمَلَائِكَةُ <sup data-loc="98_104_9">(9)</sup> . <br/>وَذَكَرَ بَعْضُهُمْ قِصَّةَ ابْنِ الزِّبَعْرَى ومناظرةَ الْمُشْرِكِينَ، قَالَ أَبُو بَكْرِ بْنُ مَرْدُويه: <br/>حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عَلِيِّ بْنِ سَهْلٍ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ حَسَنٍ الْأَنْمَاطِيُّ، حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ عَرْعَرَةَ، حَدَّثَنَا يَزِيدُ بْنُ أَبِي حَكِيمٍ، حَدَّثَنَا الْحَكَمُ -يَعْنِي: ابْنَ أَبَانٍ-عَنْ عِكْرِمَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: جَاءَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ الزِّبَعْرَى إِلَى النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> فَقَالَ: تَزْعُمُ أَنَّ اللَّهَ أَنَزَلَ عَلَيْكَ هَذِهِ الْآيَةَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ حَصَبُ جَهَنَّمَ أَنْتُمْ لَهَا وَارِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فَقَالَ ابْنُ الزِّبَعْرَى: قَدْ عُبدت الشَّمْسُ وَالْقَمَرُ وَالْمَلَائِكَةُ، وعُزَير وَعِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ، كُلُّ هَؤُلَاءِ فِي النَّارِ مَعَ آلِهَتِنَا؟ فَنَزَلَتْ: ﴿وَلَمَّا ضُرِبَ ابْنُ مَرْيَمَ مَثَلا إِذَا قَوْمُكَ مِنْهُ يَصِدُّونَ. وَقَالُوا أَآلِهَتُنَا خَيْرٌ أَمْ هُوَ مَا ضَرَبُوهُ لَكَ إِلا جَدَلا <sup data-loc="98_104_10">(10)</sup> بَلْ هُمْ قَوْمٌ خَصِمُونَ﴾ ، ثُمَّ نَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ سَبَقَتْ لَهُمْ مِنَّا الْحُسْنَى أُولَئِكَ عَنْهَا مُبْعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . رَوَاهُ الْحَافِظُ أَبُو عَبْدِ اللَّهِ فِي كِتَابِهِ "الْأَحَادِيثِ الْمُخْتَارَةِ". <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا قَبِيصة بْنُ عُقْبَةَ، حَدَّثَنَا سُفْيَانُ -يَعْنِي: الثَّوْرِيَّ-عَنِ الْأَعْمَشِ، عَنِ أَصْحَابِهِ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: لَمَّا نَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ حَصَبُ جَهَنَّمَ أَنْتُمْ لَهَا وَارِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال المشركون: فالملائكة <sup data-loc="98_104_11">(11)</sup> ،عُزَير، وَعِيسَى يُعْبَدون مِنْ دُونِ اللَّهِ؟ فَنَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَوْ كَانَ هَؤُلاءِ آلِهَةً مَا وَرَدُوهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، الْآلِهَةُ الَّتِي يُعْبَدُونَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكُلٌّ فِيهَا خَالِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَرُوِيَ عَنِ أَبِي كُدَيْنَة، عَنْ عَطَاءِ بْنِ السَّائِبِ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَير، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ مِثْلُ ذَلِكَ، وَقَالَ فَنَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ سَبَقَتْ لَهُمْ مِنَّا الْحُسْنَى أُولَئِكَ عَنْهَا مُبْعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ [الْإِمَامُ] <sup data-loc="98_104_12">(12)</sup> مُحَمَّدُ بْنُ إِسْحَاقَ بْنِ يَسَارٍ <sup data-loc="98_104_13">(13)</sup> ، رَحِمَهُ اللَّهُ، فِي كِتَابِ "السِّيرَةِ": وَجَلَسَ رَسُولُ اللَّهِ -فِيمَا بَلَغَنِي-يَوْمًا مَعَ الْوَلِيدِ بْنِ الْمُغِيرَةِ فِي الْمَسْجِدِ، فَجَاءَ النَّضْرُ بْنُ الْحَارِثِ حَتَّى جَلَسَ مَعَهُمْ، وَفِي الْمَسْجِدِ <sup data-loc="98_104_14">(14)</sup> غَيْرُ وَاحِدٍ مِنْ رِجَالِ قُرَيْشٍ، فَتَكَلَّمَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَعَرَضَ لَهُ النَّضْرُ بْنُ الْحَارِثِ، فَكَلَّمَهُ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> حَتَّى أَفْحَمَهُ، وَتَلَا عَلَيْهِ وَعَلَيْهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ حَصَبُ جَهَنَّمَ أَنْتُمْ لَهَا وَارِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُمْ فِيهَا لَا يَسْمَعُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="98_104_15">(15)</sup> ، ثُمَّ قَامَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، وَأَقْبَلَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ الزبَعْرَى السَّهْمِيُّ حَتَّى جَلَسَ، فَقَالَ الْوَلِيدُ بْنُ الْمُغِيرَةِ لِعَبْدِ اللَّهِ بْنِ الزِّبَعْرَى: وَاللَّهِ مَا قَامَ النَّضْرُ بْنُ الْحَارِثِ لِابْنِ عَبْدِ الْمُطَّلِبِ آنِفًا وَلَا قَعَدَ، وَقَدْ زَعَمَ مُحَمَّدٌ أنَّا وَمَا نَعْبُدُ <sup data-loc="98_104_16">(16)</sup> مِنْ آلِهَتِنَا هَذِهِ حَصَبُ جَهَنَّمَ. فَقَالَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ الزِّبَعْرَى: أَمَا وَاللَّهِ لَوْ وَجَدْتُهُ لَخَصمته، فَسَلُوا مُحَمَّدًا: كُلُّ مَا يُعْبَد <sup data-loc="98_104_17">(17)</sup> مِنْ دُونِ اللَّهِ فِي جَهَنَّمَ مَعَ مَنْ عَبَده، فَنَحْنُ نَعْبُدُ الْمَلَائِكَةَ، وَالْيَهُودُ تَعْبُدُ عُزَيْرًا، وَالنَّصَارَى تَعْبُدُ عِيسَى ابْنَ مَرْيَمَ؟ فَعَجِبَ الْوَلِيدُ وَمَنْ كَانَ مَعَهُ فِي الْمَجْلِسِ، مِنْ قَوْلِ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ الزِّبَعْرَى، وَرَأَوْا أَنَّهُ قَدْ احْتَجَّ وَخَاصَمَ. <br/>فَذُكر ذَلِكَ لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، فَقَالَ: "كُلُّ مَنْ أحَبَّ أَنْ يُعْبَدَ مِنْ دُونِ اللَّهِ فَهُوَ مَعَ مَنْ عَبَدَهُ، إِنَّهُمْ إِنَّمَا يَعْبُدُونَ الشَّيَاطِينَ <sup data-loc="98_104_18">(18)</sup> وَمَنْ أمَرَتْهُم <sup data-loc="98_104_19">(19)</sup> بِعِبَادَتِهِ. وَأَنْزَلَ اللَّهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ الَّذِينَ سَبَقَتْ لَهُمْ مِنَّا الْحُسْنَى أُولَئِكَ عَنْهَا مُبْعَدُونَ. لا يَسْمَعُونَ حَسِيسَهَا وَهُمْ فِي مَا اشْتَهَتْ أَنْفُسُهُمْ خَالِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عِيسَى وَعُزَيْرٌ وَمَنْ عُبدوا مِنَ الْأَحْبَارِ وَالرُّهْبَانِ، الَّذِينَ مَضَوْا عَلَى طَاعَةِ اللَّهِ، فَاتَّخَذَهُمْ مَنْ يَعْبُدُهُمْ مِنْ أَهْلِ الضَّلَالَةِ أَرْبَابًا مِنْ دُونِ اللَّهِ. وَنَزَلَ فِيمَا يَذْكُرُونَ، أَنَّهُمْ يَعْبُدُونَ الْمَلَائِكَةَ، وَأَنَّهُمْ بَنَاتُ اللَّهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالُوا اتَّخَذَ الرَّحْمَنُ وَلَدًا سُبْحَانَهُ بَلْ عِبَادٌ مُكْرَمُونَ. لَا يَسْبِقُونَهُ بِالْقَوْلِ وَهُمْ بِأَمْرِهِ يَعْمَلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:26" id="qr-ibn-katheer-21-26">وَمَنْ يَقُلْ مِنْهُمْ إِنِّي إِلَهٌ مِنْ دُونِهِ فَذَلِكَ نَجْزِيهِ جَهَنَّمَ كَذَلِكَ نَجْزِي الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/26" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَنَزَلَ فِيمَا ذُكر مَنْ أَمْرِ عِيسَى، وَأَنَّهُ يُعْبَدُ مِنْ دُونِ اللَّهِ، وعَجَب الْوَلِيدِ وَمَنْ حَضَره مِنْ حُجَّته وَخُصُومَتِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:57" id="qr-ibn-katheer-43-57">وَلَمَّا ضُرِبَ ابْنُ مَرْيَمَ مَثَلا إِذَا قَوْمُكَ مِنْهُ يَصِدُّونَ. وَقَالُوا أَآلِهَتُنَا خَيْرٌ أَمْ هُوَ مَا ضَرَبُوهُ لَكَ إِلا جَدَلا بَلْ هُمْ قَوْمٌ خَصِمُونَ. إِنْ هُوَ إِلا عَبْدٌ أَنْعَمْنَا عَلَيْهِ وَجَعَلْنَاهُ مَثَلا لِبَنِي إِسْرَائِيلَ. وَلَوْ نَشَاءُ لَجَعَلْنَا مِنْكُمْ مَلائِكَةً فِي الأرْضِ يَخْلُفُونَ. وَإِنَّهُ لَعِلْمٌ لِلسَّاعَةِ فَلا تَمْتَرُنَّ بِهَا</span><a class="vn" href="/quran/43/57" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا وَضَعْتُ عَلَى يَدَيْهِ مِنَ الْآيَاتِ مِنْ إِحْيَاءِ الْمَوْتَى وَإِبْرَاءِ الْأَسْقَامِ، فكَفى بِهِ دَلِيلًا عَلَى عِلْمِ السَّاعَةِ، يَقُولُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:61" id="qr-ibn-katheer-43-61">فَلا تَمْتَرُنَّ بِهَا وَاتَّبِعُونِ هَذَا صِرَاطٌ مُسْتَقِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/43/61" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> <sup data-loc="98_104_20">(20)</sup> . <br/>وَهَذَا الَّذِي قَالَهُ ابْنُ الزِّبَعْرَى خَطَأٌ كَبِيرٌ؛ لِأَنَّ الْآيَةَ إِنَّمَا نَزَلَتْ خِطَابًا لِأَهْلِ مَكَّةَ فِي عِبَادَتِهِمُ الْأَصْنَامَ الَّتِي هِيَ جَمَادٌ لَا تَعْقِلُ، لِيَكُونَ ذَلِكَ تَقْرِيعًا وَتَوْبِيخًا لِعَابِدِيهَا؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكُمْ وَمَا تَعْبُدُونَ مِنْ دُونِ اللَّهِ حَصَبُ جَهَنَّمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَكَيْفَ يُورِدُ عَلَى هَذَا الْمَسِيحَ وَالْعُزَيْرَ <sup data-loc="98_104_21">(21)</sup> وَنَحْوَهُمَا، مِمَّنْ <sup data-loc="98_104_22">(22)</sup> لَهُ عَمَلٌ صَالِحٌ، وَلَمْ يَرْضَ بِعِبَادَةِ مَنْ عَبَدَهُ. وعَوّل ابْنُ جَرِيرٍ فِي تَفْسِيرِهِ فِي الْجَوَابِ عَلَى أَنَّ "مَا" لِمَا لَا يَعْقِلُ عِنْدَ الْعَرَبِ. <br/>وَقَدْ أَسْلَمَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ الزِّبَعْرَى بَعْدَ ذَلِكَ، وَكَانَ مِنَ الشُّعَرَاءِ الْمَشْهُورِينَ. وَكَانَ يُهَاجِي الْمُسْلِمِينَ أَوَّلًا ثُمَّ قَالَ مُعْتَذِرًا: <br/>يَا رَسُولَ الْمَلِيكِ، إِنَّ لِسَانِي ... رَاتقٌ مَا فتَقْتُ إذْ أنَا بُورُ ... <br/>إذْ أجَاري الشَّيطَانَ فِي سَنَن الغَي ... وَمَنْ مَالَ مَيْلَه مَثْبُور <sup data-loc="98_104_23">(23)</sup> <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَا يَحْزُنُهُمُ الْفَزَعُ الأكْبَرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ الْمُرَادُ بِذَلِكَ الْمَوْتُ. رَوَاهُ عَبْدُ الرَّزَّاقِ، عَنْ يَحْيَى بْنِ رَبِيعَةَ عَنْ عَطَاءٍ. <br/>وَقِيلَ: الْمُرَادُ بِالْفَزَعِ الْأَكْبَرِ: النَّفْخَةُ فِي الصُّورِ. قَالَهُ العَوْفي عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، وَأَبُو سِنَان سَعِيدُ <sup data-loc="98_104_24">(24)</sup> ابن سِنَانٍ الشَّيْبَانِيُّ، وَاخْتَارَهُ ابْنُ جَرِيرٍ فِي تَفْسِيرِهِ. <br/>وَقِيلَ: حِينَ يُؤْمَر بِالْعَبْدِ إِلَى النَّارِ. قَالَهُ الْحَسَنُ الْبَصْرِيُّ. <br/>وَقِيلَ: حِينَ تُطبق النَّارُ عَلَى أَهْلِهَا. قَالَهُ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْر، وَابْنُ جُرَيج. <br/>وَقِيلَ: حِينَ يُذبَح الْمَوْتُ بَيْنَ الْجَنَّةِ وَالنَّارِ. قَالَهُ أَبُو بَكْرٍ الْهُذَلِيُّ <sup data-loc="98_104_25">(25)</sup> ، فِيمَا رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ، عَنْهُ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَتَتَلَقَّاهُمُ الْمَلائِكَةُ هَذَا يَوْمُكُمُ الَّذِي كُنْتُمْ تُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، يَعْنِي: تَقُولُ لَهُمُ الْمَلَائِكَةُ، تُبَشِّرُهُمْ يَوْمَ مَعَادِهِمْ إِذَا خَرَجُوا مِنْ قُبُورِهِمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذَا يَوْمُكُمُ الَّذِي كُنْتُمْ تُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: قابلوا <sup data-loc="98_104_26">(26)</sup> ما يسركم.<p/><p id="100.6ECa9"/><div class="footnotes"><span data-loc="98_104_1">(1)</span> في ت: "ابن حبان". <br/><span data-loc="98_104_2">(2)</span> في ت: "ورسوله". <br/><span data-loc="98_104_3">(3)</span> في ت: "وجعل". <br/><span data-loc="98_104_4">(4)</span> في ت، ف، أ: "عن أبي عثمان الجريري". <br/><span data-loc="98_104_5">(5)</span> في ت: "على الصراط المستقيم". <br/><span data-loc="98_104_6">(6)</span> في ت: "خاطب". <br/><span data-loc="98_104_7">(7)</span> في ف: "فقال". <br/><span data-loc="98_104_8">(8)</span> في ت: "وابن ماجه وابن جريج". <br/><span data-loc="98_104_9">(9)</span> وفي إسناده سعيد بن مسلمة وشيخه ليث بن أبي سليم وهما ضعيفان. <br/><span data-loc="98_104_10">(10)</span> في ت: "مثلا". <br/><span data-loc="98_104_11">(11)</span> في ت: "والملائكة". <br/><span data-loc="98_104_12">(12)</span> زيادة من ف، أ. <br/><span data-loc="98_104_13">(13)</span> في ت: "ابن بشار". <br/><span data-loc="98_104_14">(14)</span> في ف: "المجلس". <br/><span data-loc="98_104_15">(15)</span> في ت، ف: "أَنْتُمْ لَهَا وَارِدُونَ. لَوْ كَانَ هَؤُلَاءِ آلِهَةً مَا وَرَدُوهَا وَكُلٌّ فِيهَا خَالِدُونَ. لَهُمْ فِيهَا زفير وهم فيها لا يسمعون". <br/><span data-loc="98_104_16">(16)</span> في ت: "تعبدون". <br/><span data-loc="98_104_17">(17)</span> في ت: "يعبدون". <br/><span data-loc="98_104_18">(18)</span> في ت، ف: "الشيطان". <br/><span data-loc="98_104_19">(19)</span> في ف: "أمرهم". <br/><span data-loc="98_104_20">(20)</span> السيرة النبوية لابن هشام (١/٣٥٨) ، ورواه الطبري في تفسيره (١٧/٧٦) . <br/><span data-loc="98_104_21">(21)</span> في ف: "وعزير". <br/><span data-loc="98_104_22">(22)</span> في ت: "وممن". <br/><span data-loc="98_104_23">(23)</span> البيتين في السيرة النبوية لابن هشام (٢/٤١٩) . <br/><span data-loc="98_104_24">(24)</span> في ت، ف، أ: "سعد". <br/><span data-loc="98_104_25">(25)</span> في ف، أ: "الهمداني". <br/><span data-loc="98_104_26">(26)</span> في ت: "فأملوا". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:104"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:104" id="qr-ibn-katheer-21-104">يَوْمَ نَطْوِي السَّمَاءَ كَطَيِّ السِّجِلِّ لِلْكُتُبِ ۚ كَمَا بَدَأْنَا أَوَّلَ خَلْقٍ نُّعِيدُهُ ۚ وَعْدًا عَلَيْنَا ۚ إِنَّا كُنَّا فَاعِلِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/104" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.1FEc8"/><p id="100.d0d8g">يَقُولُ تَعَالَى: هَذَا كَائِنٌ يَوْمَ الْقِيَامَةِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ نَطْوِي السَّمَاءَ كَطَيِّ السِّجِلِّ لِلْكُتُبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:67" id="qr-ibn-katheer-39-67">وَمَا قَدَرُوا اللَّهَ حَقَّ قَدْرِهِ وَالأرْضُ جَمِيعًا قَبْضَتُهُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ وَالسَّماوَاتُ مَطْوِيَّاتٌ بِيَمِينِهِ سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/39/67" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَدْ قَالَ الْبُخَارِيُّ: <br/>حَدَّثَنَا مُقَدم بْنُ مُحَمَّدٍ، حَدَّثَنِي عَمِّي الْقَاسِمُ بْنُ يَحْيَى، عَنْ عُبَيد اللَّهِ، عَنْ نَافِعٍ، عَنِ ابْنِ عُمَرَ، عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، قَالَ: "إِنَّ اللَّهَ يَقْبِضُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ الأرضَين، وَتَكُونُ السموات بِيَمِينِهِ" <sup data-loc="104_1">(1)</sup> . <br/>انْفَرَدَ بِهِ مِنْ هَذَا الْوَجْهِ الْبُخَارِيُّ، رَحِمَهُ اللَّهُ. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ أَحْمَدَ بْنِ الْحَجَّاجِ الرَّقِّي، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ سَلَمَةَ، عَنِ أَبِي الْوَاصِلِ <sup data-loc="104_2">(2)</sup> ، عَنِ أَبِي الْمَلِيحِ الْأَزْدِيِّ <sup data-loc="104_3">(3)</sup> ، عَنِ أَبِي الْجَوْزَاءِ الْأَزْدِيِّ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: يَطْوِي الله <sup data-loc="104_4">(4)</sup> السموات السَّبْعَ بِمَا فِيهَا مِنَ الْخَلِيقَةِ وَالْأَرْضِينَ السَّبْعَ بِمَا فِيهَا مِنَ الْخَلِيقَةِ، يَطْوِي ذَلِكَ كُلَّهُ <sup data-loc="104_5">(5)</sup> بِيَمِينِهِ، يَكُونُ ذَلِكَ كُلُّهُ فِي يَدِهِ بِمَنْزِلَةِ خَرْدَلَةٍ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَطَيِّ السِّجِلِّ لِلْكُتُبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، قِيلَ: الْمُرَادُ بِالسِّجِلِّ [الْكِتَابُ. وَقِيلَ: الْمُرَادُ بِالسِّجِلِّ] <sup data-loc="104_6">(6)</sup> هَاهُنَا: مَلَك مِنَ الْمَلَائِكَةِ. <br/>قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا عَلِيُّ بْنُ الْحُسَيْنِ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ الْعَلَاءِ، حَدَّثَنَا يَحْيَى بْنُ يَمَانٍ، حَدَّثَنَا أَبُو الْوَفَاءِ الْأَشْجَعِيُّ، عَنِ أَبِيهِ، عَنِ ابْنِ عُمَرَ فِي قَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ نَطْوِي السَّمَاءَ كَطَيِّ السِّجِلِّ لِلْكُتُبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، قَالَ: السِّجِلُّ: مَلَك، فَإِذَا صَعِدَ بِالِاسْتِغْفَارِ قَالَ: اكْتُبْهَا نُورًا. <br/>وَهَكَذَا رَوَاهُ ابْنُ جَرِيرٍ، عَنْ أَبِي كُرَيْب، عَنِ ابْنِ يَمَانٍ، بِهِ. <br/>قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: وَرُوِيَ عَنْ أَبِي جَعْفَرٍ <sup data-loc="104_7">(7)</sup> مُحَمَّدِ بْنِ عَلِيِّ بْنِ الْحُسَيْنِ أَنَّ السِّجِلَّ مَلَكٌ. <br/>وَقَالَ السُّدِّيُّ فِي هَذِهِ الْآيَةِ: السِّجِلُّ: مَلَك مُوَكَّلٌ بِالصُّحُفِ، فَإِذَا مَاتَ الْإِنْسَانُ رُفِعَ <sup data-loc="104_8">(8)</sup> كتابُه إِلَى السِّجِلِّ فَطَوَاهُ، وَرَفَعَهُ إِلَى يَوْمِ الْقِيَامَةِ. <br/>وَقِيلَ: الْمُرَادُ بِهِ اسْمُ رَجُلٍ صِحَابِيٍّ، كَانَ يَكْتُبُ لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span> الْوَحْيَ: قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبُو زُرْعة، حَدَّثَنَا نَصْرُ بْنُ عَلِيٍّ الجَهْضَميّ، حَدَّثَنَا نُوحُ بْنُ قَيْسٍ، عَنْ عَمْرِو بْنِ مَالِكٍ، عَنْ أَبِي الْجَوْزَاءِ، عَنِ ابن عباس: [ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ نَطْوِي السَّمَاءَ كَطَيِّ السِّجِلِّ لِلْكُتُبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ] <sup data-loc="104_9">(9)</sup> ، قَالَ: السجل: هو الرجل. <br/>قَالَ نُوحٌ: وَأَخْبَرَنِي يَزِيدُ بْنُ كَعْبٍ -هُوَ العَوْذي-عَنْ عَمْرِو بْنِ مَالِكٍ، عَنْ أَبِي الْجَوْزَاءِ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: السِّجِلُّ كَاتِبٌ <sup data-loc="104_10">(10)</sup> لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span>. <br/>وَهَكَذَا رَوَاهُ أَبُو دَاوُدَ وَالنَّسَائِيُّ عَنْ قُتَيْبَةَ بْنِ سَعِيدٍ <sup data-loc="104_11">(11)</sup> ، عَنْ نُوحِ بْنِ قَيْسٍ، عَنْ يَزِيدَ بْنِ كَعْبٍ، عَنْ عَمْرِو بْنِ مَالِكٍ، عَنْ أَبِي الْجَوْزَاءِ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، قَالَ: السِّجِلُّ كَاتِبٌ <sup data-loc="104_12">(12)</sup> لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span> <sup data-loc="104_13">(13)</sup> . <br/>وَرَوَاهُ ابْنُ جَرِيرٍ عَنْ نَصْرِ بْنِ عَلِيٍّ الْجَهْضَمِيِّ، كَمَا تَقَدَّمَ. وَرَوَاهُ ابْنُ عَدِيٍّ مِنْ رِوَايَةِ يَحْيَى بْنِ عَمْرِو بْنِ مَالِكٍ النُّكْريّ عَنِ أَبِيهِ، عَنِ أَبِي الْجَوْزَاءِ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: كَانَ لِلنَّبِيِّ <sup data-loc="104_14">(14)</sup> <span class="honorific"></span> كَاتِبٌ يُسَمَّى <sup data-loc="104_15">(15)</sup> السِّجِلَّ وَهُوَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ نَطْوِي السَّمَاءَ كَطَيِّ السِّجِلِّ لِلْكُتُبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، قَالَ: كَمَا يَطْوِي السِّجِلُّ الْكِتَابَ، كَذَلِكَ نَطْوِي السَّمَاءَ، ثُمَّ قَالَ: وَهُوَ غَيْرُ مَحْفُوظٍ <sup data-loc="104_16">(16)</sup> . <br/>وَقَالَ الْخَطِيبُ الْبَغْدَادِيُّ فِي تَارِيخِهِ: أَنْبَأَنَا أَبُو بَكْرٍ البَرْقَاني، أَنْبَأَنَا مُحَمَّدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ يَعْقُوبَ الْحَجَّاجِيُّ، أَنْبَأَنَا أَحْمَدُ بْنُ الْحَسَنِ الْكَرْخِيُّ، أَنَّ حَمْدَانَ بْنَ سَعِيدٍ حَدَّثَهُمْ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ نُمَيْرٍ، عَنْ عُبَيْدِ اللَّهِ بْنِ عُمَرَ، عَنْ نَافِعٍ، عَنِ ابْنِ عُمَرَ، قَالَ: السِّجِلُّ: كَاتِبٌ لِلنَّبِيِّ <span class="honorific"></span> <sup data-loc="104_17">(17)</sup> . <br/>وَهَذَا مُنْكَرٌ جِدًّا مِنْ حَدِيثِ نَافِعٍ عَنِ ابْنِ عُمَرَ، لَا يَصِحُّ أَصْلًا وَكَذَلِكَ مَا تَقَدَّمَ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، مِنْ رِوَايَةِ أَبِي دَاوُدَ وَغَيْرِهِ، لَا يَصِحُّ أَيْضًا. وَقَدْ صَرَّحَ جَمَاعَةٌ مِنَ الْحُفَّاظِ بِوَضْعِهِ -وَإِنْ كَانَ فِي سُنَنِ أَبِي دَاوُدَ-مِنْهُمْ شَيْخُنَا الْحَافِظُ الْكَبِيرُ أَبُو الْحَجَّاجِ المِزِّي، فَسَح اللَّهُ فِي عُمْرِهِ، ونَسَأ فِي أَجَلِهِ، وَخَتَمَ لَهُ بِصَالِحِ عَمَلِهِ، وَقَدْ أَفْرَدَتُ لِهَذَا الْحَدِيثِ جُزْءًا عَلَى حِدَةٍ <sup data-loc="104_18">(18)</sup> ، وَلِلَّهِ الْحَمْدُ. وَقَدْ تَصَدَّى الْإِمَامُ أبو جعفر بن جَرِيرٍ لِلْإِنْكَارِ عَلَى هَذَا الْحَدِيثِ، وَرَدَّهُ أَتَمَّ رَدٍّ، وَقَالَ: لَا يُعَرف فِي الصَّحَابَةِ أَحَدٌ <sup data-loc="104_19">(19)</sup> اسْمُهُ السجِل، وكُتَّاب النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> مَعْرُوفُونَ، وَلَيْسَ فِيهِمْ أَحَدٌ اسْمُهُ السِّجِلُّ، وصَدَق رَحِمَهُ اللَّهُ فِي ذَلِكَ، وَهُوَ مِنْ أَقْوَى الْأَدِلَّةِ عَلَى نَكَارة هَذَا الْحَدِيثِ. وَأَمَّا مَنْ ذَكَرَ فِي أَسْمَاءِ الصَّحَابَةِ هَذَا، فَإِنَّمَا اعْتَمَدَ عَلَى هَذَا الْحَدِيثِ، لَا عَلَى غَيْرِهِ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ. وَالصَّحِيحُ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ أَنَّ السِّجِلَّ هِيَ الصَّحِيفَةُ، قَالَهُ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ وَالْعَوْفِيُّ، عَنْهُ. وَنَصَّ عَلَى ذَلِكَ مُجَاهِدٌ، وَقَتَادَةُ، وَغَيْرُ وَاحِدٍ. وَاخْتَارَهُ ابْنُ جَرِيرٍ؛ لِأَنَّهُ الْمَعْرُوفُ فِي اللُّغَةِ، فَعَلَى هَذَا يَكُونُ مَعْنَى الْكَلَامِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَوْمَ نَطْوِي السَّمَاءَ كَطَيِّ السِّجِلِّ لِلْكُتُبِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَلَى [هَذَا] <sup data-loc="104_20">(20)</sup> الْكِتَابِ، بِمَعْنَى الْمَكْتُوبِ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:103" id="qr-ibn-katheer-37-103">فَلَمَّا أَسْلَمَا وَتَلَّهُ لِلْجَبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/37/103" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أَيْ: عَلَى الْجَبِينِ، وَلَهُ نَظَائِرُ فِي اللُّغَةِ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَمَا بَدَأْنَا أَوَّلَ خَلْقٍ نُعِيدُهُ وَعْدًا عَلَيْنَا إِنَّا كُنَّا فَاعِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: هَذَا كَائِنٌ لَا مَحَالَةَ، يَوْمَ يُعِيدُ اللَّهُ الْخَلَائِقَ خَلْقًا جَدِيدًا، كَمَا بَدَأَهُمْ هُوَ الْقَادِرُ عَلَى إِعَادَتِهِمْ <sup data-loc="104_21">(21)</sup> ، وذلك واجب الوقوع، لأنه من جُمْلَةِ وَعْدِ اللَّهِ الَّذِي لَا يُخْلَفُ وَلَا يُبَدَّلُ، وَهُوَ الْقَادِرُ عَلَى ذَلِكَ. وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا كُنَّا فَاعِلِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا وَكِيع وَابْنُ جَعْفَرٍ الْمَعْنَى <sup data-loc="104_22">(22)</sup> ، قَالَا <sup data-loc="104_23">(23)</sup> : حَدَّثَنَا شُعْبَةُ، عَنِ الْمُغِيرَةِ بْنِ النُّعْمَانِ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْر، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: قَامَ فِينَا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بِمَوْعِظَةٍ فَقَالَ: "إِنَّكُمْ مَحْشُورُونَ إِلَى اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ حُفَاةً عُرَاةً غُرْلا كَمَا بَدَأْنَا أَوَّلَ خَلْقٍ نُعِيدُهُ، وَعْدًا عَلَيْنَا إِنَّا كُنَّا فَاعِلِينَ"؛ وَذَكَرَ تَمَامَ الْحَدِيثِ، أَخْرَجَاهُ فِي الصَّحِيحَيْنِ مِنْ حَدِيثِ شُعْبَةَ. وَرَوَاهُ <sup data-loc="104_24">(24)</sup> الْبُخَارِيُّ عِنْدَ هَذِهِ الْآيَةِ فِي كِتَابِهِ <sup data-loc="104_25">(25)</sup> . <br/>وَقَدْ رَوَى لَيْثُ بْنُ أَبِي سُلَيْمٍ، عَنْ مُجَاهِدٍ، عَنْ عَائِشَةَ عَنِ النَّبِيِّ <sup data-loc="104_26">(26)</sup> <span class="honorific"></span>، نَحْوَ ذَلِكَ. <br/>وَقَالَ الْعَوْفِيُّ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كَمَا بَدَأْنَا أَوَّلَ خَلْقٍ نُعِيدُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: نُهْلِكُ كُلَّ شَيْءٍ، كَمَا كَانَ أَوَّلَ مَرَّةٍ.<p/><p id="100.72524"/><div class="footnotes"><span data-loc="104_1">(1)</span> صحيح البخاري برقم (٧٤١٢) . <br/><span data-loc="104_2">(2)</span> في ت: "المواصل". <br/><span data-loc="104_3">(3)</span> في ت: "الأودي". <br/><span data-loc="104_4">(4)</span> في ت: "إليه". <br/><span data-loc="104_5">(5)</span> في ف: "كله ذلك". <br/><span data-loc="104_6">(6)</span> زيادة من ف. <br/><span data-loc="104_7">(7)</span> في ت: "أبي حفص". <br/><span data-loc="104_8">(8)</span> في ت: "دفع". <br/><span data-loc="104_9">(9)</span> زيادة من ف. <br/><span data-loc="104_10">(10)</span> في ت: "كانت". <br/><span data-loc="104_11">(11)</span> في ت: "سعد". <br/><span data-loc="104_12">(12)</span> في ت: "كانت". <br/><span data-loc="104_13">(13)</span> سنن أبي داود برقم (٢٩٣٥) وسنن النسائي الكبرى برقم (١١٣٣٥) . <br/><span data-loc="104_14">(14)</span> في ت: "كان لرسول الله". <br/><span data-loc="104_15">(15)</span> في ت: "كانت تسمى". <br/><span data-loc="104_16">(16)</span> الكامل (٧/٢٠٥) . <br/><span data-loc="104_17">(17)</span> تاريخ بغداد (٨/١٧٥) . <br/><span data-loc="104_18">(18)</span> في أ: "حدته". <br/><span data-loc="104_19">(19)</span> في ف: "لا يعرف أحد في الصحابة". <br/><span data-loc="104_20">(20)</span> زيادة من ف، أ. <br/><span data-loc="104_21">(21)</span> في ت: "إعادته". <br/><span data-loc="104_22">(22)</span> في هـ، ت، ف، أ: "وابن جعفر، وعفان المعنى" والمثبت من المسند. <br/><span data-loc="104_23">(23)</span> في ت: "قالوا". <br/><span data-loc="104_24">(24)</span> في ت: "وذكره"، وفي ف، أ: "ذكره". <br/><span data-loc="104_25">(25)</span> المسند (١/٢٣٥) وصحيح البخاري برقم (٤٦٢٥) ، (٤٧٤٠) وصحيح مسلم برقم (٢٨٦٠) . <br/><span data-loc="104_26">(26)</span> في ت، ف: "عن رسول الله". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:105-108"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:105" id="qr-ibn-katheer-21-105">وَلَقَدْ كَتَبْنَا فِي الزَّبُورِ مِن بَعْدِ الذِّكْرِ أَنَّ الْأَرْضَ يَرِثُهَا عِبَادِيَ الصَّالِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/105" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:106" id="qr-ibn-katheer-21-106">إِنَّ فِي هَٰذَا لَبَلَاغًا لِّقَوْمٍ عَابِدِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/106" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:107" id="qr-ibn-katheer-21-107">وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلَّا رَحْمَةً لِّلْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/21/107" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.e0EE9"/><p id="100.qzkYx">يَقُولُ تَعَالَى مُخْبِرًا عَمَّا حَتَّمَهُ وَقَضَاهُ لِعِبَادِهِ الصَّالِحِينَ، مِنَ السَّعَادَةِ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ، وَوِرَاثَةِ الْأَرْضِ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ، كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:128" id="qr-ibn-katheer-7-128">إِنَّ الأرْضَ لِلَّهِ يُورِثُهَا مَنْ يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ وَالْعَاقِبَةُ لِلْمُتَّقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/128" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="40:51" id="qr-ibn-katheer-40-51">إِنَّا لَنَنْصُرُ رُسُلَنَا وَالَّذِينَ آمَنُوا فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَيَوْمَ يَقُومُ الأشْهَادُ</span><a class="vn" href="/quran/40/51" target="_blank" title="سورة غافر"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وَقَالَ: ﴿وَعَدَ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنْكُمْ وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَيَسْتَخْلِفَنَّهُمْ فِي الأرْضِ كَمَا اسْتَخْلَفَ الَّذِينَ مِنْ قَبْلِهِمْ وَلَيُمَكِّنَنَّ لَهُمْ دِينَهُمُ الَّذِي ارْتَضَى لَهُمْ [وَلَيُبَدِّلَنَّهُمْ مِنْ بَعْدِ خَوْفِهِمْ أَمْنًا] <sup data-loc="105_108_1">(1)</sup> ﴾ ،الْآيَةَ [النُّورِ:٥٥] .وَأَخْبَرَ تَعَالَى أَنَّ هَذَا مَكْتُوبٌ مَسْطُورٌ فِي الْكُتُبِ الشَّرْعِيَّةِ وَالْقَدَرِيَّةِ فَهُوَ كَائِنٌ لَا مَحَالَةَ؛ وَلِهَذَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ كَتَبْنَا فِي الزَّبُورِ مِنْ بَعْدِ الذِّكْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> ، قَالَ الْأَعْمَشُ: سَأَلْتُ سَعِيدَ بْنَ جُبَير عَنْ قَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ كَتَبْنَا فِي الزَّبُورِ مِنْ بَعْدِ الذِّكْرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَالَ الزَّبُورُ: التَّوْرَاةُ، وَالْإِنْجِيلُ، وَالْقُرْآنُ <sup data-loc="105_108_2">(2)</sup> . <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ: الزَّبُورُ: الْكِتَابُ. <br/>وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ، وَالشَّعْبِيُّ، وَالْحَسَنُ، وَقَتَادَةُ، وَغَيْرُ وَاحِدٍ: الزَّبُورُ: الَّذِي أُنْزِلَ عَلَى دَاوُدَ، وَالذِّكْرُ: التَّوْرَاةُ، وَعَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: الزَّبُورُ: الْقُرْآنُ. <br/>وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَير: الذِّكْرُ: الَّذِي في السماء. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ: الزَّبُورُ: الكتبُ بَعْدَ الذِّكْرِ، وَالذِّكْرُ: أُمُّ الْكِتَابِ عِنْدَ اللَّهِ. <br/>وَاخْتَارَ ذَلِكَ ابْنُ جَرِيرٍ رَحِمَهُ اللَّهُ <sup data-loc="105_108_3">(3)</sup> ، وَكَذَا قَالَ زَيْدُ بْنُ أَسْلَمَ: هُوَ الْكِتَابُ الْأَوَّلُ. وَقَالَ الثَّوْرِيُّ: هُوَ اللَّوْحُ الْمَحْفُوظُ. وَقَالَ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ زَيْدِ بْنِ أَسْلَمَ: الزَّبُورُ: الْكُتُبُ الَّتِي نَزَلَتْ عَلَى الْأَنْبِيَاءِ، وَالذِّكْرُ: أُمُّ الْكِتَابِ الَّذِي <sup data-loc="105_108_4">(4)</sup> يُكْتَبُ فِيهِ الْأَشْيَاءُ قَبْلَ ذَلِكَ. <br/>وَقَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: أَخْبَرَ اللَّهُ سُبْحَانَهُ <sup data-loc="105_108_5">(5)</sup> فِي التَّوْرَاةِ وَالزَّبُورِ وَسَابِقِ عِلْمِهِ قَبْلَ أَنْ تكون السموات وَالْأَرْضُ، أَنْ يُورثَ أمةَ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> الْأَرْضَ وَيُدْخِلَهُمُ الْجَنَّةَ، وَهُمُ الصَّالِحُونَ. <br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنَّ الأرْضَ يَرِثُهَا عِبَادِيَ الصَّالِحُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: أَرْضُ الْجَنَّةِ. وَكَذَا قَالَ أَبُو الْعَالِيَةِ، وَمُجَاهِدٌ، وَسَعِيدُ بْنُ جُبَير، وَالشَّعْبِيُّ، وَقَتَادَةُ، وَالسُّدِّيُّ، وَأَبُو صَالِحٍ، وَالرَّبِيعُ بْنُ أَنَسٍ، وَالثَّوْرِيُّ [رَحِمَهُمُ اللَّهُ تَعَالَى] <sup data-loc="105_108_6">(6)</sup> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ فِي هَذَا لَبَلاغًا لِقَوْمٍ عَابِدِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِنَّ فِي هَذَا الْقُرْآنِ الَّذِي أَنْزَلْنَاهُ عَلَى عَبْدِنَا مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> لبَلاغًا: لمَنْفعةَ وَكِفَايَةً لِقَوْمٍ عَابِدِينَ، وَهُمُ الَّذِينَ عَبَدُوا اللَّهَ بِمَا شَرَعَهُ وَأَحَبَّهُ وَرَضِيَهُ، وَآثَرُوا طَاعَةَ اللَّهِ عَلَى طَاعَةِ الشَّيْطَانِ وَشَهَوَاتِ أَنْفُسِهِمْ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ [تَعَالَى] <sup data-loc="105_108_7">(7)</sup> : <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلا رَحْمَةً لِلْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : يُخْبِرُ تَعَالَى أَنَّ اللَّهَ جَعَل مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span> رَحْمَةً لِلْعَالَمِينَ، أَيْ: أَرْسَلَهُ رَحْمَةً لَهُمْ كُلِّهِمْ، فَمَنْ قَبِل هَذِهِ الرحمةَ وشكَر هَذِهِ النعمةَ، سَعد فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ، وَمَنْ رَدّها وَجَحَدَهَا خَسِرَ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: ﴿أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ بَدَّلُوا نِعْمَةَ اللَّهِ كُفْرًا وَأَحَلُّوا قَوْمَهُمْ دَارَ الْبَوَارِ جَهَنَّمَ يَصْلَوْنَهَا وَبِئْسَ <sup data-loc="105_108_8">(8)</sup> الْقَرَارُ﴾ [إِبْرَاهِيمَ: ٢٨، ٢٩] ، وَقَالَ اللَّهُ تَعَالَى فِي صِفَةِ الْقُرْآنِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:44" id="qr-ibn-katheer-41-44">قُلْ هُوَ لِلَّذِينَ آمَنُوا هُدًى وَشِفَاءٌ وَالَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ فِي آذَانِهِمْ وَقْرٌ وَهُوَ عَلَيْهِمْ عَمًى أُولَئِكَ يُنَادَوْنَ مِنْ مَكَانٍ بَعِيدٍ</span><a class="vn" href="/quran/41/44" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ مُسْلِمٌ فِي صَحِيحِهِ: حَدَّثَنَا ابْنُ أَبِي عُمَرَ، حَدَّثَنَا مَرْوَانُ الفَزَاريّ، عَنْ يَزِيدَ بْنِ كَيْسَان، عَنِ ابْنِ أَبِي حَازِمٍ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ قَالَ: قِيلَ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، ادْعُ عَلَى الْمُشْرِكِينَ، قَالَ: "إِنِّي لَمْ أبعَثْ لَعَّانًا، وَإِنَّمَا بُعثْتُ رَحْمَةً". انْفَرَدَ بِإِخْرَاجِهِ مُسْلِمٌ <sup data-loc="105_108_9">(9)</sup> . <br/>وَفِي الْحَدِيثِ الْآخَرِ: "إِنَّمَا أَنَا رَحْمَةٌ مُهْدَاةٌ". رَوَاهُ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ أَبِي عَرَابَةَ، وَغَيْرُهُ، عَنْ وَكِيع، عَنِ الْأَعْمَشِ، عَنْ أَبِي صَالِحٍ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ مَرْفُوعًا <sup data-loc="105_108_10">(10)</sup> . قَالَ إِبْرَاهِيمُ الْحَرْبِيُّ: وَقَدْ رَوَاهُ غَيْرُهُ عَنْ وَكِيعٍ، فَلَمْ يَذْكُرْ أَبَا هُرَيْرَةَ <sup data-loc="105_108_11">(11)</sup> . وَكَذَا قَالَ الْبُخَارِيُّ، وَقَدْ سُئِلَ عَنْ هَذَا الْحَدِيثِ، فَقَالَ: كَانَ عِنْدَ حَفْصِ بْنِ غِيَاثٍ مُرْسَلًا. <br/>قَالَ الْحَافِظُ ابْنُ عَسَاكِرَ: وَقَدْ رَوَاهُ مَالِكُ بْنُ سُعَير بْنِ الْخِمْس، عَنِ الْأَعْمَشِ، عَنْ أَبِي صَالِحٍ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ مَرْفُوعًا <sup data-loc="105_108_12">(12)</sup> . ثُمَّ سَاقَهُ مِنْ طَرِيقِ أَبِي بَكْرِ بْنِ الْمُقْرِئِ وَأَبِي أَحْمَدَ الْحَاكِمِ، كِلَاهُمَا عَنْ بَكْرِ بْنِ مُحَمَّدِ بْنِ إِبْرَاهِيمَ الصُّوفِيِّ: حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ سَعِيدٍ الْجَوْهَرِيُّ، عَنِ أَبِي أُسَامَةَ، عَنْ إِسْمَاعِيلَ بْنِ أَبِي خَالِدٍ، عَنْ قَيْسِ <sup data-loc="105_108_13">(13)</sup> بْنِ أَبِي حَازِمٍ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إِنَّمَا أَنَا رَحْمَةٌ مُهْدَاةٌ". <br/>ثُمَّ أَوْرَدَهُ مِنْ طَرِيقِ الصَّلْت بْنِ مَسْعُودٍ، عَنْ سُفْيَانَ بْنِ عُيَيْنَةَ، عَنْ مِسْعَر <sup data-loc="105_108_14">(14)</sup> ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ خَالِدٍ، عَنْ رَجُلٍ، عَنِ ابْنِ عُمَرَ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "إِنَّ اللَّهَ بَعَثَنِي رَحْمَةً مُهْدَاةً، بُعثْتُ بِرَفْعِ قَوْمٍ وَخَفْضِ آخَرِينَ" <sup data-loc="105_108_15">(15)</sup> . <br/>قَالَ أَبُو الْقَاسِمِ الطَّبَرَانِيُّ: حَدَّثَنَا أَحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ نَافِعٍ الطَّحَّانُ، حَدَّثَنَا أَحْمَدُ بْنُ صَالِحٍ قَالَ: وَجَدْتُ كِتَابًا بِالْمَدِينَةِ عَنْ عَبْدِ الْعَزِيزِ الدَّرَاوَرْدِيِّ وَإِبْرَاهِيمَ بْنِ مُحَمَّدِ بْنِ عَبْدِ الْعَزِيزِ بْنِ عُمَرَ بْنِ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ عَوْفٍ، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ صَالِحٍ التَّمَّارِ، عَنِ ابْنِ [شِهَابٍ] <sup data-loc="105_108_16">(16)</sup> عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ جُبَير بْنِ مُطْعِمٍ، عَنْ أَبِيهِ قَالَ: قَالَ أَبُو جَهْلٍ حِينَ قَدِمَ [مَكَّةَ] <sup data-loc="105_108_17">(17)</sup> مُنْصَرَفَهُ عَنْ حَمْزَة: يَا مَعْشَرَ قُرَيْشٍ، إِنَّ مُحَمَّدًا نَزَلَ يَثْرِبَ وَأَرْسَلَ طَلَائِعَهُ، وَإِنَّمَا يُرِيدُ أَنْ يُصِيبَ مِنْكُمْ شَيْئًا، فَاحْذَرُوا أَنْ تَمُرُّوا طريقَه أَوْ تُقَارِبُوهُ <sup data-loc="105_108_18">(18)</sup> ، فَإِنَّهُ كَالْأَسَدِ الضَّارِي؛ إِنَّهُ حَنِق عَلَيْكُمْ؛ لِأَنَّكُمْ نَفَيْتُمُوهُ نَفْيَ القِرْدَان عَنِ الْمَنَاسِمِ <sup data-loc="105_108_19">(19)</sup> ، وَاللَّهِ إِنَّ لَهُ لَسحْرَةً، مَا رَأَيْتُهُ قَطُّ وَلَا أَحَدًا مِنْ أَصْحَابِهِ إِلَّا رَأَيْتُ مَعَهُمُ الشَّيْطَانَ، وَإِنَّكُمْ قَدْ عَرَفْتُمْ عَدَاوَةَ ابْنَيْ قَيلَةَ -يَعْنِي: الْأَوْسَ وَالْخَزْرَجَ-لَهُوٌ عَدُوٌّ اسْتَعَانَ بِعَدُوٍّ، فَقَالَ لَهُ مُطْعِمُ بْنُ عُدَيٍّ: يَا أَبَا الْحَكَمِ، وَاللَّهِ مَا رأيتُ أَحَدًا أصدقَ لِسَانًا، وَلَا أَصْدَقَ مَوْعِدًا، مِنْ أَخِيكُمُ الَّذِي طَرَدْتُمْ، وَإِذْ فَعَلْتُمُ الَّذِي فَعَلْتُمْ فَكُونُوا أَكَفَّ النَّاسِ عَنْهُ. قَالَ [أَبُو سُفْيَانَ] <sup data-loc="105_108_20">(20)</sup> بْنُ الْحَارِثِ: كُونُوا أَشَدَّ مَا كُنْتُمْ عَلَيْهِ، إِنَّ <sup data-loc="105_108_21">(21)</sup> ابْنِيْ قيلَةَ إِنْ ظفَرُوا بِكُمْ لَمْ يرْقُبوا فِيكُمْ إِلًّا وَلَا ذِمَّةً، وَإِنْ أَطَعْتُمُونِي أَلْجَأْتُمُوهُمْ خير كنابة، أو تخرجوا محمدًا مِنْ بَيْنِ ظَهْرَانَيْهِمْ، فَيَكُونُ وَحِيدًا مَطْرُودًا، وَأَمَّا [ابْنَا قَيْلة فَوَاللَّهِ مَا هُمَا] <sup data-loc="105_108_22">(22)</sup> وَأَهْلُ [دَهْلَكٍ] <sup data-loc="105_108_23">(23)</sup> فِي الْمَذَلَّةِ إِلَّا سَوَاءً وَسَأَكْفِيكُمْ حَدَّهُمْ، وَقَالَ: <br/>سَأمْنَحُ جَانبًا مِنِّي غَليظًا ... عَلَى مَا كَانَ مِنْ قُرب وَبُعْد ... <br/>رجَالُ الخَزْرَجيَّة أهْلُ ذُل ... إِذَا مَا كَانَ هَزْل بَعْدَ جَدِّ ... <br/>فَبَلَغَ ذَلِكَ رسولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَقَالَ: "وَالَّذِي نَفْسِي بِيَدِهِ، لَأَقْتُلَنَّهُمْ ولأصلبَنَّهم وَلَأَهْدِيَنَّهُمْ وَهُمْ كَارِهُونَ، إِنِّي رَحْمَةٌ بَعَثَنِي اللَّهُ، وَلَا يَتَوفَّاني حَتَّى يُظْهِرَ اللَّهُ دِينَهُ، لِي خَمْسَةُ أَسْمَاءٍ: أَنَا مُحَمَّدٌ، وَأَحْمَدُ، وَأَنَا الْمَاحِي الَّذِي يَمْحِي اللَّهُ بِيَ الْكُفْرَ، وَأَنَا الْحَاشِرُ الَّذِي يُحْشَرُ النَّاسُ عَلَى قَدَمِي، وَأَنَا الْعَاقِبُ" <sup data-loc="105_108_24">(24)</sup> . <br/>وَقَالَ أَحْمَدُ بْنُ صَالِحٍ: أَرْجُو أَنْ يَكُونَ الْحَدِيثُ صَحِيحًا. <br/>وَقَالَ الإمامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا مُعَاوِيَةُ بْنُ عَمْرٍو، حَدَّثَنَا زَائِدَةُ، حَدَّثَنِي عَمْرو بْنُ قَيس، عَنْ عَمْرِو بْنِ أَبِي قُرّة الكِنْديّ قَالَ: كَانَ حُذيفةُ بِالْمَدَائِنِ، فَكَانَ يَذْكُرُ أَشْيَاءَ قَالَهَا رسولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، فَجَاءَ حذيفةُ إِلَى سَلْمان فَقَالَ سَلْمَانُ: يَا حذيفةَ، أن رسولَ الله <span class="honorific"></span> [كَانَ يَغْضَبُ فَيَقُولُ، وَيَرْضَى فَيَقُولُ: لَقَدْ عَلِمْتُ أن رسول الله <span class="honorific"></span>] <sup data-loc="105_108_25">(25)</sup> خطَب فَقَالَ: "أَيُّمَا رَجُلٍ مِنْ أُمَّتِي سَبَبتُه [سَبَّةً] <sup data-loc="105_108_26">(26)</sup> فِي غَضَبي أَوْ لَعَنْتُهُ لَعْنَةً، فَإِنَّمَا أَنَا رَجُلٌ مِنْ وَلَدِ آدَمَ، أَغْضَبُ كَمَا يَغْضَبُونَ، وَإِنَّمَا بَعَثَنِي رَحْمَةً لِلْعَالَمِينَ، فَاجْعَلْهَا صَلَاةً عَلَيْهِ يَوْمَ الْقِيَامَةِ". <br/>وَرَوَاهُ أَبُو دَاوُدَ، عَنْ أَحْمَدَ بْنِ يُونُسَ، عَنْ زَائِدَةَ <sup data-loc="105_108_27">(27)</sup> . <br/>فَإِنْ قِيلَ: فَأَيُّ رَحْمَةٍ حَصَلَتْ لِمَنْ كَفَر بِهِ؟ فَالْجَوَابُ ما رواه أبو جعفر بن جَرِيرٍ: حَدَّثَنَا إِسْحَاقُ بْنُ شَاهِينَ، حَدَّثَنَا إِسْحَاقُ الْأَزْرَقُ، عَنِ الْمَسْعُودِيِّ، عَنْ رَجُلٍ يُقَالُ لَهُ: سَعِيدٌ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَير، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلا رَحْمَةً لِلْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: مَنْ آمَنَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآخِرِ، كُتِبَ لَهُ الرَّحْمَةُ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ، وَمَنْ لَمْ يُؤْمِنْ بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ عُوِفي مِمَّا أَصَابَ الْأُمَمَ مِنَ الْخَسْفِ وَالْقَذْفِ <sup data-loc="105_108_28">(28)</sup> . <br/>وَهَكَذَا رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ، مِنْ حَدِيثِ الْمَسْعُودِيِّ، عَنِ أَبِي سَعْدٍ -وَهُوَ سَعِيدُ بْنُ الْمَرْزُبَانِ الْبَقَّالُ-عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، فَذَكَرَهُ بِنَحْوِهِ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/>وَقَدْ رَوَاهُ أَبُو القاسمُ الطَّبَرَانِيُّ عَنْ عَبْدَانَ بْنِ أَحْمَدَ، عَنْ عِيسَى بن يونس الرَمْلِي، عن أيوب ابن سُوَيد، عَنِ الْمَسْعُودِيِّ، عَنْ حَبِيبِ بْنِ أَبِي ثَابِتٍ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَير، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا أَرْسَلْنَاكَ إِلا رَحْمَةً لِلْعَالَمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: مَنْ تَبِعَهُ كَانَ لَهُ رَحْمَةً فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ، وَمَنْ لَمْ يَتْبَعْهُ عُوفِي مِمَّا كَانَ يُبْتَلَى بِهِ سَائِرُ الْأُمَمِ مِنَ الْخَسْفِ وَالْقَذْفِ <sup data-loc="105_108_29">(29)</sup> .<p/><p id="100.CF0Ac"/><div class="footnotes"><span data-loc="105_108_1">(1)</span> زيادة من ف، أ. <br/><span data-loc="105_108_2">(2)</span> في أ: "الفرقان". <br/><span data-loc="105_108_3">(3)</span> تفسير الطبري (١٧/٨١) . <br/><span data-loc="105_108_4">(4)</span> في ت: "أم الكتاب والذي". <br/><span data-loc="105_108_5">(5)</span> في ف: "الله تعالى". <br/><span data-loc="105_108_6">(6)</span> زيادة من ف، أ. <br/><span data-loc="105_108_7">(7)</span> زيادة من ت، وفي ف، أ: "عز وجل". <br/><span data-loc="105_108_8">(8)</span> في ت، ف، أ: "فبئس". <br/><span data-loc="105_108_9">(9)</span> صحيح مسلم برقم (٢٥٥٩) . <br/><span data-loc="105_108_10">(10)</span> رواه أبو الحسن السكري في "الفوائد المنتقاة" (١٥٧/٢) . كما في السلسلة الصحيحة (١/٨٠٣) للألباني - حدثنا عبد الله بن محمد ابن أسد، حدثنا حاتم بن منصور الشاشي قال: حدثنا عبد الله بن أبي عرابة الشاشي به. ورواه غيره متصلا: فرواه عبد الله بن نصر الأصم عَنْ وَكِيعٌ عَنِ الْأَعْمَشِ عَنْ أَبِي صَالِحٍ عَنْ أَبِي هريرة مرفوعا. خرجه ابن عدي في الكامل (٤/٢٣١) من طريق عمر بن سنان عن عبد الله بن نصر. <br/>وقال: "هكذا حدثناه عمر بن سنان عن عبد الله بن نصر عن وكيع عن الأعمش، وهذا غير محفوظ عن وكيع عن الأعمش، إنما يرويه مالك بن سعيد عن الأعمش، وعبد الله بن نصر هذا له غير ما ذكرت مما أنكرت عليه". <br/><span data-loc="105_108_11">(11)</span> رواه ابن أبي شيبة في المصنف (١١/٥٠٤) عن وكيع مرسلا، ورواه ابن سعد في الطبقات (١/١٨٢) عن وكيع مرسلا، ورواه البيهقي في دلائل النبوة (١/١٥٧) من طريق إبراهيم بن عبد الله عن وكيع مرسلا. <br/><span data-loc="105_108_12">(12)</span> ورواه البزار في مسنده برقم (٢٣٦٩) "كشف الأستار" والبيهقي في دلائل النبوة (١/١٥٨) من طريق زياد بن يحيى عن مالك بن سعيد به، وقال البزار: "لا نعلم أحدا وصله إلا مالك بن سعيد، وغيره يرسله". <br/><span data-loc="105_108_13">(13)</span> في ت، أ: "حسن". <br/><span data-loc="105_108_14">(14)</span> في أ: "عن شعبة". <br/><span data-loc="105_108_15">(15)</span> وذكره السيوطي في الجامع الصغير ورمز له الألباني بالضعف. <br/><span data-loc="105_108_16">(16)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="105_108_17">(17)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="105_108_18">(18)</span> في ت: "أو تحاربوه". <br/><span data-loc="105_108_19">(19)</span> في أ: "الناس". <br/><span data-loc="105_108_20">(20)</span> زيادة من أ. <br/><span data-loc="105_108_21">(21)</span> في ت: "فإن". <br/><span data-loc="105_108_22">(22)</span> زيادة من ت، أ. <br/><span data-loc="105_108_23">(23)</span> زيادة من ت، أ. <br/><span data-loc="105_108_24">(24)</span> المعجم الكبير (٢/١٢٣) . <br/><span data-loc="105_108_25">(25)</span> زيادة من ت، أ، والمسند. <br/><span data-loc="105_108_26">(26)</span> زيادة من ت، أ، والمسند. <br/><span data-loc="105_108_27">(27)</span> المسند (٥/٤٣٧) وسنن أبي داود برقم (٤٦٥٩) . <br/><span data-loc="105_108_28">(28)</span> تفسير الطبري (١٧/٨٣) . <br/><span data-loc="105_108_29">(29)</span> المعجم الكبير (١٢/٢٣) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="21:108-113"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="21:108" id="qr-ibn-katheer-21-108">قُلْ إِنَّمَا يُوحَىٰ إِلَيَّ أَنَّمَا إِلَٰهُكُمْ إِلَٰهٌ وَاحِدٌ ۖ فَهَلْ أَنتُم مُّسْلِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/108" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:109" id="qr-ibn-katheer-21-109">فَإِن تَوَلَّوْا فَقُلْ آذَنتُكُمْ عَلَىٰ سَوَاءٍ ۖ وَإِنْ أَدْرِي أَقَرِيبٌ أَم بَعِيدٌ مَّا تُوعَدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/109" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:110" id="qr-ibn-katheer-21-110">إِنَّهُ يَعْلَمُ الْجَهْرَ مِنَ الْقَوْلِ وَيَعْلَمُ مَا تَكْتُمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/110" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:111" id="qr-ibn-katheer-21-111">وَإِنْ أَدْرِي لَعَلَّهُ فِتْنَةٌ لَّكُمْ وَمَتَاعٌ إِلَىٰ حِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/21/111" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="v" data-v="21:112" id="qr-ibn-katheer-21-112">قَالَ رَبِّ احْكُم بِالْحَقِّ ۗ وَرَبُّنَا الرَّحْمَٰنُ الْمُسْتَعَانُ عَلَىٰ مَا تَصِفُونَ</span><a class="vn" href="/quran/21/112" target="_blank" title="سورة الأنبياء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.eCb62"/><p id="100.jkMPX">يَقُولُ تَعَالَى آمِرًا رَسُولَهُ، صَلَوَاتُ اللَّهِ وَسَلَامُهُ عَلَيْهِ، أَنْ يَقُولَ لِلْمُشْرِكِينَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّمَا يُوحَى إِلَيَّ أَنَّمَا إِلَهُكُمْ إِلَهٌ وَاحِدٌ فَهَلْ أَنْتُمْ مُسْلِمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مُتَّبِعُونَ عَلَى ذَلِكَ، مُسْتَسْلِمُونَ مُنْقَادُونَ <sup data-loc="108_113_1">(1)</sup> لَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ تَوَلَّوْا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَرَكُوا مَا دَعَوْتَهُمْ إِلَيْهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْ آذَنْتُكُمْ عَلَى سَوَاءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَعْلَمْتُكُمْ أَنِّي حَرْب لَكُمْ، كَمَا أَنَّكُمْ حَرْبٌ لِي، بَرِيءٌ مِنْكُمْ كَمَا أَنَّكُمْ بُرآء مِنِّي، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:41" id="qr-ibn-katheer-10-41">وَإِنْ كَذَّبُوكَ فَقُلْ لِي عَمَلِي وَلَكُمْ عَمَلُكُمْ أَنْتُمْ بَرِيئُونَ مِمَّا أَعْمَلُ وَأَنَا بَرِيءٌ مِمَّا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/41" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وَقَالَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="8:58" id="qr-ibn-katheer-8-58">وَإِمَّا تَخَافَنَّ مِنْ قَوْمٍ خِيَانَةً فَانْبِذْ إِلَيْهِمْ عَلَى سَوَاءٍ</span><a class="vn" href="/quran/8/58" target="_blank" title="سورة الأنفال"></a><span class="ve">﴾</span></span> : لِيَكُنْ <sup data-loc="108_113_2">(2)</sup> عِلْمُكَ وَعِلْمُهُمْ بِنَبْذِ الْعُهُودِ عَلَى السَّوَاءِ، وَهَكَذَا هَاهُنَا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإِنْ تَوَلَّوْا فَقُلْ آذَنْتُكُمْ عَلَى سَوَاءٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَعْلَمْتُكُمْ بِبَرَاءَتِي مِنْكُمْ، وَبَرَاءَتِكُمْ مِنِّي؛ لِعِلْمِي بِذَلِكَ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ أَدْرِي أَقَرِيبٌ أَمْ بَعِيدٌ مَا تُوعَدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هُوَ وَاقِعٌ لَا مَحَالَةَ، وَلَكِنْ لَا عِلْمَ لِي بِقُرْبِهِ وَلَا بِبُعْدِهِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُ يَعْلَمُ الْجَهْرَ مِنَ الْقَوْلِ وَيَعْلَمُ مَا تَكْتُمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ الْغَيْبَ جميعَه، وَيَعْلَمُ مَا يُظْهِرُهُ الْعِبَادُ وَمَا يُسِرُّونَ، يَعْلَمُ الظَّوَاهِرَ وَالضَّمَائِرَ، وَيَعْلَمُ السِّرَّ وَأَخْفَى، وَيَعْلَمُ مَا الْعِبَادُ عَامِلُونَ فِي أَجْهَارِهِمْ وَأَسْرَارِهِمْ، وَسَيَجْزِيهِمْ عَلَى ذَلِكَ، عَلَى الْقَلِيلِ وَالْجَلِيلِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنْ أَدْرِي لَعَلَّهُ فِتْنَةٌ لَكُمْ وَمَتَاعٌ إِلَى حِينٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَمَا أَدْرِي لَعَلَّ هَذَا فِتْنَةٌ لَكُمْ وَمَتَاعٌ إِلَى حِينٍ. <br/>قَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: لَعَلَّ تَأْخِيرَ ذَلِكَ <sup data-loc="108_113_3">(3)</sup> عَنْكُمْ فِتْنَةٌ لَكُمْ، وَمَتَاعٌ إِلَى أَجَلٍ مُسَمًّى <sup data-loc="108_113_4">(4)</sup> . وَحَكَاهُ عَوْنٌ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، وَاللَّهُ أَعْلَمُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قَالَ رَبِّ احْكُمْ بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: افْصِلْ بَيْنَنَا وَبَيْنَ قَوْمِنَا الْمُكَذِّبِينَ بِالْحَقِّ. <br/>قَالَ قَتَادَةُ: كَانَ الْأَنْبِيَاءُ، عَلَيْهِمُ السَّلَامُ، يَقُولُونَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="7:89" id="qr-ibn-katheer-7-89">رَبَّنَا افْتَحْ بَيْنَنَا وَبَيْنَ قَوْمِنَا بِالْحَقِّ وَأَنْتَ خَيْرُ الْفَاتِحِينَ</span><a class="vn" href="/quran/7/89" target="_blank" title="سورة الأعراف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَأَمَرَ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أَنْ يَقُولَ ذَلِكَ. <br/>وَعَنْ مَالِكٍ، عَنْ زَيْدِ بْنِ أَسْلَمَ: كَانَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> إِذَا شَهِدَ قِتَالًا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ احْكُمْ بِالْحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَرَبُّنَا الرَّحْمَنُ الْمُسْتَعَانُ عَلَى مَا تَصِفُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَلَى مَا يَقُولُونَ وَيَفْتَرُونَ مِنَ الْكَذِبِ، وَيَتَنَوَّعُونَ فِي مَقَامَاتِ التَّكْذِيبِ والإفك، والله المستعان عليكم في ذلك <sup data-loc="108_113_5">(5)</sup> .<p/><p id="100.eb022"/><div class="footnotes"><span data-loc="108_113_1">(1)</span> في ت: "متقاربين". <br/><span data-loc="108_113_2">(2)</span> في ت: "لكن". <br/><span data-loc="108_113_3">(3)</span> في أ: "هذا". <br/><span data-loc="108_113_4">(4)</span> تفسير الطبري (١٧/٨٤) . <br/><span data-loc="108_113_5">(5)</span> وقع في ت: "آخر تفسير "سورة الأنبياء" عليهم السلام، ولله الحمد والمنة، عفا الله لمن نظر فيه ولكاتبه وللمسلمين أجمعين". <br/></div></div></div></div></div></body></html>