<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة نوح" id="ch85"><h1 id="100.ym0a6">سورة نوح</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="71:1-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="71:1" id="qr-ibn-katheer-71-1">إِنَّا أَرْسَلْنَا نُوحًا إِلَىٰ قَوْمِهِ أَنْ أَنذِرْ قَوْمَكَ مِن قَبْلِ أَن يَأْتِيَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/71/1" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:2" id="qr-ibn-katheer-71-2">قَالَ يَا قَوْمِ إِنِّي لَكُمْ نَذِيرٌ مُّبِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/71/2" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:3" id="qr-ibn-katheer-71-3">أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ وَاتَّقُوهُ وَأَطِيعُونِ</span><a class="vn" href="/quran/71/3" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:4" id="qr-ibn-katheer-71-4">يَغْفِرْ لَكُم مِّن ذُنُوبِكُمْ وَيُؤَخِّرْكُمْ إِلَىٰ أَجَلٍ مُّسَمًّى ۚ إِنَّ أَجَلَ اللَّهِ إِذَا جَاءَ لَا يُؤَخَّرُ ۖ لَوْ كُنتُمْ تَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/71/4" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.B2c9C"/><p id="100.XNnQO">تَفْسِيرُ سُورَةِ نُوحٍ <br/>وَهِيَ مَكِّيَّةٌ. <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>يَقُولُ تَعَالَى مُخْبِرًا عَنْ نُوحٍ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، أَنَّهُ أَرْسَلَهُ إِلَى قَوْمِهِ آمِرًا لَهُ أَنْ يُنْذِرَهُمْ بَأْسَ اللَّهِ قَبْلَ حُلُولِهِ بِهِمْ، فَإِنْ تَابُوا وَأَنَابُوا رَفْعَ عَنْهُمْ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنْ أَنْذِرْ قَوْمَكَ مِنْ قَبْلِ أَنْ يَأْتِيَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ قَالَ يَا قَوْمِ إِنِّي لَكُمْ نَذِيرٌ مُبِينٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بَيِّنُ النِّذَارَةِ، ظَاهِرُ الْأَمْرِ وَاضِحُهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَنِ اعْبُدُوا اللَّهَ وَاتَّقُوهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: اتْرُكُوا مَحَارِمَهُ وَاجْتَنِبُوا مَآثِمَهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَطِيعُونِ</span><span class="ve">﴾</span></span> فِيمَا آمُرُكُمْ بِهِ وَأَنْهَاكُمْ عَنْهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَغْفِرْ لَكُمْ مِنْ ذُنُوبِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِذَا فَعَلْتُمْ مَا أَمَرْتُكُمْ بِهِ وَصَدَّقْتُمْ مَا أُرْسِلْتُ بِهِ إِلَيْكُمْ، غَفَرَ اللَّهُ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ. <br/>وَ " مِنْ " هَاهُنَا قِيلَ: إِنَّهَا زَائِدَةٌ. وَلَكِنَّ الْقَوْلَ بِزِيَادَتِهَا فِي الْإِثْبَاتِ قَلِيلٌ. وَمِنْهُ قَوْلُ بَعْضِ الْعَرَبِ: "قَدْ كَانَ مِنْ مَطَرٍ". وَقِيلَ: إِنَّهَا بِمَعْنَى "عَنْ" تَقْدِيرُهُ: يَصْفَحُ لَكُمْ عَنْ ذُنُوبِكُمْ وَاخْتَارَهُ ابْنُ جَرِيرٍ <sup data-loc="1_5_1">(1)</sup> وَقِيلَ: إِنَّهَا لِلتَّبْعِيضِ، أَيْ يَغْفِرُ لَكُمُ الذُّنُوبَ الْعِظَامَ الَّتِي وَعَدَكُمْ عَلَى ارْتِكَابِكُمْ إِيَّاهَا الِانْتِقَامَ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُؤَخِّرَكُمْ إِلَى أَجَلٍ مُسَمًّى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَمُدُّ فِي أَعْمَارِكُمْ وَيَدْرَأُ عَنْكُمُ الْعَذَابَ الَّذِي إِنْ لَمْ تَنْزَجِرُوا عَمَّا نَهَاكُمْ عَنْهُ، أَوْقَعَهُ بِكُمْ. <sup data-loc="1_5_2">(2)</sup> <br/>وَقَدْ يَسْتَدِلُّ بِهَذِهِ الْآيَةِ مَنْ يَقُولُ: إِنَّ الطَّاعَةَ وَالْبِرَّ وَصِلَةَ الرَّحِمِ، يُزَادُ بِهَا فِي الْعُمْرِ حَقِيقَةً؛ كَمَا وَرَدَ بِهِ الْحَدِيثُ: "صِلَةُ الرَّحِمِ تَزِيدُ فِي الْعُمْرِ". <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ أَجَلَ اللَّهِ إِذَا جَاءَ لَا يُؤَخَّرُ لَوْ كُنْتُمْ تَعْلَمُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بَادِرُوا بِالطَّاعَةِ قَبْلَ حُلُولِ النِّقْمَةِ، فَإِنَّهُ إِذَا أَمَرَ [اللَّهُ] <sup data-loc="1_5_3">(3)</sup> تَعَالَى بِكَوْنِ ذَلِكَ لَا يُرَدُّ وَلَا يُمَانَعُ، فَإِنَّهُ الْعَظِيمُ الَّذِي قَهَرَ كُلَّ شَيْءٍ، الْعَزِيزُ الَّذِي دَانَتْ لِعِزَّتِهِ جَمِيعُ الْمَخْلُوقَاتِ.<p/><p id="100.0d2D1"/><div class="footnotes"><span data-loc="1_5_1">(1)</span> تفسير الطبري (٢٩/٥٧) . <br/><span data-loc="1_5_2">(2)</span> في أ: "أو يعذبكم". <br/><span data-loc="1_5_3">(3)</span> زيادة من أ. <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:5-21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="71:5" id="qr-ibn-katheer-71-5">قَالَ رَبِّ إِنِّي دَعَوْتُ قَوْمِي لَيْلًا وَنَهَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/5" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:6" id="qr-ibn-katheer-71-6">فَلَمْ يَزِدْهُمْ دُعَائِي إِلَّا فِرَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/6" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:7" id="qr-ibn-katheer-71-7">وَإِنِّي كُلَّمَا دَعَوْتُهُمْ لِتَغْفِرَ لَهُمْ جَعَلُوا أَصَابِعَهُمْ فِي آذَانِهِمْ وَاسْتَغْشَوْا ثِيَابَهُمْ وَأَصَرُّوا وَاسْتَكْبَرُوا اسْتِكْبَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/7" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:8" id="qr-ibn-katheer-71-8">ثُمَّ إِنِّي دَعَوْتُهُمْ جِهَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/8" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:9" id="qr-ibn-katheer-71-9">ثُمَّ إِنِّي أَعْلَنتُ لَهُمْ وَأَسْرَرْتُ لَهُمْ إِسْرَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/9" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:10" id="qr-ibn-katheer-71-10">فَقُلْتُ اسْتَغْفِرُوا رَبَّكُمْ إِنَّهُ كَانَ غَفَّارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/10" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:11" id="qr-ibn-katheer-71-11">يُرْسِلِ السَّمَاءَ عَلَيْكُم مِّدْرَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/11" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:12" id="qr-ibn-katheer-71-12">وَيُمْدِدْكُم بِأَمْوَالٍ وَبَنِينَ وَيَجْعَل لَّكُمْ جَنَّاتٍ وَيَجْعَل لَّكُمْ أَنْهَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/12" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:13" id="qr-ibn-katheer-71-13">مَّا لَكُمْ لَا تَرْجُونَ لِلَّهِ وَقَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/13" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:14" id="qr-ibn-katheer-71-14">وَقَدْ خَلَقَكُمْ أَطْوَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/14" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:15" id="qr-ibn-katheer-71-15">أَلَمْ تَرَوْا كَيْفَ خَلَقَ اللَّهُ سَبْعَ سَمَاوَاتٍ طِبَاقًا</span><a class="vn" href="/quran/71/15" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:16" id="qr-ibn-katheer-71-16">وَجَعَلَ الْقَمَرَ فِيهِنَّ نُورًا وَجَعَلَ الشَّمْسَ سِرَاجًا</span><a class="vn" href="/quran/71/16" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:17" id="qr-ibn-katheer-71-17">وَاللَّهُ أَنبَتَكُم مِّنَ الْأَرْضِ نَبَاتًا</span><a class="vn" href="/quran/71/17" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:18" id="qr-ibn-katheer-71-18">ثُمَّ يُعِيدُكُمْ فِيهَا وَيُخْرِجُكُمْ إِخْرَاجًا</span><a class="vn" href="/quran/71/18" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:19" id="qr-ibn-katheer-71-19">وَاللَّهُ جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ بِسَاطًا</span><a class="vn" href="/quran/71/19" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:20" id="qr-ibn-katheer-71-20">لِّتَسْلُكُوا مِنْهَا سُبُلًا فِجَاجًا</span><a class="vn" href="/quran/71/20" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.16f1C"/><p id="100.Az4qr">يُخْبِرُ تَعَالَى عَنْ عَبْدِهِ وَرَسُولِهِ نُوحٍ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، أَنَّهُ اشْتَكَى إِلَى رَبِّهِ، عَزَّ وَجَلَّ، مَا لَقِيَ مِنْ قَوْمِهِ، وَمَا صَبَرَ عَلَيْهِمْ فِي تِلْكَ الْمُدَّةِ الطَّوِيلَةِ الَّتِي هِيَ أَلْفُ سَنَةٍ إِلَّا خَمْسِينَ عَامًا، وَمَا بَيَّنَ لِقَوْمِهِ وَوَضَّحَ لَهُمْ وَدَعَاهُمْ إِلَى الرُّشْدِ وَالسَّبِيلِ الْأَقْوَمِ، فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ إِنِّي دَعَوْتُ قَوْمِي لَيْلا وَنَهَارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَمْ أَتْرُكْ دُعَاءَهُمْ فِي لَيْلٍ وَلَا نَهَارٍ، امْتِثَالًا لِأَمْرِكَ وَابْتِغَاءً لِطَاعَتِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمْ يَزِدْهُمْ دُعَائِي إِلا فِرَارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كُلَّمَا دَعَوْتُهُمْ لِيَقْتَرِبُوا مِنَ الْحَقِّ فَروا مِنْهُ وحَادُوا عَنْهُ،. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِنِّي كُلَّمَا دَعَوْتُهُمْ لِتَغْفِرَ لَهُمْ جَعَلُوا أَصَابِعَهُمْ فِي آذَانِهِمْ وَاسْتَغْشَوْا ثِيَابَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: سَدُّوا آذَانَهُمْ لِئَلَّا يَسْمَعُوا مَا أَدْعُوهُمْ إِلَيْهِ. كَمَا أَخْبَرَ تَعَالَى عَنْ كُفَّارِ قُرَيْشٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="41:26" id="qr-ibn-katheer-41-26">وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لَا تَسْمَعُوا لِهَذَا الْقُرْآنِ وَالْغَوْا فِيهِ لَعَلَّكُمْ تَغْلِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/41/26" target="_blank" title="سورة فصلت"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاسْتَغْشَوْا ثِيَابَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قال ابن جريح، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: تَنَكَّرُوا لَهُ لِئَلَّا يَعْرِفَهُمْ. وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، وَالسُّدِّيُّ: غَطَّوْا رُءُوسَهُمْ لِئَلَّا يَسْمَعُوا مَا يَقُولُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَصَرُّوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: اسْتَمَرُّوا عَلَى مَا هُمْ فِيهِ <sup data-loc="5_21_1">(1)</sup> مِنَ الشِّرْكِ وَالْكُفْرِ الْعَظِيمِ الْفَظِيعِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاسْتَكْبَرُوا اسْتِكْبَارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَاسْتَنْكَفُوا عَنِ اتِّبَاعِ الْحَقِّ وَالِانْقِيَادِ لَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِنِّي دَعَوْتُهُمْ جِهَارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: جَهْرَةً بَيْنَ النَّاسِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ إِنِّي أَعْلَنْتُ لَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كَلَامًا ظَاهِرًا بِصَوْتٍ عَالٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَسْرَرْتُ لَهُمْ إِسْرَارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فِيمَا بَيْنِي وَبَيْنَهُمْ، عَلَيْهِمُ الدَّعْوَةَ لِتَكُونَ أَنْجَعَ فِيهِمْ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْتُ اسْتَغْفِرُوا رَبَّكُمْ إِنَّهُ كَانَ غَفَّارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: ارْجِعُوا إِلَيْهِ وَارْجِعُوا عَمَّا أَنْتُمْ فِيهِ وَتُوبُوا إِلَيْهِ مِنْ قَرِيبٍ، فَإِنَّهُ مَنْ تَابَ إِلَيْهِ تَابَ عَلَيْهِ، وَلَوْ كَانَتْ ذُنُوبُهُ <sup data-loc="5_21_2">(2)</sup> مَهْمَا كَانَتْ فِي الْكُفْرِ وَالشِّرْكِ. وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْتُ اسْتَغْفِرُوا رَبَّكُمْ إِنَّهُ كَانَ غَفَّارًا يُرْسِلِ السَّمَاءَ عَلَيْكُمْ مِدْرَارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مُتَوَاصِلَةَ الْأَمْطَارِ. وَلِهَذَا تُسْتَحَبُّ قِرَاءَةُ هَذِهِ السُّورَةِ فِي صَلَاةِ الِاسْتِسْقَاءِ لِأَجْلِ هَذِهِ الْآيَةِ. وَهَكَذَا رُوِيَ عَنْ أَمِيرِ الْمُؤْمِنِينَ عُمَرَ بْنِ الْخَطَّابِ: أَنَّهُ صَعِدَ الْمِنْبَرَ لِيَسْتَسْقِيَ، فَلَمْ يَزِدْ عَلَى الاستغفار، وقرأ الآيات في الاستغفار. ومنها هَذِهِ الْآيَةُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَقُلْتُ اسْتَغْفِرُوا رَبَّكُمْ إِنَّهُ كَانَ غَفَّارًا يُرْسِلِ السَّمَاءَ عَلَيْكُمْ مِدْرَارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ثُمَّ قَالَ: لَقَدْ طَلَبْتُ الْغَيْثَ بِمَجَادِيحِ السَّمَاءِ <sup data-loc="5_21_3">(3)</sup> الَّتِي سَتُنْزِلُ بِهَا الْمَطَرَ. <br/>وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ وَغَيْرُهُ: يَتْبَعُ بَعْضُهُ بَعْضًا. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُمْدِدْكُمْ بِأَمْوَالٍ وَبَنِينَ وَيَجْعَلْ لَكُمْ جَنَّاتٍ وَيَجْعَلْ لَكُمْ أَنْهَارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِذَا تُبْتُمْ إِلَى اللَّهِ وَاسْتَغْفَرْتُمُوهُ وَأَطَعْتُمُوهُ، كَثُرَ الرِّزْقُ عَلَيْكُمْ، وَأَسْقَاكُمْ مِنْ بَرَكَاتِ السَّمَاءِ، وَأَنْبَتَ لَكُمْ مِنْ بَرَكَاتِ الْأَرْضِ، وَأَنْبَتَ لَكُمُ الزَّرْعَ، وَأَدَرَّ لَكُمُ الضَّرْعَ، وَأَمَدَّكُمْ بِأَمْوَالٍ وَبَنِينَ، أَيْ: أَعْطَاكُمُ الْأَمْوَالَ وَالْأَوْلَادَ، وَجَعَلَ لَكُمْ جَنَّاتٍ فِيهَا أَنْوَاعَ الثِّمَارِ، وَخَلَّلَهَا بِالْأَنْهَارِ الْجَارِيَةِ بَيْنَهَا. <br/>هَذَا مَقَامُ الدَّعْوَةِ بِالتَّرْغِيبِ. ثُمَّ عَدَلَ بِهِمْ إِلَى دَعْوَتِهِمْ بِالتَّرْهِيبِ فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا لَكُمْ لَا تَرْجُونَ لِلَّهِ وَقَارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: عَظْمَةً قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ، وَمُجَاهِدٌ، وَالضَّحَّاكُ، وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: لَا تُعَظِّمُونَ اللَّهَ حَقَّ عَظَمَتِهِ، أَيْ: لَا تَخَافُونَ مِنْ بَأْسِهِ وَنِقْمَتِهِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ خَلَقَكُمْ أَطْوَارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قِيلَ: مَعْنَاهُ مِنْ نُطْفَةٍ، ثُمَّ مِنْ عَلَقَةٍ، ثُمَّ مِنْ مُضْغَةٍ. قَالَهُ ابْنُ عَبَّاسٍ، وَعِكْرِمَةُ، وَقَتَادَةُ، وَيَحْيَى بْنُ رَافِعٍ، وَالسُّدِّيُّ، وَابْنُ زَيْدٍ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَمْ تَرَوْا كَيْفَ خَلَقَ اللَّهُ سَبْعَ سَمَاوَاتٍ طِبَاقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ أَيْ: وَاحِدَةً فَوْقَ وَاحِدَةٍ، وَهَلْ هَذَا يُتَلَقَّى مِنْ جِهَةِ السَّمْعِ فَقَطْ؟ أَوْ هِيَ مِنَ الْأُمُورِ الْمُدْرَكَةِ بِالْحِسِّ، مِمَّا عُلِمَ مِنَ التَّسْيِيرِ وَالْكُسُوفَاتِ، فَإِنَّ الْكَوَاكِبَ السَّبْعَةَ السَّيَّارَةَ يَكْسِفُ بَعْضُهَا بَعْضًا، فَأَدْنَاهَا الْقَمَرُ فِي السَّمَاءِ الدُّنْيَا وَهُوَ يَكْسِفُ مَا فَوْقَهُ، وَعُطَارِدُ فِي الثَّانِيَةِ، وَالزُّهَرَةُ فِي الثَّالِثَةِ، وَالشَّمْسُ فِي الرَّابِعَةِ، وَالْمَرِّيخُ فِي الْخَامِسَةِ، وَالْمُشْتَرِي فِي السَّادِسَةِ، وَزُحَلُ فِي السَّابِعَةِ. وَأَمَّا بَقِيَّةُ الْكَوَاكِبِ -وَهِيَ الثَّوَابِتُ-فَفِي فَلَك ثَامِنٍ يُسَمُّونَهُ فَلَكَ الثَّوَابِتِ. وَالْمُتَشَرِّعُونَ مِنْهُمْ يَقُولُونَ: هُوَ الْكُرْسِيُّ، وَالْفَلَكُ التَّاسِعُ، وَهُوَ الْأَطْلَسُ. وَالْأَثِيرُ عِنْدَهُمُ الَّذِي حَرَكَتُهُ عَلَى خِلَافِ حَرَكَةِ سَائِرِ الْأَفْلَاكِ، وَذَلِكَ أَنَّ حَرَكَتَهُ مَبْدَأُ الْحَرَكَاتِ، وَهِيَ مِنَ الْمَغْرِبِ إِلَى الْمَشْرِقِ؛ وَسَائِرُ الْأَفْلَاكِ عَكْسُهُ مِنَ الْمَشْرِقِ إِلَى الْمَغْرِبِ، وَمَعَهَا يَدُورُ سَائِرُ الْكَوَاكِبِ تَبَعًا، وَلَكِنْ لِلسَّيَّارَةِ حَرَكَةٌ مُعَاكِسَةٌ لِحَرَكَةِ أَفْلَاكِهَا، فَإِنَّهَا تَسِيرُ مِنَ الْمَغْرِبِ إِلَى الْمَشْرِقِ. وَكُّلٌ يَقْطَعُ فَلَكَهُ بِحَسْبِهِ، فَالْقَمَرُ يَقْطَعُ فَلَكَهُ فِي كُلِّ شَهْرٍ مَرَّةً، وَالشَّمْسُ فِي كُلِّ سَنَةٍ مَرَّةً، وَزُحَلُ فِي كُلِّ ثَلَاثِينَ سَنَةً مَرَّةً، وَذَلِكَ بِحَسْبِ اتِّسَاعِ أَفْلَاكِهَا وَإِنْ كَانَتْ حَرَكَةُ الْجَمْعِ فِي السُّرْعَةِ مُتَنَاسِبَةً. هَذَا مُلَخَّصُ مَا يَقُولُونَهُ فِي هَذَا الْمَقَامِ، عَلَى اخْتِلَافٍ بَيْنَهُمْ فِي مَوَاضِعَ كَثِيرَةٍ، لَسْنَا بِصَدَدِ بَيَانِهَا، وَإِنَّمَا الْمَقْصُودُ أَنَّ اللَّهَ سُبْحَانَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَلَقَ اللَّهُ سَبْعَ سَمَاوَاتٍ طِبَاقًا وَجَعَلَ الْقَمَرَ فِيهِنَّ نُورًا وَجَعَلَ الشَّمْسَ سِرَاجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَاوَتَ بَيْنَهُمَا فِي الِاسْتِنَارَةِ فَجَعَلَ كُلًّا مِنْهُمَا أُنْمُوذَجًا عَلَى حِدَةٍ، لِيُعْرَفَ اللَّيْلُ وَالنَّهَارُ بِمَطْلَعِ الشَّمْسِ وَمَغِيبِهَا، وَقَدَّرَ الْقَمَرَ مَنَازِلَ وَبُرُوجًا، وَفَاوَتَ نُورَهُ، فَتَارَةً يَزْدَادُ حَتَّى يَتَنَاهَى ثُمَّ يَشْرَعُ فِي النَّقْصِ حَتَّى يَسْتَسِرَّ، لِيَدُلَّ عَلَى مُضِيِّ الشُّهُورِ وَالْأَعْوَامِ، كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:5" id="qr-ibn-katheer-10-5">هُوَ الَّذِي جَعَلَ الشَّمْسَ ضِيَاءً وَالْقَمَرَ نُورًا وَقَدَّرَهُ مَنَازِلَ لِتَعْلَمُوا عَدَدَ السِّنِينَ وَالْحِسَابَ مَا خَلَقَ اللَّهُ ذَلِكَ إِلا بِالْحَقِّ يُفَصِّلُ الآيَاتِ لِقَوْمٍ يَعْلَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/10/5" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ أَنْبَتَكُمْ مِنَ الأرْضِ نَبَاتًا</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذَا اسم مصدر، والإتيان به هاهنا أَحْسَنُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يُعِيدُكُمْ فِيهَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِذَا مُتُّمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَيُخْرِجُكُمْ إِخْرَاجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَوْمَ الْقِيَامَةِ يُعِيدُكُمْ كَمَا بَدَأَكُمْ أَوَّلَ مَرَّةٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاللَّهُ جَعَلَ لَكُمُ الأرْضَ بِسَاطًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بَسَطَهَا وَمَهَّدَهَا وَقَرَّرَهَا وثَبتها بِالْجِبَالِ الرَّاسِيَاتِ الشُّمِّ الشَّامِخَاتِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِتَسْلُكُوا مِنْهَا سُبُلا فِجَاجًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: خَلَقَهَا لَكُمْ لِتَسْتَقِرُّوا عَلَيْهَا وَتَسْلُكُوا فِيهَا <sup data-loc="5_21_4">(4)</sup> أَيْنَ شِئْتُمْ، مِنْ نَوَاحِيهَا وَأَرْجَائِهَا وَأَقْطَارِهَا، وَكُلُّ هَذَا مِمَّا يُنَبِّهُهُمْ بِهِ نُوحٌ، عَلَيْهِ السَّلَامُ على قدرة الله وعظمته في خلق السموات وَالْأَرْضِ، وَنِعَمِهِ عَلَيْهِمْ فِيمَا جَعَلَ لَهُمْ مِنَ الْمَنَافِعِ السَّمَاوِيَّةِ وَالْأَرْضِيَّةِ، فَهُوَ الْخَالِقُ الرَّزَّاقُ، جَعَلَ السَّمَاءَ بِنَاءً، وَالْأَرْضَ مِهَادًا، وَأَوْسَعَ <sup data-loc="5_21_5">(5)</sup> عَلَى خَلْقِهِ مِنْ رِزْقِهِ، فَهُوَ الَّذِي يَجِبُ أَنْ يُعْبَدَ وَيُوَحَّدَ وَلَا يُشْرَكَ بِهِ أَحَدٌ؛ لِأَنَّهُ لَا نَظِيرَ لَهُ وَلَا عَديل <sup data-loc="5_21_6">(6)</sup> لَهُ، وَلَا نِدَّ وَلَا كُفْءَ، وَلَا صَاحِبَةَ وَلَا وَلَدَ، وَلَا وَزِيرَ وَلَا مُشِيرَ، بَلْ هُوَ الْعَلِيُّ الْكَبِيرُ.<p/><p id="100.cB211"/><div class="footnotes"><span data-loc="5_21_1">(1)</span> في م: "ما هم عليه". <br/><span data-loc="5_21_2">(2)</span> في أ: "ولو كان ذنبه". <br/><span data-loc="5_21_3">(3)</span> في م: "بمجادح"، وفي أ: "بمخارج". <br/><span data-loc="5_21_4">(4)</span> في م: "منها". <br/><span data-loc="5_21_5">(5)</span> في م: "ووسع". <br/><span data-loc="5_21_6">(6)</span> في م، أ: "ولا عدل". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:21-25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="71:21" id="qr-ibn-katheer-71-21">قَالَ نُوحٌ رَّبِّ إِنَّهُمْ عَصَوْنِي وَاتَّبَعُوا مَن لَّمْ يَزِدْهُ مَالُهُ وَوَلَدُهُ إِلَّا خَسَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/21" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:22" id="qr-ibn-katheer-71-22">وَمَكَرُوا مَكْرًا كُبَّارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/22" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:23" id="qr-ibn-katheer-71-23">وَقَالُوا لَا تَذَرُنَّ آلِهَتَكُمْ وَلَا تَذَرُنَّ وَدًّا وَلَا سُوَاعًا وَلَا يَغُوثَ وَيَعُوقَ وَنَسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/71/23" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:24" id="qr-ibn-katheer-71-24">وَقَدْ أَضَلُّوا كَثِيرًا ۖ وَلَا تَزِدِ الظَّالِمِينَ إِلَّا ضَلَالًا</span><a class="vn" href="/quran/71/24" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.fb0C9"/><p id="100.GaLjm">يَقُولُ تَعَالَى مُخْبِرًا عَنْ نُوحٍ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، أَنَّهُ أَنْهَى إِلَيْهِ، وَهُوَ الْعَلِيمُ الَّذِي لَا يَعْزُبُ عَنْهُ شَيْءٌ، أَنَّهُ مَعَ الْبَيَانِ الْمُتَقَدِّمِ ذِكْرُهُ، وَالدَّعْوَةِ الْمُتَنَوِّعَةِ الْمُتَشَمِّلَةِ عَلَى التَّرْغِيبِ تَارَةً وَالتَّرْهِيبِ أُخْرَى: أَنَّهُمْ عَصَوْهُ وَكَذَّبُوهُ وَخَالَفُوهُ، وَاتَّبَعُوا أَبْنَاءَ الدُّنْيَا مِمَّنْ غَفَلَ عَنْ أَمْرِ اللَّهِ، وَمُتِّعَ بِمَالٍ وَأَوْلَادٍ، وَهِيَ فِي نَفْسِ الْأَمْرِ اسْتِدْرَاجٌ وَإِنْظَارٌ لَا إِكْرَامٌ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَاتَّبَعُوا مَنْ لَمْ يَزِدْهُ مَالُهُ وَوَلَدُهُ إِلا خَسَارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قُرئ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَوُلْدُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> بِالضَّمِّ وَبِالْفَتْحِ، وَكِلَاهُمَا مُتَقَارِبٌ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكَرُوا مَكْرًا كُبَّارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُجَاهِدٌ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُبَّارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ عَظِيمًا. وَقَالَ ابْنُ زَيْدٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُبَّارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كَبِيرًا. وَالْعَرَبُ تَقُولُ: أَمْرٌ عَجِيبٌ وعُجَاب وعُجَّاب. وَرَجُلٌ حُسَان. وحُسَّان: وجُمَال وجُمَّال، بِالتَّخْفِيفِ وَالتَّشْدِيدِ، بِمَعْنًى وَاحِدٍ. <br/>وَالْمَعْنَى فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكَرُوا مَكْرًا كُبَّارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: بِاتِّبَاعِهِمْ فِي تَسْوِيلِهِمْ لَهُمْ بِأَنَّهُمْ عَلَى الْحَقِّ وَالْهُدَى، كَمَا يَقُولُونَ لَهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="34:33" id="qr-ibn-katheer-34-33">بَلْ مَكْرُ اللَّيْلِ وَالنَّهَارِ إِذْ تَأْمُرُونَنَا أَنْ نَكْفُرَ بِاللَّهِ وَنَجْعَلَ لَهُ أَنْدَادًا</span><a class="vn" href="/quran/34/33" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَلِهَذَا قَالَ هَاهُنَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَكَرُوا مَكْرًا كُبَّارًا وَقَالُوا لَا تَذَرُنَّ آلِهَتَكُمْ وَلا تَذَرُنَّ وَدًّا وَلا سُوَاعًا وَلا يَغُوثَ وَيَعُوقَ وَنَسْرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهَذِهِ أَسْمَاءُ أَصْنَامِهِمُ الَّتِي كَانُوا يَعْبُدُونَهَا مِنْ دُونِ اللَّهِ. <br/>قَالَ الْبُخَارِيُّ: حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ، حَدَّثَنَا هِشَامٌ، عَنِ ابْنِ جُرَيْجٍ، وَقَالَ عَطَاءٌ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: صَارَتِ الْأَوْثَانُ الَّتِي كَانَتْ فِي قَوْمِ نُوحٍ فِي الْعَرَبِ بَعْدُ: أَمَّا وَد: فَكَانَتْ لكلب بدومة الجندل؛ وأما سُوَاعٌ: فَكَانَتْ لِهُذَيْلٍ، وَأَمَّا يَغُوثُ فَكَانَتْ لِمُرَادَ، ثُمَّ لِبَنِي غُطَيف بالجُرُف عِنْدَ سَبَأٍ، أَمَّا يُعوقُ: فَكَانَتْ لهَمْدان، وَأَمَّا نَسْرٌ: فَكَانَتْ لِحَمِيرَ لِآلِ ذِي كَلاع، وَهِيَ <sup data-loc="21_25_1">(1)</sup> أَسْمَاءُ رِجَالٍ صَالِحِينَ مِنْ قَوْمِ نُوحٍ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، فَلَمَّا هَلَكُوا أَوْحَى الشَّيْطَانُ إِلَى قَوْمِهِمْ أَنِ انْصِبُوا إِلَى مَجَالِسِهِمُ الَّتِي كَانُوا يَجْلِسُونَ فِيهَا أَنْصَابًا وَسَمُّوهَا بِأَسْمَائِهِمْ. فَفَعَلُوا، فَلَمْ تُعْبَدْ حَتَّى إِذَا هَلَكَ أُولَئِكَ وتَنَسَّخَ <sup data-loc="21_25_2">(2)</sup> الْعِلْمُ عُبِدت <sup data-loc="21_25_3">(3)</sup> <br/>وَكَذَا رُوي عَنْ عِكْرِمَةَ، وَالضَّحَّاكِ، وَقَتَادَةَ، وَابْنِ إِسْحَاقَ، نَحْوُ هَذَا. <br/>وَقَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: هَذِهِ أَصْنَامٌ كَانَتْ <sup data-loc="21_25_4">(4)</sup> تُعْبَدُ فِي زَمَنِ نُوحٍ. <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنَا ابْنُ حُمَيْدٍ، حَدَّثَنَا مِهْرَانُ، عَنْ سُفْيَانَ، عَنْ مُوسَى، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ قَيْسٍ ﴿ [يَغُوثَ] وَيَعُوقَ وَنَسْرًا﴾ <sup data-loc="21_25_5">(5)</sup> قَالَ: كَانُوا قَوْمًا صَالِحِينَ بَيْنَ آدَمَ وَنُوحٍ، وَكَانَ لَهُمْ أَتْبَاعٌ يَقْتَدُونَ بِهِمْ، فَلَمَّا مَاتُوا قَالَ أَصْحَابُهُمُ الَّذِينَ كَانُوا يَقْتَدُونَ بِهِمْ: لَوْ صَوَرناهم كَانَ أَشْوَقَ لَنَا إِلَى الْعِبَادَةِ إِذَا ذَكَرْنَاهُمْ. فَصَوَّرُوهُمْ، فَلَمَّا مَاتُوا وَجَاءَ آخَرُونَ دَبَّ إِلَيْهِمْ إِبْلِيسُ فَقَالَ: إِنَّمَا كَانُوا يَعْبُدُونَهُمْ وَبِهِمْ يُسْقَوْنَ الْمَطَرَ، فَعَبَدُوهُمْ. <sup data-loc="21_25_6">(6)</sup> <br/>وَرَوَى الْحَافِظُ ابْنُ عَسَاكِرَ فِي تَرْجَمَةِ شِيثَ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، مِنْ طَرِيقِ إِسْحَاقَ بْنِ بِشْرٍ قَالَ: وَأَخْبَرَنِي جُويبر وَمُقَاتِلٌ، عَنِ الضَّحَّاكِ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ أَنَّهُ قَالَ: وُلِدَ لِآدَمَ عَلَيْهِ السَّلَامُ، أَرْبَعُونَ وَلَدًا، عِشْرُونَ غُلَامًا وَعِشْرُونَ جَارِيَةً، فَكَانَ مِمَّنْ عَاشَ مِنْهُمْ: هَابِيلُ، وَقَابِيلُ، وَصَالِحٌ، وَعَبْدُ الرَّحْمَنِ -وَالَّذِي كَانَ سَمَّاهُ عَبْدَ الْحَارِثِ-ووَدّ، وَكَانَ وَدّ يُقَالُ لَهُ "شِيثَ" وَيُقَالُ لَهُ: "هِبَةُ اللَّهِ" وَكَانَ إِخْوَتُهُ قَدْ سَوّدوه، وَوُلِدَ لَهُ سَوَاع وَيَغُوثُ وَيَعُوقُ وَنَسْرٌ. <sup data-loc="21_25_7">(7)</sup> <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا أَبُو عُمَر الدّوريُّ، حَدَّثَنِي أَبُو إِسْمَاعِيلَ الْمُؤَدَّبُ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ مُسْلِمِ بْنِ هُرمز عَنْ أَبِي حزْرَة، عَنْ عُرْوَةَ بْنِ الزُّبَيْرِ قَالَ: اشْتَكَى آدَمُ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، وَعِنْدَهُ بَنُوهُ: وَدٌّ، وَيَغُوثُ، [وَيَعُوقُ] <sup data-loc="21_25_8">(8)</sup> وَسُوَاعٌ، وَنَسْرٌ -قَالَ وَكَانَ وَدّ أكبَرهم وَأَبَرَّهُمْ بِهِ. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَحْمَدُ بْنُ مَنْصُورٍ، حَدَّثَنَا الْحَسَنُ بْنُ مُوسَى، حَدَّثَنَا يَعْقُوبُ، عَنْ أَبِي الْمُطَهِّرِ قَالَ: ذَكَرُوا عِنْدَ أَبِي جَعْفَرٍ -وَهُوَ قَائِمٌ يُصَلِّي-يَزِيدَ بْنَ الْمُهَلَّبِ، قَالَ: فَلَمَّا انْفَتَلَ مِنْ صِلَاتِهِ قَالَ: ذَكَرْتُمْ يزيدَ بْنَ الْمُهَلَّبِ، أَمَا إِنَّهُ قُتِلَ فِي أَوَّلِ أَرْضٍ عُبد فِيهَا غيرُ اللَّهِ. قَالَ: ثُمَّ ذَكَرَ وَدًّا -قَالَ: وَكَانَ وَدٌّ رَجُلًا مُسْلِمًا وَكَانَ مُحَبَّبًا فِي قَوْمِهِ، فَلَمَّا مَاتَ عَسْكَرُوا حَوْلَ قَبْرِهِ فِي أَرْضِ بَابِلَ وَجَزِعُوا عَلَيْهِ، فَلَمَّا رَأَى إِبْلِيسُ جَزَعهم عَلَيْهِ، تَشَبَّهَ فِي صُورَةِ إِنْسَانٍ، ثُمَّ قَالَ: إِنِّي أَرَى جَزَعَكُمْ عَلَى هَذَا الرَّجُلِ، فَهَلْ لَكَمَ أَنْ أُصَوِّرَ لَكُمْ مثله، فيكونَ في ناديكم فتذكرونه؟ قالوا: نَعَمْ. فصُوِّر لَهُمْ مَثَلُهُ، قَالَ: وَوَضَعُوهُ فِي نَادِيهِمْ وَجَعَلُوا يَذْكُرُونَهُ. فَلَمَّا رَأَى مَا بِهِمْ مِنْ ذِكْرِهِ قَالَ: هَلْ لَكُمْ أَنْ أَجْعَلَ فِي مَنْزِلِ كُلِّ وَاحِدٍ مِنْكُمْ تِمْثَالًا مِثْلَهُ، فَيَكُونَ <sup data-loc="21_25_9">(9)</sup> لَهُ فِي بَيْتِهِ فَتَذْكُرُونَهُ؟ قَالُوا: نَعَمْ. قَالَ: فَمَثَّلَ لِكُلِّ أَهْلِ بَيْتٍ تِمْثَالًا مِثْلَهُ، فَأَقْبَلُوا فَجَعَلُوا يَذْكُرُونَهُ بِهِ، قَالَ: وَأَدْرَكَ أَبْنَاؤُهُمْ فَجَعَلُوا يَرَوْنَ مَا يَصْنَعُونَ بِهِ، قَالَ وَتَنَاسَلُوا ودَرَس أَمْرُ ذِكْرِهِمْ إِيَّاهُ، حَتَّى اتَّخَذُوهُ إِلَهًا يَعْبُدُونَهُ مَنْ دُونِ اللَّهِ أَوْلَادُ أَوْلَادِهِمْ، فَكَانَ أَوَّلَ مَا عُبِدَ مِنْ غَيْرِ اللَّهِ: الصَّنَمُ الَّذِي سَمَّوْهُ وَدّا. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَدْ أَضَلُّوا كَثِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْأَصْنَامَ الَّتِي اتَّخَذُوهَا أَضَلُّوا بِهَا خَلْقًا كَثِيرًا، فَإِنَّهُ اسْتَمَرَّتْ عِبَادَتُهَا فِي الْقُرُونِ إِلَى زَمَانِنَا هَذَا فِي الْعَرَبِ وَالْعَجَمِ وَسَائِرِ صُنُوفِ بَنِي آدَمَ. وَقَدْ قَالَ الْخَلِيلُ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، فِي دُعَائِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="14:35" id="qr-ibn-katheer-14-35">وَاجْنُبْنِي وَبَنِيَّ أَنْ نَعْبُدَ الأصْنَامَ رَبِّ إِنَّهُنَّ أَضْلَلْنَ كَثِيرًا مِنَ النَّاسِ</span><a class="vn" href="/quran/14/35" target="_blank" title="سورة إبراهيم"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَزِدِ الظَّالِمِينَ إِلا ضَلالا</span><span class="ve">﴾</span></span> دُعَاءٌ مِنْهُ عَلَى قَوْمِهِ لِتَمَرُّدِهِمْ وَكُفْرِهِمْ وَعِنَادِهِمْ، كَمَا دَعَا مُوسَى عَلَى فِرْعَوْنَ وَمَثَلِهِ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="10:88" id="qr-ibn-katheer-10-88">رَبَّنَا اطْمِسْ عَلَى أَمْوَالِهِمْ وَاشْدُدْ عَلَى قُلُوبِهِمْ فَلا يُؤْمِنُوا حَتَّى يَرَوُا الْعَذَابَ الألِيمَ</span><a class="vn" href="/quran/10/88" target="_blank" title="سورة يونس"></a><span class="ve">﴾</span></span> وَقَدِ اسْتَجَابَ اللَّهُ لِكُلٍّ مِنَ النَّبِيَّيْنِ فِي قَوْمِهِ، وَأَغْرَقَ أُمَّتَهُ بِتَكْذِيبِهِمْ لِمَا جَاءَهُمْ بِهِ.<p/><p id="100.657B8"/><div class="footnotes"><span data-loc="21_25_1">(1)</span> في أ: "ونسرا وهي". <br/><span data-loc="21_25_2">(2)</span> في م: "ونسخ". <br/><span data-loc="21_25_3">(3)</span> صحيح البخاري برقم (٤٩٢٠) . <br/><span data-loc="21_25_4">(4)</span> في م: "كانت هذه أصنام". <br/><span data-loc="21_25_5">(5)</span> زيادة من م. <br/><span data-loc="21_25_6">(6)</span> تفسير الطبري (٢٩/٦٢) . <br/><span data-loc="21_25_7">(7)</span> تاريخ دمشق (٨/١٦٥) "المخطوط") . <br/><span data-loc="21_25_8">(8)</span> زيادة من م، أ. <br/><span data-loc="21_25_9">(9)</span> في م: "ليكون". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="71:25-29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="71:25" id="qr-ibn-katheer-71-25">مِّمَّا خَطِيئَاتِهِمْ أُغْرِقُوا فَأُدْخِلُوا نَارًا فَلَمْ يَجِدُوا لَهُم مِّن دُونِ اللَّهِ أَنصَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/25" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:26" id="qr-ibn-katheer-71-26">وَقَالَ نُوحٌ رَّبِّ لَا تَذَرْ عَلَى الْأَرْضِ مِنَ الْكَافِرِينَ دَيَّارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/26" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:27" id="qr-ibn-katheer-71-27">إِنَّكَ إِن تَذَرْهُمْ يُضِلُّوا عِبَادَكَ وَلَا يَلِدُوا إِلَّا فَاجِرًا كَفَّارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/27" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="v" data-v="71:28" id="qr-ibn-katheer-71-28">رَّبِّ اغْفِرْ لِي وَلِوَالِدَيَّ وَلِمَن دَخَلَ بَيْتِيَ مُؤْمِنًا وَلِلْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ وَلَا تَزِدِ الظَّالِمِينَ إِلَّا تَبَارًا</span><a class="vn" href="/quran/71/28" target="_blank" title="سورة نوح"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.F02ce"/><p id="100.o9Kzv">يَقُولُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِمَّا خَطايَاهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> وَقُرِئَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">خَطِيئَاتِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُغْرِقُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ كَثْرَةِ ذُنُوبِهِمْ وَعُتُوِّهِمْ وَإِصْرَارِهِمْ عَلَى كُفْرِهِمْ وَمُخَالَفَتِهِمْ رَسُولَهُمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُغْرِقُوا فَأُدْخِلُوا نَارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: نُقِلُوا مِنْ تَيَّارِ الْبِحَارِ <sup data-loc="25_29_1">(1)</sup> إِلَى حَرَارَةِ النَّارِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلَمْ يَجِدُوا لَهُمْ مِنْ دُونِ اللَّهِ أَنْصَارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَمْ يَكُنْ لَهُمْ مُعِينٌ وَلَا مُغيث وَلَا مُجير يُنْقِذُهُمْ مِنْ عَذَابِ اللَّهِ كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="11:43" id="qr-ibn-katheer-11-43">قَالَ لَا عَاصِمَ الْيَوْمَ مِنْ أَمْرِ اللَّهِ إِلا مَنْ رَحِمَ</span><a class="vn" href="/quran/11/43" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَالَ نُوحٌ رَبِّ لَا تَذَرْ عَلَى الأرْضِ مِنَ الْكَافِرِينَ دَيَّارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا تَتْرُكْ عَلَى [وَجْهِ] <sup data-loc="25_29_2">(2)</sup> الْأَرْضِ مِنْهُمْ أَحَدًا وَلَا تُومُريَّا <sup data-loc="25_29_3">(3)</sup> وَهَذِهِ مِنْ صِيَغِ تَأْكِيدِ النَّفْيِ. <br/>قَالَ الضَّحَّاكُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">دَيَّارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> وَاحِدًا. وَقَالَ السُّدِّي: الدَّيَّارُ: الَّذِي يَسْكُنُ الدَّارَ. <br/>فَاسْتَجَابَ اللَّهُ لَهُ، فَأَهْلَكَ جَمِيعَ مَنْ عَلَى وَجْهِ الْأَرْضِ مِنَ الْكَافِرِينَ حَتَّى وَلَدَ نُوحٍ لِصُلْبِهِ الَّذِي اعْتَزَلَ عَنْ أَبِيهِ، وَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="11:43" id="qr-ibn-katheer-11-43">سَآوِي إِلَى جَبَلٍ يَعْصِمُنِي مِنَ الْمَاءِ قَالَ لَا عَاصِمَ الْيَوْمَ مِنْ أَمْرِ اللَّهِ إِلا مَنْ رَحِمَ وَحَالَ بَيْنَهُمَا الْمَوْجُ فَكَانَ مِنَ الْمُغْرَقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/11/43" target="_blank" title="سورة هود"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: قُرِئَ <sup data-loc="25_29_4">(4)</sup> عَلَى يُونُسَ بْنُ عَبْدِ الْأَعْلَى، أَخْبَرَنَا ابْنُ وَهْبٍ، أَخْبَرَنِي شَبيب بْنُ سَعْدٍ، عَنِ أَبِي الْجَوْزَاءِ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "لَوْ رَحِمَ اللَّهُ مِنْ قَوْمِ نُوحٍ أَحَدًا، لَرَحِمَ امْرَأَةً، لَمَّا رَأَتِ الْمَاءَ حَمَلَتْ وَلَدَهَا ثُمَّ صَعِدَتِ الْجَبَلَ، فَلَمَّا بَلَغَهَا الْمَاءُ صَعِدَتْ <sup data-loc="25_29_5">(5)</sup> بِهِ مَنْكِبَهَا، فَلَمَّا بَلَغَ الْمَاءُ مَنْكِبَهَا وَضَعَتْ وَلَدَهَا عَلَى رَأْسِهَا، فَلَمَّا بَلَغَ الْمَاءُ رَأْسَهَا رَفَعَتْ وَلَدَهَا بِيَدِهَا. فَلَوْ رَحِمَ اللَّهُ مِنْهُمْ أَحَدًا لِرَحِمِ هَذِهِ الْمَرْأَةَ". <sup data-loc="25_29_6">(6)</sup> <br/>هَذَا حَدِيثٌ غَرِيبٌ، وَرِجَالُهُ ثِقَاتٌ. وَنَجَّى اللَّهُ أَصْحَابَ السَّفِينَةِ الَّذِينَ آمَنُوا مَعَ نُوحٍ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، وَهُمُ الَّذِينَ أَمَرَهُ اللَّهُ بِحَمْلِهِمْ مَعَهُ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّكَ إِنْ تَذَرْهُمْ يُضِلُّوا عِبَادَكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِنَّكَ إِنْ أَبْقَيْتَ مِنْهُمْ أَحَدًا أَضَلُّوا عِبَادَكَ، أَيِ: الَّذِينَ تَخْلُقُهُمْ بَعْدَهُمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا يَلِدُوا إِلا فَاجِرًا كَفَّارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَاجِرًا فِي الْأَعْمَالِ كَافِرَ الْقَلْبِ، وَذَلِكَ لِخِبْرَتِهِ بِهِمْ وَمُكْثِهِ بَيْنَ أَظْهُرِهِمْ أَلْفَ سَنَةٍ إِلَّا خَمْسِينَ عَامًا. <br/>ثُمَّ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">رَبِّ اغْفِرْ لِي وَلِوَالِدَيَّ وَلِمَنْ دَخَلَ بَيْتِيَ مُؤْمِنًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ الضَّحَّاكُ: يَعْنِي: مَسْجِدِي، وَلَا مَانِعَ مِنْ حَمْلِ الْآيَةِ عَلَى ظَاهِرِهَا، وَهُوَ أَنَّهُ دَعَا لِكُلِّ مَنْ دَخَلَ مَنْزِلَهُ وَهُوَ مُؤْمِنٌ، وَقَدْ قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: <br/>حَدَّثَنَا أَبُو عَبْدِ الرَّحْمَنِ، حَدَّثَنَا حَيْوَة، أَنْبَأَنَا سَالِمُ بْنُ غَيْلَانَ: أَنَّ الْوَلِيدَ بْنَ قَيْسٍ التُّجِيبِيّ أَخْبَرَهُ: أَنَّهُ سَمِعَ أَبَا سَعِيدٍ الْخُدْرِيَّ -أَوْ: عَنْ أَبِي الْهَيْثَمِ، عَنْ أَبِي سَعِيدٍ:-أَنَّهُ سَمِعَ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَقُولُ: "لَا تَصْحَبْ إِلَّا مُؤْمِنًا، وَلَا يَأْكُلْ طَعَامَكَ إِلَّا تَقِيٌّ". <br/>وَرَوَاهُ أَبُو دَاوُدَ وَالتِّرْمِذِيُّ، مِنْ حَدِيثِ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ الْمُبَارَكِ، عَنْ حَيْوَةَ بْنِ شُرَيْحٍ، بِهِ <sup data-loc="25_29_7">(7)</sup> ثُمَّ قَالَ التِّرْمِذِيُّ: إِنَّمَا نَعْرِفُهُ مِنْ هَذَا الْوَجْهِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلِلْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> دُعَاءٌ لِجَمِيعِ الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ، وَذَلِكَ يَعُم الأحياءَ مِنْهُمْ وَالْأَمْوَاتِ؛ وَلِهَذَا يُسْتَحَبُّ مِثْلُ هَذَا الدُّعَاءِ، اقْتِدَاءً بِنُوحٍ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، وَبِمَا جَاءَ فِي الْآثَارِ، وَالْأَدْعِيَةِ [الْمَشْهُورَةِ] <sup data-loc="25_29_8">(8)</sup> الْمَشْرُوعَةِ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَزِدِ الظَّالِمِينَ إِلا تَبَارًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ السُّدِّيُّ: إِلَّا هَلَاكًا. وَقَالَ مُجَاهِدٌ: إِلَّا خَسَارًا، أَيْ: فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ. <br/>آخِرُ تَفْسِيرِ سُورَةِ "نُوحٍ" [عَلَيْهِ السَّلَامُ وَلِلَّهِ الحمد والمنة] <sup data-loc="25_29_9">(9)</sup> .<p/><p id="100.04039"/><div class="footnotes"><span data-loc="25_29_1">(1)</span> في م: "البحر". <br/><span data-loc="25_29_2">(2)</span> زيادة من م، أ. <br/><span data-loc="25_29_3">(3)</span> في م: "ولادومريا". <br/><span data-loc="25_29_4">(4)</span> في هـ: "لما قرئ" والمثبت من م، أ. <br/><span data-loc="25_29_5">(5)</span> في م: "فلما بلغ الماء رأسها صعدت". <br/><span data-loc="25_29_6">(6)</span> وله شاهد من حديث عائشة رواه الطبراني في المعجم الأوسط برقم (٣٥٩١) والحاكم في المستدرك (٢/٣٤٢) من طريق سعيد بن أبي مريم، عن موسى بن يعقوب، عن فائد مولى عُبَيْدِ اللَّهِ بْنِ عَلِيِّ بْنِ أَبِي رَافِعٍ: أَنَّ إِبْرَاهِيمَ بْنَ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ أَبِي رَبِيعَةَ أَخْبَرَهُ أَنَّ عَائِشَةَ أخبريه أن رسول الله <span class="honorific"></span> قَالَ: "لَوْ رَحِمَ اللَّهُ مِنْ قَوْمِ نُوحٍ أَحَدًا لرحم أم الصبي" وذكره نَحْوِهِ، وَقَالَ الْحَاكِمُ: "صَحِيحُ الْإِسْنَادِ وَلَمْ يُخْرِجَاهُ" وتعقبه الذهبي بقوله: "إسناد مظلم، وموسى بن يعقوب المذكور في إسناده ليس بذاك". <br/><span data-loc="25_29_7">(7)</span> المسند (٣/٣٨) وسنن أبي داود برقم (٤٨٣٢) وسنن الترمذي برقم (٢٣٩٥) . <br/><span data-loc="25_29_8">(8)</span> زيادة من م. <br/><span data-loc="25_29_9">(9)</span> زيادة من أ. <br/></div></div></div></div></div></body></html>