<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة النصر" id="ch124"><h1 id="100.wJXZ3">سورة النصر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="110:1-3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="110:1" id="qr-ibn-katheer-110-1">إِذَا جَاءَ نَصْرُ اللَّهِ وَالْفَتْحُ</span><a class="vn" href="/quran/110/1" target="_blank" title="سورة النصر"></a><span class="v" data-v="110:2" id="qr-ibn-katheer-110-2">وَرَأَيْتَ النَّاسَ يَدْخُلُونَ فِي دِينِ اللَّهِ أَفْوَاجًا</span><a class="vn" href="/quran/110/2" target="_blank" title="سورة النصر"></a><span class="v" data-v="110:3" id="qr-ibn-katheer-110-3">فَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ وَاسْتَغْفِرْهُ ۚ إِنَّهُ كَانَ تَوَّابًا</span><a class="vn" href="/quran/110/3" target="_blank" title="سورة النصر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.21BA9"/><p id="100.WgxaK">تفسير سورة إذا جاء نصر الله والفتح <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>وَهِيَ مَدَنِيَّةٌ. <br/>قَدْ تَقَدَّمَ أَنَّهَا تَعْدِلُ رُبْعَ الْقُرْآنِ، وَ " إِذَا زُلْزِلَتِ " تَعْدِلُ رُبْعَ الْقُرْآنِ. <br/>وَقَالَ النَّسَائِيُّ: أَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ إِسْمَاعِيلَ بْنِ إِبْرَاهِيمَ، أَخْبَرَنَا جَعْفَرٌ، عَنْ أَبِي العُمَيس (ح) وَأَخْبَرَنَا مُحَمَّدُ بْنُ سُلَيْمَانَ، حَدَّثَنَا جَعْفَرُ بْنُ عَوْنٍ، حَدَّثَنَا أَبُو العُمَيس، عَنْ عَبْدِ الْمَجِيدِ بْنِ سُهَيْلٍ <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_4_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_4_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>وَرَوَى الْحَافِظُ أَبُو بَكْرٍ الْبَزَّارُ وَالْبَيْهَقِيُّ، مِنْ حَدِيثِ مُوسَى بْنِ عُبَيْدَةَ الرَّبْذِيِّ <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><span class="honorific"></span> أَوْسَطَ أَيَّامِ التَّشْرِيقِ، فَعَرَفَ أَنَّهُ الْوَدَاعُ، فَأَمَرَ بِرَاحِلَتِهِ الْقَصْوَاءِ فَرحَلت، ثُمَّ قَامَ فَخَطَبَ النَّاسَ، فَذَكَرَ خُطْبَتَهُ الْمَشْهُورَةَ <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><br/>وَقَالَ الْحَافِظُ الْبَيْهَقِيُّ: أَخْبَرَنَا عَلِيُّ بْنُ أَحْمَدَ بْنِ عَبْدَانَ، أَخْبَرَنَا أَحْمَدُ بْنُ عُبَيْدٍ الصَّفَارُ، حَدَّثَنَا الْأَسْفَاطِيُّ، حَدَّثَنَا سَعِيدُ بْنُ سُلَيْمَانَ، حَدَّثَنَا عَبَّادُ بْنُ الْعَوَّامِ، عَنْ هِلَالُ بْنُ خَبَّابٍ، عَنْ عِكْرِمَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: لَمَّا نَزَلَتْ: " إِذَا جَاءَ نَصْرُ اللَّهِ وَالْفَتْحُ " دَعَا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فَاطِمَةَ <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_4_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><br/>وَقَدْ رَوَاهُ النَّسَائِيُّ -كَمَا سَيَأْتِي-بِدُونِ ذِكْرِ فَاطِمَةَ. <br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>قَالَ الْبُخَارِيُّ: حَدَّثَنَا مُوسَى بْنُ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا أَبُو عَوانة، عَنْ أَبِي بِشْرٍ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَير، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: كَانَ عُمَرُ يُدخلني مَعَ أَشْيَاخِ بَدْرٍ، فَكَأَنَّ بعضهم وَجَد في نفسه، فقال: لم يَْخل هَذَا مَعَنَا وَلَنَا أَبْنَاءٌ مِثْلُهُ؟ فَقَالَ عُمَرُ: إِنَّهُ مِمَّنْ قَدْ عَلِمْتُمْ <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا جَاءَ نَصْرُ اللَّهِ وَالْفَتْحُ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ فَقَالَ بَعْضُهُمْ: أَمَرَنَا أَنْ نَحمد اللَّهَ وَنَسْتَغْفِرَهُ إِذَا نَصَرَنَا وفُتح عَلَيْنَا. وَسَكَتَ بَعْضُهُمْ فَلَمْ يَقُلْ شَيْئًا، فَقَالَ لِي: أَكَذَلِكَ تَقُولُ يَا ابْنَ عَبَّاسٍ؟ فَقُلْتُ: لَا. فَقَالَ: مَا تَقُولُ؟ فَقُلْتُ: هُوَ أجلُ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أَعْلَمَهُ لَهُ، قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا جَاءَ نَصْرُ اللَّهِ وَالْفَتْحُ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَذَلِكَ عَلَامَةُ أَجَلِكَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ وَاسْتَغْفِرْهُ إِنَّهُ كَانَ تَوَّابًا</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَالَ عُمَرُ بْنُ الْخَطَّابِ: لَا أَعْلَمُ مِنْهَا إِلَّا مَا تَقُولُ. تَفَرَّدَ بِهِ الْبُخَارِيُّ <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup></a><br/>وَرَوَى ابْنُ جَرِيرٍ، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ حُمَيد، عَنْ مِهْران، عَنِ الثَّوْرِيُّ، عَنْ عَاصِمٍ، عَنْ أَبِي رَزِين، عَنْ ابْنِ عَبَّاسٍ، فَذَكَرَ مِثْلَ هَذِهِ الْقِصَّةِ، أَوْ نَحْوَهَا <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup></a><br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ فُضَيل، حَدَّثَنَا عَطَاءٍ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَير، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: لَمَّا نَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا جَاءَ نَصْرُ اللَّهِ وَالْفَتْحُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "نُعِيَت إِلَيَّ نَفْسِي".. بِأَنَّهُ مَقْبُوضٌ فِي تِلْكَ السَّنَةِ. تَفَرَّدَ بِهِ أَحْمَدُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup></a><br/>وَرَوَى الْعَوْفِيُّ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، مِثْلَهُ. وَهَكَذَا قَالَ مُجَاهِدٌ، وَأَبُو الْعَالِيَةِ، وَالضَّحَّاكُ، وَغَيْرُ وَاحِدٍ: إِنَّهَا أَجَلُ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> نُعِي إِلَيْهِ. <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنِي إِسْمَاعِيلُ بْنُ مُوسَى، حَدَّثَنَا الْحُسَيْنُ بْنُ عِيسَى الْحَنَفِيُّ <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup></a><span class="honorific"></span> فِي الْمَدِينَةِ إِذْ قَالَ: "اللَّهُ أَكْبَرُ، اللَّهُ أَكْبَرُ! جَاءَ نَصْرُ اللَّهِ وَالْفَتْحُ، جَاءَ أَهْلُ الْيَمَنِ". قِيلَ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، وَمَا أَهْلُ الْيَمَنِ؟ قَالَ: "قَوْمٌ رَقِيقَةٌ قُلُوبُهُمْ، لَيِّنَةٌ طِبَاعُهُمْ، الْإِيمَانُ يَمَانٍ، وَالْفِقْهُ يَمَانٍ، وَالْحِكْمَةُ يَمَانِيَةٌ" <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup></a><br/>ثُمَّ رَوَاهُ عَنِ ابْنِ عَبْدِ الْأَعْلَى، عَنِ ابْنِ ثَوْرٍ، عَنْ مَعْمَرٍ، عَنْ عِكْرِمَةَ، مُرْسَلًا. <br/>وَقَالَ الطَّبَرَانِيُّ: حَدَّثَنَا زَكَرِيَّا بْنُ يَحْيَى، حَدَّثَنَا أَبُو كَامِلٍ الجَحْدَريّ، حَدَّثَنَا أَبُو عَوَانة، عَنْ هِلَالُ بْنُ خَبَّاب، عَنْ عِكْرِمَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: لَمَّا نَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا جَاءَ نَصْرُ اللَّهِ وَالْفَتْحُ</span><span class="ve">﴾</span></span> حَتَّى خَتَمَ السُّورَةَ، قَالَ: نُعِيت لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> نَفْسُهُ حِينَ نَزَلَتْ، قَالَ: فَأَخَذَ بِأَشَدِّ مَا كَانَ قَطُّ اجْتِهَادًا فِي أَمْرِ الْآخِرَةِ. وَقَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بَعْدَ ذَلِكَ: "جَاءَ الفتحُ وَنَصْرُ اللَّهِ، وَجَاءَ أَهْلُ اليَمن". فَقَالَ رَجُلٌ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، وَمَا أَهْلُ الْيَمَنِ؟ قَالَ: "قَوْمٌ رَقِيقَةٌ قُلُوبُهُمْ، لَيِّنَةٌ قلوبهم، الإيمان يمان، والفقه يَمان" <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup></a><br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا وَكيع، عَنْ سُفْيَانَ، عَنْ عَاصِمٍ، عَنْ أَبِي رَزين، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: لَمَّا نَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا جَاءَ نَصْرُ اللَّهِ وَالْفَتْحُ</span><span class="ve">﴾</span></span> عَلِمَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> أَنَّهُ قَدْ نُعِيت إِلَيْهِ نَفْسُهُ، فَقِيلَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا جَاءَ نَصْرُ اللَّهِ وَالْفَتْحُ</span><span class="ve">﴾</span></span> السُّورَةُ كُلُّهَا <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_16"><sup class="role-footnote-number">(١٦)</sup></a><br/>حَدَّثَنَا وَكيع، عَنْ سُفْيَانَ، عَنْ عَاصِمٍ، عَنْ أَبِي رَزِين: أَنَّ عُمَرَ سَأَلَ ابْنَ عَبَّاسٍ عَنْ هَذِهِ الْآيَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا جَاءَ نَصْرُ اللَّهِ وَالْفَتْحُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: لَمَّا نَزَلَتْ نُعيت إِلَى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> نَفْسُهُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_17"><sup class="role-footnote-number">(١٧)</sup></a><br/>وَقَالَ الطَّبَرَانِيُّ: حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ أَحْمَدَ بْنِ عُمَر الْوَكِيعِيُّ، حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا جَعفر بْنُ عَوْنٍ، عَنْ أَبِي العُمَيس، عَنْ أَبِي بَكْرِ بْنِ أَبِي الْجَهْمِ، عَنْ عُبَيد اللَّهِ بْنِ عَبد اللَّهِ بْنِ عُتْبَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: آخِرُ سُورَةٍ نَزَلَتْ مِنَ الْقُرْآنِ جَمِيعًا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا جَاءَ نَصْرُ اللَّهِ وَالْفَتْحُ</span><span class="ve">﴾</span></span> <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_18"><sup class="role-footnote-number">(١٨)</sup></a><br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ أَيْضًا: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ جَعْفَرٍ، حَدَّثَنَا شُعْبَةَ، عَنْ عَمْرِو بْنِ مُرّة، عَنْ أَبِي البَختُري الطَّائِيِّ <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_19"><sup class="role-footnote-number">(١٩)</sup></a><span class="honorific"></span> أَنَّهُ قَالَ: لَمَّا نَزَلَتْ هَذِهِ السُّورَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا جَاءَ نَصْرُ اللَّهِ وَالْفَتْحُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَرَأَهَا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> حَتَّى خَتَمَهَا، فَقَالَ: "النَّاسُ حَيِّزٌ، وَأَنَا وَأَصْحَابِي حَيِّزٌّ". وَقَالَ: "لَا هِجْرَةَ بَعْدَ الْفَتْحِ، وَلَكِنْ جِهَادٌ وَنِيَّةٌ". فَقَالَ لَهُ مَرْوان: كَذَبْتَ -وَعِنْدَهُ رَافِعُ بْنُ خَديج، وَزَيْدُ بْنُ ثَابِتٍ، قَاعِدَانِ مَعَهُ عَلَى السَّرِيرِ -فَقَالَ أَبُو سَعِيدٍ: لَوْ شَاءَ هَذَانِ لَحَدَّثَاكَ، وَلَكِنَّ هَذَا يَخَافُ أَنْ تَنْزِعَهُ عَنْ عِرَافَةِ قَوْمِهِ، وَهَذَا يَخْشَى أَنْ تَنْزِعَهُ عَنِ الصَّدَقَةِ. فَرَفَعَ مَرْوَانُ عَلَيْهِ الدِّرَّةَ لِيَضْرِبَهُ، فَلَمَّا رَأَيَا ذَلِكَ قَالَا صَدَقَ <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_20"><sup class="role-footnote-number">(٢٠)</sup></a><br/>تَفَرَّدَ بِهِ أَحْمَدُ، وَهَذَا الَّذِي أَنْكَرَهُ مَرْوَانُ عَلَى أَبِي سَعِيدٍ لَيْسَ بِمُنْكَرٍ، فَقَدْ ثَبَتَ مِنْ رِوَايَةِ ابْنِ عَبَّاسٍ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ يَوْمَ الْفَتْحِ: "لَا هِجْرَةَ، وَلَكِنْ جِهَادٌ وَنِيَّةٌ، وَلَكِنْ إِذَا اسْتُنْفِرْتُمْ فَانْفِرُوا". أَخْرَجَهُ الْبُخَارِيُّ وَمُسْلِمٌ فِي صَحِيحَيْهِمَا <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_21"><sup class="role-footnote-number">(٢١)</sup></a><br/>فَالَّذِي فَسَّرَ بِهِ بَعْضُ الصَّحَابَةِ مِنْ جُلَسَاءِ عُمَرَ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمْ أَجْمَعِينَ، مِنْ أَنَّهُ قَدْ أَمَرَنَا إِذَا فَتَحَ اللَّهُ عَلَيْنَا الْمَدَائِنَ وَالْحُصُونَ أَنْ نَحْمَدَ اللَّهَ وَنَشْكُرَهُ وَنُسَبِّحَهُ، يَعْنِي نُصَلِّي وَنَسْتَغْفِرَهُ -مَعْنَى مَلِيحٌ صَحِيحٌ، وَقَدْ ثَبَتَ لَهُ شَاهِدٌ مِنْ صَلَاةِ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> يَوْمَ فَتْحِ مَكَّةَ وَقْتَ الضُّحَى ثَمَانِيَ رَكَعَاتٍ، فَقَالَ قَائِلُونَ: هِيَ صَلَاةُ الضُّحَى. وَأُجِيبُوا بِأَنَّهُ لَمْ يَكُنْ يُوَاظِبُ عَلَيْهَا، فَكَيْفَ صَلَّاهَا ذَلِكَ الْيَوْمَ وَقَدْ كَانَ مُسَافِرًا لَمْ يَنْو الْإِقَامَةَ بِمَكَّةَ؟ وَلِهَذَا أَقَامَ فِيهَا إِلَى آخِرِ شَهْرِ رَمَضَانَ قَرِيبًا مِنْ تِسْعَةَ عَشَرَ يَوْمًا يُقْصِرُ الصَّلَاةَ ويُفطر هُوَ وَجَمِيعُ الْجَيْشِ، وَكَانُوا نَحْوًا مِنْ عَشَرَةِ آلَافٍ. قَالَ هَؤُلَاءِ: وَإِنَّمَا كَانَتْ صَلَاةُ الْفَتْحِ، قَالُوا: فَيُسْتَحَبُّ لِأَمِيرِ الْجَيْشِ إِذَا فَتَحَ بَلَدًا أَنْ يُصَلِّيَ فيه أول ما يدخله ثماني ركعات. <br/>وَهَكَذَا فَعَلَ سَعْدُ بْنُ أَبِي وَقَّاصٍ يَوْمَ فَتَحَ الْمَدَائِنَ، ثُمَّ قَالَ بَعْضُهُمْ: يُصَلِّيهَا كُلَّهَا بِتَسْلِيمَةٍ وَاحِدَةٍ. وَالصَّحِيحُ أَنَّهُ يُسَلِّمُ مِنْ كُلِّ رَكْعَتَيْنِ، كَمَا وَرَدَ فِي سُنَنِ أَبِي دَاوُدَ: أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ صَلَّى الله عليه وسلم كَانَ يُسَلِّمُ يَوْمَ الْفَتْحِ مِنْ كُلِّ رَكْعَتَيْنِ. وَأَمَّا مَا فَسَّرَ بِهِ ابْنُ عَبَّاسٍ وَعُمَرُ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا، مِنْ أَنَّ هَذِهِ السُّورَةَ نُعِي فِيهَا إِلَى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> نَفْسُهُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_22"><sup class="role-footnote-number">(٢٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ وَاسْتَغْفِرْهُ إِنَّهُ كَانَ تَوَّابًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَالَ النَّسَائِيُّ: أَخْبَرَنَا عَمْرُو بْنُ مَنْصُورٍ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ مَحْبُوبٍ، حَدَّثَنَا أَبُو عَوَانَةَ، عَنْ هِلَالِ ابن خَبَّابٍ، عَنْ عِكْرِمَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: لَمَّا نَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا جَاءَ نَصْرُ اللَّهِ وَالْفَتْحُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى آخِرِ السُّورَةِ، قَالَ: نُعيت لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> نفسُه حِينَ أُنْزِلَتْ، فَأَخَذَ فِي أَشَدِّ مَا كَانَ اجْتِهَادًا فِي أَمْرِ الْآخِرَةِ، وَقَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بَعْدَ ذَلِكَ: "جَاءَ الْفَتْحُ، وَجَاءَ نَصْرُ اللَّهِ، وَجَاءَ أَهْلُ الْيَمَنِ". فَقَالَ رَجُلٌ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، وَمَا أَهْلُ الْيَمَنِ؟ قَالَ: "قوم رقيقة قلوبهم، لَيِّنة قلوبهم، الإيمان يَمانٍ، وَالْحِكْمَةُ يَمَانِيَةٌ، وَالْفِقْهُ يَمَانٍ" <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_23"><sup class="role-footnote-number">(٢٣)</sup></a><br/>وَقَالَ الْبُخَارِيُّ: حَدَّثَنَا عُثْمَانُ بْنُ أَبِي شَيْبَةَ، حَدَّثَنَا جَرير، عَنْ مَنْصُورٍ، عَنْ أَبِي الضحَى، عَنْ مَسْرُوقٍ، عَنْ عَائِشَةَ قَالَتْ: كَانَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يُكْثِرُ أَنْ يَقُولَ فِي رُكُوعِهِ وَسُجُودِهِ: "سُبْحَانَكَ اللَّهُمَّ رَبَّنَا وَبِحَمْدِكَ، اللَّهُمَّ اغْفِرْ لِي" يَتَأَوَّلُ الْقُرْآنَ. <br/>وَأَخْرَجَهُ بَقِيَّةُ الْجَمَاعَةِ إِلَّا التِّرْمِذِيَّ، مِنْ حَدِيثِ مَنْصُورٍ، بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_24"><sup class="role-footnote-number">(٢٤)</sup></a><br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ أَبِي عَدِيٍّ، عَنْ دَاوُدَ، عَنِ الشَّعْبِيِّ، عَنْ مَسْرُوقٍ قَالَ: قَالَتْ عَائِشَةُ: كَانَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يُكْثِرُ فِي آخِرِ أَمْرِهِ مِنْ قَوْلِ: "سُبْحَانَ اللَّهِ وَبِحَمْدِهِ، أَسْتَغْفِرُ اللَّهَ وَأَتُوبُ إِلَيْهِ". وَقَالَ: "إِنَّ رَبِّي كَانَ أَخْبَرَنِي أَنِّي سَأَرَى عَلَامَةً فِي أُمَّتِي، وَأَمَرَنِي إِذَا رَأَيْتُهَا أَنْ أُسَبِّحَ بِحَمْدِهِ وَأَسْتَغْفِرَهُ، إِنَّهُ كَانَ تَوَّابًا، فَقَدْ رَأَيْتُهَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا جَاءَ نَصْرُ اللَّهِ وَالْفَتْحُ وَرَأَيْتَ النَّاسَ يَدْخُلُونَ فِي دِينِ اللَّهِ أَفْوَاجًا فَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ وَاسْتَغْفِرْهُ إِنَّهُ كَانَ تَوَّابًا</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>وَرَوَاهُ مُسْلِمٌ مِنْ طَرِيقِ دَاوُدَ -وَهُوَ ابْنُ أَبِي هِنْدٍ-بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_25"><sup class="role-footnote-number">(٢٥)</sup></a><br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنَا أَبُو السَّائِبِ، حَدَّثَنَا حَفْصٌ، حَدَّثَنَا عَاصِمٌ، عَنِ الشَّعْبِيِّ، عَنْ أُمِّ سَلَمَةَ قَالَتْ: كَانَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فِي آخِرِ أَمْرِهِ لَا يَقُومُ وَلَا يَقْعُدُ، وَلَا يَذْهَبُ وَلَا يَجِيءُ، إِلَّا قَالَ: "سُبْحَانَ اللَّهِ وَبِحَمْدِهِ". فَقُلْتُ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، إِنَّكَ تُكْثِرُ مِنْ سُبْحَانِ اللَّهِ وَبِحَمْدِهِ، لَا تَذْهَبُ وَلَا تَجِيءُ، وَلَا تَقُومُ وَلَا تَقْعُدُ إِلَّا قُلْتَ: سُبْحَانَ اللَّهِ وبحمده؟ قال: "إني أمرت بها"، فقال: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا جَاءَ نَصْرُ اللَّهِ وَالْفَتْحُ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَى آخِرِ السُّورَةِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_26"><sup class="role-footnote-number">(٢٦)</sup></a><br/>غَرِيبٌ، وَقَدْ كَتَبْنَا حَدِيثَ كَفَّارَةِ الْمَجْلِسِ مِنْ جَمِيعِ طُرُقِهِ وَأَلْفَاظِهِ فِي جُزْءٍ مُفرد، فَيُكْتَبُ هَاهُنَا <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_27"><sup class="role-footnote-number">(٢٧)</sup></a><br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا وَكيع، عَنْ إِسْرَائِيلَ، عَنْ أَبِي إِسْحَاقَ، عَنْ أَبِي عُبَيدة، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ قَالَ: لَمَّا نَزَلَتْ عَلَى رَسُولِ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وسلم: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذَا جَاءَ نَصْرُ اللَّهِ وَالْفَتْحُ</span><span class="ve">﴾</span></span> كَانَ يُكْثِرُ إِذَا قَرَأَهَا -ورَكَعَ-أَنْ يَقُولَ: "سُبْحَانَكَ اللَّهُمَّ رَبَّنَا وَبِحَمْدِكَ، اللَّهُمَّ اغْفِرْ لِي إِنَّكَ أَنْتَ التَّوَّابُ الرَّحِيمُ" ثَلَاثًا <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_28"><sup class="role-footnote-number">(٢٨)</sup></a><br/>تَفَرَّدَ بِهِ أَحْمَدُ. وَرَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ عَنْ أَبِيهِ، عَنْ عَمْرِو بْنِ مُرّة، عَنْ شُعْبَةَ، عَنْ أَبِي إِسْحَاقَ، بِهِ. <br/>وَالْمُرَادُ بِالْفَتْحِ هَاهُنَا فَتْحُ مَكَّةَ قَوْلًا وَاحِدًا، فَإِنَّ أَحْيَاءَ الْعَرَبِ كَانَتْ تَتَلَوّم بِإِسْلَامِهَا فَتْحَ مَكَّةَ، يَقُولُونَ: إِنْ ظَهَرَ عَلَى قَوْمِهِ فَهُوَ نَبِيٌّ. فَلَمَّا فَتَحَ اللَّهُ عَلَيْهِ مَكَّةَ دَخَلُوا فِي دِينِ اللَّهِ أَفْوَاجًا، فَلَمْ تَمْضِ سَنَتَانِ حَتَّى اسْتَوْسَقَتْ جَزِيرَةُ الْعَرَبِ إِيمَانًا، وَلَمْ يَبْقَ فِي سَائِرِ قَبَائِلِ الْعَرَبِ إِلَّا مُظْهِرٌ لِلْإِسْلَامِ، وَلِلَّهِ الْحَمْدُ وَالْمِنَّةُ. وَقَدْ رَوَى الْبُخَارِيُّ فِي صَحِيحِهِ عَنْ عَمْرِو بْنِ سَلَمَةَ قَالَ: لَمَّا كَانَ الْفَتْحُ بَادَرَ كُلُّ قَوْمٍ بِإِسْلَامِهِمْ إلى رسول الله <span class="honorific"></span>، وَكَانَتِ الْأَحْيَاءُ تَتَلَوّمُ بِإِسْلَامِهَا فَتْحَ مَكَّةِ، يَقُولُونَ: دَعُوهُ وَقَوْمَهُ، فَإِنْ ظَهَرَ عَلَيْهِمْ فَهُوَ نَبِيٌّ. الْحَدِيثُ <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_29"><sup class="role-footnote-number">(٢٩)</sup></a><br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا مُعَاوِيَةُ بْنُ عَمْرٍو، حَدَّثَنَا أَبُو إِسْحَاقَ، عَنِ الْأَوْزَاعِيِّ، حَدَّثَنِي أَبُو عَمَّارٍ، حَدَّثَنِي جَارٌ لِجَابِرِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ قَالَ: قَدِمْتُ مِنْ سَفَرٍ فَجَاءَنِي جَابِرُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ، فَسَلَّمَ عَلَيَّ <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_30"><sup class="role-footnote-number">(٣٠)</sup></a><span class="honorific"></span> يَقُولُ: "إِنَّ النَّاسَ دَخَلُوا فِي دِينِ اللَّهِ أَفْوَاجًا، وَسَيَخْرُجُونَ مِنْهُ أَفْوَاجًا" <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_31"><sup class="role-footnote-number">(٣١)</sup></a><br/>[آخِرُ تَفْسِيرِ سُورَةِ "إِذَا جَاءَ نَصْرُ اللَّهِ والفتح" ولله الحمد والمنة] <a class="role-footnote-ref" href="#1_4_32"><sup class="role-footnote-number">(٣٢)</sup></a><p/><p id="100.ad4c0"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="1_4_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في م: "تفسير سورة النصر". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> في أ: "سهل". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> في م: "نزلت من القرآن". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> سنن النسائي الكبرى برقم (١١٧١٣) ورواه مسلم في صحيحه برقم (٣٠٢٤) من طريق جعفر بن عون به. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> في أ: "الزبيري". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> سنن البيهقي الكبرى (٥/١٥٢) ، وموسى بن عبيدة ضعيف. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> في أ: "فاطمة ابنته". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> دلائل النبوة للبيهقي (٧/١٦٧) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> في م: "ممن قد علمتم". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup> صحيح البخاري برقم (٤٩٧٠) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup> تفسير الطبري (٣٠/٢١٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup> المسند (١/٢١٧) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup> في أ: "الثقفي". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup> تفسير الطبري (٣٠/٢١٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup> المعجم الكبير (١١/٣٢٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_16"><sup class="role-footnote-number">(١٦)</sup> المسند (١/٣٤٤) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_17"><sup class="role-footnote-number">(١٧)</sup> المسند (١/٣٥٦) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_18"><sup class="role-footnote-number">(١٨)</sup> المعجم الكبير (١٠/٣٦٩) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_19"><sup class="role-footnote-number">(١٩)</sup> في أ: "عن أبي البختري عن الطائي". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_20"><sup class="role-footnote-number">(٢٠)</sup> المسند (٣/٢٢) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_21"><sup class="role-footnote-number">(٢١)</sup> صحيح البخاري برقم (١٨٣٤،١٣٤٩) وصحيح مسلم برقم (١٣٥٣) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_22"><sup class="role-footnote-number">(٢٢)</sup> في م "روحه". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_23"><sup class="role-footnote-number">(٢٣)</sup> سنن النسائي الكبرى برقم (١١٧١٢) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_24"><sup class="role-footnote-number">(٢٤)</sup> صحيح البخاري برقم (٤٩٦٨) وصحيح مسلم برقم (٤٨٤) وسنن أبي داود برقم (٨٧٧) وسنن النسائي الكبرى برقم (١١٧١٠) وسنن ابن ماجة برقم (٨٨٩) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_25"><sup class="role-footnote-number">(٢٥)</sup> المسند (٦/٣٥) وصحيح مسلم برقم (٤٨٤) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_26"><sup class="role-footnote-number">(٢٦)</sup> تفسير الطبري (٣٠/٢١٦) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_27"><sup class="role-footnote-number">(٢٧)</sup> سبق ذكر أحاديث كفارة المجلس وذكر طرقها في آخر تفسير سورة الصافات. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_28"><sup class="role-footnote-number">(٢٨)</sup> المسند (١/٣٨٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_29"><sup class="role-footnote-number">(٢٩)</sup> صحيح البخاري برقم (٤٣٠٢) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_30"><sup class="role-footnote-number">(٣٠)</sup> في م: "يسلم على". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_31"><sup class="role-footnote-number">(٣١)</sup> المسند (٣/٣٤٣) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_4_32"><sup class="role-footnote-number">(٣٢)</sup> زيادة من أ. <br/></div></div></div></div></div></body></html>