<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة النجم" id="ch67"><h1 id="100.4yAWp">سورة النجم</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="53:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:1" id="qr-ibn-katheer-53-1">وَالنَّجْمِ إِذَا هَوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/1" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:2" id="qr-ibn-katheer-53-2">مَا ضَلَّ صَاحِبُكُمْ وَمَا غَوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/2" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:3" id="qr-ibn-katheer-53-3">وَمَا يَنطِقُ عَنِ الْهَوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/3" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:4" id="qr-ibn-katheer-53-4">إِنْ هُوَ إِلَّا وَحْيٌ يُوحَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/4" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.f663f"/><p id="100.zYz2O">تَفْسِيرُ سُورَةِ النَّجْمِ <br/>وَهِيَ مَكِّيَّةٌ. <br/>قَالَ الْبُخَارِيُّ: حَدَّثَنَا نَصْرُ بْنُ عَلِيٍّ، أَخْبَرَنِي أَبُو أَحْمَدَ، حَدَّثَنَا إِسْرَائِيلُ، عَنْ أَبِي إِسْحَاقَ، عَنِ الْأَسْوَدِ بْنِ يَزِيدَ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ قَالَ: أولُ سُورَةٍ أُنْزِلَتْ فِيهَا سَجْدة: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والنَّجم</span><span class="ve">﴾</span></span> ، قَالَ: فَسَجَدَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> وَسَجَدَ مَنْ خَلْفَهُ، إِلَّا رَجُلًا رَأَيْتُهُ أَخَذَ كَفًّا مِنْ تُرَاب فَسَجَدَ عَلَيْهِ، فَرَأَيْتُهُ بَعْدَ ذَلِكَ قُتِل كَافِرًا، وَهُوَ أُمَيَّةُ بْنُ خَلَف <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/>وَقَدْ رَوَاهُ الْبُخَارِيُّ أَيْضًا فِي مَوَاضِعَ، وَمُسْلِمٌ، وَأَبُو دَاوُدَ، وَالنَّسَائِيُّ، مِنْ طُرُقٍ، عَنِ أَبِي إِسْحَاقَ، بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>بِسْمِ اللَّهِ الرَّحْمَنِ الرَّحِيمِ <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>قَالَ الشَّعْبِيُّ وَغَيْرُهُ: الْخَالِقُ يُقسِم بِمَا شَاءَ مِنْ خَلْقه، وَالْمَخْلُوقُ لَا يَنْبَغِي لَهُ أَنْ يُقْسِمَ إِلَّا بِالْخَالِقِ. رَوَاهُ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ. <br/>وَاخْتَلَفَ الْمُفَسِّرُونَ فِي مَعْنَى قَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالنَّجْمِ إِذَا هَوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَالَ ابْنُ أَبِي نَجِيح، عَنْ مُجَاهِدٍ: يَعْنِي بِالنَّجْمِ: الثُّريَّا إِذَا سَقَطَتْ مَعَ الْفَجْرِ. وَكَذَا رُوي عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، وَسُفْيَانَ الثَّوْرِيِّ. وَاخْتَارَهُ ابْنُ جَرِيرٍ. وَزَعَمَ السُّدِّيُّ أَنَّهَا الزُّهْرَةُ. <br/>وَقَالَ الضَّحَّاكُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالنَّجْمِ إِذَا هَوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> إِذَا رُمي بِهِ الشَّيَاطِينُ. وَهَذَا الْقَوْلُ لَهُ اتِّجَاهٌ. <br/>وَرَوَى الْأَعْمَشُ، عَنْ مُجَاهِدٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالنَّجْمِ إِذَا هَوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: الْقُرْآنُ إِذَا نَزَلَ. وَهَذِهِ الْآيَةُ كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="56:75" id="qr-ibn-katheer-56-75">فَلا أُقْسِمُ بِمَوَاقِعِ النُّجُومِ. وَإِنَّهُ لَقَسَمٌ لَوْ تَعْلَمُونَ عَظِيمٌ. إِنَّهُ لَقُرْآنٌ كَرِيمٌ. فِي كِتَابٍ مَكْنُونٍ. لَا يَمَسُّهُ إِلا الْمُطَهَّرُونَ. تَنزيلٌ مِنْ رَبِّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/56/75" target="_blank" title="سورة الواقعة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا ضَلَّ صَاحِبُكُمْ وَمَا غَوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> هَذَا هُوَ الْمُقْسَمُ عَلَيْهِ، وَهُوَ الشَّهَادَةُ لِلرَّسُولِ، صَلَوَاتُ اللَّهِ وَسَلَامُهُ عَلَيْهِ، بِأَنَّهُ بَارٌّ رَاشِدٌ تَابِعٌ لِلْحَقِّ، لَيْسَ بِضَالٍّ، وَهُوَ: الْجَاهِلُ الَّذِي يسلك على غير طريق بِغَيْرِ عِلْمٍ، وَالْغَاوِي: هُوَ الْعَالِمُ بِالْحَقِّ الْعَادِلُ عَنْهُ قَصْدًا إِلَى غَيْرِهِ، فَنَزَّهَ اللَّهُ [سُبْحَانَهُ وَتَعَالَى] <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_5_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#1_5_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا يَنْطِقُ عَنِ الْهَوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَا يَقُولُ قَوْلًا عَنْ هَوًى وَغَرَضٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هُوَ إِلا وَحْيٌ يُوحَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِنَّمَا يَقُولُ مَا أُمِرَ بِهِ، يُبَلِّغُهُ إِلَى النَّاسِ كَامِلًا موفَّرًا مِنْ غَيْرِ زِيَادَةٍ وَلَا نُقْصَانٍ، كَمَا رَوَاهُ الْإِمَامُ أَحْمَدُ. <br/>حَدَّثَنَا يَزِيدُ، حَدَّثَنَا حَرِيز بْنُ عُثْمَانَ، عَنْ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ مَيْسَرَة، عَنْ أَبِي أُمَامَةَ؛ أَنَّهُ سَمِعَ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَقُولُ: "لَيَدْخُلَنَّ الْجَنَّةَ بِشَفَاعَةِ رَجُلٍ لَيْسَ بِنَبِيٍّ مثلُ الْحَيَّيْنِ -أَوْ: مِثْلُ أَحَدِ الْحَيَّيْنِ-: رَبِيعة ومُضَر". فَقَالَ رَجُلٌ: يَا رسول الله، أو ما رَبِيعَةُ مِنْ مُضَرَ؟ قَالَ: "إِنَّمَا أَقُولُ مَا أَقُولُ" <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا يَحْيَى بْنُ سَعِيدٍ، عَنْ عُبَيد اللَّهِ بْنِ الْأَخْنَسِ، أَخْبَرَنَا الْوَلِيدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ، عَنْ يُوسُفَ بْنِ مَاهَك، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَمْرٍو قَالَ: كُنْتُ أَكْتُبُ كُلَّ شَيْءٍ أَسْمَعْهُ مِنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أُرِيدُ حِفْظَهُ، فَنَهَتْنِي قُرَيْشٌ فَقَالُوا: إِنَّكَ تَكْتُبُ كُلَّ شَيْءٍ تَسْمَعُهُ مِنْ رَسُولِ اللَّهِ، وَرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بَشَرٌ، يَتَكَلَّمُ فِي الْغَضَبِ. فأمسكتُ عَنِ الْكِتَابِ، فَذَكَرَتْ ذَلِكَ لِرَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، فَقَالَ: "اكْتُبْ، فَوَالَّذِي نَفْسِي بِيَدِهِ، مَا خَرَجَ مِنِّي إِلَّا حَقٌّ". <br/>وَرَوَاهُ أَبُو دَاوُدَ عَنْ مُسَدَّد وَأَبِي بَكْرٍ بْنِ أَبِي شَيْبَةَ، كِلَاهُمَا عَنْ يَحْيَى بْنِ سَعِيدٍ القَطَّان، بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><br/>وَقَالَ الْحَافِظُ أَبُو بَكْرٍ الْبَزَّارُ: حَدَّثَنَا أَحْمَدُ بْنُ مَنْصُورٍ، حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ صَالِحٍ، حَدَّثَنَا اللَّيْثُ، عَنِ ابْنِ عَجْلان، عَنْ زَيْدِ بْنِ أَسْلَمَ، عَنْ أَبِي صَالِحٍ، عَنْ أَبِي هُرَيرة، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: "مَا أَخْبَرْتُكُمْ أَنَّهُ الَّذِي مِنْ عِنْدِ اللَّهِ، فَهُوَ الَّذِي لَا شَكّ فِيهِ". ثُمَّ قَالَ: لَا نَعْلَمُهُ يُروَى إِلَّا بِهَذَا الْإِسْنَادِ <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا يُونُسُ، حَدَّثَنَا لَيْثٌ، عَنْ مُحَمَّدٍ، عَنْ سَعِيدُ بْنُ أَبِي سَعِيدٍ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ، عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أنه قَالَ: "لَا أَقُولُ إِلَّا حَقًّا". قَالَ بَعْضُ أَصْحَابِهِ: فَإِنَّكَ تُدَاعِبُنَا يَا رَسُولَ اللَّهِ؟ قَالَ: "إني لا أقول إلا حقا" <a class="role-footnote-ref" href="#1_5_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><p/><p id="100.9caFC"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="1_5_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> صحيح البخاري برقم (٤٨٦٣) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> صحيح البخاري برقم (١٠٧٠، ٣٨٥٣، ٣٩٧٢) وصحيح مسلم برقم (٥٧٦) وسنن أبي داود برقم (١٤٠٦) وسنن النسائي (٢/١٦٠) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> زيادة من م. <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> في م: "أصحاب". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> في م: "وهي". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> المسند (٥/٢٥٧) وقال الهيثمي في المجمع (١٠/٣٨١) : "رجال أحمد رجال الصحيح غير عبد الرحمن بن ميسرة وهو ثقة". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> المسند (٢/١٦٢) وسنن أبي داود برقم (٣٦٤٦) . <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> مسند البزار برقم (٢٠٣) "كشف الأستار" وقال الهيثمي في المجمع (١/١٧٩) : "فيه أحمد بن منصور الرمادي وهو ثقة، وفيه كلام لا يضر وبقية رجاله رجال الصحيح، وعبد الله بن صالح مختلف فيه". <br/></div><div class="role-footnote" id="1_5_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> المسند (٢/٣٤٠) ورواه الترمذي في السنن برقم (١٩٩٠) من طريق المقبري به وقال: "هذا حديث حسن صحيح". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="53:5-18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:5" id="qr-ibn-katheer-53-5">عَلَّمَهُ شَدِيدُ الْقُوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/5" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:6" id="qr-ibn-katheer-53-6">ذُو مِرَّةٍ فَاسْتَوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/6" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:7" id="qr-ibn-katheer-53-7">وَهُوَ بِالْأُفُقِ الْأَعْلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/7" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:8" id="qr-ibn-katheer-53-8">ثُمَّ دَنَا فَتَدَلَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/8" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:9" id="qr-ibn-katheer-53-9">فَكَانَ قَابَ قَوْسَيْنِ أَوْ أَدْنَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/9" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:10" id="qr-ibn-katheer-53-10">فَأَوْحَىٰ إِلَىٰ عَبْدِهِ مَا أَوْحَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/10" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:11" id="qr-ibn-katheer-53-11">مَا كَذَبَ الْفُؤَادُ مَا رَأَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/11" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:12" id="qr-ibn-katheer-53-12">أَفَتُمَارُونَهُ عَلَىٰ مَا يَرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/12" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:13" id="qr-ibn-katheer-53-13">وَلَقَدْ رَآهُ نَزْلَةً أُخْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/13" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:14" id="qr-ibn-katheer-53-14">عِندَ سِدْرَةِ الْمُنتَهَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/14" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:15" id="qr-ibn-katheer-53-15">عِندَهَا جَنَّةُ الْمَأْوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/15" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:16" id="qr-ibn-katheer-53-16">إِذْ يَغْشَى السِّدْرَةَ مَا يَغْشَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/16" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:17" id="qr-ibn-katheer-53-17">مَا زَاغَ الْبَصَرُ وَمَا طَغَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/17" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:18" id="qr-ibn-katheer-53-18">لَقَدْ رَأَىٰ مِنْ آيَاتِ رَبِّهِ الْكُبْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/18" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.6a3eA"/><p id="100.bea2R">يَقُولُ تَعَالَى مُخْبِرًا عَنْ عَبْدِهِ وَرَسُولِهِ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> أَنَّهُ عَلَّمه الَّذِي جَاءَ بِهِ إِلَى النَّاسِ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">شَدِيدُ الْقُوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وَهُوَ جِبْرِيلُ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="81:19" id="qr-ibn-katheer-81-19">إِنَّهُ لَقَوْلُ رَسُولٍ كَرِيمٍ. ذِي قُوَّةٍ عِنْدَ ذِي الْعَرْشِ مَكِينٍ. مُطَاعٍ ثَمَّ أَمِينٍ</span><a class="vn" href="/quran/81/19" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ هَاهُنَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذُو مِرَّةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: ذُو قُوَّةٍ. قَالَهُ مُجَاهِدٌ، وَالْحَسَنُ، وَابْنُ زَيْدٍ. وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: ذُو مَنْظَرٍ حَسَنٍ. <br/>وَقَالَ قَتَادَةُ: ذُو خَلْق طَوِيلٍ حَسَنٍ. <br/>وَلَا مُنَافَاةَ بَيْنَ الْقَوْلَيْنِ؛ فَإِنَّهُ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، ذُو مَنْظَرٍ حَسَنٍ، وَقُوَّةٍ شَدِيدَةٍ. وَقَدْ وَرَدَ فِي الْحَدِيثِ الصَّحِيحِ مِنْ رِوَايَةِ أَبِي هُرَيْرَةَ وَابْنِ عَمْرٍو <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="honorific"></span> قَالَ: "لَا تَحِلُّ الصَّدَقَةُ لغنيٍّ، وَلَا لِذِي مِرَّةٍ سَوِيّ" <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْتَوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: جِبْرِيلَ، عَلَيْهِ السَّلَامُ. قَالَهُ مُجَاهِدٌ وَالْحَسَنُ وقَتَادَةُ، وَالرَّبِيعُ بْنُ أَنَسٍ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ بِالأفُقِ الأعْلَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: جِبْرِيلَ، اسْتَوَى فِي الْأُفُقِ الْأَعْلَى. قَالَهُ عِكْرِمَةُ وَغَيْرُ وَاحِدٍ. قَالَ عِكْرِمَةُ: وَالْأُفُقُ الْأَعْلَى: الَّذِي يَأْتِي مِنْهُ الصُّبْحُ. وَقَالَ مُجَاهِدٌ: هُوَ مَطْلَعُ الشَّمْسِ. وَقَالَ قَتَادَةُ: هُوَ الَّذِي يَأْتِي مِنْهُ النَّهَارُ. وَكَذَا قَالَ ابْنُ زَيْدٍ، وَغَيْرُهُمْ. <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبُو زُرْعَة، حَدَّثَنَا مُصَرِّف بْنُ عَمْرٍو الْيَامِيُّ أَبُو الْقَاسِمِ، حَدَّثَنَا عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ طَلْحَةَ بْنِ مُصَرِّفٍ، حَدَّثَنِي أَبِي، عَنِ الْوَلِيدِ -هُوَ ابْنُ قَيْسٍ-عَنْ إِسْحَاقَ بْنِ أَبِي الكَهْتَلَة أَظُنُّهُ ذَكَرَهُ عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ مَسْعُودٍ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> لَمْ يَرَ جِبْرِيلَ فِي صُورَتِهِ إِلَّا مَرَّتَيْنِ، أَمَّا وَاحِدَةٌ فَإِنَّهُ سَأَلَهُ أَنْ يَرَاهُ فِي صُورَتِهِ فَسَدَّ الْأُفُقَ. وَأَمَّا الثَّانِيَةُ فَإِنَّهُ كَانَ مَعَهُ حَيْثُ صَعِدَ، فَذَلِكَ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ بِالأفُقِ الأعْلَى</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَدْ قَالَ ابْنُ جَرِيرٍ هَاهُنَا قَوْلًا لَمْ أَرَهُ لِغَيْرِهِ، وَلَا حَكَاهُ هُوَ عَنْ أَحَدٍ، وَحَاصِلُهُ: أَنَّهُ ذَهَبَ إِلَى أَنَّ الْمَعْنَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْتَوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هَذَا الشَّدِيدُ الْقُوَى ذُو الْمِرَّةِ هُوَ وَمُحَمَّدٌ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِمَا وَسَلَّمَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">بِالأفُقِ الأعْلَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: اسْتَوَيَا جَمِيعًا بِالْأُفُقِ، وَذَلِكَ لَيْلَةَ الْإِسْرَاءِ كَذَا قَالَ، وَلَمْ يُوَافِقْهُ أَحَدٌ عَلَى ذلك. ثم شَرَعَ يُوَجِّهُ مَا قَالَ مِنْ حَيْثُ الْعَرَبِيَّةُ فَقَالَ: وَهَذَا كَقَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="27:67" id="qr-ibn-katheer-27-67">أَئِذَا كُنَّا تُرَابًا وَآبَاؤُنَا</span><a class="vn" href="/quran/27/67" target="_blank" title="سورة النمل"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فَعَطَفَ بِالْآبَاءِ عَلَى الْمُكَنَّى فِي <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">كُنَّا</span><span class="ve">﴾</span></span> مِنْ غَيْرِ إِظْهَارِ "نَحْنُ"، فَكَذَلِكَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْتَوَى. وَهُوَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: وَذَكَرَ الْفَرَّاءُ عَنْ بَعْضِ الْعَرَبِ أَنَّهُ أَنْشَدَهُ: <br/>أَلَمْ تَرَ أَنَّ النبعَ يَصْلُبُ عُودُه ... وَلَا يَسْتَوي والخرْوعُ المُتَقصِّفُ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>وَهَذَا الَّذِي قَالَهُ مِنْ جِهَةِ الْعَرَبِيَّةِ مُتَّجِهٌ، وَلَكِنْ لَا يُسَاعِدُهُ الْمَعْنَى عَلَى ذَلِكَ؛ فَإِنَّ هَذِهِ الرُّؤْيَةَ لِجِبْرِيلَ لَمْ تَكُنْ لَيْلَةَ الْإِسْرَاءِ، بَلْ قَبْلَهَا، ورسولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فِي الْأَرْضِ، فَهَبَطَ عَلَيْهِ جِبْرِيلُ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، وَتَدَلَّى إِلَيْهِ، فَاقْتَرَبَ مِنْهُ وَهُوَ عَلَى الصُّورَةِ الَّتِي خَلَقَهُ اللَّهُ عَلَيْهَا، لَهُ سِتُّمِائَةِ جَنَاحٍ، ثُمَّ رَآهُ بَعْدَ ذَلِكَ نَزْلَةً أُخْرَى عِنْدَ سِدْرَةِ الْمُنْتَهَى، يَعْنِي لَيْلَةَ الْإِسْرَاءِ، وَكَانَتْ هَذِهِ الرُّؤْيَةُ الْأُولَى فِي أَوَائِلِ الْبَعْثَةِ بَعْدَ مَا جَاءَهُ جِبْرِيلُ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، أَوَّلَ مَرَّةٍ، فَأَوْحَى اللَّهُ إِلَيْهِ صَدْرَ سُورَةِ "اقْرَأْ"، ثُمَّ فَتَرَ الْوَحْيُ فَتْرَةً ذَهَبَ النَّبِيُّ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وسلم فيها مرارا ليتردى من رؤوس الْجِبَالِ، فَكُلَّمَا هَمّ بِذَلِكَ نَادَاهُ جِبْرِيلُ مِنَ الْهَوَاءِ: "يَا مُحَمَّدُ، أَنْتَ رَسُولُ اللَّهِ حَقًّا، وَأَنَا جِبْرِيلُ". فَيَسْكُنُ لِذَلِكَ جَأْشُهُ، وَتَقَرُّ عَيْنُهُ، وَكُلَّمَا طَالَ عَلَيْهِ الْأَمْرُ عَادَ لِمِثْلِهَا، حَتَّى تَبَدّى لَهُ جِبْرِيلُ وَرَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فِي الْأَبْطَحِ فِي صُورَتِهِ الَّتِي خَلَقَهُ اللَّهُ عَلَيْهَا، لَهُ سِتُّمِائَةِ جَنَاحٍ قَدْ سَدَّ عُظْم خَلْقِهِ الْأُفُقَ، فَاقْتَرَبَ مِنْهُ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><br/>حَدَّثَنَا سَلَمَةُ بْنُ شَبِيب، حَدَّثَنَا سَعِيدُ بْنُ مَنْصُورٍ، حَدَّثَنَا الْحَارِثُ بْنُ عُبَيْدٍ، عَنْ أَبِي عِمْرَانَ الجَوْني، عَنْ أَنَسِ بْنِ مَالِكٍ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "بَيْنَا أَنَا قَاعِدٌ إِذْ جَاءَ جِبْرِيلُ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، فوَكَز بَيْنَ كَتِفِي، فَقُمْتُ إِلَى شَجَرَةٍ فِيهَا كَوَكْرَي الطَّيْرِ، فَقَعَدَ فِي أَحَدِهِمَا وَقَعَدْتُ فِي الْآخَرِ. فَسَمَت وَارْتَفَعَتْ حَتَّى سَدّت الْخَافِقَيْنِ وَأَنَا أُقَلِّبُ طَرْفِي، وَلَوْ شِئْتُ أَنَّ أَمَسَّ السَّمَاءَ لَمَسِسْتُ، فَالْتَفَتَ إِلَيَّ جِبْرِيلُ كَأَنَّهُ حلْس لاطٍ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><br/>ثُمَّ قَالَ الْبَزَّارُ: لَا يَرْوِيهِ إِلَّا الْحَارِثُ بْنُ عُبَيْدٍ، وَكَانَ رَجُلًا مَشْهُورًا مِنْ أَهْلِ الْبَصْرَةِ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><br/>قُلْتُ: الْحَارِثُ بْنُ عُبَيد هَذَا هُوَ أَبُو قُدَامَةَ الْإِيَادِيُّ، أَخْرَجَ لَهُ مُسْلِمٌ فِي صَحِيحِهِ إِلَّا أَنَّ ابْنَ مَعِينٍ ضعَّفه، وَقَالَ: لَيْسَ هُوَ بِشَيْءٍ. وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: مُضْطَرِبُ الْحَدِيثِ. وَقَالَ أَبُو حَاتِمٍ الرَّازِيُّ: كُتِبَ حَدِيثُهُ وَلَا يُحْتَجُّ بِهِ. وَقَالَ ابْنُ حِبَّانَ: كَثُر وَهَمه فَلَا يَجُوزُ الِاحْتِجَاجُ بِهِ إِذَا انْفَرَدَ. فَهَذَا الْحَدِيثُ مِنْ غَرَائِبِ رِوَايَاتِهِ، فَإِنَّ فِيهِ نَكَارَةً وَغَرَابَةَ أَلْفَاظٍ وَسِيَاقًا عَجِيبًا، وَلَعَلَّهُ مَنَامٌ، واللَّهُ أَعْلَمُ. <br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا حَجَّاجٌ، حَدَّثَنَا شَرِيكٍ، عَنْ عَاصِمٌ، عَنْ أَبِي وَائِلٍ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ قَالَ: رَأَى رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> جِبْرِيلَ فِي صُورَتِهِ وَلَهُ سِتُّمِائَةِ جَنَاحٍ، كُلُّ جَنَاحٍ مِنْهَا قَدْ سَدّ الْأُفُقَ، يَسْقُطُ مِنْ جَنَاحِهِ مِنَ التَّهَاوِيلِ وَالدُّرِّ وَالْيَاقُوتِ مَا اللَّهُ بِهِ عَلِيمٌ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_19_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><br/>وَقَالَ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا يَحْيَى بْنُ آدَمَ، حَدَّثَنَا أَبُو بَكْرِ بْنُ عَيَّاشٍ، عَنْ إِدْرِيسَ بْنِ مُنَبِّه، عَنْ وَهْبِ بْنِ مُنَبِّهٍ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: سَأَلَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> جِبْرِيلَ أَنْ يَرَاهُ فِي صُورَتِهِ، فَقَالَ: ادْعُ رَبَّكَ. فَدَعَا رَبَّهُ، عَزَّ وَجَلَّ، فَطَلَعَ عَلَيْهِ سَوَادٌ مِنْ قِبَلِ الْمَشْرِقِ، فَجَعَلَ يَرْتَفِعُ وَيَنْتَشِرُ، فَلَمَّا رَآهُ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> صعِق، فَأَتَاهُ فَنَعَشَه وَمَسَحَ الْبُزَاقَ عَنْ شِدْقه. <br/>انْفَرَدَ بِهِ أَحْمَدُ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup></a><span class="honorific"></span>، فقال: يا محمد، هو يكفر بالذي دنى فَتَدَلَّى، فَكَانَ قَابَ قَوْسَيْنِ أَوْ أَدْنَى. فَقَالَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span>: "اللَّهُمَّ ابْعَثْ إِلَيْهِ كَلْبًا مِنْ كِلَابِكَ". ثُمَّ انْصَرَفَ عَنْهُ فَرَجَعَ إِلَى أَبِيهِ فَقَالَ: يَا بُنَيَّ، مَا قُلْتَ لَهُ؟ فَذَكَرَ لَهُ مَا قَالَ لَهُ، قَالَ: فَمَا قَالَ لَكَ؟ قَالَ: قَالَ: "اللَّهُمَّ سَلِّطْ عَلَيْهِ كَلْبًا مِنْ كِلَابِكَ" قَالَ: يَا بُنَيَّ، وَاللَّهِ مَا آمنُ عَلَيْكَ دُعاءه. فَسِرْنَا حَتَّى نَزَلْنَا الشُّرَاةَ، وَهِيَ مأْسَدَة، وَنَزَلْنَا إِلَى صَوْمَعة رَاهِبٍ، فَقَالَ الرَّاهِبُ: يَا مَعْشَرَ الْعَرَبِ، مَا أَنْزَلَكُمْ هَذِهِ الْبِلَادَ فَإِنَّهَا تَسْرَحُ الأسْدُ فِيهَا كَمَا تَسْرَحُ الْغَنَمُ؟ فَقَالَ لَنَا أَبُو لَهَبٍ: إِنَّكُمْ قَدْ عَرَفْتُمْ كِبَرَ سِنِّي وَحَقِّي، وَإِنَّ هَذَا الرَّجُلَ قَدْ دَعَا عَلَى ابْنِي دَعْوَةً -وَاللَّهِ-مَا آمَنُهَا عَلَيْهِ، فَاجْمَعُوا مَتَاعَكُمْ إِلَى هَذِهِ الصَّوْمَعَةِ، وَافْرِشُوا لِابْنِي عَلَيْهَا، ثُمَّ افْرِشُوا حَوْلَهَا. فَفَعَلْنَا، فَجَاءَ الْأَسَدُ فَشَمّ وُجُوهَنَا، فَلَمَّا لَمْ يَجِدُ مَا يُرِيدُ تَقَبّض، فَوَثَبَ، فَإِذَا هُوَ فَوْقَ الْمَتَاعِ، فَشَمَّ وَجْهَهُ ثُمَّ هَزَمَهُ هَزْمة فَفَضخ رَأْسَهُ. فَقَالَ أَبُو لَهَبٍ: قَدْ عَرَفْتُ أَنَّهُ لَا يَنْفَلِتُ عَنْ دَعْوَةِ مُحَمَّدٍ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup></a><br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَانَ قَابَ قَوْسَيْنِ أَوْ أَدْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَاقْتَرَبَ جِبْرِيلُ إِلَى مُحَمَّدٍ لَمَّا هَبَطَ عَلَيْهِ إِلَى الْأَرْضِ، حَتَّى كَانَ بَيْنَهُ وَبَيْنَ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span> قَابُ قَوْسَيْنِ أَيْ: بِقَدْرِهِمَا إِذَا مُدّا. قَالَهُ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup></a><br/>وَقَدْ قِيلَ: إِنَّ الْمُرَادَ بِذَلِكَ بُعدُ مَا بَيْنَ وَتَرِ الْقَوْسِ إِلَى كَبِدِهَا. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَوْ أَدْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ تَقَدَّمَ أَنَّ هَذِهِ الصِّيغَةَ تُسْتَعْمَلُ فِي اللُّغَةِ لِإِثْبَاتِ الْمُخْبَرِ عَنْهُ وَنَفْيِ مَا زَادَ عَلَيْهِ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:74" id="qr-ibn-katheer-2-74">ثُمَّ قَسَتْ قُلُوبُكُمْ مِنْ بَعْدِ ذَلِكَ فَهِيَ كَالْحِجَارَةِ أَوْ أَشَدُّ قَسْوَةً</span><a class="vn" href="/quran/2/74" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أَيْ: مَا هِيَ بِأَلْيَنَ مِنَ الْحِجَارَةِ، بَلْ هِيَ مِثْلُهَا أَوْ تَزِيدُ عَلَيْهَا فِي الشِّدَّةِ وَالْقَسْوَةِ. وَكَذَا قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:77" id="qr-ibn-katheer-4-77">يَخْشَوْنَ النَّاسَ كَخَشْيَةِ اللَّهِ أَوْ أَشَدَّ خَشْيَةً</span><a class="vn" href="/quran/4/77" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="37:147" id="qr-ibn-katheer-37-147">وَأَرْسَلْنَاهُ إِلَى مِائَةِ أَلْفٍ أَوْ يَزِيدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/37/147" target="_blank" title="سورة الصافات"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، أَيْ: لَيْسُوا أَقَلَّ مِنْهَا بَلْ هُمْ مِائَةُ أَلْفٍ حَقِيقَةً، أَوْ يَزِيدُونَ عَلَيْهَا. فَهَذَا تَحْقِيقٌ لِلْمُخْبَرِ بِهِ لَا شَكَّ وَلَا تَرَدُّدَ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَانَ قَابَ قَوْسَيْنِ أَوْ أَدْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَهَذَا الَّذِي قُلْنَاهُ مِنْ أَنَّ هَذَا الْمُقْتَرِبَ الدَّانِيَ الَّذِي صَارَ بَيْنَهُ وَبَيْنَ مُحَمَّدٍ <span class="honorific"></span>، إِنَّمَا هُوَ جِبْرِيلُ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، هُوَ قَوْلُ أُمِّ الْمُؤْمِنِينَ عَائِشَةَ، وَابْنِ مَسْعُودٍ، وَأَبِي ذَرٍّ، وَأَبِي هُرَيْرَةَ، كَمَا سَنُورِدُ أَحَادِيثَهُمْ قَرِيبًا إِنْ شَاءَ اللَّهُ. وَرَوَى مُسْلِمٌ فِي صَحِيحِهِ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ أَنَّهُ قَالَ: "رَأَى مُحَمَّدٌ رَبَّهُ بِفُؤَادِهِ مَرَّتَيْنِ" <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_19_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup></a><span class="honorific"></span> فِي الْأَرْضِ لَا لَيْلَةَ الْإِسْرَاءِ؛ وَلِهَذَا قَالَ بَعْدَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ رَآهُ نزلَةً أُخْرَى. عِنْدَ سِدْرَةِ الْمُنْتَهَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فَهَذِهِ هِيَ لَيْلَةُ الْإِسْرَاءِ وَالْأُولَى كَانَتْ فِي الْأَرْضِ. <br/>وَقَدْ قَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ الْمَلِكِ بْنِ أَبِي الشَّوَارِبِ، حَدَّثَنَا عَبْدُ الْوَاحِدِ بْنُ زِيَادٍ، حَدَّثَنَا سُلَيْمَانُ الشَّيْبَانِيُّ، حَدَّثَنَا زِرِّ بْنِ حُبَيْشٍ قَالَ: قَالَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مَسْعُودٍ فِي هَذِهِ الْآيَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَانَ قَابَ قَوْسَيْنِ أَوْ أَدْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ، قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "رَأَيْتُ جِبْرِيلَ لَهُ سِتُّمِائَةِ جَنَاحٍ" <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_16"><sup class="role-footnote-number">(١٦)</sup></a><br/>وَقَالَ ابْنُ وَهْبٍ: حَدَّثَنَا ابْنُ لَهِيعة، عَنْ أَبِي الْأَسْوَدِ، عَنْ عُرْوَة، عَنْ عَائِشَةَ قَالَتْ: كَانَ أولَ شَأْنِ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أَنَّهُ رَأَى فِي مَنَامِهِ جِبْرِيلَ بِأَجْيَادٍ، ثُمَّ إِنَّهُ خَرَجَ لِيَقْضِيَ حَاجَتَهُ فَصَرَخَ بِهِ جِبْرِيلُ: يَا مُحَمَّدُ، يَا مُحَمَّدُ. فَنَظَرَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَمِينًا وَشِمَالًا فَلَمْ يَرَ شَيْئًا <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_17"><sup class="role-footnote-number">(١٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_19_18"><sup class="role-footnote-number">(١٨)</sup></a><span class="honorific"></span> حَتَّى دَخَلَ فِي النَّاسِ، فَنَظَرَ فَلَمْ يَرَ شَيْئًا، ثُمَّ خَرَجَ مِنَ النَّاسِ، ثُمَّ نَظَرَ فَرَآهُ، فَدَخَلَ فِي النَّاسِ فَلَمْ يَرَ شَيْئًا، ثُمَّ خَرَجَ فَنَظَرَ فَرَآهُ، فَذَلِكَ قَوْلُ اللَّهِ عَزَّ وَجَلَّ: ﴿وَالنَّجْمِ إِذَا هَوَى. [مَا ضَلَّ صَاحِبُكُمْ وَمَا غَوَى <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_19"><sup class="role-footnote-number">(١٩)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ دَنَا فَتَدَلَّى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي جِبْرِيلُ إِلَى مُحَمَّدٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَانَ قَابَ قَوْسَيْنِ أَوْ أَدْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> : وَيَقُولُونَ: الْقَابُ نِصْفُ الْأُصْبُعِ. وَقَالَ بَعْضُهُمْ: ذِرَاعَيْنِ كَانَ بَيْنَهُمَا. <br/>رَوَاهُ ابْنُ جَرِيرٍ وَابْنُ أَبِي حَاتِمٍ، مِنْ حَدِيثِ ابْنِ وَهْبٍ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_20"><sup class="role-footnote-number">(٢٠)</sup></a><br/>وَرَوَى الْبُخَارِيُّ عَنْ طَلْق بْنِ غَنَّامٍ، عَنْ زَائِدَةَ، عَنِ الشَّيْبَانِيِّ قَالَ: سَأَلْتُ زِرًّا عَنْ قوله: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَكَانَ قَابَ قَوْسَيْنِ أَوْ أَدْنَى. فَأَوْحَى إِلَى عَبْدِهِ مَا أَوْحَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: حَدَّثَنَا عَبْدُ اللَّهِ أَنَّ مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span> رَأَى جِبْرِيلَ لَهُ سِتُّمِائَةِ جَنَاحٍ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_21"><sup class="role-footnote-number">(٢١)</sup></a><br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنِي ابْنُ بَزِيع الْبَغْدَادِيُّ، حَدَّثَنَا إِسْحَاقُ بْنُ مَنْصُورٍ، حَدَّثَنَا إِسْرَائِيلُ، عَنْ أَبِي إِسْحَاقَ، عَنْ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ يَزِيدَ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا كَذَبَ الْفُؤَادُ مَا رَأَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: رَأَى رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> جِبْرِيلَ عَلَيْهِ حُلَّتَا <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_22"><sup class="role-footnote-number">(٢٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_19_23"><sup class="role-footnote-number">(٢٣)</sup></a><br/>فَعَلَى مَا ذَكَرْنَاهُ يَكُونُ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَوْحَى إِلَى عَبْدِهِ مَا أَوْحَى</span><span class="ve">﴾</span></span> مَعْنَاهُ: فَأَوْحَى جِبْرِيلُ إِلَى عَبْدِ اللَّهِ مُحَمَّدٍ مَا أَوْحَى. أَوْ: فَأَوْحَى اللَّهُ إِلَى عَبْدِهِ مُحَمَّدٍ مَا أَوْحَى بِوَاسِطَةِ جِبْرِيلَ وَكِلَا الْمَعْنَيَيْنِ صَحِيحٌ، وَقَدْ ذُكر عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَوْحَى إِلَى عَبْدِهِ مَا أَوْحَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ، قَالَ: أَوْحَى إِلَيْهِ: "أَلَمْ أَجِدْكَ يَتِيمًا" <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="94:4" id="qr-ibn-katheer-94-4">، وَرَفَعْنَا لَكَ ذِكْرَكَ</span><a class="vn" href="/quran/94/4" target="_blank" title="سورة الشرح"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ غَيْرُهُ: أَوْحَى [اللَّهُ] <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_24"><sup class="role-footnote-number">(٢٤)</sup></a><br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا كَذَبَ الْفُؤَادُ مَا رَأَى. أَفَتُمَارُونَهُ عَلَى مَا يَرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ مُسْلِمٌ: حَدَّثَنَا أَبُو سَعِيدٍ الْأَشَجُّ، حَدَّثَنَا وَكيع، حَدَّثَنَا الْأَعْمَشُ، عَنْ زِيَادِ بْنِ حُصَين، عَنْ أَبِي الْعَالِيَةِ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا كَذَبَ الْفُؤَادُ مَا رَأَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ رَآهُ نزلَةً أُخْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: رَآهُ بِفُؤَادِهِ مَرَّتَيْنِ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_25"><sup class="role-footnote-number">(٢٥)</sup></a><br/>وَكَذَا رَوَاهُ سِمَاك، عَنْ عِكْرِمَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ، مِثْلَهُ. وَكَذَا قَالَ أَبُو صَالِحٍ وَالسُّدِّيُّ وَغَيْرُهُمَا: إِنَّهُ رَآهُ بِفُؤَادِهِ مَرَّتَيْنِ [أَوْ مَرَّةً] <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_26"><sup class="role-footnote-number">(٢٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_19_27"><sup class="role-footnote-number">(٢٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_19_28"><sup class="role-footnote-number">(٢٨)</sup></a><br/>وَقَالَ التِّرْمِذِيُّ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عَمْرِو بْنِ نَبْهان <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_29"><sup class="role-footnote-number">(٢٩)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:103" id="qr-ibn-katheer-6-103">لَا تُدْرِكُهُ الأبْصَارُ وَهُوَ يُدْرِكُ الأبْصَارَ</span><a class="vn" href="/quran/6/103" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: وَيْحَكَ! ذَاكَ إِذَا تَجَلى بِنُورِهِ الَّذِي هُوَ نُورُه، وَقَدْ رَأَى رَبَّهُ مرتين. <br/>ثُمَّ قَالَ: حَسَنٌ غَرِيبٌ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_30"><sup class="role-footnote-number">(٣٠)</sup></a><br/>وَقَالَ أَيْضًا: حَدَّثَنَا ابْنُ أَبِي عُمَرَ، حَدَّثَنَا سُفْيَانُ، عَنْ مَجَالِدٍ، عَنِ الشَّعْبِيِّ قَالَ: لَقِيَ ابْنُ عَبَّاسٍ كَعْبًا بِعَرَفَةَ، فَسَأَلَهُ عَنْ شَيْءٍ فكَبَّر حَتَّى جَاوَبَتْهُ الْجِبَالُ، فَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: إِنَّا بَنُو هَاشِمٍ فَقَالَ كَعْبٌ: إِنَّ اللَّهَ قَسَّمَ رُؤْيَتَهُ وَكَلَامَهُ بَيْنَ مُحَمَّدٍ وَمُوسَى، فَكَلَّمَ مُوسَى مَرَّتَيْنِ وَرَآهُ مُحَمَّدٌ مَرَّتَيْنِ. وَقَالَ مَسْرُوقٌ: دخلتُ عَلَى عَائِشَةَ فَقُلْتُ: هَلْ رَأَى مُحَمَّدٌ رَبَّهُ؟ فَقَالَتْ: لَقَدْ تَكَلَّمْتَ بِشَيْءٍ قَفَّ لَهُ شَعْرِي. فَقُلْتُ: رُوَيدًا، ثُمَّ قرأتُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ رَأَى مِنْ آيَاتِ رَبِّهِ الْكُبْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> <br/>فَقَالَتْ: أَيْنَ يُذهَبُ بِكَ؟ إِنَّمَا هُوَ جِبْرِيلُ مَنْ أَخْبَرَكَ أَنَّ مُحَمَّدًا رَأَى رَبَّهُ أَوْ كَتَمَ شَيْئًا مِمَّا أمرَ بِهِ، أَوْ يَعْلَمُ الْخَمْسَ الَّتِي قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="31:34" id="qr-ibn-katheer-31-34">إِنَّ اللَّهَ عِنْدَهُ عِلْمُ السَّاعَةِ وَيُنزلُ الْغَيْثَ</span><a class="vn" href="/quran/31/34" target="_blank" title="سورة لقمان"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فَقَدْ أَعْظَمَ الْفِرْيَةَ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_31"><sup class="role-footnote-number">(٣١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_19_32"><sup class="role-footnote-number">(٣٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_19_33"><sup class="role-footnote-number">(٣٣)</sup></a><br/>وَقَالَ النَّسَائِيُّ: حَدَّثَنَا إِسْحَاقُ بْنُ إِبْرَاهِيمَ، حَدَّثَنَا مُعَاذُ بْنُ هِشَامٍ، حَدَّثَنِي أَبِي، عَنْ قَتَادَةَ، عَنْ عِكْرِمَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: أَتَعْجَبُونَ أَنْ تَكُونَ الحُلَّة لِإِبْرَاهِيمَ، وَالْكَلَامُ لِمُوسَى، وَالرُّؤْيَةُ لِمُحَمَّدٍ، عَلَيْهِمُ السَّلَامُ؟! <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_34"><sup class="role-footnote-number">(٣٤)</sup></a><br/>وَفِي صَحِيحِ مُسْلِمٍ، عَنْ أَبِي ذَرٍّ قَالَ: سَأَلَتُ رَسُولَ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَآلِهِ وَسَلَّمَ: هَلْ رأيتَ رَبَّكَ؟ فَقَالَ: "نورٌ أَنَّى أَرَاهُ". وَفِي رِوَايَةٍ: "رَأَيْتُ نُورًا" <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_35"><sup class="role-footnote-number">(٣٥)</sup></a><br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبُو سَعِيدٍ الْأَشَجُّ، حَدَّثَنَا أَبُو خَالِدٍ، عَنْ مُوسَى بْنِ عُبيدةَ، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ كَعْبٍ قَالَ: قَالُوا: يَا رَسُولَ اللَّهِ، رَأَيْتَ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_36"><sup class="role-footnote-number">(٣٦)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا كَذَبَ الْفُؤَادُ مَا رَأَى</span><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَرَوَاهُ ابنُ جَرِيرٍ، عَنِ ابْنِ حُمَيد، عَنْ مِهْرَان، عَنْ مُوسَى بْنِ عُبَيْدَةَ، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ كَعْبٍ، عَنْ بَعْضِ أَصْحَابِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> قَالَ: قُلْنَا: يَا رَسُولَ اللَّهِ، هَلْ رَأَيْتَ رَبَّكَ؟ قَالَ: "لَمْ أَرَهُ بِعَيْنِي، وَرَأَيْتُهُ بِفُؤَادِي مَرَّتَيْنِ" ثُمَّ تَلَا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ دَنَا فَتَدَلَّى</span><span class="ve">﴾</span></span> <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_37"><sup class="role-footnote-number">(٣٧)</sup></a><br/>ثُمَّ قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: وَحَدَّثَنَا الْحَسَنُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ الصَّبَّاحِ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ الْأَنْصَارِيُّ، أَخْبَرَنِي عَبَّاد بْنُ مَنْصُورٍ قَالَ: سَأَلْتُ عِكْرِمَةَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا كَذَبَ الْفُؤَادُ مَا رَأَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فَقَالَ عِكْرِمَةُ: تُرِيدُ أَنْ أُخْبِرَكَ أَنَّهُ قَدْ رَآهُ؟ قُلْتُ: نَعَمْ. قَالَ: قَدْ رَآهُ، ثُمَّ قَدْ رَآهُ. قَالَ: فَسَأَلْتُ عَنْهُ الْحَسَنَ فَقَالَ: رَأَى جَلَالَهُ وعَظَمته ورِداءَه. <br/>وَحَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ مُجَاهِدٍ، حَدَّثَنَا أَبُو عَامِرٍ الْعَقَدِيُّ، أَخْبَرَنَا أَبُو خَلَدَةَ، عَنْ أَبِي الْعَالِيَةِ قَالَ: سُئِل رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: هَلْ رَأَيْتَ رَبَّكَ؟ قَالَ: "رَأَيْتُ نَهْرًا، وَرَأَيْتُ وَرَاءَ النَّهْرِ حِجَابًا، وَرَأَيْتُ وَرَاءَ الْحِجَابِ نُورًا لَمْ أَرَ غَيْرَ" <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_38"><sup class="role-footnote-number">(٣٨)</sup></a><br/>وَذَلِكَ غَرِيبٌ جِدًّا، فَأَمَّا الْحَدِيثُ الَّذِي رَوَاهُ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: <br/>حَدَّثَنَا أَسْوَدُ بْنُ عَامِرٍ، حَدَّثَنَا حَمَّادُ بْنُ سَلَمَةَ، عَنْ قَتَادَةَ، عَنْ عِكْرِمَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "رَأَيْتُ رَبِّي عَزَّ وَجَلَّ" <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_39"><sup class="role-footnote-number">(٣٩)</sup></a><br/>فَإِنَّهُ حَدِيثٌ إِسْنَادُهُ عَلَى شَرْطِ الصَّحِيحِ، لَكِنَّهُ مُخْتَصَرٌ مِنْ حَدِيثِ الْمَنَامِ كَمَا رَوَاهُ الْإِمَامُ أَحْمَدُ أَيْضًا: <br/>حَدَّثَنَا عَبْدُ الرَّزَّاقِ، حَدَّثَنَا مَعْمَر، عَنْ أَيُّوبَ، عَنْ أَبِي قِلابة عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ؛ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ صَلَّى الله عليه وسلم قال: "أَتَانِي رَبِّي اللَّيْلَةَ فِي أَحْسَنِ صُورَةٍ -أَحْسَبُهُ يَعْنِي فِي النَّوْمِ-فَقَالَ: يَا مُحَمَّدُ، أَتَدْرِي فِيمَ يَخْتَصِمُ الْمَلَأُ الْأَعْلَى؟ " قَالَ: "قُلْتُ: لَا. فَوَضَعَ يَدَهُ بَيْنَ كَتِفَيَّ حَتَّى وَجَدْتُ بَرْدَها بَيْنَ ثَدْيَيَّ -أَوْ قَالَ: نَحْرِي-فَعَلِمْتُ مَا في السموات وَمَا فِي الْأَرْضِ، ثُمَّ قَالَ: يَا مُحَمَّدُ، هَلْ تَدْرِي فِيمَ يَخْتَصِمُ الْمَلَأُ الْأَعْلَى؟ " قَالَ: "قُلْتُ: نَعَمْ، يَخْتَصِمُونَ فِي الْكَفَّارَاتِ وَالدَّرَجَاتِ". قَالَ: "وَمَا الْكَفَّارَاتُ وَالدَّرَجَاتُ؟ " قَالَ: "قُلْتُ: الْمُكْثُ فِي الْمَسَاجِدِ بَعْدَ الصَّلَوَاتِ، وَالْمَشْيُ عَلَى الْأَقْدَامِ إِلَى الجُمُعات <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_40"><sup class="role-footnote-number">(٤٠)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_19_41"><sup class="role-footnote-number">(٤١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_19_42"><sup class="role-footnote-number">(٤٢)</sup></a><br/>وَقَدْ تَقَدَّمَ فِي آخِرِ سُورَةِ "ص"، عَنْ مُعَاذٍ نَحْوُهُ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_43"><sup class="role-footnote-number">(٤٣)</sup></a><br/>حَدَّثَنِي أَحْمَدُ بْنُ عِيسَى التَّمِيمِيُّ، حَدَّثَنِي سُلَيْمَانُ بْنُ عُمَر بْنِ سَيَّار، حَدَّثَنِي أَبِي، عَنْ سَعِيدِ بْنِ زَرْبِي، عَنْ عُمَرَ بْنِ سُلَيْمَانَ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_44"><sup class="role-footnote-number">(٤٤)</sup></a><span class="honorific"></span>: "رَأَيْتُ رَبِّي فِي أَحْسَنِ صُورَةٍ فَقَالَ لِي: يَا مُحَمَّدُ، هَلْ تَدْرِي فِيمَ يَخْتَصِمُ الْمَلَأُ الْأَعْلَى؟ فَقُلْتُ: لَا يَا رَبِّ. فَوَضَعَ يَدَهُ بَيْنَ كَتِفَيَّ فَوَجَدْتُ بَرْدَها بَيْنَ ثدييّ، فعلمت ما في السموات وَالْأَرْضِ، فَقُلْتُ: يَا رَبِّ، فِي الدَّرَجَاتِ وَالْكَفَّارَاتِ، وَنَقْلِ الْأَقْدَامِ إِلَى الجُمُعات <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_45"><sup class="role-footnote-number">(٤٥)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ دَنَا فَتَدَلَّى. فَكَانَ قَابَ قَوْسَيْنِ أَوْ أَدْنَى. فَأَوْحَى إِلَى عَبْدِهِ مَا أَوْحَى. مَا كَذَبَ الْفُؤَادُ مَا رَأَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فَجَعَلَ نُورَ بَصَرِي فِي فُؤَادِي، فَنَظَرْتُ إِلَيْهِ بِفُؤَادِي". إِسْنَادُهُ ضَعِيفٌ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_46"><sup class="role-footnote-number">(٤٦)</sup></a><br/>وَقَدْ ذَكَرَ الْحَافِظُ ابْنُ عَسَاكِرَ بِسَنَدِهِ إِلَى هَبَّار بْنِ الْأَسْوَدِ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ؛ أَنَّ عُتْبَةَ بْنَ أَبِي لَهَبٍ لَمَّا خَرَجَ فِي تِجَارَةٍ إِلَى الشَّامِ قَالَ لِأَهْلِ مَكَّةَ: اعْلَمُوا أَنِّي كَافِرٌ بِالَّذِي دَنَا فَتَدَلَّى. فَبَلَغَ قَوْلُهُ رسولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، فَقَالَ: "سَلَّطَ اللَّهُ عَلَيْهِ كَلْبًا مِنْ كِلَابِهِ". قَالَ هَبَّارٌ: فَكُنْتُ مَعَهُمْ، فَنَزَلْنَا بِأَرْضٍ كَثِيرَةٍ الْأُسْدِ، قَالَ: فلقد رأيت الأسد جاء فجعل يشم رؤوس الْقَوْمِ وَاحِدًا وَاحِدًا، حَتَّى تَخَطَّى إِلَى عُتْبَةَ فَاقْتَطَعَ رَأْسَهُ مِنْ بَيْنِهِمْ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_47"><sup class="role-footnote-number">(٤٧)</sup></a><br/>وَذَكَرَ ابْنُ إِسْحَاقَ وَغَيْرُهُ فِي السِّيرَةِ: أَنَّ ذَلِكَ كَانَ بِأَرْضِ الزَّرْقَاءِ، وَقِيلَ: بِالسَّرَاةِ، وَأَنَّهُ خَافَ لَيْلَتَئِذٍ، وَأَنَّهُمْ جَعَلُوهُ بَيْنَهُمْ وَنَامُوا مِنْ حَوْلِهِ، فَجَاءَ الْأَسَدُ فَجَعَلَ يَزْأَرُ، ثُمَّ تَخَطَّاهُمْ إِلَيْهِ فَضَغَمَ رَأْسَهُ، لَعَنَهُ اللَّهُ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ رَآهُ نزلَةً أُخْرَى عِنْدَ سِدْرَةِ الْمُنْتَهَى عِنْدَهَا جَنَّةُ الْمَأْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ، هَذِهِ هِيَ الْمَرَّةُ الثَّانِيَةُ الَّتِي رَأَى رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> فِيهَا جِبْرِيلَ عَلَى صُورَتِهِ الَّتِي خَلَقَهُ اللَّهُ عَلَيْهَا، وَكَانَتْ لَيْلَةَ الْإِسْرَاءِ. وَقَدْ قَدَّمْنَا الْأَحَادِيثَ الْوَارِدَةَ فِي الْإِسْرَاءِ بِطُرُقِهَا وَأَلْفَاظِهَا فِي أَوَّلِ سُورَةِ "سُبْحَانَ" بِمَا أَغْنَى عَنْ إِعَادَتِهِ هَاهُنَا، وَتَقَدَّمَ أَنَّ ابْنَ عَبَّاسٍ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمَا، كَانَ يُثْبِتُ الرُّؤْيَةَ لَيْلَةَ الْإِسْرَاءِ، وَيَسْتَشْهِدُ بِهَذِهِ الْآيَةِ. وَتَابَعَهُ جَمَاعَةٌ مِنَ السَّلَفِ وَالْخَلَفِ، وَقَدْ خَالَفَهُ جَمَاعَاتٌ مِنَ الصَّحَابَةِ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمْ، وَالتَّابِعِينَ وَغَيْرِهِمْ. <br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا حَسَنُ بْنُ مُوسَى، حَدَّثَنَا حَمَّادُ بْنُ سَلَمَةَ، عَنْ عَاصِمِ بْنِ بَهْدَلَة، عَنْ زِرِّ بْنِ حُبَيْش، عَنِ ابْنِ مَسْعُودٍ فِي هَذِهِ الْآيَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ رَآهُ نزلَةً أُخْرَى عِنْدَ سِدْرَةِ الْمُنْتَهَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ، قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "رَأَيْتُ جِبْرِيلَ وَلَهُ سِتُّمِائَةِ جَنَاحٍ، يَنْتَثِرُ مِنْ رِيشِهِ التَّهَاوِيلُ: الدُّرُّ وَالْيَاقُوتُ" <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_48"><sup class="role-footnote-number">(٤٨)</sup></a><br/>وَقَالَ أَحْمَدُ أَيْضًا: حَدَّثَنَا يَحْيَى بْنُ آدَمَ، حَدَّثَنَا شَرِيكٌ، عَنْ جَامِعِ بْنِ أَبِي رَاشِدٍ، عَنْ أَبِي وائل، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ قَالَ: رَأَى رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> جِبْرِيلَ فِي صُورَتِهِ وَلَهُ سِتُّمِائَةِ جَنَاحٍ، كُلُّ جَنَاحٍ مِنْهَا قَدْ سَدَّ الْأُفُقَ: يَسْقُطُ مِنْ جَنَاحِهِ مِنَ التَّهَاوِيلِ وَالدُّرِّ وَالْيَاقُوتِ مَا اللَّهُ بِهِ عَلِيمٌ" <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_49"><sup class="role-footnote-number">(٤٩)</sup></a><br/>وَقَالَ أَحْمَدُ أَيْضًا: حَدَّثَنَا زَيْدُ بْنُ الحُبَاب، حَدَّثَنِي حُسَيْنٌ، حَدَّثَنِي عَاصِمُ بْنُ بَهْدَلَة قَالَ: سَمِعْتُ شَقِيق بْنَ سَلَمَةَ يَقُولُ: سَمِعْتُ ابْنَ مَسْعُودٍ يَقُولُ قَالَ: رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "رَأَيْتُ جِبْرِيلَ عَلَى سِدْرَةِ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_50"><sup class="role-footnote-number">(٥٠)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_19_51"><sup class="role-footnote-number">(٥١)</sup></a><br/>وَقَالَ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا زَيْدُ بْنُ الْحُبَابِ، حَدَّثَنَا حُسَيْنٌ، حَدَّثَنِي عَاصِمُ بْنُ بَهْدَلَة <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_52"><sup class="role-footnote-number">(٥٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_19_53"><sup class="role-footnote-number">(٥٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_19_54"><sup class="role-footnote-number">(٥٤)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_19_55"><sup class="role-footnote-number">(٥٥)</sup></a><span class="honorific"></span>: "أَتَانِي جِبْرِيلُ، عَلَيْهِ السَّلَامُ، فِي خُضر مُعَلَّقٍ بِهِ الدُّرُّ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_56"><sup class="role-footnote-number">(٥٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_19_57"><sup class="role-footnote-number">(٥٧)</sup></a><br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنِي يَحْيَى عَنْ إِسْمَاعِيلَ، حَدَّثَنَا عَامِرٌ قَالَ: أَتَى مسروقُ عَائِشَةَ فَقَالَ: يَا أُمَّ الْمُؤْمِنِينَ، هَلْ رَأَى مُحَمَّدٌ <span class="honorific"></span> رَبَّهُ عَزَّ وَجَلَّ؟ قَالَتْ: سُبْحَانَ اللَّهِ لَقَدْ قَفّ شَعْرِي لِمَا قُلْتَ، أَيْنَ أَنْتَ مِنْ ثَلَاثٍ مَنْ حَدّثكهن فَقَدْ كَذَبَ: مَنْ حَدَّثَكَ أَنَّ مُحَمَّدًا رَأَى رَبَّهُ فَقَدْ كَذَبَ، ثُمَّ قَرَأَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="6:103" id="qr-ibn-katheer-6-103">لَا تُدْرِكُهُ الأبْصَارُ وَهُوَ يُدْرِكُ الأبْصَارَ</span><a class="vn" href="/quran/6/103" target="_blank" title="سورة الأنعام"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="42:51" id="qr-ibn-katheer-42-51">وَمَا كَانَ لِبَشَرٍ أَنْ يُكَلِّمَهُ اللَّهُ إِلا وَحْيًا أَوْ مِنْ وَرَاءِ حِجَابٍ</span><a class="vn" href="/quran/42/51" target="_blank" title="سورة الشورى"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَمَنْ أَخْبَرَكَ أَنَّهُ يَعْلَمُ مَا فِي غَدٍ فَقَدْ كَذَبَ، ثُمَّ قَرَأَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ اللَّهَ عِنْدَهُ عِلْمُ السَّاعَةِ وَيُنزلُ الْغَيْثَ وَيَعْلَمُ مَا فِي الأرْحَامِ</span><span class="ve">﴾</span></span> الْآيَةَ [لُقْمَانَ:٣٤] ، وَمَنْ أَخْبَرَكَ أَنَّ مُحَمَّدًا قَدْ كَتَمَ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_58"><sup class="role-footnote-number">(٥٨)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="5:67" id="qr-ibn-katheer-5-67">يَا أَيُّهَا الرَّسُولُ بَلِّغْ مَا أُنزلَ إِلَيْكَ مِنْ رَبِّكَ</span><a class="vn" href="/quran/5/67" target="_blank" title="سورة المائدة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، وَلَكِنَّهُ رَأَى جِبْرِيلَ فِي صُورَتِهِ مَرَّتَيْنِ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_59"><sup class="role-footnote-number">(٥٩)</sup></a><br/>وَقَالَ أَحْمَدُ أَيْضًا: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ أَبِي عَدِيٍّ، عَنِ دَاوُدَ، عَنِ الشَّعْبِيِّ، عَنْ مَسْرُوقٍ قَالَ: كُنْتُ عِنْدَ عَائِشَةَ فَقُلْتُ: أَلَيْسَ اللَّهُ يَقُولُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="81:23" id="qr-ibn-katheer-81-23">وَلَقَدْ رَآهُ بِالأفُقِ الْمُبِينِ</span><a class="vn" href="/quran/81/23" target="_blank" title="سورة التكوير"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ رَآهُ نزلَةً أُخْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقَالَتْ: أَنَا أَوَّلُ هَذِهِ الْأُمَّةِ سَأَلَ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_60"><sup class="role-footnote-number">(٦٠)</sup></a><span class="honorific"></span> عَنْهَا، فَقَالَ: "إِنَّمَا ذَاكَ جِبْرِيلُ". لَمْ يَرَهُ فِي صُورَتِهِ الَّتِي خُلِقَ عَلَيْهَا إِلَّا مَرَّتَيْنِ، رَآهُ مُنْهَبِطًا مِنَ السَّمَاءِ إِلَى الْأَرْضِ، سَادًّا عُظْمُ خَلْقِهِ مَا بَيْنَ السَّمَاءِ وَالْأَرْضِ. <br/>أَخْرَجَاهُ فِي الصَّحِيحَيْنِ، مِنْ حَدِيثِ الشَّعْبِيِّ، بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_61"><sup class="role-footnote-number">(٦١)</sup></a><br/>رِوَايَةُ أَبِي ذَرٍّ، قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا عَفَّانُ، حَدَّثَنَا هُمَامٌ، حَدَّثَنَا قَتَادَةُ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ شقيق قَالَ: قُلْتُ لِأَبِي ذَرٍّ: لَوْ رأيتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> لَسَأَلْتُهُ. قَالَ: وَمَا كُنْتَ تَسْأَلُهُ؟ قَالَ: كُنْتُ أَسْأَلُهُ: هَلْ رَأَى رَبَّهُ، عَزَّ وَجَلَّ؟ فَقَالَ: إِنِّي قَدْ سَأَلْتُهُ فَقَالَ: "قَدْ رَأَيْتُهُ، نُورًا أَنَّى أَرَاهُ" <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_62"><sup class="role-footnote-number">(٦٢)</sup></a><br/>هَكَذَا وَقَعَ فِي رِوَايَةِ الْإِمَامِ أَحْمَدَ، وَقَدْ أَخْرَجَهُ مُسْلِمٌ مِنْ طَرِيقَيْنِ بِلَفْظَيْنِ فَقَالَ: حَدَّثَنَا أَبُو بَكْرِ بْنُ أَبِي شَيْبَةَ، حَدَّثَنَا وَكِيع، عَنْ يَزِيدَ بْنِ إِبْرَاهِيمَ، عَنْ قَتَادَةَ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ شَقِيقٍ، عَنْ أَبِي ذَرٍّ قَالَ: سَأَلَتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: هَلْ رَأَيْتَ رَبَّكَ؟ فَقَالَ: "نُورٌ أَنَّى أَرَاهُ". <br/>وَقَالَ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ بَشَّارٍ، حَدَّثَنَا مُعَاذُ بْنُ هِشَامٍ، حَدَّثَنَا أَبِي، عَنْ قَتَادَةَ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ شَقِيقٍ قَالَ: قُلْتُ لِأَبِي ذَرٍّ: لَوْ رَأَيْتُ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> لَسَأَلْتُهُ. فَقَالَ: عَنْ أَيِّ شَيْءٍ كُنْتَ تَسْأَلُهُ؟ قَالَ: قُلْتُ: كُنْتُ أَسْأَلُهُ: هَلْ رَأَيْتَ رَبَّكَ؟ قَالَ أَبُو ذَرٍّ: قَدْ سَأَلْتُ فَقَالَ: "رَأَيْتُ نُورًا" <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_63"><sup class="role-footnote-number">(٦٣)</sup></a><br/>وَقَدْ حَكَى الْخَلَّالُ فِي "عِلَلِهِ" أَنَّ الْإِمَامَ أَحْمَدَ سُئل عَنْ هَذَا الْحَدِيثِ فَقَالَ: مَا زلتُ مُنْكِرًا لَهُ، وَمَا أَدْرِي مَا وَجْهُهُ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_64"><sup class="role-footnote-number">(٦٤)</sup></a><br/>وَقَدْ قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا عَمْرُو بْنُ عَوْنٍ الْوَاسِطِيُّ، أَخْبَرَنَا هُشَيْم، عَنْ مَنْصُورٍ، عَنِ الْحَكَمِ، عَنْ إِبْرَاهِيمَ، عَنْ أَبِيهِ، عَنْ أَبِي ذَرٍّ قَالَ: رَآهُ بِقَلْبِهِ، وَلَمْ يَرَهُ بِعَيْنِهِ. <br/>وَحَاوَلَ ابْنُ خُزَيمة أَنْ يَدَّعِيَ انْقِطَاعَهُ بَيْنَ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ شَقِيق وَبَيْنَ أَبِي ذَرٍّ، وَأَمَّا ابْنُ الْجَوْزِيِّ فَتَأَوَّلَهُ عَلَى أَنَّ أَبَا ذَرٍّ لَعَلَّهُ سَأَلَ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَبْلَ الْإِسْرَاءِ، فَأَجَابَهُ بِمَا أَجَابَهُ بِهِ، وَلَوْ سَأَلَهُ بَعْدَ الْإِسْرَاءِ لَأَجَابَهُ بِالْإِثْبَاتِ. وَهَذَا ضَعِيفٌ جِدًّا، فَإِنَّ عَائِشَةَ أُمَّ الْمُؤْمِنِينَ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهَا، قَدْ سَأَلَتْ عَنْ ذَلِكَ بَعْدَ الْإِسْرَاءِ، وَلَمْ يُثْبِتْ لَهَا الرُّؤْيَةَ. وَمَنْ قَالَ: إِنَّهُ خَاطَبَهَا عَلَى قَدْرِ عَقْلِهَا، أَوْ حَاوَلَ تَخْطِئَتَهَا فِيمَا ذَهَبَتْ إِلَيْهِ -كَابْنِ خُزيمة فِي كِتَابِ التَّوْحِيدِ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_65"><sup class="role-footnote-number">(٦٥)</sup></a><br/>وَقَالَ النَّسَائِيُّ: حَدَّثَنَا يَعْقُوبُ بْنُ إِبْرَاهِيمَ، حَدَّثَنَا هِشَامٌ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_66"><sup class="role-footnote-number">(٦٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_19_67"><sup class="role-footnote-number">(٦٧)</sup></a><br/>وَقَدْ ثَبَتَ فِي صَحِيحِ مُسْلِمٍ، عَنْ أَبِي بَكْرِ بْنِ أَبِي شَيْبَةَ، عَنْ عَلِيِّ بْنِ مُسْهِر، عَنْ عَبْدِ الْمَلِكِ بْنِ أَبِي سُلَيْمَانَ، عَنْ عَطَاءِ بْنِ أَبِي رَبَاحٍ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ، أَنَّهُ قَالَ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ رَآهُ نزلَةً أُخْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ، قَالَ: رَأَى جِبْرِيلَ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_68"><sup class="role-footnote-number">(٦٨)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#5_19_69"><sup class="role-footnote-number">(٦٩)</sup></a><br/>وَقَالَ مُجَاهِدٌ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ رَآهُ نزلَةً أُخْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: رَأَى رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> جِبْرِيلَ فِي صُورَتِهِ مَرَّتَيْنِ، وَكَذَا قَالَ قَتَادَةُ وَالرَّبِيعُ بْنُ أَنَسٍ، وَغَيْرُهُمْ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ يَغْشَى السِّدْرَةَ مَا يَغْشَى</span><span class="ve">﴾</span></span> : قَدْ تَقَدَّمَ فِي أَحَادِيثِ الْإِسْرَاءِ أَنَّهُ غَشِيَتْهَا الْمَلَائِكَةُ مِثْلَ الغِربان، وَغَشِيَهَا نُورُ الرَّبِّ، وَغَشِيَهَا أَلْوَانٌ مَا أَدْرِي مَا هِيَ. <br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا مَالِكُ بْنُ مِغْوَل، حَدَّثَنَا الزُّبَيْرِ بْنِ عَدِيٍّ، عَنْ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_70"><sup class="role-footnote-number">(٧٠)</sup></a><span class="honorific"></span> انْتُهِيَ بِهِ إِلَى سِدْرَةِ الْمُنْتَهَى، وَهِيَ فِي السَّمَاءِ السَّابِعَةِ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_71"><sup class="role-footnote-number">(٧١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ يَغْشَى السِّدْرَةَ مَا يَغْشَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: فِرَاشٌ مِنْ ذَهَبٍ، قَالَ: وَأُعْطِي رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> ثَلَاثًا: أُعْطِيَ الصَّلَوَاتِ الْخَمْسَ، وَأُعْطِيَ خَوَاتِيمَ سُورَةِ الْبَقَرَةِ، وغُفر لِمَنْ لَا يُشْرِكُ بِاللَّهِ شَيْئًا مِنْ أُمَّتِهِ المُقحمات. انْفَرَدَ بِهِ مُسْلِمٌ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_72"><sup class="role-footnote-number">(٧٢)</sup></a><br/>وَقَالَ أَبُو جَعْفَرٍ الرَّازِيُّ، عَنِ الرَّبِيعِ، عَنْ أَبِي الْعَالِيَةِ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ أَوْ غَيْرِهِ -شَكَّ أَبُو جَعْفَرٍ-قَالَ: لَمَّا أُسْرِيَ بِرَسُولِ اللَّهِ انْتَهَى إِلَى السِّدْرَةِ، فَقِيلَ لَهُ: هَذِهِ السِّدْرَةُ [قَالَ] : <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_73"><sup class="role-footnote-number">(٧٣)</sup></a><br/>وَقَالَ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_74"><sup class="role-footnote-number">(٧٤)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِذْ يَغْشَى السِّدْرَةَ مَا يَغْشَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: كَانَ أَغْصَانُ السِّدْرَةِ لُؤْلُؤًا وَيَاقُوتًا وَزَبَرْجَدًا، فَرَآهَا مُحَمَّدٌ، وَرَأَى رَبَّهُ بِقَلْبِهِ. <br/>وَقَالَ ابْنُ زَيْدٍ: قِيلَ: يَا رَسُولَ اللَّهِ، أَيُّ شَيْءٍ رَأَيْتَ يَغْشَى تِلْكَ السِّدْرَةَ؟ قَالَ: "رأيتُ يَغْشَاهَا فَرَاشٌ مِنْ ذَهَبٍ، وَرَأَيْتُ عَلَى كُلِّ وَرَقَةٍ مِنْ وَرَقِهَا مَلَكا قَائِمًا يُسَبِّحُ اللَّهَ، عَزَّ وَجَلَّ" <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_75"><sup class="role-footnote-number">(٧٥)</sup></a><br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا زَاغَ الْبَصَرُ وَمَا طَغَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: مَا ذَهَبَ يَمِينًا وَلَا شَمَالًا <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا طَغَى</span><span class="ve">﴾</span></span> مَا جَاوَزَ مَا أُمِرَ بِهِ. <br/>وَهَذِهِ صِفَةٌ عَظِيمَةٌ فِي الثَّبَاتِ وَالطَّاعَةِ، فَإِنَّهُ مَا فَعَلَ إِلَّا مَا أُمِرَ بِهِ، وَلَا سَأَلَ فَوْقَ مَا أُعْطِيَ. وَمَا أَحْسَنَ مَا قَالَ النَّاظِمُ: <br/>رأَى جَنَّةَ المَأوَى وَمَا فَوْقَها، وَلَو ... رَأى غَيرُهُ مَا قَد رَآه لتَاهَا ... <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ رَأَى مِنْ آيَاتِ رَبِّهِ الْكُبْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="20:23" id="qr-ibn-katheer-20-23">لِنُرِيَكَ مِنْ آيَاتِنَا</span><a class="vn" href="/quran/20/23" target="_blank" title="سورة طه"></a><span class="ve">﴾</span></span> <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_76"><sup class="role-footnote-number">(٧٦)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ رَأَى مِنْ آيَاتِ رَبِّهِ الْكُبْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ، وَلَوْ كَانَ رَأَى رَبَّهُ لَأَخْبَرَ بِذَلِكَ وَلَقَالَ ذَلِكَ لِلنَّاسِ، وَقَدْ تَقَدَّمَ تَقْرِيرُ ذَلِكَ فِي سُورَةِ "سُبْحَانَ" وَقَدْ قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: <br/>حَدَّثَنَا أَبُو النَّضْرِ، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ طَلْحَةَ، عَنِ الْوَلِيدِ بْنِ قَيْسٍ، عَنْ إِسْحَاقَ بْنِ أبي الكَهْتَلة <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_77"><sup class="role-footnote-number">(٧٧)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَهُوَ بِالأفُقِ الأعْلَى. ثُمَّ دَنَا فَتَدَلَّى. فَكَانَ قَابَ قَوْسَيْنِ أَوْ أَدْنَى. فَأَوْحَى إِلَى عَبْدِهِ مَا أَوْحَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: فَلَمَّا أحسَّ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_78"><sup class="role-footnote-number">(٧٨)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ رَآهُ نزلَةً أُخْرَى. عِنْدَ سِدْرَةِ الْمُنْتَهَى. عِنْدَهَا جَنَّةُ الْمَأْوَى. إِذْ يَغْشَى السِّدْرَةَ مَا يَغْشَى. مَا زَاغَ الْبَصَرُ وَمَا طَغَى. لَقَدْ رَأَى مِنْ آيَاتِ رَبِّهِ الْكُبْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: خَلْقَ جِبْرِيلَ عَلَيْهِ السَّلَامُ. <br/>هَكَذَا رَوَاهُ الْإِمَامُ أَحْمَدُ، وَهُوَ غَرِيبٌ <a class="role-footnote-ref" href="#5_19_79"><sup class="role-footnote-number">(٧٩)</sup></a><p/><p id="100.C61c7"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="5_19_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في م: "ابن عمرو وأبي هريرة". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> حديث عبد الله بن عمرو: رواه أبو داود في السنن برقم (١٦٣٤) والترمذي في السنن برقم (٦٥٢) عن ريحان بن يزيد عنه وحديث أبي هريرة: رواه النسائي في السنن (٥/٩٩) وابن ماجه في السنن برقم (١٨٣٩) عن سالم بن أبي الجعد عنه. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> في م: "فكذلك". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> البيت في تفسير الطبري (٢٧/٢٥) وهو لجرير بن عطية. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> في م: "وأقرب منه". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> في م: "لاطي". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> مسند البزار برقم (٥٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> في أ: "أعلم". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> المسند (١/٣٩٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup> المسند (١/٣٢٢) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup> لم أجد ترجمة عتبة بن أبي لهب في تاريخ دمشق المخطوط ولا في مختصره لابن منظور. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup> في م: "قال". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup> في م، أ: "ولا ترديد". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup> صحيح مسلم برقم (١٧٦) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup> في م: "ولهذا قد تكلم". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_16"><sup class="role-footnote-number">(١٦)</sup> تفسير الطبري (٢٧/٢٧) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_17"><sup class="role-footnote-number">(١٧)</sup> في م: "أحدا". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_18"><sup class="role-footnote-number">(١٨)</sup> في م، أ: "على". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_19"><sup class="role-footnote-number">(١٩)</sup> زيادة من م. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_20"><sup class="role-footnote-number">(٢٠)</sup> تفسير الطبري (٢٧/٢٧) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_21"><sup class="role-footnote-number">(٢١)</sup> صحيح البخاري برقم (٤٨٥٧) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_22"><sup class="role-footnote-number">(٢٢)</sup> في م، أ: "ليا". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_23"><sup class="role-footnote-number">(٢٣)</sup> تفسير الطبري (٢٧/٢٩) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_24"><sup class="role-footnote-number">(٢٤)</sup> زيادة من أ. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_25"><sup class="role-footnote-number">(٢٥)</sup> صحيح مسلم برقم (١٧٦) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_26"><sup class="role-footnote-number">(٢٦)</sup> زيادة من م. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_27"><sup class="role-footnote-number">(٢٧)</sup> في م: "ابن عمرو عنه". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_28"><sup class="role-footnote-number">(٢٨)</sup> انظر تفسير البغوي (٧/٤٠٣) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_29"><sup class="role-footnote-number">(٢٩)</sup> في م: "منهال". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_30"><sup class="role-footnote-number">(٣٠)</sup> سنن الترمذي برقم (٣٢٧٩) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_31"><sup class="role-footnote-number">(٣١)</sup> في م: "أعظم على الله الفرية". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_32"><sup class="role-footnote-number">(٣٢)</sup> في م: "أجنادين". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_33"><sup class="role-footnote-number">(٣٣)</sup> سنن الترمذي برقم (٣٢٧٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_34"><sup class="role-footnote-number">(٣٤)</sup> النسائي في السنن الكبرى برقم (١١٥٣٩) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_35"><sup class="role-footnote-number">(٣٥)</sup> صحيح مسلم برقم (١٧٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_36"><sup class="role-footnote-number">(٣٦)</sup> في أ: "هل رأيت". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_37"><sup class="role-footnote-number">(٣٧)</sup> تفسير الطبري (٢٧/٢٧) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_38"><sup class="role-footnote-number">(٣٨)</sup> ورواه ابن المنذر كما في الدر المنثور (٧/٦٤٨) وهو مرسل. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_39"><sup class="role-footnote-number">(٣٩)</sup> المسند (١/٢٨٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_40"><sup class="role-footnote-number">(٤٠)</sup> في هـ، أ: "الجماعات". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_41"><sup class="role-footnote-number">(٤١)</sup> في م: "إني أسألك فعل الخيرات". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_42"><sup class="role-footnote-number">(٤٢)</sup> المسند (١/٣٦٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_43"><sup class="role-footnote-number">(٤٣)</sup> انظر تفسير الآية: ٦٩ من سورة "ص". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_44"><sup class="role-footnote-number">(٤٤)</sup> في أ: "سليم". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_45"><sup class="role-footnote-number">(٤٥)</sup> في أ: "الجماعات". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_46"><sup class="role-footnote-number">(٤٦)</sup> تفسير الطبري (٢٧/٢٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_47"><sup class="role-footnote-number">(٤٧)</sup> مختصر تاريخ دمشق لابن منظور (٢٧/٦٣) ولم يقع لي في ترجمته فيما بين يدي من مخطوطات تاريخ دمشق. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_48"><sup class="role-footnote-number">(٤٨)</sup> المسند (١/٤٦٠) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_49"><sup class="role-footnote-number">(٤٩)</sup> لم أجده في المسند وذكره الحافظ ابن حجر في أطرف المسند (٤/١٥٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_50"><sup class="role-footnote-number">(٥٠)</sup> في م: "السدرة". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_51"><sup class="role-footnote-number">(٥١)</sup> المسند (١/٤٠٧) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_52"><sup class="role-footnote-number">(٥٢)</sup> في أ: "حصين". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_53"><sup class="role-footnote-number">(٥٣)</sup> في م: "قال سمعت". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_54"><sup class="role-footnote-number">(٥٤)</sup> في م: "شقيق بن سلمة". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_55"><sup class="role-footnote-number">(٥٥)</sup> في م، أ: "يقول". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_56"><sup class="role-footnote-number">(٥٦)</sup> في م: "الدر به". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_57"><sup class="role-footnote-number">(٥٧)</sup> المسند (١/٤٠٧) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_58"><sup class="role-footnote-number">(٥٨)</sup> في أ: "كتم شيئا من الوحي". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_59"><sup class="role-footnote-number">(٥٩)</sup> المسند (٦/٤٩) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_60"><sup class="role-footnote-number">(٦٠)</sup> في أ: "سألت". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_61"><sup class="role-footnote-number">(٦١)</sup> المسند (٦/٢٤١) وصحيح البخاري برقم (٤٨٥٥) وصحيح مسلم برقم (١٧٧) بنحوه. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_62"><sup class="role-footnote-number">(٦٢)</sup> المسند (٥/١٤٧) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_63"><sup class="role-footnote-number">(٦٣)</sup> صحيح مسلم برقم (١٧٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_64"><sup class="role-footnote-number">(٦٤)</sup> ووجه الإنكار لا محل له في المتن، فإن له شواهد وهو دليل على نفي الرؤية في الدنيا. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_65"><sup class="role-footnote-number">(٦٥)</sup> التوحيد لابن خزيمة (ص٢٠٥، ٢٠٦) (ص٢٢٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_66"><sup class="role-footnote-number">(٦٦)</sup> في م، أ: "هشيم". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_67"><sup class="role-footnote-number">(٦٧)</sup> النسائي في السنن الكبرى برقم (١١٥٣٦) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_68"><sup class="role-footnote-number">(٦٨)</sup> في أ: "رَأَى رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> جِبْرِيلَ". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_69"><sup class="role-footnote-number">(٦٩)</sup> صحيح مسلم برقم (١٧٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_70"><sup class="role-footnote-number">(٧٠)</sup> في أ: "بن". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_71"><sup class="role-footnote-number">(٧١)</sup> في م: "السادسة". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_72"><sup class="role-footnote-number">(٧٢)</sup> المسند (١/٤٢٢) وصحيح مسلم برقم (١٧٣) . <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_73"><sup class="role-footnote-number">(٧٣)</sup> زيادة من أ. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_74"><sup class="role-footnote-number">(٧٤)</sup> في م: "فقال". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_75"><sup class="role-footnote-number">(٧٥)</sup> وهذا من مراسيل عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ زَيْدِ بْنِ أَسْلَمَ وَهُوَ ضعيف. <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_76"><sup class="role-footnote-number">(٧٦)</sup> في م: "لنريه". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_77"><sup class="role-footnote-number">(٧٧)</sup> في م، أ: "الكهبلة". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_78"><sup class="role-footnote-number">(٧٨)</sup> في أ: "أخبر". <br/></div><div class="role-footnote" id="5_19_79"><sup class="role-footnote-number">(٧٩)</sup> المسند (١/٤٠٧) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="53:19-26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:19" id="qr-ibn-katheer-53-19">أَفَرَأَيْتُمُ اللَّاتَ وَالْعُزَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/19" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:20" id="qr-ibn-katheer-53-20">وَمَنَاةَ الثَّالِثَةَ الْأُخْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/20" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:21" id="qr-ibn-katheer-53-21">أَلَكُمُ الذَّكَرُ وَلَهُ الْأُنثَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/21" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:22" id="qr-ibn-katheer-53-22">تِلْكَ إِذًا قِسْمَةٌ ضِيزَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/22" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:23" id="qr-ibn-katheer-53-23">إِنْ هِيَ إِلَّا أَسْمَاءٌ سَمَّيْتُمُوهَا أَنتُمْ وَآبَاؤُكُم مَّا أَنزَلَ اللَّهُ بِهَا مِن سُلْطَانٍ ۚ إِن يَتَّبِعُونَ إِلَّا الظَّنَّ وَمَا تَهْوَى الْأَنفُسُ ۖ وَلَقَدْ جَاءَهُم مِّن رَّبِّهِمُ الْهُدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/23" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:24" id="qr-ibn-katheer-53-24">أَمْ لِلْإِنسَانِ مَا تَمَنَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/24" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:25" id="qr-ibn-katheer-53-25">فَلِلَّهِ الْآخِرَةُ وَالْأُولَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/25" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:26" id="qr-ibn-katheer-53-26">وَكَم مِّن مَّلَكٍ فِي السَّمَاوَاتِ لَا تُغْنِي شَفَاعَتُهُمْ شَيْئًا إِلَّا مِن بَعْدِ أَن يَأْذَنَ اللَّهُ لِمَن يَشَاءُ وَيَرْضَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/26" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.aAea1"/><p id="100.5RdjG">يَقُولُ تَعَالَى مُقَرِّعا لِلْمُشْرِكِينَ فِي عِبَادَتِهِمُ الْأَصْنَامَ وَالْأَنْدَادَ وَالْأَوْثَانَ، وَاتِّخَاذِهِمْ لَهَا الْبُيُوتَ مُضَاهَاةً لِلْكَعْبَةِ الَّتِي بَنَاهَا خَلِيلُ الرَّحْمَنِ، عَلَيْهِ [الصَّلَاةُ وُ] <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَرَأَيْتُمُ اللاتَ</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ وَكَانَتِ "اللَّاتُ" <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>قَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: وَكَانُوا قَدِ اشْتَقُّوا اسْمَهَا مِنَ اسْمِ اللَّهِ [تَعَالَى] <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>وَقَالَ الْبُخَارِيُّ: حَدَّثَنَا مُسْلِمٌ -هُوَ ابْنُ إِبْرَاهِيمَ-حَدَّثَنَا أَبُو الْأَشْهَبِ، حَدَّثَنَا أَبُو الْجَوْزَاءِ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللاتَ وَالْعُزَّى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: كَانَ اللَّاتُّ رَجُلًا يَلُتُّ السَّويق، سَوِيقَ الْحَاجِّ <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><br/>قَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: وَكَذَا العُزَّى مِنَ الْعَزِيزِ. <br/>وَكَانَتْ شَجَرَةً عَلَيْهَا بِنَاءٌ وَأَسْتَارٌ بِنَخْلَةَ، وَهِيَ بَيْنَ مَكَّةَ وَالطَّائِفِ، كَانَتْ قُرَيْشٌ يعظمونها، كما قَالَ أَبُو سُفْيَانَ يَوْمَ أُحُدٍ: لَنَا الْعُزَّى وَلَا عزَّى لَكُمْ فَقَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "قُولُوا: اللَّهُ مَوْلَانَا، وَلَا مَوْلَى لَكُمْ" <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><br/>وَرَوَى الْبُخَارِيُّ مِنْ حَدِيثِ الزُّهْرِيِّ، عَنْ حُمَيد بْنِ عَبْدِ الرَّحْمَنِ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "مَنْ حَلَفَ فَقَالَ فِي حَلِفِهِ: وَاللَّاتِ وَالْعُزَّى، فَلْيَقُلْ: لَا إِلَهَ إِلَّا اللَّهُ. وَمَنْ قَالَ لِصَاحِبِهِ: تَعَالَ أقَامرْك، فَلْيَتَصَدَّقْ" <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><br/>وَهَذَا مَحْمُولٌ عَلَى مَنْ سَبَقَ لِسَانُهُ فِي <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#19_27_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><br/>وَأَمَّا "مَنَاةُ" فَكَانَتْ بالمُشَلَّل <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#19_27_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup></a><br/>قَالَ ابْنُ إِسْحَاقَ فِي السِّيرَةِ: وَقَدْ كَانَتِ الْعَرَبُ اتَّخَذَتْ مَعَ الْكَعْبَةِ طَوَاغِيتَ، وَهِيَ بُيُوتٌ تُعَظِّمُهَا كَتَعْظِيمِ الْكَعْبَةِ، بِهَا <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#19_27_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#19_27_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#19_27_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup></a><br/>قُلْتُ: بَعَثَ إِلَيْهَا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> خَالِدَ بْنَ الْوَلِيدِ فَهَدَمَهَا، وَجَعَلَ يَقُولُ: <br/>يَا عُزَّ، كُفْرَانَك لَا سُبْحَانَك ... إِنِّي رَأَيْتُ اللَّهَ قَدْ أهَانَك ... <br/>وَقَالَ النَّسَائِيُّ: أَخْبَرَنَا عَلِيُّ بْنُ الْمُنْذِرِ، أَخْبَرَنَا ابْنُ فُضَيْل، حَدَّثَنَا الْوَلِيدِ بْنِ جُمَيْع، عَنْ أَبِي الطُّفَيْلِ قَالَ: لَمَّا فَتَحَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> مَكَّةَ بَعَثَ خَالِدَ بْنَ الْوَلِيدِ إِلَى نَخْلَةَ، وَكَانَتْ بِهَا الْعُزَّى، فَأَتَاهَا خَالِدٌ وَكَانَتْ عَلَى ثَلَاثِ سَمُرات، فَقَطَعَ السَّمُرات، وَهَدَمَ الْبَيْتَ الَّذِي كَانَ عَلَيْهَا. ثُمَّ أَتَى النَّبِيَّ <span class="honorific"></span> فَأَخْبَرَهُ فَقَالَ: "ارْجِعْ فَإِنَّكَ لَمْ تَصْنَعْ شَيْئًا". فَرَجَعَ خَالِدٌ، فَلَمَّا أَبْصَرَتْهُ السَّدَنة -وَهُمْ حَجَبتها-أَمْعَنُوا فِي الحِيَل وَهُمْ يَقُولُونَ: "يَا عُزَّى، يَا عُزَّى". فَأَتَاهَا خَالِدٌ فَإِذَا امْرَأَةٌ عُرْيَانَةٌ نَاشِرَةٌ شَعْرَهَا تَحْفِنُ <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_16"><sup class="role-footnote-number">(١٦)</sup></a><span class="honorific"></span> فَأَخْبَرَهُ، فَقَالَ: "تِلْكَ الْعُزَّى" <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_17"><sup class="role-footnote-number">(١٧)</sup></a><br/>قَالَ ابْنُ إِسْحَاقَ: وَكَانَتِ اللَّاتُ لِثَقِيفٍ بِالطَّائِفِ، وَكَانَ سَدَنتها وَحُجَّابُهَا بَنَى مُعَتّب <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_18"><sup class="role-footnote-number">(١٨)</sup></a><br/>قُلْتُ: وَقَدْ بَعَثَ إِلَيْهَا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> الْمُغِيرَةَ بْنَ شُعْبَةَ وَأَبَا سُفْيَانَ صَخْرَ بْنَ حَرْبٍ، فَهَدَمَاهَا وَجَعَلَا مَكَانَهَا مَسْجِدَ الطَّائِفِ. <br/>قَالَ ابْنُ إِسْحَاقَ: وَكَانَتْ مَنَاةُ لِلْأَوْسِ وَالْخَزْرَجِ وَمَنْ دَانَ بِدِينِهِمْ مِنْ أَهْلِ يَثْرِبَ عَلَى سَاحِلِ الْبَحْرِ مِنْ نَاحِيَةِ المُشَلّل بِقُدَيْدٍ، فَبَعَثَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> [إِلَيْهَا] <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_19"><sup class="role-footnote-number">(١٩)</sup></a><br/>قَالَ: وَكَانَتْ ذُو الخَلَصة <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_20"><sup class="role-footnote-number">(٢٠)</sup></a><br/>قُلْتُ: وَكَانَ يُقَالُ لَهَا: الْكَعْبَةُ الْيَمَانِيَّةُ، وَلِلْكَعْبَةِ الَّتِي بِمَكَّةَ الْكَعْبَةُ الشَّامِيَّةُ. <br/>فَبَعَثَ إِلَيْهِ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> جَرِيرَ بْنَ عَبْدِ اللَّهِ الْبَجَلِيَّ فَهَدَمَهُ. <br/>قَالَ: وَكَانَتْ فَلْس <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_21"><sup class="role-footnote-number">(٢١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#19_27_22"><sup class="role-footnote-number">(٢٢)</sup></a><br/>قَالَ ابْنُ هِشَامٍ: فَحَدَّثَنِي بَعْضُ أَهْلِ الْعِلْمِ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بعث إِلَيْهِ عَلِيَّ بْنَ أَبِي طَالِبٍ فَهَدَمَهُ، وَاصْطَفَى مِنْهُ سَيْفَيْنِ: الرّسُوب والمخْذَم، فَنفَّله أَيَّاهُمَا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>، فَهُمَا سَيْفَا عَلِيٍّ <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_23"><sup class="role-footnote-number">(٢٣)</sup></a><br/>قَالَ ابْنُ إِسْحَاقَ: وَكَانَ لِحِمْيَرَ وَأَهْلِ الْيَمَنِ بَيْتٌ بِصَنْعَاءَ يُقَالُ لَهُ: رِيَامٌ. وَذَكَرَ أَنَّهُ كَانَ بِهِ كَلْبٌ أَسْوَدُ، وَأَنَّ الْحَبْرَيْنِ اللَّذَيْنِ ذَهَبَا مَعَ تُبَّعٍ اسْتَخْرَجَاهُ وَقَتَلَاهُ، وَهَدَمَا الْبَيْتَ. <br/>قَالَ ابْنُ إِسْحَاقَ: وَكَانَتْ "رُضَاء" بَيْتًا لِبَنِي رَبِيعَةَ بْنِ كَعْبِ بْنِ سَعْدِ بْنِ زَيْدِ مَنَاةَ بْنِ تَمِيمٍ، وَلَهَا يَقُولُ الْمُسْتَوْغِرُ بْنُ رَبِيعَةَ بْنِ كَعْبِ بْنِ سَعْدٍ حِينَ هَدَمَهَا فِي الْإِسْلَامِ: <br/>وَلَقَدْ شَدَدْتُ عَلَى رُضَاء شَدّةً ... فَتَرَكْتُها قَفْرًا بِقَاع أسحَمَا ... <br/>قَالَ ابْنُ هِشَامٍ: إِنَّهُ عَاشَ ثَلَاثَمِائَةٍ وَثَلَاثِينَ <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_24"><sup class="role-footnote-number">(٢٤)</sup></a><br/>وَلَقَد سَئِمْتُ مِنَ الحيَاةِ وَطُولِهَا ... وَعُمّرْتُ منْ عَدَد السّنِينَ مِئِينَا ... <br/>مائَةً حَدّتها بَعْدَها مائَتَان لِي ... وَازْدَدْتُ <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_25"><sup class="role-footnote-number">(٢٥)</sup></a><br/>هَلْ مَا بَقِي إِلَّا كَمَا قَدْ فَاتَنَا ... يَومٌ يَمُرُّ وَلَيلةٌ تَحْدُونَا ... <br/>قَالَ ابْنُ إِسْحَاقَ: وَكَانَ ذُو الكَعَبَات لِبَكْرٍ وَتَغْلِبَ ابْنَيْ وَائِلٍ، وَإِيَادٍ بِسَنْداد وَلَهُ يَقُولُ أعشى بن قَيْسِ بْنِ ثَعْلَبَةَ: <br/>بَيْنَ الخَوَرْنَق والسَّدير وَبَارقٍ ... والبيت ذو الكَعَبَات مِنْ سَنْدَاد <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_26"><sup class="role-footnote-number">(٢٦)</sup></a><br/>وَلِهَذَا قَالَ [تَعَالَى] <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_27"><sup class="role-footnote-number">(٢٧)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَفَرَأَيْتُمُ اللاتَ وَالْعُزَّى. وَمَنَاةَ الثَّالِثَةَ الأخْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ . <br/>ثُمَّ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلَكُمُ الذَّكَرُ وَلَهُ الأنْثَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ؟ أَيْ: أَتَجْعَلُونَ لَهُ وَلَدًا، وَتَجْعَلُونَ وَلَدَهُ أُنْثَى، وَتَخْتَارُونَ لِأَنْفُسِكُمُ الذُّكُورَ، فَلَوِ اقْتَسَمْتُمْ أَنْتُمْ وَمَخْلُوقٌ مِثْلُكُمْ هَذِهِ الْقِسْمَةَ لَكَانَتْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قِسْمَةٌ ضِيزَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: جَوْرًا بَاطِلَةً، فَكَيْفَ تُقَاسِمُونَ رَبَّكُمْ هَذِهِ الْقِسْمَةَ الَّتِي لَوْ كَانَتْ بَيْنَ مَخْلُوقِينَ كَانَتْ جَوْرًا وَسَفَهًا. <br/>ثُمَّ قَالَ مُنْكِرًا عَلَيْهِمْ فِيمَا ابْتَدَعُوهُ وَأَحْدَثُوهُ مِنَ الْكَذِبِ وَالِافْتِرَاءِ وَالْكُفْرِ، مِنْ عِبَادَةِ الْأَصْنَامِ وَتَسْمِيَتِهَا آلِهَةً: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ هِيَ إِلا أَسْمَاءٌ سَمَّيْتُمُوهَا أَنْتُمْ وَآبَاؤُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ تِلْقَاءِ أَنْفُسِكُمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مَا أَنزلَ اللَّهُ بِهَا مِنْ سُلْطَانٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ حُجَّةٍ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنْ يَتَّبِعُونَ إِلا الظَّنَّ وَمَا تَهْوَى الأنْفُسُ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَيْسَ لَهُمْ مُسْتَنَدٌ إِلَّا حُسْنَ ظَنِّهِمْ بِآبَائِهِمُ الَّذِينَ سَلَكُوا هَذَا الْمَسْلَكَ الْبَاطِلَ قَبْلَهُمْ، وَإِلَّا حَظَّ نُفُوسِهِمْ فِي رِيَاسَتِهِمْ وَتَعْظِيمِ آبَائِهِمُ الْأَقْدَمِينَ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَقَدْ جَاءَهُمْ مِنْ رَبِّهِمُ الْهُدَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَلَقَدْ أَرْسَلَ اللَّهُ إِلَيْهِمُ الرُّسُلَ بِالْحَقِّ الْمُنِيرِ وَالْحُجَّةِ القاطعة، ومع هذا ما اتبعوا ما جاؤوهم بِهِ، وَلَا انْقَادُوا لَهُ. <br/>ثُمَّ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ لِلإنْسَانِ مَا تَمَنَّى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَيْسَ كُلُّ مَنْ تَمَنَّى خَيْرًا حَصَلَ لَهُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:123" id="qr-ibn-katheer-4-123">لَيْسَ بِأَمَانِيِّكُمْ وَلا أَمَانِيِّ أَهْلِ الْكِتَابِ</span><a class="vn" href="/quran/4/123" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، مَا كُلُّ مَنْ زَعَمَ أَنَّهُ مُهْتَدٍ يَكُونُ كَمَا قَالَ، وَلَا كُلُّ مَنْ وَدَّ <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_28"><sup class="role-footnote-number">(٢٨)</sup></a><br/>قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا إِسْحَاقُ، حَدَّثَنَا أَبُو عَوَانة، عَنْ عُمَرَ <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_29"><sup class="role-footnote-number">(٢٩)</sup></a><span class="honorific"></span>: "إِذَا تَمَنَّى أَحَدُكُمْ فَلْيَنْظُرْ مَا يَتَمَنَّى، فَإِنَّهُ لَا يَدْرِي مَا يُكْتَبُ لَهُ مِنْ أُمْنِيَتِهِ". تَفَرَّدَ بِهِ أَحْمَدُ <a class="role-footnote-ref" href="#19_27_30"><sup class="role-footnote-number">(٣٠)</sup></a><br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلِلَّهِ الآخِرَةُ وَالأولَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: إِنَّمَا الْأَمْرُ كُلُّهُ لِلَّهِ، مَالِكِ الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ، وَالْمُتَصَرِّفِ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ، فَهُوَ الَّذِي مَا شَاءَ كَانَ، وَمَا لَمْ يَشَأْ لَمْ يَكُنْ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَكَمْ مِنْ مَلَكٍ فِي السَّمَوَاتِ لَا تُغْنِي شَفَاعَتُهُمْ شَيْئًا إِلا مِنْ بَعْدِ أَنْ يَأْذَنَ اللَّهُ لِمَنْ يَشَاءُ وَيَرْضَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:255" id="qr-ibn-katheer-2-255">مَنْ ذَا الَّذِي يَشْفَعُ عِنْدَهُ إِلا بِإِذْنِهِ</span><a class="vn" href="/quran/2/255" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="34:23" id="qr-ibn-katheer-34-23">وَلا تَنْفَعُ الشَّفَاعَةُ عِنْدَهُ إِلا لِمَنْ أَذِنَ لَهُ</span><a class="vn" href="/quran/34/23" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فَإِذَا كَانَ هَذَا فِي حَقِّ الْمَلَائِكَةِ الْمُقَرَّبِينَ، فَكَيْفَ تَرْجُونَ أَيُّهَا الْجَاهِلُونَ شَفَاعَةَ هَذِهِ الْأَصْنَامِ وَالْأَنْدَادِ عِنْدَ اللَّهِ، وَهُوَ لَمْ يُشَرِّعْ عِبَادَتَهَا وَلَا أَذِنَ فِيهَا، بَلْ قَدْ نَهَى عَنْهَا عَلَى أَلْسِنَةِ جَمِيعِ رُسُلِهِ، وَأَنْزَلَ بِالنَّهْيِ عَنْ ذلك جميع كتبه؟.<p/><p id="100.FFdF2"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="19_27_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> زيادة من م. <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> في م: "العزى". <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> زيادة من م. <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> في م: "عن ابن عباس عن". <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> صحيح البخاري برقم (٤٨٥٩) . <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> تقدم تخريج الحديث عند تفسير سورة "محمد" الآية: ١١. <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> صحيح البخاري برقم (٤٨٦٠) . <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> في م: "إلى". <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> سنن النسائي (٧/٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup> في أ: "بالمنال". <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup> صحيح البخاري برقم (٤٨٦١) . <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup> في م: "لها". <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup> في م: "تهدي". <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup> في م: "وحجبتها". <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup> السيرة النبوية لابن هشام (١/٨٣) . <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_16"><sup class="role-footnote-number">(١٦)</sup> في م: "تحثو". <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_17"><sup class="role-footnote-number">(١٧)</sup> النسائي في السنن الكبرى رقم (١١٥٦٧) . <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_18"><sup class="role-footnote-number">(١٨)</sup> في م: "مغيت". <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_19"><sup class="role-footnote-number">(١٩)</sup> زيادة من أ. <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_20"><sup class="role-footnote-number">(٢٠)</sup> في أ: "الحليفة". <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_21"><sup class="role-footnote-number">(٢١)</sup> في م: "فيس". <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_22"><sup class="role-footnote-number">(٢٢)</sup> في م، أ: "بين". <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_23"><sup class="role-footnote-number">(٢٣)</sup> السيرة النبوية لابن هشام (١/٨٧) . <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_24"><sup class="role-footnote-number">(٢٤)</sup> في أ: "وستون". <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_25"><sup class="role-footnote-number">(٢٥)</sup> في م، أ: "وعمرت". <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_26"><sup class="role-footnote-number">(٢٦)</sup> انظر السيرة النبوية لابن هشام (١/٨٧، ٨٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_27"><sup class="role-footnote-number">(٢٧)</sup> زيادة من م. <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_28"><sup class="role-footnote-number">(٢٨)</sup> في م: "رد". <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_29"><sup class="role-footnote-number">(٢٩)</sup> في أ: "عمرو". <br/></div><div class="role-footnote" id="19_27_30"><sup class="role-footnote-number">(٣٠)</sup> المسند (١/٣٥٧) وقال الهيثمي في المجمع (١٠/١٥١) : "رجاله رجال الصحيح". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="53:27-30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:27" id="qr-ibn-katheer-53-27">إِنَّ الَّذِينَ لَا يُؤْمِنُونَ بِالْآخِرَةِ لَيُسَمُّونَ الْمَلَائِكَةَ تَسْمِيَةَ الْأُنثَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/27" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:28" id="qr-ibn-katheer-53-28">وَمَا لَهُم بِهِ مِنْ عِلْمٍ ۖ إِن يَتَّبِعُونَ إِلَّا الظَّنَّ ۖ وَإِنَّ الظَّنَّ لَا يُغْنِي مِنَ الْحَقِّ شَيْئًا</span><a class="vn" href="/quran/53/28" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:29" id="qr-ibn-katheer-53-29">فَأَعْرِضْ عَن مَّن تَوَلَّىٰ عَن ذِكْرِنَا وَلَمْ يُرِدْ إِلَّا الْحَيَاةَ الدُّنْيَا</span><a class="vn" href="/quran/53/29" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:30" id="qr-ibn-katheer-53-30">ذَٰلِكَ مَبْلَغُهُم مِّنَ الْعِلْمِ ۚ إِنَّ رَبَّكَ هُوَ أَعْلَمُ بِمَن ضَلَّ عَن سَبِيلِهِ وَهُوَ أَعْلَمُ بِمَنِ اهْتَدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/30" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.eF6ea"/><p id="100.lAleP">يَقُولُ تَعَالَى مُنْكِرًا عَلَى الْمُشْرِكِينَ فِي تَسْمِيَتِهِمُ الْمَلَائِكَةَ تَسْمِيَةَ الْأُنْثَى، وَجَعْلِهِمْ لَهَا أَنَّهَا بَنَاتُ اللَّهِ، كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="43:19" id="qr-ibn-katheer-43-19">وَجَعَلُوا الْمَلائِكَةَ الَّذِينَ هُمْ عِبَادُ الرَّحْمَنِ إِنَاثًا أَشَهِدُوا خَلْقَهُمْ سَتُكْتَبُ شَهَادَتُهُمْ وَيُسْأَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/43/19" target="_blank" title="سورة الزخرف"></a><span class="ve">﴾</span></span> ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَمَا لَهُمْ بِهِ مِنْ عِلْم</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَيْسَ لَهُمْ عِلْمٌ صَحِيحٌ يُصَدِّقُ مَا قَالُوهُ، بَلْ هو كذب وزور وافتراء، وكفر شنيع. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ٍ إِنْ يَتَّبِعُونَ إِلا الظَّنَّ وَإِنَّ الظَّنَّ لَا يُغْنِي مِنَ الْحَقِّ شَيْئًا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يُجْدِي شَيْئًا، وَلَا يَقُومُ أَبَدًا مَقَامَ الْحَقِّ. وَقَدْ ثَبَتَ فِي الصَّحِيحِ أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> قَالَ: "إِيَّاكُمْ وَالظَّنَّ، فَإِنَّ الظَّنَّ أَكْذَبُ الْحَدِيثِ" <a class="role-footnote-ref" href="#27_31_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَأَعْرِضْ عَنْ مَنْ تَوَلَّى عَنْ ذِكْرِنَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أعرِضْ عَنِ الَّذِي أعرَضَ عَنِ الْحَقِّ وَاهْجُرْهُ. <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلَمْ يُرِدْ إِلا الْحَيَاةَ الدُّنْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: وَإِنَّمَا <a class="role-footnote-ref" href="#27_31_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#27_31_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#27_31_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ذَلِكَ مَبْلَغُهُمْ مِنَ الْعِلْمِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: طَلَبُ الدُّنْيَا وَالسَّعْيُ لَهَا هُوَ غَايَةُ مَا وَصَلُوا إِلَيْهِ. <br/>وَقَدْ رَوَى الْإِمَامُ أَحْمَدُ عَنْ أُمِّ الْمُؤْمِنِينَ عَائِشَةَ [رَضِيَ اللَّهُ عَنْهَا] <a class="role-footnote-ref" href="#27_31_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><span class="honorific"></span>: "الدُّنْيَا دَارُ مَنْ لَا دَارَ لَهُ، وَمَالُ مَنْ لَا مَالَ لَهُ، وَلَهَا يَجْمَعُ مَنْ لَا عَقْلَ لَهُ" <a class="role-footnote-ref" href="#27_31_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ رَبَّكَ هُوَ أَعْلَمُ بِمَنْ ضَلَّ عَنْ سَبِيلِهِ وَهُوَ أَعْلَمُ بِمَنِ اهْتَدَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هُوَ الْخَالِقُ لِجَمِيعِ الْمَخْلُوقَاتِ، وَالْعَالَمُ بِمَصَالِحِ عِبَادِهِ، وَهُوَ الَّذِي يَهْدِي مَنْ يَشَاءُ، وَيُضِلُّ مَنْ يَشَاءُ، وَذَلِكَ كُلُّهُ عَنْ قُدْرَتِهِ وَعِلْمِهِ وَحِكْمَتِهِ، وَهُوَ الْعَادِلُ الَّذِي لَا يَجُورُ أَبَدًا، لَا فِي شَرْعِهِ وَلَا في قَدَره.<p/><p id="100.1AD44"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="27_31_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> صحيح البخاري برقم (٥١٤٣) وصحيح مسلم برقم (٢٥٦٣) من حديث أبي هريرة <span class="honorific"></span>. <br/></div><div class="role-footnote" id="27_31_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> في م: "وإنا". <br/></div><div class="role-footnote" id="27_31_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> في أ: "أكبر". <br/></div><div class="role-footnote" id="27_31_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> في م، أ: "ولهذا". <br/></div><div class="role-footnote" id="27_31_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> زيادة من م. <br/></div><div class="role-footnote" id="27_31_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> المسند (٦/٧١) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="53:31-32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:31" id="qr-ibn-katheer-53-31">وَلِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ لِيَجْزِيَ الَّذِينَ أَسَاءُوا بِمَا عَمِلُوا وَيَجْزِيَ الَّذِينَ أَحْسَنُوا بِالْحُسْنَى</span><a class="vn" href="/quran/53/31" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:32" id="qr-ibn-katheer-53-32">الَّذِينَ يَجْتَنِبُونَ كَبَائِرَ الْإِثْمِ وَالْفَوَاحِشَ إِلَّا اللَّمَمَ ۚ إِنَّ رَبَّكَ وَاسِعُ الْمَغْفِرَةِ ۚ هُوَ أَعْلَمُ بِكُمْ إِذْ أَنشَأَكُم مِّنَ الْأَرْضِ وَإِذْ أَنتُمْ أَجِنَّةٌ فِي بُطُونِ أُمَّهَاتِكُمْ ۖ فَلَا تُزَكُّوا أَنفُسَكُمْ ۖ هُوَ أَعْلَمُ بِمَنِ اتَّقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/32" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.8eEDc"/><p id="100.aONv1">يخبر تعالى أنه مالك السموات وَالْأَرْضِ، وَأَنَّهُ الْغَنِيُّ عَمَّا سِوَاهُ، الْحَاكِمُ فِي خَلْقِهِ بِالْعَدْلِ، وَخَلَقَ الْخَلْقَ بِالْحَقِّ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِيَجْزِيَ الَّذِينَ أَسَاءُوا بِمَا عَمِلُوا وَيَجْزِيَ الَّذِينَ أَحْسَنُوا بِالْحُسْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يُجَازِي كُلًّا بِعَمَلِهِ، إِنْ خَيْرًا فَخَيْرٌ، وَإِنْ شَرًّا فَشَرٌّ. <br/>ثُمَّ فَسَّرَ الْمُحْسِنِينَ بِأَنَّهُمُ الَّذِينَ يَجْتَنِبُونَ كَبَائِرَ الْإِثْمِ وَالْفَوَاحِشَ، أَيْ: لَا يَتَعَاطَوْنَ الْمُحَرَّمَاتِ وَالْكَبَائِرَ، وَإِنْ وَقَعَ مِنْهُمْ بَعْضُ الصَّغَائِرِ فَإِنَّهُ يَغْفِرُ لَهُمْ وَيَسْتُرُ عَلَيْهِمْ، كَمَا قَالَ فِي الْآيَةِ الْأُخْرَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:31" id="qr-ibn-katheer-4-31">إِنْ تَجْتَنِبُوا كَبَائِرَ مَا تُنْهَوْنَ عَنْهُ نُكَفِّرْ عَنْكُمْ سَيِّئَاتِكُمْ وَنُدْخِلْكُمْ مُدْخَلا كَرِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/31" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وَقَالَ هَاهُنَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يَجْتَنِبُونَ كَبَائِرَ الإثْمِ وَالْفَوَاحِشَ إِلا اللَّمَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وَهَذَا اسْتِثْنَاءٌ مُنْقَطِعٌ؛ لِأَنَّ اللَّمَمَ مِنْ صَغَائِرِ الذُّنُوبِ وَمُحَقَّرَاتِ الْأَعْمَالِ. <br/>قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا عَبْدُ الرَّزَّاقِ، حَدَّثَنَا مَعْمَر <a class="role-footnote-ref" href="#31_33_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="honorific"></span>، قال: "إن اللَّهَ تَعَالَى كَتَبَ عَلَى ابْنِ آدَمَ حَظَّهُ مِنَ الزِّنَا، أَدْرَكَ ذَلِكَ لَا مَحَالَةَ، فَزِنَا الْعَيْنِ النَّظَرُ، وَزِنَا اللِّسَانِ النُّطْقُ، وَالنَّفْسُ تَمنَّى وتَشْتَهِي، وَالْفَرْجُ يُصدِّق ذَلِكَ أَوْ يُكَذِّبه". <br/>أَخْرَجَاهُ فِي الصَّحِيحَيْنِ، مِنْ حَدِيثِ عَبْدِ الرَّزَّاقِ، بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#31_33_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ الْأَعْلَى، أَخْبَرَنَا ابْنُ <a class="role-footnote-ref" href="#31_33_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#31_33_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>وَقَالَ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ نَافِعٍ -الَّذِي يُقَالُ لَهُ: ابْنُ لُبَابَةَ الطَّائِفِيُّ-قَالَ: سَأَلْتُ أَبَا هُرَيْرَةَ عَنْ قَوْلِ اللَّهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا اللَّمَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: القُبلة، وَالْغَمْزَةُ، وَالنَّظْرَةُ، وَالْمُبَاشَرَةُ، فَإِذَا مَسَّ الختانُ الختانَ فَقَدْ وَجَبَ الْغُسْلُ، وَهُوَ الزِّنَا. <br/>وَقَالَ عَلِيُّ بْنُ أَبِي طَلْحَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا اللَّمَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> إِلَّا مَا سَلَفَ. وَكَذَا قَالَ زَيْدُ بْنُ أَسْلَمَ. <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنَا ابْنُ الْمُثَنَّى، حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ جَعْفَرٍ، حَدَّثَنَا شُعْبَةُ، عَنْ مَنْصُورِ، عَنْ مُجَاهِدٍ أَنَّهُ قَالَ: فِي هَذِهِ الْآيَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا اللَّمَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: الَّذِي يُلِمُّ بِالذَّنْبِ ثُمَّ يَدَعه، قَالَ الشَّاعِرُ: <br/>إنْ تَغْفِر اللهُمّ تَغْفِرْ جَمّا ... وَأيّ عَبْد لَكَ مَا أَلَمَّا؟! ... <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنَا ابْنُ حُمَيْدٍ، حَدَّثَنَا جَرِيرٌ، عَنْ مَنْصُورٍ، عَنْ مُجَاهِدٍ، فِي قَوْلِ اللَّهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا اللَّمَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: الرَّجُلُ يُلِمُّ بِالذَّنْبِ ثُمَّ يَنْزِعُ عَنْهُ، قَالَ: وَكَانَ أَهْلُ الْجَاهِلِيَّةِ يَطُوفُونَ بِالْبَيْتِ وَهُمْ يَقُولُونَ: <br/>إِنْ تَغْفِرِ اللَّهُمَّ تغفر جما ... وأي عبد لك ما ألما؟! ... <br/>وَقَدْ رَوَاهُ ابْنُ جَرِيرٍ وَغَيْرُهُ مَرْفُوعًا <a class="role-footnote-ref" href="#31_33_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><br/>قَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنِي سُلَيْمَانُ بْنُ عَبْدِ الْجَبَّارِ، حَدَّثَنَا أَبُو عَاصِمٍ، حَدَّثَنَا زَكَرِيَّا بْنُ إِسْحَاقَ، عَنْ عَمْرِو بْنِ دِينَارٍ، عَنْ عَطَاءٍ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يَجْتَنِبُونَ كَبَائِرَ الإثْمِ وَالْفَوَاحِشَ إِلا اللَّمَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: هُوَ الرَّجُلُ يُلِمُّ بِالْفَاحِشَةِ ثُمَّ يَتُوبُ وَقَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: <br/>إِنْ تَغْفِرِ اللَّهُمَّ تَغْفِرْ جَمَّا ... وَأَيُّ عَبْدٍ لَكَ مَا أَلَمَّا؟! ... <br/>وَهَكَذَا رَوَاهُ التِّرْمِذِيُّ، عَنْ أَحْمَدَ بْنِ عُثْمَانَ أَبِي <a class="role-footnote-ref" href="#31_33_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#31_33_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><br/>ثُمَّ قَالَ ابْنُ جَرِيرٍ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ بَزِيع، حَدَّثَنَا يَزِيدُ بْنُ زُرَيْع، حَدَّثَنَا يُونُسُ، عَنِ الْحَسَنِ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ -أَرَاهُ رَفَعَهُ-: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يَجْتَنِبُونَ كَبَائِرَ الإثْمِ وَالْفَوَاحِشَ إِلا اللَّمَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: "اللَّمَّةُ مِنَ الزِّنَا ثُمَّ يَتُوبُ وَلَا يَعُودُ، وَاللَّمَّةُ مِنَ السَّرِقَةِ ثُمَّ يَتُوبُ وَلَا يَعُودُ، وَاللَّمَّةُ مِنْ شُرْبِ الْخَمْرِ ثُمَّ يَتُوبُ وَلَا يَعُودُ"، قَالَ: "ذَلِكَ <a class="role-footnote-ref" href="#31_33_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#31_33_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><br/>وَحَدَّثَنَا ابْنُ بَشَّارٍ، حَدَّثَنَا ابْنُ أَبِي عَديّ، عَنْ عَوْفٍ، عَنِ الْحَسَنِ فِي قَوْلِ اللَّهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يَجْتَنِبُونَ كَبَائِرَ الإثْمِ وَالْفَوَاحِشَ إِلا اللَّمَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: اللَّمَمُ مِنَ الزِّنَا أَوِ السَّرِقَةِ أَوْ شُرْبِ الْخَمْرِ، ثُمَّ لَا يَعُودُ. <br/>وَحَدَّثَنِي يَعْقُوبُ، حَدَّثَنَا ابْنُ عُلَيَّةَ، عَنْ أَبِي رَجاء، عَنِ الْحَسَنِ فِي قَوْلِ اللَّهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يَجْتَنِبُونَ كَبَائِرَ الإثْمِ وَالْفَوَاحِشَ إِلا اللَّمَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: كَانَ أَصْحَابُ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> يَقُولُونَ: هُوَ الرَّجُلُ يُصِيبُ اللَّمَّةَ مِنَ الزِّنَا، وَاللَّمَّةَ مِنْ شُرْبِ الْخَمْرِ، فَيَجْتَنِبُهَا وَيَتُوبُ مِنْهَا. <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ <a class="role-footnote-ref" href="#31_33_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا اللَّمَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يُلِمُّ بِهَا فِي الْحِينِ. قُلْتُ: الزِّنَا؟ قَالَ: الزِّنَا ثُمَّ يَتُوبُ. <br/>وَقَالَ ابْنُ جَرِيرٍ أَيْضًا: حَدَّثَنَا أَبُو كُرَيْب، حَدَّثَنَا ابْنُ عُيَيْنَة، عَنْ عمرو، عن عطاء، عن ابن عَبَّاسٍ قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّمَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> الَّذِي يُلِمُّ المرَّةَ. <br/>وَقَالَ السُّدِّيُّ: قَالَ أَبُو صَالِحٍ: سُئِلْتُ عَنْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّمَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> فَقُلْتُ: هُوَ الرَّجُلُ يُصِيبُ الذَّنْبَ ثُمَّ يَتُوبُ. وَأَخْبَرْتُ بِذَلِكَ ابْنَ عَبَّاسٍ فَقَالَ: لَقَدْ أَعَانَكَ عَلَيْهَا مَلَك كَرِيمٌ. حَكَاهُ الْبَغَوِيُّ. <br/>وَرَوَى ابْنُ جَرِيرٍ مِنْ طَرِيقِ الْمُثَنَّى بْنِ الصَّبَّاحِ -وَهُوَ ضَعِيفٌ-عَنْ عَمْرِو بْنِ شُعَيْبٍ؛ أَنَّ عَبْدَ اللَّهِ بْنَ عَمْرٍو قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">اللَّمَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : مَا دُونَ الشِّرْكِ. <br/>وَقَالَ سُفْيَانُ الثَّوْرِيُّ، عَنْ جَابِرٍ الجُعفي، عَنْ عَطَاءٍ، عَنِ ابْنِ الزُّبَيْرِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا اللَّمَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: مَا بَيْنَ الْحَدَّيْنِ: حَدِّ الدُّنْيَا <a class="role-footnote-ref" href="#31_33_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup></a><br/>وَقَالَ العَوْفِيّ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِلا اللَّمَمَ</span><span class="ve">﴾</span></span> كُلُّ شَيْءٍ بَيْنَ <a class="role-footnote-ref" href="#31_33_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#31_33_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#31_33_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup></a><br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّ رَبَّكَ وَاسِعُ الْمَغْفِرَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: رَحْمَتُهُ وَسِعَت كُلَّ شَيْءٍ، وَمَغْفِرَتُهُ تَسَع الذُّنُوبَ كُلَّهَا لِمَنْ تَابَ مِنْهَا، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="39:53" id="qr-ibn-katheer-39-53">قُلْ يَا عِبَادِيَ الَّذِينَ أَسْرَفُوا عَلَى أَنْفُسِهِمْ لَا تَقْنَطُوا مِنْ رَحْمَةِ اللَّهِ إِنَّ اللَّهَ يَغْفِرُ الذُّنُوبَ جَمِيعًا إِنَّهُ هُوَ الْغَفُورُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/39/53" target="_blank" title="سورة الزمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ أَعْلَمُ بِكُمْ إِذْ أَنْشَأَكُمْ مِنَ الأرْض</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: هُوَ بَصِيرٌ بِكُمْ، عَلِيمٌ بِأَحْوَالِكُمْ وَأَفْعَالِكُمْ وَأَقْوَالِكُمُ الَّتِي تَصْدُرُ <a class="role-footnote-ref" href="#31_33_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#31_33_16"><sup class="role-footnote-number">(١٦)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِذْ أَنْتُمْ أَجِنَّةٌ فِي بُطُونِ أُمَّهَاتِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَدْ كَتَبَ الْمَلَكُ الَّذِي يُوَكَّل بِهِ رزقَه وأجَلَه وَعَمَلَهُ، وَشَقِيٌّ أَمْ سَعِيدٌ. <br/>قَالَ مَكْحُولٌ: كُنَّا أَجِنَّةً فِي بُطُونِ أُمَّهَاتِنَا، فَسَقَطَ مِنَّا مَنْ سَقَطَ، وَكُنَّا فِيمَنْ بَقِيَ، ثُمَّ كُنَّا مَرَاضِعَ فَهَلَكَ مِنَّا مَنْ هَلَكَ. وَكُنَّا فِيمَنْ بَقِيَ ثُمَّ صِرْنَا يَفَعَةً، فَهَلَكَ مِنَّا مَنْ هَلَكَ. وَكُنَّا فِيمَنْ بَقِيَ ثُمَّ صِرْنَا شَبَابًا فَهَلَكَ مِنَّا مَنْ هَلَكَ. وَكُنَّا فِيمَنْ بَقِيَ ثُمَّ صِرْنَا شُيُوخًا -لَا أَبَا لَكَ-فَمَاذَا بَعْدَ هَذَا نَنْتَظِرُ؟ <a class="role-footnote-ref" href="#31_33_17"><sup class="role-footnote-number">(١٧)</sup></a><br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا تُزَكُّوا أَنْفُسَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: تَمْدَحُوهَا وَتَشْكُرُوهَا وَتُمَنُّوا بِأَعْمَالِكُمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ أَعْلَمُ بِمَنِ اتَّقَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ، كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:49" id="qr-ibn-katheer-4-49">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ يُزَكُّونَ أَنْفُسَهُمْ بَلِ اللَّهُ يُزَكِّي مَنْ يَشَاءُ وَلا يُظْلَمُونَ فَتِيلا</span><a class="vn" href="/quran/4/49" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ مُسْلِمٌ فِي صَحِيحِهِ: حَدَّثَنَا عَمْرو النَّاقِدُ، حَدَّثَنَا هَاشِمُ بْنُ الْقَاسِمِ، حَدَّثَنَا اللَّيْثُ، عَنْ يزيد بْنِ أَبِي حَبِيبٍ، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ عَمْرِو بْنِ عَطَاءٍ قَالَ: سَمَّيْتُ ابْنَتِي بَرّةَ، فَقَالَتْ لِي زَيْنَبُ بِنْتُ أَبِي سَلَمَةَ: أَنَّ رَسُولَ اللَّهِ <span class="honorific"></span> نَهَى عَنْ هَذَا الِاسْمِ، وَسُمِّيتُ بَرَّة، فَقَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "لَا تُزَكُّوا أَنْفُسَكُمْ، إِنَّ اللَّهَ أَعْلَمُ بِأَهْلِ الْبِرِّ مِنْكُمْ". فَقَالُوا: بِمَ نُسَمِّيهَا؟ قَالَ: "سَمُّوهَا زَيْنَبَ" <a class="role-footnote-ref" href="#31_33_18"><sup class="role-footnote-number">(١٨)</sup></a><br/>وَقَدْ ثَبَتَ أَيْضًا فِي الْحَدِيثُ الذِي رَوَاهُ الْإِمَامُ أَحْمَدُ حَيْثُ قَالَ: حَدَّثَنَا عَفَّانُ، حَدَّثَنَا وُهَيْبٌ، حَدَّثَنَا خَالِدٍ الحَذَّاء، عَنْ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ أَبِي بكْرَة، عَنْ أَبِيهِ قَالَ: مَدَحَ رَجُلٌ رَجُلًا عِنْدَ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span>، فَقَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "وَيْلَكَ! قَطَعْتَ عُنُقَ صَاحِبِكَ -مِرَارًا-إِذَا كَانَ أَحَدُكُمْ مَادِحًا صَاحِبَهُ لَا مَحَالَةَ فَلْيَقُلْ: أَحْسَبُ فُلَانًا -وَاللَّهُ حَسِيبُهُ، وَلَا أُزَكِّي عَلَى اللَّهِ أَحَدًا-أَحْسَبُهُ كَذَا وَكَذَا، إِنْ كَانَ يَعْلَمُ ذَلِكَ" <a class="role-footnote-ref" href="#31_33_19"><sup class="role-footnote-number">(١٩)</sup></a><br/>ثُمَّ رَوَاهُ عَنْ غُنْدَر، عَنْ شُعْبَةَ، عَنْ خَالِدٍ الْحَذَّاءِ، بِهِ. وَكَذَا رَوَاهُ الْبُخَارِيُّ، وَمُسْلِمٌ، وَأَبُو دَاوُدَ، وَابْنُ مَاجَهْ، مِنْ طُرُقٍ، عَنْ خَالِدٍ الْحَذَّاءِ، بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#31_33_20"><sup class="role-footnote-number">(٢٠)</sup></a><br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا وَكِيع، وَعَبْدُ الرَّحْمَنِ قَالَا حَدَّثَنَا سُفْيَانُ، عَنْ مَنْصُورٍ، عَنْ إِبْرَاهِيمَ، عَنْ هَمَّامِ بْنِ الْحَارِثِ قَالَ: جَاءَ رَجُلٌ إِلَى عُثْمَانَ فَأَثْنَى عَلَيْهِ فِي وَجْهِهِ، قَالَ: فَجَعَلَ الْمِقْدَادُ بْنُ الْأَسْوَدِ يَحْثُو فِي وَجْهِهِ التُّرَابَ وَيَقُولُ: أَمَرَنَا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> إِذَا لَقِينَا الْمَدَّاحِينَ أَنْ نَحْثُوَ فِي وُجُوهِهِمُ التُّرَابَ. <br/>وَرَوَاهُ مُسْلِمٌ وَأَبُو دَاوُدَ مِنْ حَدِيثِ الثَّوْرِيِّ، عَنْ مَنْصُورٍ، بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#31_33_21"><sup class="role-footnote-number">(٢١)</sup></a><p/><p id="100.04c40"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="31_33_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في م: "معمر بن أرطأة" وزيادة "ابن أرطأة" خطأ. انظر: تعليق أحمد شاكر على المسند على المسند حديث رقم (٧٧٠٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="31_33_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> المسند (٢/٢٧٦) وصحيح البخاري برقم (٦٦١٢) وصحيح مسلم برقم (٢٦٥٧) . <br/></div><div class="role-footnote" id="31_33_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> في أ: "أبو". <br/></div><div class="role-footnote" id="31_33_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> تفسير الطبري (٢٧/٣٩) . <br/></div><div class="role-footnote" id="31_33_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> تفسير الطبري (٢٧/٣٩) . <br/></div><div class="role-footnote" id="31_33_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> في م: "أي". <br/></div><div class="role-footnote" id="31_33_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> سنن الترمذي برقم (٣٢٨٤) وتفسير البغوي (٧/١٢٨) . <br/></div><div class="role-footnote" id="31_33_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> في م: "فتلك" وفي أ: "فعلك". <br/></div><div class="role-footnote" id="31_33_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> تفسير الطبري (٢٧/٣٩) . <br/></div><div class="role-footnote" id="31_33_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup> في أ: "جريج". <br/></div><div class="role-footnote" id="31_33_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup> في م، أ: "الزنا". <br/></div><div class="role-footnote" id="31_33_12"><sup class="role-footnote-number">(١٢)</sup> في م: "من". <br/></div><div class="role-footnote" id="31_33_13"><sup class="role-footnote-number">(١٣)</sup> في أ: "الزنا". <br/></div><div class="role-footnote" id="31_33_14"><sup class="role-footnote-number">(١٤)</sup> في م: "فهو". <br/></div><div class="role-footnote" id="31_33_15"><sup class="role-footnote-number">(١٥)</sup> في م، أ: "ستصدر". <br/></div><div class="role-footnote" id="31_33_16"><sup class="role-footnote-number">(١٦)</sup> في أ: "فريقا في الجنة وفريقا في السعير". <br/></div><div class="role-footnote" id="31_33_17"><sup class="role-footnote-number">(١٧)</sup> في م، أ: "ينتظر". <br/></div><div class="role-footnote" id="31_33_18"><sup class="role-footnote-number">(١٨)</sup> صحيح مسلم برقم (٢١٤٢) . <br/></div><div class="role-footnote" id="31_33_19"><sup class="role-footnote-number">(١٩)</sup> المسند (٥/٤٥) . <br/></div><div class="role-footnote" id="31_33_20"><sup class="role-footnote-number">(٢٠)</sup> المسند (٥/٤١) وصحيح البخاري برقم (٢٦٦٢) وصحيح مسلم برقم (٣٠٠٠) وسنن أبي داود برقم (٤٨٠٥) وسنن ابن ماجه برقم (٣٧٤٤) . <br/></div><div class="role-footnote" id="31_33_21"><sup class="role-footnote-number">(٢١)</sup> صحيح مسلم برقم (٣٠٠٢) وسنن أبي داود برقم (٤٨٠٤) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="53:33-41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:33" id="qr-ibn-katheer-53-33">أَفَرَأَيْتَ الَّذِي تَوَلَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/33" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:34" id="qr-ibn-katheer-53-34">وَأَعْطَىٰ قَلِيلًا وَأَكْدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/34" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:35" id="qr-ibn-katheer-53-35">أَعِندَهُ عِلْمُ الْغَيْبِ فَهُوَ يَرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/35" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:36" id="qr-ibn-katheer-53-36">أَمْ لَمْ يُنَبَّأْ بِمَا فِي صُحُفِ مُوسَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/36" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:37" id="qr-ibn-katheer-53-37">وَإِبْرَاهِيمَ الَّذِي وَفَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/37" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:38" id="qr-ibn-katheer-53-38">أَلَّا تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/38" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:39" id="qr-ibn-katheer-53-39">وَأَن لَّيْسَ لِلْإِنسَانِ إِلَّا مَا سَعَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/39" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:40" id="qr-ibn-katheer-53-40">وَأَنَّ سَعْيَهُ سَوْفَ يُرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/40" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:41" id="qr-ibn-katheer-53-41">ثُمَّ يُجْزَاهُ الْجَزَاءَ الْأَوْفَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/41" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.dAEe0"/><p id="100.kKAVn">يَقُولُ تَعَالَى ذَامًّا لِمَنْ تَوَلَّى عَنْ طَاعَةِ اللَّهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="75:31" id="qr-ibn-katheer-75-31">فَلا صَدَّقَ وَلا صَلَّى. وَلَكِنْ كَذَّبَ وَتَوَلَّى</span><a class="vn" href="/quran/75/31" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَعْطَى قَلِيلا وَأَكْدَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: أَطَاعَ قَلِيلًا ثُمَّ قَطَعَهُ. وَكَذَا قَالَ مُجَاهِدٌ، وَسَعِيدُ بْنُ جُبَيرٍ، وَعِكْرِمَةُ، وَقَتَادَةُ، وَغَيْرُ وَاحِدٍ. قَالَ عِكْرِمَةُ وَسَعِيدٌ: كَمَثَلِ الْقَوْمِ إِذَا كَانُوا يَحْفِرُونَ بِئْرًا، فَيَجِدُونَ فِي أَثْنَاءِ الْحَفْرِ صَخْرَةً تَمْنَعُهُمْ مِنْ تَمَامِ الْعَمَلِ، فَيَقُولُونَ: "أَكْدَيْنَا"، وَيَتْرُكُونَ الْعَمَلَ. <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَعِنْدَهُ عِلْمُ الْغَيْبِ فَهُوَ يَرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَعِنْدَ هَذَا الَّذِي قَدْ أَمْسَكَ يده خشية الإنفاق، وقطع مَعْرُوفَهُ، أَعِنْدَهُ عِلْمُ الْغَيْبِ أَنَّهُ سَيَنْفَدُ مَا فِي يَدِهِ، حَتَّى قَدْ أَمْسَكَ عَنْ مَعْرُوفِهِ، فَهُوَ يَرَى ذَلِكَ عِيَانًا؟! أَيْ: لَيْسَ الْأَمْرُ كَذَلِكَ، وَإِنَّمَا أَمْسَكَ عَنِ الصَّدَقَةِ وَالْمَعْرُوفِ وَالْبَرِّ وَالصِّلَةِ بُخْلًا وَشُحًّا وَهَلَعًا؛ وَلِهَذَا جَاءَ فِي الحديث: "أَنْفِقْ بِلَالًا وَلَا تَخْشَ مِنْ ذِي الْعَرْشِ إِقْلَالًا" <a class="role-footnote-ref" href="#33_42_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="34:39" id="qr-ibn-katheer-34-39">وَمَا أَنْفَقْتُمْ مِنْ شَيْءٍ فَهُوَ يُخْلِفُهُ وَهُوَ خَيْرُ الرَّازِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/34/39" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَمْ لَمْ يُنَبَّأْ بِمَا فِي صُحُفِ مُوسَى. وَإِبْرَاهِيمَ الَّذِي وَفَّى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ، وَالثَّوْرِيُّ أَيْ بَلَّغَ جَمِيعَ مَا أُمِرَ بِهِ. <br/>وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفَّى</span><span class="ve">﴾</span></span> لِلَّهِ بِالْبَلَاغِ. وَقَالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَير: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفَّى</span><span class="ve">﴾</span></span> مَا أُمِرَ بِهِ. وَقَالَ قَتَادَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَفَّى</span><span class="ve">﴾</span></span> طَاعَةَ اللَّهِ، وَأَدَّى رِسَالَتَهُ إِلَى خَلْقِهِ. وَهَذَا الْقَوْلُ هُوَ اخْتِيَارُ ابْنِ جَرِيرٍ، وَهُوَ يَشْمَلُ الَّذِي قَبْلَهُ، وَيَشْهَدُ لَهُ قَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:124" id="qr-ibn-katheer-2-124">وَإِذِ ابْتَلَى إِبْرَاهِيمَ رَبُّهُ بِكَلِمَاتٍ فَأَتَمَّهُنَّ قَالَ إِنِّي جَاعِلُكَ لِلنَّاسِ إِمَامًا</span><a class="vn" href="/quran/2/124" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> فَقَامَ بِجَمِيعِ الْأَوَامِرِ، وَتَرَكَ جَمِيعَ النَّوَاهِي، وَبَلَّغَ الرِّسَالَةَ عَلَى التَّمَامِ وَالْكَمَالِ، فَاسْتَحَقَّ بِهَذَا أَنْ يَكُونَ لِلنَّاسِ إِمَامًا يُقتَدى بِهِ فِي جَمِيعِ أَحْوَالِهِ وَأَفْعَالِهِ وَأَقْوَالِهِ، قَالَ اللَّهُ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="16:123" id="qr-ibn-katheer-16-123">ثُمَّ أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ أَنِ اتَّبِعْ مِلَّةَ إِبْرَاهِيمَ حَنِيفًا وَمَا كَانَ مِنَ الْمُشْرِكِينَ</span><a class="vn" href="/quran/16/123" target="_blank" title="سورة النحل"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>وَقَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا مُحَمَّدُ بْنُ عَوْفٍ الحِمْصي، حَدَّثَنَا آدَمُ بْنُ أَبِي إِيَاسٍ الْعَسْقَلَانِيُّ، حَدَّثَنَا حَمَّادُ بْنُ سَلَمَةَ، حَدَّثَنَا جَعْفَرِ بْنِ الزُّبَيْرِ، عَنِ الْقَاسِمِ، عَنْ أَبِي أُمَامَةَ قَالَ: تَلَا رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> هَذِهِ الْآيَةَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَإِبْرَاهِيمَ الَّذِي وَفَّى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ: "أَتَدْرِي مَا وَفَّى؟ " قُلْتُ: اللَّهُ وَرَسُولُهُ أَعْلَمُ. قَالَ: "وَفَّى عَمَلَ يَوْمِهِ بِأَرْبَعِ رَكَعَاتٍ مِنْ أَوَّلِ النَّهَارِ". <br/>وَرَوَاهُ ابْنُ جَرِيرٍ مِنْ حَدِيثِ جَعْفَرِ بْنِ الزُّبَيْرِ، وَهُوَ ضَعِيفٌ <a class="role-footnote-ref" href="#33_42_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>وَقَالَ التِّرْمِذِيُّ فِي جَامِعِهِ: حَدَّثَنَا أَبُو جَعْفَرٍ السّمْناني، حَدَّثَنَا أَبُو مُسْهِر، حَدَّثَنَا إِسْمَاعِيلُ بْنُ عَيَّاشٍ، عَنْ بَحِيرُ بْنُ سَعْدٍ <a class="role-footnote-ref" href="#33_42_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><span class="honorific"></span> عَنِ اللَّهِ، عَزَّ وَجَلَّ، أَنَّهُ قَالَ: "ابْنَ آدَمَ ارْكَعْ لِي أَرْبَعِ رَكَعَاتٍ مِنْ أَوَّلِ النَّهَارِ، أَكفِكَ آخِرَهُ" <a class="role-footnote-ref" href="#33_42_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ رَحِمَهُ اللَّهُ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا الرَّبِيعِ بْنِ سُلَيْمَانَ، حَدَّثَنَا أَسَدُ بْنُ مُوسَى، حَدَّثَنَا ابْنُ لَهِيعَة، حَدَّثَنَا زَبَّان بْنُ قَائِدٍ، عَنْ سَهْلِ بْنِ مُعَاذِ بْنِ أَنَسٍ، عَنْ أَبِيهِ، عَنْ رَسُولِ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أَنَّهُ قَالَ: "أَلَا أُخْبِرُكُمْ لِمَ سَمَّى اللَّهُ إِبْرَاهِيمَ خَلِيلَهُ الَّذِي وَفَّى؟ إِنَّهُ كَانَ يقول كلما أصبح وأمسى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="30:17" id="qr-ibn-katheer-30-17">فَسُبْحَانَ اللَّهِ حِينَ تُمْسُونَ وَحِينَ تُصْبِحُون</span><a class="vn" href="/quran/30/17" target="_blank" title="سورة الروم"></a><span class="ve">﴾</span></span> حَتَّى خَتَمَ الْآيَةَ. وَرَوَاهُ ابْنُ جَرِيرٍ عَنْ أَبِي كُرَيْب، عَنْ رِشْدِين بْنِ سَعْدٍ، عَنْ <a class="role-footnote-ref" href="#33_42_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#33_42_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><br/>ثُمَّ شَرَعَ تَعَالَى يُبَيِّنُ مَا كَانَ أَوْحَاهُ فِي صُحُفِ إِبْرَاهِيمَ وَمُوسَى فَقَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَلا تَزِرُ وَازِرَةٌ وِزْرَ أُخْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كُلُّ نَفْسٍ ظَلَمَتْ نَفْسَهَا بِكُفْرٍ أَوْ شَيْءٍ مِنَ الذُّنُوبِ فَإِنَّمَا عَلَيْهَا وِزْرُهَا، لَا يَحْمِلُهُ عَنْهَا أَحَدٌ، كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="35:18" id="qr-ibn-katheer-35-18">وَإِنْ تَدْعُ مُثْقَلَةٌ إِلَى حِمْلِهَا لَا يُحْمَلْ مِنْهُ شَيْءٌ وَلَوْ كَانَ ذَا قُرْبَى</span><a class="vn" href="/quran/35/18" target="_blank" title="سورة فاطر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْ لَيْسَ لِلإنْسَانِ إِلا مَا سَعَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كَمَا لَا يُحْمَلُ عَلَيْهِ وِزْرُ غَيْرِهِ، كَذَلِكَ لَا يُحَصِّلُ مِنَ الْأَجْرِ إلا ما كسب هو لنفسه. ومن وهذه الْآيَةِ الْكَرِيمَةِ اسْتَنْبَطَ الشَّافِعِيُّ، رَحِمَهُ اللَّهُ، وَمَنِ اتَّبَعَهُ أَنَّ الْقِرَاءَةَ لَا يَصِلُ إِهْدَاءُ ثَوَابِهَا إِلَى الْمَوْتَى؛ لِأَنَّهُ لَيْسَ مِنْ عَمَلِهِمْ وَلَا كَسْبِهِمْ؛ وَلِهَذَا لَمْ يَنْدُبْ إِلَيْهِ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> أُمَّتَهُ وَلَا حَثَّهُمْ عَلَيْهِ، وَلَا أَرْشَدَهُمْ إِلَيْهِ بِنَصٍّ وَلَا إِيمَاءٍ، وَلَمْ يُنْقَلْ ذَلِكَ عَنْ أَحَدٍ مِنَ الصَّحَابَةِ، رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُمْ، وَلَوْ كَانَ خَيْرًا لَسَبَقُونَا إِلَيْهِ، وَبَابُ الْقُرُبَاتِ يُقْتَصَرُ فِيهِ عَلَى النُّصُوصِ، وَلَا يُتَصَرَّفُ فِيهِ بِأَنْوَاعِ الْأَقْيِسَةِ وَالْآرَاءِ، فَأَمَّا الدُّعَاءُ وَالصَّدَقَةُ فَذَاكَ مُجْمَعٌ عَلَى وُصُولِهِمَا، وَمَنْصُوصٌ مِنَ الشَّارِعِ عَلَيْهِمَا. <br/>وَأَمَّا الْحَدِيثِ الَّذِي رَوَاهُ مُسْلِمٌ فِي صَحِيحِهِ، عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ صَلَّى الله عليه وسلم: "إِذَا مَاتَ الْإِنْسَانُ انْقَطَعَ عَمَلُهُ إِلَّا مِنْ ثَلَاثٍ: مِنْ وَلَدٍ صَالِحٍ يَدْعُو لَهُ، أَوْ صَدَقَةٍ جَارِيَةٍ مِنْ بَعْدِهِ، أَوْ عِلْمٍ يُنْتَفَعُ بِهِ" <a class="role-footnote-ref" href="#33_42_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#33_42_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّا نَحْنُ نُحْيِي الْمَوْتَى وَنَكْتُبُ مَا قَدَّمُوا وَآثَارَهُم</span><span class="ve">﴾</span></span> <a class="role-footnote-ref" href="#33_42_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ سَعْيَهُ سَوْفَ يُرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: يَوْمَ الْقِيَامَةِ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="9:105" id="qr-ibn-katheer-9-105">وَقُلِ اعْمَلُوا فَسَيَرَى اللَّهُ عَمَلَكُمْ وَرَسُولُهُ وَالْمُؤْمِنُونَ وَسَتُرَدُّونَ إِلَى عَالِمِ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ فَيُنَبِّئُكُمْ بِمَا كُنْتُمْ تَعْمَلُون</span><a class="vn" href="/quran/9/105" target="_blank" title="سورة التوبة"></a><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَيُخْبِرُكُمْ بِهِ، وَيَجْزِيكُمْ عَلَيْهِ أَتَمَّ الْجَزَاءِ، إِنْ خَيْرًا فَخَيْرٌ، وَإِنْ شَرًّا فَشَرٌّ. وَهَكَذَا قَالَ هَاهُنَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ثُمَّ يُجْزَاهُ الْجَزَاءَ الأوْفَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْأَوْفَرَ.<p/><p id="100.57bf3"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="33_42_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> جاء من حديث ابي هريرة وبلال وابن مسعود. أما حديث أبي هريرة: فرواه أبو نعيم في الحلية (٢/٢٨٠) والطبراني في المعجم الكبير (١/٣٤١) من طريقين عن محمد بن سيرين عنه به. <br/>وأما حديث بلال: فرواه الطبراني في المعجم الكبير (١/٣٥٩) من طريق أبي إسحاق عن مسروق عنه به. <br/>وأما حديث ابن مسعود: فرواه الطبراني في المعجم الكبير (١٠/١٩١) من طريق يحيى بن وثاب عن مسروق عنه به. <br/></div><div class="role-footnote" id="33_42_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> تفسير الطبري (٢٧/٤٣) . <br/></div><div class="role-footnote" id="33_42_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> في م، أ: "يحيى بن سعيد". <br/></div><div class="role-footnote" id="33_42_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> سنن الترمذي برقم (٤٧٥) وقال: "هذا حديث حسن غريب". <br/></div><div class="role-footnote" id="33_42_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> في م: "بن". <br/></div><div class="role-footnote" id="33_42_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> تفسير الطبري (٢٧/٤٣) ورواه الطبراني في المعجم الكبير (٢٠/١٩٢) من كلا الطريقين وقال الهيثمي في المجمع (١٠/١١٧) : "فيه ضعفاء وثقوا". <br/>قلت في الأولى: ابن لهيعة وهو ضعيف. <br/>وفي الثانية: رشدين بن سعد وهو ضعيف. <br/>وفيهما: زيان بن فائد وهو ضعيف. <br/></div><div class="role-footnote" id="33_42_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> صحيح مسلم برقم (١٦٣١) . <br/></div><div class="role-footnote" id="33_42_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> رواه أحمد في المسند (٦/٣١) وأبو داود في السنن برقم (٣٥٢٨) والترمذي في السنن برقم (١٣٥٨) والنسائي في السنن (٧/٢٤٠) من حديث عائشة <span class="honorific"></span>ا/ وقال الترمذي: "هذا حديث حسن صحيح". <br/></div><div class="role-footnote" id="33_42_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> في م: (وآثارهم وكل شيء أحصيناه) . <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="53:42-55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:42" id="qr-ibn-katheer-53-42">وَأَنَّ إِلَىٰ رَبِّكَ الْمُنتَهَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/42" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:43" id="qr-ibn-katheer-53-43">وَأَنَّهُ هُوَ أَضْحَكَ وَأَبْكَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/43" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:44" id="qr-ibn-katheer-53-44">وَأَنَّهُ هُوَ أَمَاتَ وَأَحْيَا</span><a class="vn" href="/quran/53/44" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:45" id="qr-ibn-katheer-53-45">وَأَنَّهُ خَلَقَ الزَّوْجَيْنِ الذَّكَرَ وَالْأُنثَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/45" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:46" id="qr-ibn-katheer-53-46">مِن نُّطْفَةٍ إِذَا تُمْنَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/46" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:47" id="qr-ibn-katheer-53-47">وَأَنَّ عَلَيْهِ النَّشْأَةَ الْأُخْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/47" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:48" id="qr-ibn-katheer-53-48">وَأَنَّهُ هُوَ أَغْنَىٰ وَأَقْنَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/48" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:49" id="qr-ibn-katheer-53-49">وَأَنَّهُ هُوَ رَبُّ الشِّعْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/49" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:50" id="qr-ibn-katheer-53-50">وَأَنَّهُ أَهْلَكَ عَادًا الْأُولَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/50" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:51" id="qr-ibn-katheer-53-51">وَثَمُودَ فَمَا أَبْقَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/51" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:52" id="qr-ibn-katheer-53-52">وَقَوْمَ نُوحٍ مِّن قَبْلُ ۖ إِنَّهُمْ كَانُوا هُمْ أَظْلَمَ وَأَطْغَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/52" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:53" id="qr-ibn-katheer-53-53">وَالْمُؤْتَفِكَةَ أَهْوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/53" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:54" id="qr-ibn-katheer-53-54">فَغَشَّاهَا مَا غَشَّىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/54" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:55" id="qr-ibn-katheer-53-55">فَبِأَيِّ آلَاءِ رَبِّكَ تَتَمَارَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/55" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.883D3"/><p id="100.6NX70">يَقُولُ تَعَالَى [مُخْبِرًا] <a class="role-footnote-ref" href="#42_56_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ إِلَى رَبِّكَ الْمُنْتَهَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: الْمَعَادُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ. <br/>قَالَ ابْنُ أَبِي حَاتِمٍ: حَدَّثَنَا أَبِي، حَدَّثَنَا سُوَيد بْنُ سَعيد، حَدَّثَنَا مُسْلِمُ بْنُ خَالِدٍ، عَنْ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ سَابِطٍ، عَنْ عَمْرِو بْنِ مَيْمُونٍ الأوْديّ قَالَ: قَامَ فِينَا مُعَاذُ بْنُ جَبَلٍ فَقَالَ: يَا بَنِي أَوْدٍ، إِنِّي رَسُولِ اللَّهِ إِلَيْكُمْ، تَعْلَمُونَ أَنَّ الْمَعَادَ إِلَى اللَّهِ، إِلَى الْجَنَّةِ أَوْ إِلَى النَّارِ. <br/>وَذَكَرَ الْبَغَوِيُّ مِنْ رِوَايَةِ أَبِي جَعْفَرٍ الرَّازِيُّ، عَنِ الرَّبِيعِ بْنِ أَنَسٍ، عَنْ أَبِي الْعَالِيَةِ، عَنْ أُبَيِّ بْنِ كَعْبٍ، عَنِ النَّبِيِّ <span class="honorific"></span> فِي قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ إِلَى رَبِّكَ الْمُنْتَهَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ، قَالَ: لَا فكرةَ فِي الرَّبِّ <a class="role-footnote-ref" href="#42_56_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><br/>قَالَ الْبَغَوِيُّ: وَهَذَا مِثْلُ مَا رُوي عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ مَرْفُوعًا: "تفكَّروا فِي الْخَلْقِ وَلَا تُفَكِّرُوا فِي الْخَالِقِ، فَإِنَّهُ لَا تُحِيطُ <a class="role-footnote-ref" href="#42_56_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>كَذَا أَوْرَدَهُ، وَلَيْسَ بِمَحْفُوظٍ بِهَذَا اللَّفْظِ <a class="role-footnote-ref" href="#42_56_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#42_56_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><br/>وَفِي الْحَدِيثِ الْآخَرِ الَّذِي فِي السُّنَنِ: "تَفَكَّرُوا فِي مَخْلُوقَاتِ اللَّهِ، وَلَا تُفَكِّرُوا <a class="role-footnote-ref" href="#42_56_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#42_56_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّهُ هُوَ أَضْحَكَ وَأَبْكَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: خَلَقَ فِي عِبَادِهِ الضَّحِكَ، وَالْبُكَاءَ وَسَبَّبَهُمَا وَهُمَا مُخْتَلِفَانِ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّهُ هُوَ أَمَاتَ وَأَحْيَا</span><span class="ve">﴾</span></span> ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="67:2" id="qr-ibn-katheer-67-2">الَّذِي خَلَقَ الْمَوْتَ وَالْحَيَاة</span><a class="vn" href="/quran/67/2" target="_blank" title="سورة الملك"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّهُ خَلَقَ الزَّوْجَيْنِ الذَّكَرَ وَالأنْثَى. مِنْ نُطْفَةٍ إِذَا تُمْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ، كَقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="75:36" id="qr-ibn-katheer-75-36">أَيَحْسَبُ الإنْسَانُ أَنْ يُتْرَكَ سُدًى. أَلَمْ يَكُ نُطْفَةً مِنْ مَنِيٍّ يُمْنَى. ثُمَّ كَانَ عَلَقَةً فَخَلَقَ فَسَوَّى. فَجَعَلَ مِنْهُ الزَّوْجَيْنِ الذَّكَرَ وَالأنْثَى. أَلَيْسَ ذَلِكَ بِقَادِرٍ عَلَى أَنْ يُحْيِيَ الْمَوْتَى</span><a class="vn" href="/quran/75/36" target="_blank" title="سورة القيامة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <a class="role-footnote-ref" href="#42_56_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّ عَلَيْهِ النَّشْأَةَ الأخْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كَمَا خَلَقَ الْبَدَاءَةَ هُوَ قَادِرٌ عَلَى الْإِعَادَةِ، وَهِيَ النَّشْأَةُ الْآخِرَةُ يَوْمَ الْقِيَامَةِ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّهُ هُوَ أَغْنَى وَأَقْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مَلَّك عِبَادَهُ الْمَالَ، وَجَعَلَهُ لَهُمْ قُنْيَة مُقِيمًا عِنْدَهُمْ، لَا يَحْتَاجُونَ إِلَى بَيْعِهِ، فَهَذَا تَمَامُ النِّعْمَةِ عَلَيْهِمْ. وَعَلَى هَذَا يَدُورُ كَلَامُ كَثِيرٍ مِنَ الْمُفَسِّرِينَ، مِنْهُمْ أَبُو صَالِحٍ، وَابْنُ جَرِيرٍ، وَغَيْرُهُمَا. وَعَنْ مُجَاهِدٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَغْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> : مَوَّل، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> : أَخْدَمَ. وَكَذَا قَالَ قَتَادَةُ. <br/>وَقَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ وَمُجَاهِدٌ أَيْضًا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَغْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> : أَعْطَى، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> : رَضّى. <br/>وَقِيلَ: مَعْنَاهُ: أَغْنَى نَفْسَهُ وَأَفْقَرَ الْخَلَائِقَ إِلَيْهِ، قَالَهُ الْحَضْرَمِيُّ بْنُ لَاحِقٍ. <br/>وَقِيلَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَغْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> مَنْ شَاءَ مِنْ خَلْقِهِ وَ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَقْنَى</span><span class="ve">﴾</span></span> : أَفْقَرَ مَنْ شَاءَ مِنْهُمْ، قَالَهُ ابْنُ زَيْدٍ. حَكَاهُمَا ابْنُ جَرِيرٍ <a class="role-footnote-ref" href="#42_56_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّهُ هُوَ رَبُّ الشِّعْرَى</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ ابْنُ عَبَّاسٍ، وَمُجَاهِدٌ، وَقَتَادَةُ، وَابْنُ زَيْدٍ، وَغَيْرُهُمْ: هُوَ هَذَا النَّجْمُ الْوَقَّادُ الَّذِي يُقَالُ لَهُ: "مِرْزَم الْجَوْزَاءِ" كَانَتْ طَائِفَةٌ مِنَ الْعَرَبِ يَعْبُدُونَهُ. <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنَّهُ أَهْلَكَ عَادًا الأولَى</span><span class="ve">﴾</span></span> وَهُمْ: قَوْمُ هُودٍ. وَيُقَالُ لَهُمْ: عَادُ بْنُ إِرَمَ بْنِ سَامَ بْنِ نُوحٍ، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="89:6" id="qr-ibn-katheer-89-6">أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِعَادٍ. إِرَمَ ذَاتِ الْعِمَادِ. الَّتِي لَمْ يُخْلَقْ مِثْلُهَا فِي الْبِلادِ</span><a class="vn" href="/quran/89/6" target="_blank" title="سورة الفجر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، فَكَانُوا مِنْ أَشَدِّ النَّاسِ وَأَقْوَاهُمْ وَأَعْتَاهُمْ عَلَى اللَّهِ وَعَلَى رَسُولِهِ، فَأَهْلَكَهُمُ اللَّهُ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="69:6" id="qr-ibn-katheer-69-6">بِرِيحٍ صَرْصَرٍ عَاتِيَةٍ. سَخَّرَهَا عَلَيْهِمْ سَبْعَ لَيَالٍ وَثَمَانِيَةَ أَيَّامٍ حُسُومًا</span><a class="vn" href="/quran/69/6" target="_blank" title="سورة الحاقة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَثَمُودَ فَمَا أَبْقَى</span><span class="ve">﴾</span></span> ، أَيْ: دَمَّرَهُمْ فَلَمْ يُبْقِ مِنْهُمْ أَحَدًا، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَقَوْمَ نُوحٍ مِنْ قَبْل</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ قَبْلِ هَؤُلَاءِ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إِنَّهُمْ كَانُوا هُمْ أَظْلَمَ وَأَطْغَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: أَشَدُّ تَمَرُّدًا مِنَ الَّذِينَ مِنْ بَعْدِهِمْ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَالْمُؤْتَفِكَةَ أَهْوَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مَدَائِنَ لُوطٍ، قَلَبها عَلَيْهِمْ فَجَعَلَ عَالِيَهَا سَافِلَهَا، وَأَمْطَرَ عَلَيْهِمْ حِجَارَةً مِنْ سِجِّيلٍ مَنْضُودٍ؛ وَلِهَذَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَغَشَّاهَا مَا غَشَّى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مِنَ الْحِجَارَةِ الَّتِي أَرْسَلَهَا عَلَيْهِمْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="26:173" id="qr-ibn-katheer-26-173">وَأَمْطَرْنَا عَلَيْهِمْ مَطَرًا فَسَاءَ مَطَرُ الْمُنْذَرِين</span><a class="vn" href="/quran/26/173" target="_blank" title="سورة الشعراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/>قَالَ قَتَادَةُ: كَانَ فِي مَدَائِنِ لُوطٍ أَرْبَعَةُ آلَافِ أَلْفِ إِنْسَانٍ، فَانْضَرَمَ عَلَيْهِمُ الْوَادِي شَيْئًا مِنْ نَارٍ وَنِفْطٍ وقَطِران كَفَمِ الْأَتُونِ <a class="role-footnote-ref" href="#42_56_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#42_56_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup></a><br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبِأَيِّ آلاءِ رَبِّكَ تَتَمَارَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: فَفِي أَيِّ نِعَمِ اللَّهِ عَلَيْكَ أَيُّهَا الْإِنْسَانُ تَمْتَرِي؟ قَالَهُ قَتَادَةُ. <br/>وَقَالَ ابْنُ جُرَيج: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَبِأَيِّ آلاءِ رَبِّكَ تَتَمَارَى</span><span class="ve">﴾</span></span> يَا مُحَمَّدُ. وَالْأَوَّلُ أَوْلَى، وَهُوَ اخْتِيَارُ ابْنِ جَرِيرٍ.<p/><p id="100.34EFA"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="42_56_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> زيادة من أ. <br/></div><div class="role-footnote" id="42_56_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> معالم التنزيل للبغوي (٧/٤١٧) . <br/></div><div class="role-footnote" id="42_56_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> في م: "يحيط". <br/></div><div class="role-footnote" id="42_56_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> معالم التنزيل للبغوي (٧/٤١٧) ورواه ابن عساكر في المجلس التاسع والثلاثون ومائة من الأمالي (٥٠/١) كما في السلسلة الصحيحة (٤/٣٩٥) من طريق محمد بن سلمة البلخي عن بشر بن الوليد عَنْ عَبْدِ الْعَزِيزِ بْنِ أَبِي سَلَمَةَ عَنْ الزُّهْرِيِّ عَنْ أَبِي سَلَمَةَ عَنْ أَبِي هُرَيْرَةَ به، وفيه بشر بن الوليد وهو ضعيف. <br/></div><div class="role-footnote" id="42_56_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> صحيح البخاري برقم (٣٢٧٦) وصحيح مسلم برقم (١٣٤) . <br/></div><div class="role-footnote" id="42_56_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> في أ: "ولا تتفكروا". <br/></div><div class="role-footnote" id="42_56_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> لم أجده بهذا اللفظ، وقد روى أبو داود القطعة الثانية في سننه برقم (٤٧٢٧) من حديث جابر <span class="honorific"></span>، مرفوعا بلفظ: "أُذِنَ لِي أَنْ أُحَدِّثَ عَنْ مَلَكٍ مِنْ ملائكة الله من حملة العرش، وإن مَا بَيْنَ شَحْمَةِ أُذُنِهِ إِلَى عَاتِقِهِ مَسِيرَةُ سبعمائة عام". <br/>والقطعة الأولى: رويت من حديث أبي ذر مرفوعا: "تفكروا في خلق الله، ولا تتفكروا في الله فتهلكوا". <br/>أخرجه أبو الشيخ في العظمة برقم (٤) . <br/></div><div class="role-footnote" id="42_56_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> في م: "تمنى". <br/></div><div class="role-footnote" id="42_56_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> تفسير الطبري (٢٧/٤٤) . <br/></div><div class="role-footnote" id="42_56_10"><sup class="role-footnote-number">(١٠)</sup> في أ: "كتم الأنوف". <br/></div><div class="role-footnote" id="42_56_11"><sup class="role-footnote-number">(١١)</sup> في م: "ورواه". <br/></div></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="53:56-62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="53:56" id="qr-ibn-katheer-53-56">هَٰذَا نَذِيرٌ مِّنَ النُّذُرِ الْأُولَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/53/56" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:57" id="qr-ibn-katheer-53-57">أَزِفَتِ الْآزِفَةُ</span><a class="vn" href="/quran/53/57" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:58" id="qr-ibn-katheer-53-58">لَيْسَ لَهَا مِن دُونِ اللَّهِ كَاشِفَةٌ</span><a class="vn" href="/quran/53/58" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:59" id="qr-ibn-katheer-53-59">أَفَمِنْ هَٰذَا الْحَدِيثِ تَعْجَبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/53/59" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:60" id="qr-ibn-katheer-53-60">وَتَضْحَكُونَ وَلَا تَبْكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/53/60" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:61" id="qr-ibn-katheer-53-61">وَأَنتُمْ سَامِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/53/61" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="v" data-v="53:62" id="qr-ibn-katheer-53-62">فَاسْجُدُوا لِلَّهِ وَاعْبُدُوا ۩</span><a class="vn" href="/quran/53/62" target="_blank" title="سورة النجم"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="100.B0bDd"/><p id="100.C17f0"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذَا نَذِيرٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَعْنِي: مُحَمَّدًا <span class="honorific"></span> <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِنَ النُّذُرِ الأولَى</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: مِنْ جِنْسِهِمْ، أُرْسِلَ كَمَا أُرْسِلُوا، كَمَا قَالَ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="46:9" id="qr-ibn-katheer-46-9">قُلْ مَا كُنْتُ بِدْعًا مِنَ الرُّسُل</span><a class="vn" href="/quran/46/9" target="_blank" title="سورة الأحقاف"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَزِفَتِ الآزِفَة</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: اقْتَرَبَتِ الْقَرِيبَةُ، وَهِيَ الْقِيَامَةُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَيْسَ لَهَا مِنْ دُونِ اللَّهِ كَاشِفَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: لَا يَدْفَعُهَا إِذًا مِنْ دُونِ اللَّهِ أَحَدٌ، وَلَا يَطَّلِعُ عَلَى عِلْمِهَا سِوَاهُ. <br/>ثُمَّ قَالَ تَعَالَى مُنْكِرًا عَلَى الْمُشْرِكِينَ فِي اسْتِمَاعِهِمُ الْقُرْآنَ وَإِعْرَاضِهِمْ عَنْهُ وَتَلَهِّيهِمْ: ﴿تَعْجَبُونَ <a class="role-footnote-ref" href="#56_63_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup></a><a class="role-footnote-ref" href="#56_63_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup></a><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَلا تَبْكُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيْ: كَمَا يَفْعَلُ الْمُوقِنُونَ بِهِ، كَمَا أَخْبَرَ عَنْهُمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="17:109" id="qr-ibn-katheer-17-109">وَيَخِرُّونَ لِلأذْقَانِ يَبْكُونَ وَيَزِيدُهُمْ خُشُوعًا</span><a class="vn" href="/quran/17/109" target="_blank" title="سورة الإسراء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . <br/></p><p class="text-center text-danger" id="100.8RvKY">* * *</p>وَقَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وَأَنْتُمْ سَامِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قَالَ سُفْيَانُ الثَّوْرِيُّ، عَنْ أَبِيهِ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: الْغِنَاءُ، هِيَ يَمَانِيَّةٌ، اسْمِد لَنَا: غَنّ <a class="role-footnote-ref" href="#56_63_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup></a><br/>وَفِي رِوَايَةٍ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَامِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> : مُعْرِضُونَ. وَكَذَا قَالَ مُجَاهِدٌ، وَعِكْرِمَةُ. وَقَالَ الْحَسَنُ: غَافِلُونَ. وَهُوَ رِوَايَةٌ عَنْ أَمِيرِ الْمُؤْمِنِينَ عَلِيِّ بْنِ أَبِي طَالِبٍ. وَفِي رِوَايَةٍ عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ: تَسْتَكْبِرُونَ. وَبِهِ يَقُولُ السُّدِّيُّ. <br/>ثُمَّ قَالَ آمِرًا لِعِبَادِهِ بِالسُّجُودِ لَهُ وَالْعِبَادَةِ الْمُتَابِعَةِ لِرَسُولِهِ <span class="honorific"></span> وَالتَّوْحِيدِ وَالْإِخْلَاصِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَاسْجُدُوا لِلَّهِ وَاعْبُدُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> <a class="role-footnote-ref" href="#56_63_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup></a><br/>قَالَ الْبُخَارِيُّ: حَدَّثَنَا أَبُو مَعْمَر، حَدَّثَنَا عَبْدُ الْوَارِثِ، حَدَّثَنَا أَيُّوبُ، عَنْ عِكْرِمَةَ، عَنِ ابْنِ عَبَّاسٍ قَالَ: سَجَدَ النَّبِيُّ <span class="honorific"></span> بِالنَّجْمِ، وَسَجَدَ مَعَهُ الْمُسْلِمُونَ وَالْمُشْرِكُونَ وَالْجِنُّ وَالْإِنْسُ. انْفَرَدَ بِهِ دُونَ مُسْلِمٍ <a class="role-footnote-ref" href="#56_63_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup></a><br/>وَقَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: حَدَّثَنَا إِبْرَاهِيمُ بْنُ خَالِدٍ، حَدَّثَنَا رَبَاحٌ، عَنْ مَعْمَر، عَنِ ابْنِ طَاوُسٍ، عَنْ عِكْرِمَةَ بْنِ خَالِدٍ، عَنْ جَعْفَرِ بْنِ الْمُطَّلِبِ بْنِ أَبِي وَدَاعة، عَنْ أَبِيهِ قَالَ: قَرَأَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> بِمَكَّةَ سُورَةَ النَّجْمِ، فَسَجَدَ وسَجَد مَنْ عِنْدَهُ، فرفعتُ رَأْسِي وأبيتُ أَنْ أسجد، ولم يكن أسلم يومئذ المطلب، فَكَانَ بَعْدَ ذَلِكَ لَا يَسْمَعُ أَحَدًا يَقْرَؤُهَا <a class="role-footnote-ref" href="#56_63_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup></a><br/>وَقَدْ رَوَاهُ النَّسَائِيُّ فِي الصَّلَاةِ، عَنْ عَبْدِ الْمَلِكِ بْنِ عَبْدِ الْحَمِيدِ، عَنْ أَحْمَدَ بْنِ حَنْبَلٍ، بِهِ <a class="role-footnote-ref" href="#56_63_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup></a><br/>ذِكْرُ حَدِيثٍ لَهُ مُنَاسِبَةٌ بِمَا تَقَدَّمَ مِنْ قَوْلِهِ تَعَالَى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هَذَا نَذِيرٌ مِنَ النُّذُرِ الأولَى. أَزِفَتِ الآزِفَة</span><span class="ve">﴾</span></span> ، فَإِنَّ النَّذِيرَ هُوَ: الْحَذَرُ لِمَا يُعَايِنُ مِنَ الشَّرِّ، الَّذِي يُخْشَى وُقُوعُهُ فِيمَنْ أَنْذَرَهُمْ، كَمَا قَالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="34:46" id="qr-ibn-katheer-34-46">إِنْ هُوَ إِلا نَذِيرٌ لَكُمْ بَيْنَ يَدَيْ عَذَابٍ شَدِيد</span><a class="vn" href="/quran/34/46" target="_blank" title="سورة سبأ"></a><span class="ve">﴾</span></span> . وَفِي الْحَدِيثِ: "أَنَا النَّذِيرُ العُريان" أَيِ: الَّذِي أَعْجَلَهُ شِدَّةُ مَا عَايَنَ مِنَ الشَّرِّ عَنْ أَنْ يَلْبَسَ عَلَيْهِ شَيْئًا، بَلْ بَادَرَ إِلَى إِنْذَارِ قَوْمِهِ قَبْلَ ذَلِكَ، فَجَاءَهُمْ عُريانا مُسْرِعًا مُنَاسِبٌ لِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أَزِفَتِ الآزِفَة</span><span class="ve">﴾</span></span> أَيِ: اقْتَرَبَتِ الْقَرِيبَةُ، يَعْنِي: يَوْمَ الْقِيَامَةِ كَمَا قَالَ فِي أَوَّلِ السُّورَةِ الَّتِي بَعْدَهَا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="54:1" id="qr-ibn-katheer-54-1">اقْتَرَبَتِ السَّاعَةُ</span><a class="vn" href="/quran/54/1" target="_blank" title="سورة القمر"></a><span class="ve">﴾</span></span> ، قَالَ الْإِمَامُ أَحْمَدُ: <br/>حَدَّثَنَا أَنَسُ بْنُ عِيَاضٍ، حَدَّثَنِي أَبُو حَازِمٍ -لَا أَعْلَمُ إِلَّا عَنْ سَهْلِ بْنِ سَعْدٍ-قَالَ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وسلم: "إِيَّاكُمْ وَمُحَقَّرَاتِ الذُّنُوبِ، فَإِنَّمَا مَثَلُ مُحَقَّرَاتِ الذُّنُوبِ كَمَثَلِ قَوْمٍ نَزَلُوا بَطْنَ وَادٍ، فَجَاءَ ذَا بِعُودٍ، وَجَاءَ ذَا بِعُودٍ حَتَّى أَنْضَجُوا خُبْزَتهم، وَإِنَّ مُحَقَّرَاتِ الذُّنُوبِ مَتَى يُؤْخَذْ بِهَا صَاحِبُهَا تُهْلِكْهُ". وَقَالَ أَبُو حَازِمٍ: قَالَ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span> -قَالَ أَبُو ضَمْرَة: لَا أَعْلَمُ إِلَّا عَنْ سَهْلِ بْنِ سَعْدٍ-قال: "مثلي مثل السَّاعَةِ كَهَاتَيْنِ" وَفَرَّقَ بَيْنَ أُصْبُعَيْهِ الْوُسْطَى وَالَّتِي تَلِي الْإِبْهَامَ، ثُمَّ قَالَ: "مَثَلِي وَمَثَلُ السَّاعَةِ كَمَثَلِ فَرسَي رِهَان"، ثُمَّ قَالَ: "مَثَلِي وَمَثَلُ السَّاعَةِ كَمَثَلِ رَجُلٍ بَعَثَهُ قَوْمُهُ طَلِيعَةً، فَلَمَّا خَشِيَ أَنْ يُسْبَقَ أَلَاحَ بِثَوْبِهِ: أُتِيتُمْ أُتِيتُمْ". ثُمَّ يَقُولُ رَسُولُ اللَّهِ <span class="honorific"></span>: "أَنَا ذَلِكَ" <a class="role-footnote-ref" href="#56_63_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup></a><br/>آخِرُ [تَفْسِيرِ] <a class="role-footnote-ref" href="#56_63_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup></a><p/><p id="100.bed1b"/><hr class="role-footnote-seperator"/><div class="role-footnote" id="56_63_1"><sup class="role-footnote-number">(١)</sup> في م: "يعجبون". <br/></div><div class="role-footnote" id="56_63_2"><sup class="role-footnote-number">(٢)</sup> في م: "يضحكون". <br/></div><div class="role-footnote" id="56_63_3"><sup class="role-footnote-number">(٣)</sup> في م، أ: "تغني". <br/></div><div class="role-footnote" id="56_63_4"><sup class="role-footnote-number">(٤)</sup> في م: "فليسجدوا" وهو خطأ. <br/></div><div class="role-footnote" id="56_63_5"><sup class="role-footnote-number">(٥)</sup> صحيح البخاري برقم (٤٨٦٢) . <br/></div><div class="role-footnote" id="56_63_6"><sup class="role-footnote-number">(٦)</sup> في م، أ: "يقرأ بها". <br/></div><div class="role-footnote" id="56_63_7"><sup class="role-footnote-number">(٧)</sup> المسند (٦/٣٩٩) وسنن النسائي (٢/١٦٠) . <br/></div><div class="role-footnote" id="56_63_8"><sup class="role-footnote-number">(٨)</sup> المسند (٥/٣٣١) . <br/></div><div class="role-footnote" id="56_63_9"><sup class="role-footnote-number">(٩)</sup> زيادة من م، أ. <br/></div></div></div></div></div></body></html>