<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الحجرات" id="ch49"><h1 id="102.V13G5">سورة الحجرات</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="49:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:1" id="qr-wahidi-asbab-49-1">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تُقَدِّمُوا بَيْنَ يَدَيِ اللَّهِ وَرَسُولِهِ ۖ وَاتَّقُوا اللَّهَ ۚ إِنَّ اللَّهَ سَمِيعٌ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/1" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.3965c"/><p id="102.ZjKxz">أخْبَرَنا أبُو نَصْرٍ مُحَمَّدُ بْنُ إبْراهِيمَ، قالَ: أخْبَرَنا عُبَيْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدٍ العُكْبَرِيُّ بِها، قالَ: أخْبَرَنا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدٍ البَغَوِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا الحَسَنُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ الصَّبّاحِ، قالَ: حَدَّثَنا حَجّاجُ بْنُ مُحَمَّدٍ، قالَ: أخْبَرَنا ابْنُ جُرَيْجٍ، قالَ: حَدَّثَنِي ابْنُ أبِي مُلَيْكَةَ، أنَّ عَبْدَ اللَّهِ بْنَ الزُّبَيْرِ أخْبَرَهُ، أنَّهُ قَدِمَ رَكْبٌ مِن بَنِي تَمِيمٍ عَلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ، فَقالَ أبُو بَكْرٍ: أمِّرِ القَعْقاعَ بْنَ مَعْبَدٍ. وقالَ عُمَرُ: بَلْ أمِّرِ الأقْرَعَ بْنَ حابِسٍ. فَقالَ أبُو بَكْرٍ: ما أرَدْتَ إلّا خِلافِي. وقالَ عُمَرُ: ما أرَدْتُ خِلافَكَ. فَتَمارَيا حَتّى ارْتَفَعَتْ أصْواتُهُما، فَنَزَلَتْ في ذَلِكَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا لا تُقَدِّمُوا بَيْنَ يَدَيِ اللَّهِ ورَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . إلى قَوْلِهِ سُبْحانَهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:5" id="qr-wahidi-asbab-49-5">ولَوْ أنَّهم صَبَرُوا حَتّى تَخْرُجَ إلَيْهِمْ لَكانَ خَيْرًا لَّهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/49/5" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>رَواهُ البُخارِيُّ عَنِ الحَسَنِ بْنِ مُحَمَّدِ بْنِ الصَّبّاحِ.</p><p id="102.a83AF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:2" id="qr-wahidi-asbab-49-2">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَرْفَعُوا أَصْوَاتَكُمْ فَوْقَ صَوْتِ النَّبِيِّ وَلَا تَجْهَرُوا لَهُ بِالْقَوْلِ كَجَهْرِ بَعْضِكُمْ لِبَعْضٍ أَن تَحْبَطَ أَعْمَالُكُمْ وَأَنتُمْ لَا تَشْعُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/2" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.17ecF"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا لا تَرْفَعُوا أصْواتَكم فَوْقَ صَوْتِ النَّبِيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ في ثابِتِ بْنِ قَيْسِ بْنِ شَمّاسٍ، كانَ في أُذُنِهِ وقْرٌ، وكانَ جَهْوَرِيَّ الصَّوْتِ، فَكانَ إذا كَلَّمَ إنْسانًا جَهَرَ بِصَوْتِهِ، فَرُبَّما كانَ يُكَلِّمُ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ فَيَتَأذّى بِصَوْتِهِ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ.<br/>أخْبَرَنا أحْمَدُ بْنُ إبْراهِيمَ المُزَكِّي، قالَ: أخْبَرَنا عُبَيْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدٍ الزّاهِدُ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو القاسِمِ البَغَوِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا قَطَنُ بْنُ نُسَيْرٍ، قالَ: حَدَّثَنا جَعْفَرُ بْنُ سُلَيْمانَ الضُّبَعِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا ثابِتٌ، عَنْ أنَسٍ قالَ: لَمّا نَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَرْفَعُوا أصْواتَكم فَوْقَ صَوْتِ النَّبِيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ ثابِتُ بْنُ قَيْسٍ: أنا الَّذِي كُنْتُ أرْفَعُ صَوْتِي فَوْقَ صَوْتِ النَّبِيِّ ﷺ، وأنا مِن أهْلِ النّارِ. فَذُكِرَ ذَلِكَ لِرَسُولِ اللَّهِ ﷺ، فَقالَ: ”هو مِن أهْلِ الجَنَّةِ“ .<br/>رَواهُ مُسْلِمٌ عَنْ قَطَنِ بْنِ نُسَيْرٍ. وقالَ ابْنُ أبِي مُلَيْكَةَ: كادَ الخَيِّرانِ أنْ يَهْلِكا؛ أبُو بَكْرٍ وعُمَرُ، رَفَعا أصْواتَهُما عِنْدَ النَّبِيِّ ﷺ حِينَ قَدِمَ عَلَيْهِ رَكْبُ بَنِي تَمِيمٍ، فَأشارَ أحَدُهُما بِالأقْرَعِ بْنِ حابِسٍ، وأشارَ الآخَرُ بِرَجُلٍ آخَرَ، فَقالَ أبُو بَكْرٍ لِعُمَرَ: ما أرَدْتَ إلّا خِلافِي. وقالَ عُمَرُ: ما أرَدْتُ خِلافَكَ. وارْتَفَعَتْ أصْواتُهُما في ذَلِكَ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى في ذَلِكَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَرْفَعُوا أصْواتَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>وقالَ ابْنُ الزُّبَيْرِ: فَما كانَ عُمَرُ يُسْمِعُ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ كَلامَهُ بَعْدَ هَذِهِ الآيَةِ حَتّى يَسْتَفْهِمَهُ.</p><p id="102.89fc5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:3" id="qr-wahidi-asbab-49-3">إِنَّ الَّذِينَ يَغُضُّونَ أَصْوَاتَهُمْ عِندَ رَسُولِ اللَّهِ أُولَٰئِكَ الَّذِينَ امْتَحَنَ اللَّهُ قُلُوبَهُمْ لِلتَّقْوَىٰ ۚ لَهُم مَّغْفِرَةٌ وَأَجْرٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/3" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.1E5c2"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ يَغُضُّونَ أصْواتَهم عِندَ رَسُولِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ عَطاءٌ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ: لَمّا نَزَلَ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:2" id="qr-wahidi-asbab-49-2">لا تَرْفَعُوا أصْواتَكُمْ</span><a class="vn" href="/quran/49/2" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span> . تَألّى أبُو بَكْرٍ ألّا يُكَلِّمَ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ إلّا كَأخِي السِّرارِ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى في أبِي بَكْرٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ يَغُضُّونَ أصْواتَهم عِندَ رَسُولِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>أخْبَرَنا أبُو بَكْرٍ القاضِي، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ يَعْقُوبَ، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ إسْحاقَ الصَّغانِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا يَحْيى بْنُ عَبْدِ الحَمِيدِ، قالَ: حَدَّثَنا حُصَيْنُ بْنُ عُمَرَ الأحْمَسِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا مُخارِقٌ، عَنْ طارِقٍ، عَنْ أبِي بَكْرٍ قالَ: لَمّا نَزَلَتْ عَلى النَّبِيِّ ﷺ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ يَغُضُّونَ أصْواتَهم عِندَ رَسُولِ اللَّهِ أُولَئِكَ الَّذِينَ امْتَحَنَ اللَّهُ قُلُوبَهم لِلتَّقْوى</span><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ أبُو بَكْرٍ: فَآلَيْتُ عَلى نَفْسِي ألّا أُكَلِّمَ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ إلّا كَأخِي السِّرارِ.</p><p id="102.8E7Db"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:4" id="qr-wahidi-asbab-49-4">إِنَّ الَّذِينَ يُنَادُونَكَ مِن وَرَاءِ الْحُجُرَاتِ أَكْثَرُهُمْ لَا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/4" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.1005a"/><p id="102.nKw9j">أخْبَرَنا أحْمَدُ بْنُ عُبَيْدِ اللَّهِ المَخْلَدِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو مُحَمَّدٍ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ زِيادٍ الدَّقّاقُ، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ إسْحاقَ بْنِ خُزَيْمَةَ، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ يَحْيى العَتَكِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا المُعْتَمِرُ بْنُ سُلَيْمانَ، قالَ: حَدَّثَنا داوُدُ الطُّفاوِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو مُسْلِمٍ البَجَلِيُّ، قالَ: سَمِعْتُ زَيْدَ بْنَ أرْقَمَ يَقُولُ: أتى ناسٌ النَّبِيَّ ﷺ، فَجَعَلُوا يُنادُونَهُ وهو في حُجْرَةٍ: يا مُحَمَّدُ، يا مُحَمَّدُ. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ يُنادُونَكَ مِن وراءِ الحُجُراتِ أكْثَرُهم لا يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>وقالَ مُحَمَّدُ بْنُ إسْحاقَ وغَيْرُهُ: نَزَلَتْ في جُفاةِ بَنِي تَمِيمٍ، قَدِمَ وفْدٌ مِنهم عَلى النَّبِيِّ ﷺ فَدَخَلُوا المَسْجِدَ فَنادَوُا النَّبِيَّ ﷺ مِن وراءِ حُجْرَتِهِ أنِ اخْرُجْ إلَيْنا يا مُحَمَّدُ؛ فَإنَّ مَدْحَنا زَيْنٌ، وإنَّ ذَمَّنا شَيْنٌ. فَآذى ذَلِكَ مِن صِياحِهِمْ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ، فَخَرَجَ إلَيْهِمْ، فَقالُوا: إنّا جِئْناكَ يا مُحَمَّدُ نُفاخِرُكَ. ونَزَلَ فِيهِمُ القُرْآنُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ يُنادُونَكَ مِن وراءِ الحُجُراتِ أكْثَرُهم لا يَعْقِلُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وكانَ فِيهِمُ الأقْرَعُ بْنُ حابِسٍ، وعُيَيْنَةُ بْنُ حِصْنٍ، والزِّبْرِقانُ بْنُ بَدْرٍ، وقَيْسُ بْنُ عاصِمٍ.<br/>وكانَتْ قِصَّةُ هَذِهِ المُفاخَرَةِ عَلى ما أخْبَرَناهُ أبُو إسْحاقَ أحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدٍ المُقْرِئُ، قالَ: أخْبَرَنا الحَسَنُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ الحَسَنِ السَّدُوسِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا الحَسَنُ بْنُ صالِحِ بْنِ هانِئٍ، قالَ: حَدَّثَنا الفَضْلُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ المُسَيَّبِ، قالَ: حَدَّثَنا القاسِمُ بْنُ أبِي شَيْبَةَ، قالَ: حَدَّثَنا مُعَلّى بْنُ عَبْدِ الرَّحْمَنِ، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ الحَمِيدِ بْنُ جَعْفَرٍ، عَنْ عُمَرَ بْنِ الحَكَمِ، عَنْ جابِرِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ قالَ: جاءَ بَنُو تَمِيمٍ إلى النَّبِيِّ ﷺ، فَنادَوْا عَلى البابِ: يا مُحَمَّدُ، اخْرُجْ إلَيْنا فَإنَّ مَدْحَنا زَيْنٌ، وإنَّ ذَمَّنا شَيْنٌ. فَسَمِعَهُمُ النَّبِيُّ ﷺ فَخَرَجَ إلَيْهِمْ وهو يَقُولُ: ”إنَّما ذَلِكُمُ اللَّهُ الَّذِي مَدْحُهُ زَيْنٌ، وذَمُّهُ شَيْنٌ“ . فَقالُوا: نَحْنُ ناسٌ مِن بَنِي تَمِيمٍ، جِئْنا بِشاعِرِنا وخَطِيبِنا نُشاعِرُكَ ونُفاخِرُكَ. فَقالَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ: ”ما بِالشِّعْرِ بُعِثْتُ، ولا بِالفَخارِ أُمِرْتُ، ولَكِنْ هاتُوا“ . فَقالَ الزِّبْرِقانُ بْنُ بَدْرٍ لِشابٍّ مِن شُبّانِهِمْ: قُمْ فاذْكُرْ فَضْلَكَ وفَضْلَ قَوْمِكَ. فَقامَ فَقالَ: الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي جَعَلَنا خَيْرَ خَلْقِهِ، وآتانا أمْوالًا نَفْعَلُ فِيها ما نَشاءُ، فَنَحْنُ مِن خَيْرِ أهْلِ الأرْضِ، ومِن أكْثَرِهِمْ عُدَّةً ومالًا وسِلاحًا، فَمَن أنْكَرَ عَلَيْنا قَوْلَنا فَلْيَأْتِ بِقَوْلٍ هو أحْسَنُ مِن قَوْلِنا، وفِعالٍ هو خَيْرٌ مِن فِعالِنا. فَقالَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ لِثابِتِ بْنِ قَيْسِ بْنِ شَمّاسٍ: ”قُمْ فَأجِبْهُ“ . فَقامَ فَقالَ: الحَمْدُ لِلَّهِ أحْمَدُهُ وأسْتَعِينُهُ، وأُومِنُ بِهِ وأتَوَكَّلُ عَلَيْهِ، وأشْهَدُ أنْ لا إلَهَ إلّا اللَّهُ وحْدَهُ لا شَرِيكَ لَهُ، وأشْهَدُ أنَّ مُحَمَّدًا عَبْدُهُ ورَسُولُهُ، دَعا المُهاجِرِينَ مِن بَنِي عَمِّهِ - أحْسَنِ النّاسِ وُجُوهًا، وأعْظَمِهِمْ أحْلامًا - فَأجابُوهُ، فالحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي جَعَلَنا أنْصارَهُ، ووُزَراءَ رَسُولِهِ، وعِزًّا لِدِينِهِ، فَنَحْنُ نُقاتِلُ النّاسَ حَتّى يَشْهَدُوا أنْ لا إلَهَ إلّا اللَّهُ، فَمَن قالَها مَنَعَ مِنّا نَفْسَهُ ومالَهُ، ومَن أباها قَتَلْناهُ، وكانَ رُغْمُهُ مِنَ اللَّهِ تَعالى عَلَيْنا هَيِّنًا، أقُولُ قَوْلِي هَذا وأسْتَغْفِرُ اللَّهَ لِلْمُؤْمِنِينَ والمُؤْمِناتِ. فَقالَ الزِّبْرِقانُ بْنُ بَدْرٍ لِشابٍّ مِن شُبّانِهِمْ: قُمْ يا فُلانُ فَقُلْ أبْياتًا تَذْكُرُ فِيها فَضْلَكَ وفَضْلَ قَوْمِكَ. فَقامَ الشّابُّ فَقالَ:<br/>نَحْنُ الكِرامُ فَلا حَيٌّ يُعادِلُنا<br/>فِينا الرُّءُوسُ وفِينا يُقْسَمُ الرُّبُعُ<br/>ونُطْعِمُ النّاسَ عِنْدَ القَحْطِ كُلَّهُمُ<br/>مِنَ السَّدِيفِ إذا لَمْ يُؤْنَسِ القَزَعُ<br/>إذا أبَيْنا فَلا يَأْبى لَنا أحَدٌ<br/>إنّا كَذَلِكَ عِنْدَ الفَخْرِ نَرْتَفِعُ<br/>قالَ: فَأرْسَلَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ إلى حَسّانَ بْنِ ثابِتٍ، فانْطَلَقَ إلَيْهِ الرَّسُولُ، فَقالَ: وما يُرِيدُ مِنِّي وقَدْ كُنْتُ عِنْدَهُ ؟ قالَ: جاءَتْ بَنُو تَمِيمٍ بِشاعِرِهِمْ وخَطِيبِهِمْ، فَأمَرَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ ثابِتَ بْنَ قَيْسٍ فَأجابَهم، وتَكَلَّمَ شاعِرُهم فَأرْسَلَ إلَيْكَ تُجِيبُهُ. فَجاءَ حَسّانُ، فَأمَرَهُ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ أنْ يُجِيبَهُ، فَقالَ حَسّانُ: يا رَسُولَ اللَّهِ، مُرْهُ فَلْيُسْمِعْنِي ما قالَ. فَأنْشَدَهُ ما قالَ، فَقالَ حَسّانُ عِنْدَ ذَلِكَ:<br/>نَصَرْنا رَسُولَ اللَّهِ والدِّينَ عَنْوَةً<br/>عَلى رَغْمِ بادٍ مِن مَعَدٍّ وحاضِرِ<br/>ألَسْنا نَخُوضُ المَوْتَ في حَوْمَةِ الوَغى<br/>إذا طابَ وِرْدُ المَوْتِ بَيْنَ العَساكِرِ<br/>ونَضْرِبُ هامَ الدّارِعِينَ ونَنْتَمِي<br/>إلى حَسَبٍ مِن جِذْمِ غَسّانَ قاهِرِ<br/>فَلَوْلا حَياءُ اللَّهِ قُلْنا تَكَرُّمًا<br/>عَلى النّاسِ بِالخَيْفَيْنِ: هَلْ مِن مُنافِرِ<br/>فَأحْياؤُنا مِن خَيْرِ مَن وطِئَ الحَصى<br/>وأمْواتُنا مِن خَيْرِ أهْلِ المَقابِرِ<br/>قالَ: فَقامَ الأقْرَعُ بْنُ حابِسٍ فَقالَ: إنِّي واللَّهِ لَقَدْ جِئْتُ لِأمْرٍ ما جاءَ لَهُ هَؤُلاءِ، وقَدْ قُلْتُ شِعْرًا فاسْمَعْهُ. فَقالَ: ”هاتِ“ . فَقالَ:<br/>أتَيْناكَ كَيْما يَعْرِفُ النّاسُ فَضْلَنا<br/>إذا فاخَرُونا عِنْدَ ذِكْرِ المَكارِمِ<br/>وإنّا رُءُوسُ النّاسِ مِن كُلِّ مَعْشَرٍ<br/>وأنْ لَيْسَ في أرْضِ الحِجازِ كَدارِمِ<br/>وإنَّ لَنا المِرْباعَ في كُلِّ غارَةٍ<br/>تَكُونُ بِنَجْدٍ أوْ بِأرْضِ التَّهائِمِ<br/>فَقالَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ: ”قُمْ يا حَسّانُ فَأجِبْهُ“ . فَقامَ حَسّانُ فَقالَ:<br/>بَنِي دارِمٍ لا تَفْخَرُوا إنَّ فَخْرَكُمْ<br/>يَعُودُ وبالًا عِنْدَ ذِكْرِ المَكارِمِ<br/>هَبِلْتُمْ، عَلَيْنا تَفْخَرُونَ وأنْتُمُ<br/>لَنا خَوَلٌ مِن بَيْنِ ظِئْرٍ وخادِمِ<br/>وأفْضَلُ ما نِلْتُمْ مِنَ المَجْدِ والعُلى<br/>رِدافَتُنا مِن بَعْدِ ذِكْرِ الأكارِمِ<br/>فَإنْ كُنْتُمُ جِئْتُمْ لِحَقْنِ دِمائِكُمْ<br/>وأمْوالِكم أنْ تُقْسَمُوا في المَقاسِمِ<br/>فَلا تَجْعَلُوا لِلَّهِ نِدًّا وأسْلِمُوا<br/>ولا تَفْخَرُوا عِنْدَ النَّبِيِّ بِدارِمِ<br/>وإلّا ورَبِّ البَيْتِ مالَتْ أكُفُّنا<br/>عَلى هامِكم بِالمُرَهَفاتِ الصَّوارِمِ<br/>قالَ: فَقامَ الأقْرَعُ بْنُ حابِسٍ فَقالَ: إنَّ مُحَمَّدًا لَمُؤْتًى لَهُ، واللَّهِ ما أدْرِي ما هَذا الأمْرُ، تَكَلَّمَ خَطِيبُنا فَكانَ خَطِيبُهم أحْسَنَ قَوْلًا، وتَكَلَّمَ شاعِرُنا فَكانَ شاعِرُهم أشْعَرَ. ثُمَّ دَنا مِن رَسُولِ اللَّهِ ﷺ فَقالَ: أشْهَدُ أنْ لا إلَهَ إلّا اللَّهُ وأنَّكَ رَسُولُ اللَّهِ. فَقالَ النَّبِيُّ ﷺ: ”ما يَضُرُّكَ ما كانَ قَبْلَ هَذا“ . ثُمَّ أعْطاهم رَسُولُ اللَّهِ ﷺ وكَساهم، وارْتَفَعَتِ الأصْواتُ، وكَثُرَ اللَّغَطُ عِنْدَ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآياتِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:2" id="qr-wahidi-asbab-49-2">لا تَرْفَعُوا أصْواتَكم فَوْقَ صَوْتِ النَّبِيِّ</span><a class="vn" href="/quran/49/2" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span> . إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:3" id="qr-wahidi-asbab-49-3">وأجْرٌ عَظِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/3" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="102.DD9cb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:5" id="qr-wahidi-asbab-49-5">وَلَوْ أَنَّهُمْ صَبَرُوا حَتَّىٰ تَخْرُجَ إِلَيْهِمْ لَكَانَ خَيْرًا لَّهُمْ ۚ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/5" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.791D7"/><p id="102.EDF1A"/><p id="102.cFf0E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:6-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:6" id="qr-wahidi-asbab-49-6">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِن جَاءَكُمْ فَاسِقٌ بِنَبَإٍ فَتَبَيَّنُوا أَن تُصِيبُوا قَوْمًا بِجَهَالَةٍ فَتُصْبِحُوا عَلَىٰ مَا فَعَلْتُمْ نَادِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/49/6" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:7" id="qr-wahidi-asbab-49-7">وَاعْلَمُوا أَنَّ فِيكُمْ رَسُولَ اللَّهِ ۚ لَوْ يُطِيعُكُمْ فِي كَثِيرٍ مِّنَ الْأَمْرِ لَعَنِتُّمْ وَلَٰكِنَّ اللَّهَ حَبَّبَ إِلَيْكُمُ الْإِيمَانَ وَزَيَّنَهُ فِي قُلُوبِكُمْ وَكَرَّهَ إِلَيْكُمُ الْكُفْرَ وَالْفُسُوقَ وَالْعِصْيَانَ ۚ أُولَٰئِكَ هُمُ الرَّاشِدُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/7" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="v" data-v="49:8" id="qr-wahidi-asbab-49-8">فَضْلًا مِّنَ اللَّهِ وَنِعْمَةً ۚ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/8" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.c65aD"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا إن جاءَكم فاسِقٌ بِنَبَأٍ فَتَبَيَّنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ في الوَلِيدِ بْنِ عُقْبَةَ بْنِ أبِي مُعَيْطٍ، بَعَثَهُ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ إلى بَنِي المُصْطَلِقِ مُصَدِّقًا، وكانَ بَيْنَهُ وبَيْنَهم عَداوَةٌ في الجاهِلِيَّةِ، فَلَمّا سَمِعَ القَوْمُ بِهِ تَلَقَّوْهُ تَعْظِيمًا لِلَّهِ تَعالى ولِرَسُولِهِ، فَحَدَّثَهُ الشَّيْطانُ أنَّهم يُرِيدُونَ قَتْلَهُ، فَهابَهم، فَرَجَعَ مِنَ الطَّرِيقِ إلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ وقالَ: إنَّ بَنِي المُصْطَلِقِ قَدْ مَنَعُوا صَدَقاتِهِمْ وأرادُوا قَتْلِي. فَغَضِبَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ وهَمَّ بِغَزْوِهِمْ، فَبَلَغَ القَوْمَ رُجُوعُهُ، فَأْتَوْا رَسُولَ اللَّهِ ﷺ وقالُوا: سَمِعْنا بِرَسُولِكَ فَخَرَجْنا نَتَلَقّاهُ ونُكْرِمُهُ ونُؤَدِّي إلَيْهِ ما قَبِلْنا مِن حَقِّ اللَّهِ تَعالى، فَبَدا لَهُ في الرُّجُوعِ، فَخَشِينا أنْ يَكُونَ إنَّما رَدَّهُ مِنَ الطَّرِيقِ كِتابٌ جاءَهُ مِنكَ بِغَضَبٍ غَضِبْتَهُ عَلَيْنا، وإنّا نَعُوذُ بِاللَّهِ مِن غَضَبِهِ وغَضَبِ رَسُولِهِ. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا إن جاءَكم فاسِقٌ بِنَبَأٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . يَعْنِي الوَلِيدَ بْنَ عُقْبَةَ.<br/>أخْبَرَنا الحاكِمُ أبُو عَبْدِ اللَّهِ الشّاذْياخِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ زَكَرِيّا الشَّيْبانِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ الرَّحْمَنِ الدَّغُولِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا سَعِيدُ بْنُ مَسْعُودٍ، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ سابِقٍ، قالَ: حَدَّثَنا عِيسى بْنُ دِينارٍ، قالَ: حَدَّثَنا أبِي، أنَّهُ سَمِعَ الحارِثَ بْنَ ضِرارٍ يَقُولُ: قَدِمْتُ عَلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ فَدَعانِي إلى الإسْلامِ، فَدَخَلْتُ في الإسْلامِ وأقْرَرْتُ، ودَعانِي إلى الزَّكاةِ فَأقْرَرْتُ بِها، فَقُلْتُ: يا رَسُولَ اللَّهِ، أرْجِعُ إلى قَوْمِي فَأدْعُوهم إلى الإسْلامِ وأداءِ الزَّكاةِ، فَمَنِ اسْتَجابَ لِي جَمَعْتُ زَكاتَهُ، فَتُرْسِلُ لِإبّانِ كَذا وكَذا لِآتِيَكَ بِما جَمَعْتُ مِنَ الزَّكاةِ. فَلَمّا جَمَعَ الحارِثُ بْنُ ضِرارٍ مِمَّنِ اسْتَجابَ لَهُ وبَلَغَ الإبّانَ الَّذِي أرادَ أنْ يَبْعَثَ إلَيْهِ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ احْتَبَسَ عَلَيْهِ الرَّسُولُ فَلَمْ يَأْتِهِ، فَظَنَّ الحارِثُ أنَّهُ قَدْ حَدَثَ فِيهِ سَخْطَةٌ مِنَ اللَّهِ ورَسُولِهِ، فَدَعا سَرَواتِ قَوْمِهِ فَقالَ لَهم: إنَّ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ قَدْ كانَ وقَّتَ لِي وقْتًا لِيُرْسِلَ إلَيَّ لِيَقْبِضَ ما كانَ عِنْدِي مِنَ الزَّكاةِ، ولَيْسَ مِن رَسُولِ اللَّهِ ﷺ الخُلْفُ، ولا أرى حَبْسَ رَسُولِهِ إلّا مِن سَخْطَةٍ، فانْطَلِقُوا فَنَأْتِي رَسُولَ اللَّهِ ﷺ . وبَعَثَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ الوَلِيدَ بْنَ عُقْبَةَ إلى الحارِثِ لِيَقْبِضَ ما كانَ عِنْدَهُ مِمّا جَمَعَ مِنَ الزَّكاةِ، فَلَمّا أنْ سارَ الوَلِيدُ حَتّى بَلَغَ بَعْضَ الطَّرِيقِ فَرِقَ فَرَجَعَ، فَقالَ: يا رَسُولَ اللَّهِ، إنَّ الحارِثَ مَنَعَنِي الزَّكاةَ وأرادَ قَتْلِي. فَضَرَبَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ البَعْثَ إلى الحارِثِ، وأقْبَلَ الحارِثُ بِأصْحابِهِ فاسْتَقْبَلَ البَعْثَ وقَدْ فَصَلَ مِنَ المَدِينَةِ، فَلَقِيَهُمُ الحارِثُ، فَقالُوا: هَذا الحارِثُ. فَلَمّا غَشِيَهم قالَ لَهم: إلى مَن بُعِثْتُمْ ؟ قالُوا: إلَيْكَ. قالَ: ولِمَ ؟ قالُوا: إنَّ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ كانَ بَعَثَ إلَيْكَ الوَلِيدَ بْنَ عُقْبَةَ، فَرَجَعَ إلَيْهِ فَزَعَمَ أنَّكَ مَنَعْتَهُ الزَّكاةَ وأرَدْتَ قَتْلَهُ. قالَ: لا والَّذِي بَعَثَ مُحَمَّدًا بِالحَقِّ ما رَأيْتُهُ ولا أتانِي. فَلَمّا أنْ دَخَلَ الحارِثُ عَلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ قالَ: ”مَنَعْتَ الزَّكاةَ وأرَدْتَ قَتْلَ رَسُولِي ؟“ . فَقالَ: لا والَّذِي بَعَثَكَ بِالحَقِّ ما رَأيْتُ رَسُولَكَ ولا أتانِي، ولا أقْبَلْتُ إلّا حِينَ احْتَبَسَ عَلَيَّ رَسُولُكُ خَشْيَةَ أنْ يَكُونَ سَخْطَةً مِنَ اللَّهِ ورَسُولِهِ. قالَ: فَنَزَلَتْ في الحُجُراتِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا إن جاءَكم فاسِقٌ بِنَبَأٍ فَتَبَيَّنُوا أن تُصِيبُوا قَوْمًا بِجَهالَةٍ فَتُصْبِحُوا عَلى ما فَعَلْتُمْ نادِمِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . إلى قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَضْلًا مِّنَ اللَّهِ ونِعْمَةً واللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="102.0EF3e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:9" id="qr-wahidi-asbab-49-9">وَإِن طَائِفَتَانِ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ اقْتَتَلُوا فَأَصْلِحُوا بَيْنَهُمَا ۖ فَإِن بَغَتْ إِحْدَاهُمَا عَلَى الْأُخْرَىٰ فَقَاتِلُوا الَّتِي تَبْغِي حَتَّىٰ تَفِيءَ إِلَىٰ أَمْرِ اللَّهِ ۚ فَإِن فَاءَتْ فَأَصْلِحُوا بَيْنَهُمَا بِالْعَدْلِ وَأَقْسِطُوا ۖ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الْمُقْسِطِينَ</span><a class="vn" href="/quran/49/9" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.cf4fd"/><p id="102.va2Be">أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ أحْمَدَ بْنِ جَعْفَرٍ النَّحْوِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ أحْمَدَ بْنِ سِنانٍ المُقْرِئُ، قالَ: أخْبَرَنا أحْمَدُ بْنُ عَلِيٍّ المَوْصِلِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا إسْحاقُ بْنُ إسْرائِيلَ، قالَ: حَدَّثَنا مُعْتَمِرُ بْنُ سُلَيْمانَ، قالَ: سَمِعْتُ أبِي يُحَدِّثُ عَنْ أنَسٍ، قالَ: قُلْتُ: يا نَبِيَّ اللَّهِ، لَوْ أتَيْتَ عَبْدَ اللَّهِ بْنَ أُبَيٍّ. فانْطَلَقَ إلَيْهِ النَّبِيُّ ﷺ فَرَكِبَ حِمارًا، وانْطَلَقَ المُسْلِمُونَ يَمْشُونَ، وهي أرْضٌ سَبِخَةٌ، فَلَمّا أتاهُ النَّبِيُّ ﷺ قالَ: إلَيْكَ عَنِّي، فَواللَّهِ لَقَدْ آذانِي نَتْنُ حِمارِكَ. فَقالَ رَجُلٌ مِنَ الأنْصارِ: واللَّهِ لَحِمارُ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ أطْيَبُ رِيحًا مِنكَ. فَغَضِبَ لِعَبْدِ اللَّهِ رَجُلٌ مِن قَوْمِهِ، وغَضِبَ لِكُلِّ واحِدٍ مِنهُما أصْحابُهُ، فَكانَ بَيْنَهم ضَرْبٌ بِالجَرِيدِ والأيْدِي والنِّعالِ، فَبَلَغَنا أنَّهُ أُنْزِلَتْ فِيهِمْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإن طائِفَتانِ مِنَ المُؤْمِنِينَ اقْتَتَلُوا فَأصْلِحُوا بَيْنَهُما</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>رَواهُ البُخارِيُّ عَنْ مُسَدَّدٍ، ورَواهُ مُسْلِمٌ عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ عَبْدِ الأعْلى، كِلاهُما عَنِ المُعْتَمِرِ.</p><p id="102.8ab62"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:10" id="qr-wahidi-asbab-49-10">إِنَّمَا الْمُؤْمِنُونَ إِخْوَةٌ فَأَصْلِحُوا بَيْنَ أَخَوَيْكُمْ ۚ وَاتَّقُوا اللَّهَ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/10" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.B5aB5"/><p id="102.f0D57"/><p id="102.9e6bc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:11" id="qr-wahidi-asbab-49-11">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا يَسْخَرْ قَوْمٌ مِّن قَوْمٍ عَسَىٰ أَن يَكُونُوا خَيْرًا مِّنْهُمْ وَلَا نِسَاءٌ مِّن نِّسَاءٍ عَسَىٰ أَن يَكُنَّ خَيْرًا مِّنْهُنَّ ۖ وَلَا تَلْمِزُوا أَنفُسَكُمْ وَلَا تَنَابَزُوا بِالْأَلْقَابِ ۖ بِئْسَ الِاسْمُ الْفُسُوقُ بَعْدَ الْإِيمَانِ ۚ وَمَن لَّمْ يَتُبْ فَأُولَٰئِكَ هُمُ الظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/11" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.24799"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا لا يَسْخَرْ قَوْمٌ مِّن قَوْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ في ثابِتِ بْنِ قَيْسِ بْنِ شَمّاسٍ، وذَلِكَ أنَّهُ كانَ في أُذُنَيْهِ وقْرٌ، فَكانَ إذا أتى رَسُولَ اللَّهِ ﷺ أوْسَعُوا لَهُ حَتّى يَجْلِسَ إلى جَنْبِهِ فَيَسْمَعَ ما يَقُولُ، فَجاءَ يَوْمًا وقَدْ أخَذَ النّاسُ مَجالِسَهم، فَجَعَلَ يَتَخَطّى رِقابَ النّاسِ ويَقُولُ: تَفَسَّحُوا تَفَسَّحُوا. فَقالَ لَهُ رَجُلٌ: قَدْ أصَبْتَ مَجْلِسًا فاجْلِسْ. فَجَلَسَ ثابِتٌ مُغْضَبًا، فَغَمَزَ الرَّجُلَ فَقالَ: مَن هَذا ؟ فَقالَ: أنا فُلانٌ. فَقالَ ثابِتٌ: ابْنُ فُلانَةَ ؟ وذَكَرَ أُمًّا كانَتْ لَهُ يُعَيَّرُ بِها في الجاهِلِيَّةِ، فَنَكَسَ الرَّجُلُ رَأْسَهُ اسْتِحْياءً، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ.<br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا نِساءٌ مِّن نِّساءٍ عَسى أن يَكُنَّ خَيْرًا مِّنْهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ في امْرَأتَيْنِ مِن أزْواجِ النَّبِيِّ ﷺ سَخِرَتا مِن أُمِّ سَلَمَةَ، وذَلِكَ أنَّها رَبَطَتْ حِقْوَيْها بِسَبَنِيَّةٍ - وهو خَيْطٌ أبْيَضُ - وسَدَلَتْ طَرَفَها خَلْفَها، فَكانَتْ تَجُرُّهُ، فَقالَتْ عائِشَةُ لِحَفْصَةَ: انْظُرِي إلى ما تَجُرُّ خَلْفَها كَأنَّهُ لِسانُ كَلْبٍ. فَهَذا كانَ سُخْرِيَّتَها.<br/>وقالَ أنَسٌ: نَزَلَتْ في نِساءِ النَّبِيِّ ﷺ، عَيَّرْنَ أُمَّ سَلَمَةَ بِالَقِصَرِ.<br/>وقالَ عِكْرِمَةُ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ: إنَّ صَفِيَّةَ بِنْتَ حُيَيِّ بْنِ أخْطَبَ أتَتْ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ فَقالَتْ: إنَّ النِّساءَ يُعَيِّرْنَنِي ويَقُلْنَ: يا يَهُودِيَّةَ بِنْتَ يَهُودِيَّيْنِ. فَقالَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ: ”هَلّا قُلْتِ: إنَّ أبِي هارُونُ، وإنَّ عَمِّي مُوسى، وإنَّ زَوْجِي مُحَمَّدٌ“ . فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ.<br/>أخْبَرَنا أحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ إبْراهِيمَ المِهْرِجانِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو عَبْدِ اللَّهِ بْنُ بُطَّةَ، قالَ: أخْبَرَنا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ عَبْدِ العَزِيزِ، قالَ: حَدَّثَنا إسْحاقُ بْنُ إبْراهِيمَ المَرْوَزِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا حَفْصُ بْنُ غِياثٍ، عَنْ داوُدَ بْنِ أبِي هِنْدٍ، عَنِ الشَّعْبِيِّ، عَنْ أبِي جُبَيْرَةَ بْنِ الضَّحّاكِ، عَنْ أبِيهِ وعُمُومَتِهِ قالُوا: قَدِمَ عَلَيْنا النَّبِيُّ ﷺ، فَجَعَلَ الرَّجُلُ يَدْعُو لِلرَّجُلِ يَنْبِزُهُ، فَيُقالُ: يا رَسُولَ اللَّهِ، إنَّهُ يَكْرَهُهُ. فَنَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تَنابَزُوا بِالألْقابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="102.0Db2d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:12" id="qr-wahidi-asbab-49-12">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اجْتَنِبُوا كَثِيرًا مِّنَ الظَّنِّ إِنَّ بَعْضَ الظَّنِّ إِثْمٌ ۖ وَلَا تَجَسَّسُوا وَلَا يَغْتَب بَّعْضُكُم بَعْضًا ۚ أَيُحِبُّ أَحَدُكُمْ أَن يَأْكُلَ لَحْمَ أَخِيهِ مَيْتًا فَكَرِهْتُمُوهُ ۚ وَاتَّقُوا اللَّهَ ۚ إِنَّ اللَّهَ تَوَّابٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/12" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.df09B"/><p id="102.95E71"/><p id="102.8C99B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:13" id="qr-wahidi-asbab-49-13">يَا أَيُّهَا النَّاسُ إِنَّا خَلَقْنَاكُم مِّن ذَكَرٍ وَأُنثَىٰ وَجَعَلْنَاكُمْ شُعُوبًا وَقَبَائِلَ لِتَعَارَفُوا ۚ إِنَّ أَكْرَمَكُمْ عِندَ اللَّهِ أَتْقَاكُمْ ۚ إِنَّ اللَّهَ عَلِيمٌ خَبِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/13" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.8af81"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النّاسُ إنّا خَلَقْناكُم مِّن ذَكَرٍ وأُنثى</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: نَزَلَتْ في ثابِتِ بْنِ قَيْسٍ، وقَوْلِهِ في الرَّجُلِ الَّذِي لَمْ يُفْسِحْ لَهُ: ابْنُ فُلانَةَ. فَقالَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ: ”مَنِ الذّاكِرُ فُلانَةَ ؟“ . فَقامَ ثابِتٌ فَقالَ: أنا يا رَسُولَ اللَّهِ. فَقالَ: ”انْظُرْ في وُجُوهِ القَوْمِ“ . فَنَظَرَ، فَقالَ: ”ما رَأيْتَ يا ثابِتُ ؟“ . فَقالَ: رَأيْتُ أبْيَضَ وأحْمَرَ وأسْوَدَ. قالَ: ”فَإنَّكَ لا تَفْضُلُهم إلّا في الدِّينِ والتَّقْوى“ . فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ.<br/>وقالَ مُقاتِلٌ: لَمّا كانَ يَوْمُ فَتْحِ مَكَّةَ أمَرَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ بِلالًا حَتّى أذَّنَ عَلى ظَهْرِ الكَعْبَةِ، فَقالَ عَتّابُ بْنُ أسِيدِ بْنِ أبِي العِيصِ: الحَمْدُ لِلَّهِ الَّذِي قَبَضَ أبِي حَتّى لَمْ يَرَ هَذا اليَوْمَ. وقالَ الحارِثُ بْنُ هِشامٍ: أما وجَدَ مُحَمَّدٌ غَيْرَ هَذا الغُرابِ الأسْوَدِ مُؤَذِّنًا ؟ وقالَ سُهَيْلُ بْنُ عَمْرٍو: إنْ يُرِدِ اللَّهُ شَيْئًا يُغَيِّرْهُ. وقالَ أبُو سُفْيانَ: إنِّي لا أقُولُ شَيْئًا، أخافُ أنْ يُخْبِرَ بِهِ رَبُّ السَّماءِ. فَأتى جِبْرِيلُ عَلَيْهِ السَّلامُ النَّبِيَّ ﷺ وأخْبَرَهُ بِما قالُوا، فَدَعاهم وسَألَهم عَمّا قالُوا، فَأقَرُّوا، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ، وزَجَرَهم عَنِ التَّفاخُرِ بِالأنْسابِ، والتَّكاثُرِ بِالأمْوالِ، والإزْراءِ بِالفُقَراءِ.<br/>أخْبَرَنا أبُو حَسّانَ المُزَكِّي، قالَ: أخْبَرَنا هارُونُ بْنُ مُحَمَّدٍ الإسْتِراباذِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو مُحَمَّدٍ إسْحاقُ بْنُ مُحَمَّدٍ الخُزاعِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو الوَلِيدِ الأزْرَقِيُّ، قالَ: حَدَّثَنِي جَدِّي، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ الجَبّارِ بْنُ الوَرْدِ المَكِّيُّ، قالَ: حَدَّثَنا ابْنُ أبِي مُلَيْكَةَ، قالَ: لَمّا كانَ يَوْمُ الفَتْحِ رَقِيَ بِلالٌ عَلى ظَهْرِ الكَعْبَةِ فَأذَّنَ، فَقالَ بَعْضُ النّاسِ: يا عِبادَ اللَّهِ، أهَذا العَبْدُ الأسْوَدُ يُؤَذِّنُ عَلى ظَهْرِ الكَعْبَةِ ؟ فَقالَ بَعْضُهم: إنْ يَسْخَطِ اللَّهُ هَذا يُغَيِّرْهُ. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النّاسُ إنّا خَلَقْناكُم مِّن ذَكَرٍ وأُنثى</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>وقالَ يَزِيدُ بْنُ شَجَرَةَ: مَرَّ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ ذاتَ يَوْمٍ بِبَعْضِ الأسْواقِ بِالمَدِينَةِ، وإذا غُلامٌ أسْوَدُ قائِمٌ يُنادِي عَلَيْهِ بَيّاعٌ: فَمَن يَزِيدُ ؟ وكانَ الغُلامُ يَقُولُ: مَنِ اشْتَرانِي فَعَلى شَرْطٍ. قِيلَ: ما هو ؟ قالَ: لا يَمْنَعُنِي مِنَ الصَّلَواتِ الخَمْسِ خَلْفَ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ . فاشْتَراهُ رَجُلٌ عَلى هَذا الشَّرْطِ، فَكانَ يَراهُ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ عِنْدَ كُلِّ صَلاةٍ مَكْتُوبَةٍ، فَفَقَدَهُ ذاتَ يَوْمٍ، فَقالَ لِصاحِبِهِ: ”أيْنَ الغُلامُ ؟“ . فَقالَ: مَحْمُومٌ يا رَسُولَ اللَّهِ. فَقالَ رَسُولُ اللَّهِ لِأصْحابِهِ: ”قُومُوا بِنا نَعُودُهُ“ . فَقامُوا مَعَهُ فَعادُوهُ، فَلَمّا كانَ بَعْدَ أيّامٍ قالَ لِصاحِبِهِ: ”ما حالُ الغُلامِ ؟“ . فَقالَ: يا رَسُولَ اللَّهِ، إنَّ الغُلامَ لِما بِهِ. فَقامَ ودَخَلَ عَلَيْهِ وهو في بُرَحائِهِ، فَقُبَضَ عَلى تِلْكِ الحالِ، فَتَوَلّى رَسُولُ اللَّهِ ﷺ غُسْلَهُ وتَكْفِينَهُ ودَفْنَهُ، فَدَخَلَ عَلى أصْحابِهِ مِن ذَلِكَ أمْرٌ عَظِيمٌ، فَقالَ المُهاجِرُونَ: هاجَرْنا مِن دِيارِنا وأمْوالِنا وأهْلِينا فَلَمْ يَرَ أحَدٌ مِنّا في حَياتِهِ ومَرَضِهِ ومَوْتِهِ ما لَقِيَ هَذا الغُلامُ. وقالَتِ الأنْصارُ: آوَيْناهُ ونَصَرْناهُ وواسَيْناهُ بِأمْوالِنا فَآثَرَ عَلَيْنا عَبْدًا حَبَشِيًّا. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النّاسُ إنّا خَلَقْناكُم مِّن ذَكَرٍ وأُنثى</span><span class="ve">﴾</span></span> . يَعْنِي أنَّ كُلَّكم بَنُو أبٍ واحِدٍ وامْرَأةٍ واحِدَةٍ. وأراهم فَضْلَ التَّقْوى بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ أكْرَمَكم عِندَ اللَّهِ أتْقاكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="102.76bee"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:14" id="qr-wahidi-asbab-49-14">قَالَتِ الْأَعْرَابُ آمَنَّا ۖ قُل لَّمْ تُؤْمِنُوا وَلَٰكِن قُولُوا أَسْلَمْنَا وَلَمَّا يَدْخُلِ الْإِيمَانُ فِي قُلُوبِكُمْ ۖ وَإِن تُطِيعُوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ لَا يَلِتْكُم مِّنْ أَعْمَالِكُمْ شَيْئًا ۚ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/14" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.eAd3D"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قالَتِ الأعْرابُ آمَنّا</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ في أعْرابٍ مِن بَنِي أسَدِ بْنِ خُزَيْمَةَ، قَدِمُوا عَلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ المَدِينَةَ في سَنَةٍ جَدْبَةٍ، وأظْهَرُوا الشَّهادَتَيْنِ، ولَمْ يَكُونُوا مُؤْمِنِينَ في السِّرِّ، وأفْسَدُوا طُرُقَ المَدِينَةِ بِالعَذِراتِ، وأغْلَوْا أسْعارَها، وكانُوا يَقُولُونَ لِرَسُولِ اللَّهِ ﷺ: أتَيْناكَ بِالأثْقالِ والعِيالِ، ولَمْ نُقاتِلْكَ كَما قاتَلَكَ بَنُو فُلانٍ، فَأعْطِنا مِنَ الصَّدَقَةِ. وجَعَلُوا يَمُنُّونَ عَلَيْهِ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى فِيهِمْ هَذِهِ الآيَةَ.</p><p id="102.AfAD1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:15" id="qr-wahidi-asbab-49-15">إِنَّمَا الْمُؤْمِنُونَ الَّذِينَ آمَنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ ثُمَّ لَمْ يَرْتَابُوا وَجَاهَدُوا بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنفُسِهِمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ ۚ أُولَٰئِكَ هُمُ الصَّادِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/15" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.F02C6"/><p id="102.E02E7"/><p id="102.1CeBf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:16" id="qr-wahidi-asbab-49-16">قُلْ أَتُعَلِّمُونَ اللَّهَ بِدِينِكُمْ وَاللَّهُ يَعْلَمُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ ۚ وَاللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/49/16" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.f0AdC"/><p id="102.B82BB"/><p id="102.0C64f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:17" id="qr-wahidi-asbab-49-17">يَمُنُّونَ عَلَيْكَ أَنْ أَسْلَمُوا ۖ قُل لَّا تَمُنُّوا عَلَيَّ إِسْلَامَكُم ۖ بَلِ اللَّهُ يَمُنُّ عَلَيْكُمْ أَنْ هَدَاكُمْ لِلْإِيمَانِ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/49/17" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.e1a55"/><p id="102.671E8"/><p id="102.5EFBC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="49:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="49:18" id="qr-wahidi-asbab-49-18">إِنَّ اللَّهَ يَعْلَمُ غَيْبَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۚ وَاللَّهُ بَصِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/49/18" target="_blank" title="سورة الحجرات"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.Bf45d"/><p id="102.EFF97"/><p id="102.5ef97"/></div></div></div></div></body></html>