<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الضحى" id="ch93"><h1 id="102.Ly0Al">سورة الضحى</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="93:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="93:1" id="qr-wahidi-asbab-93-1">وَالضُّحَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/93/1" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="v" data-v="93:2" id="qr-wahidi-asbab-93-2">وَاللَّيْلِ إِذَا سَجَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/93/2" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="v" data-v="93:3" id="qr-wahidi-asbab-93-3">مَا وَدَّعَكَ رَبُّكَ وَمَا قَلَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/93/3" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.eEA6a"/><p id="102.gwGj9">أخْبَرَنا أبُو مَنصُورٍ البَغْدادِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو الحُسَيْنِ أحْمَدُ بْنُ الحَسَنِ السَّرّاجُ، قالَ: حَدَّثَنا الحُسَيْنُ بْنُ المُثَنّى بْنِ مُعاذٍ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو حُذَيْفَةَ، قالَ: حَدَّثَنا سُفْيانُ الثَّوْرِيُّ، عَنِ الأسْوَدِ بْنِ قَيْسٍ، عَنْ جُنْدُبٍ قالَ: قالَتِ امْرَأةٌ مِن قُرَيْشٍ لِلنَّبِيِّ ﷺ: ما أرى شَيْطانَكَ إلّا ودَّعَكَ. فَنَزَلَ: ﴿والضُّحى (١) واللَّيْلِ إذا سَجى (٢) ما ودَّعَكَ رَبُّكَ وما قَلى (٣)﴾ .<br/>رَواهُ البُخارِيُّ، عَنْ أحْمَدَ بْنِ يُونُسَ، عَنْ زُهَيْرٍ، عَنِ الأسْوَدَ. ورَواهُ مُسْلِمٌ، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ رافِعٍ، عَنْ يَحْيى بْنِ آدَمَ، عَنْ زُهَيْرٍ.<br/>أخْبَرَنا أبُو حامِدٍ أحْمَدُ بْنُ الحَسَنِ الكاتِبُ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ أحْمَدَ بْنِ شاذانَ، قالَ: أخْبَرَنا عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ أبِي حاتِمٍ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو سَعِيدٍ الأشَجُّ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو مُعاوِيَةَ، عَنْ هِشامِ بْنِ عُرْوَةَ، عَنْ أبِيهِ قالَ: أبْطَأ جِبْرِيلُ عَلَيْهِ السَّلامُ عَلى النَّبِيِّ ﷺ، فَجَزِعَ جَزَعًا شَدِيدًا، فَقالَتْ خَدِيجَةُ: قَدْ قَلاكَ رَبُّكَ لِما يَرى مِن جَزَعِكَ. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: ﴿والضُّحى (١) واللَّيْلِ إذا سَجى (٢) ما ودَّعَكَ رَبُّكَ وما قَلى (٣)﴾ .<br/>أخْبَرَنا أبُو عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنُ أبِي حامِدٍ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو بَكْرٍ مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ زَكَرِيّا، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ الرَّحْمَنِ الدَّغُولِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو عَبْدِ الرَّحْمَنِ مُحَمَّدُ بْنُ يُونُسَ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو نُعَيْمٍ، قالَ: حَدَّثَنا حَفْصُ بْنُ سَعِيدٍ القُرَشِيُّ، قالَ: حَدَّثَتْنِي أُمِّي، عَنْ أُمِّها خَوْلَةَ - وكانَتْ خادِمَةَ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ -: إنَّ جَرْوًا دَخَلَ البَيْتَ، فَدَخَلَ تَحْتَ السَّرِيرِ فَماتَ، فَمَكَثَ نَبِيُّ اللَّهِ ﷺ أيّامًا لا يَنْزِلُ عَلَيْهِ الوَحْيُ، فَقالَ: ”يا خَوْلَةُ، ما حَدَثَ في بَيْتِي ؟ جِبْرِيلُ لا يَأْتِينِي“ . قالَتْ خَوْلَةُ: لَوْ هَيَّأْتُ البَيْتَ وكَنَسْتُهُ، فَأهْوَيْتُ بِالمِكْنَسَةِ تَحْتَ السَّرِيرِ، فَإذا شَيْءٌ ثَقِيلٌ، فَلَمْ أزَلْ حَتّى أخْرَجْتُهُ، فَإذا جَرْوٌ مَيِّتٌ، فَأخَذْتُهُ فَألْقَيْتُهُ خَلْفَ الجِدارِ، فَجاءَ نَبِيُّ اللَّهِ ﷺ تُرْعَدُ لَحْياهُ، وكانَ إذا نَزَلَ عَلَيْهِ الوَحْيُ اسْتَقْبَلَتْهُ الرِّعْدَةُ، فَقالَ: ”يا خَوْلَةُ، دَثِّرِينِي“ . فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: ﴿والضُّحى (١) واللَّيْلِ إذا سَجى (٢) ما ودَّعَكَ رَبُّكَ وما قَلى (٣)﴾ .</p><p id="102.93Fab"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="93:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="93:4" id="qr-wahidi-asbab-93-4">وَلَلْآخِرَةُ خَيْرٌ لَّكَ مِنَ الْأُولَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/93/4" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.EDe71"/><p id="102.DbVzk">أخْبَرَنا أبُو بَكْرِ بْنُ أبِي الحَسَنِ المُسَيَّبِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ مُحَمَّدٍ الضَّبِّيُّ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو عَمْرٍو أحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ إسْحاقَ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ الحَسَنِ العَسْقَلانِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا عِصامُ بْنُ رَوّادٍ، قالَ: حَدَّثَنِي أبِي، قالَ: حَدَّثَنا الأوْزاعِيُّ، عَنْ إسْماعِيلَ بْنِ عُبَيْدِ اللَّهِ، قالَ: حَدَّثَنِي عَلِيُّ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَبّاسٍ، عَنْ أبِيهِ قالَ: رَأى رَسُولُ اللَّهِ ﷺ ما يُفْتَحُ عَلى أُمَّتِهِ مِن بَعْدِهِ، فَسُرَّ بِذَلِكَ، فَأنْزَلَ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولَلْآخِرَةُ خَيْرٌ لَّكَ مِنَ الأُولى * ولَسَوْفَ يُعْطِيكَ رَبُّكَ فَتَرْضى</span><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ: فَأعْطاهُ ألْفَ قَصْرٍ في الجَنَّةِ مِن لُؤْلُؤٍ، تُرابُهُ المِسْكُ، في كُلِّ قَصْرٍ مِنها ما يَنْبَغِي لَهُ مِنَ الأزْواجِ والخَدَمِ.</p><p id="102.dcd6d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="93:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="93:5" id="qr-wahidi-asbab-93-5">وَلَسَوْفَ يُعْطِيكَ رَبُّكَ فَتَرْضَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/93/5" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.EcCFD"/><p id="102.EcEe0"/><p id="102.F5F4f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="93:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="93:6" id="qr-wahidi-asbab-93-6">أَلَمْ يَجِدْكَ يَتِيمًا فَآوَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/93/6" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.459da"/><p id="102.ypkr0">أخْبَرَنا الفُضَيْلُ بْنُ أحْمَدَ بْنِ مُحَمَّدِ بْنِ إبْراهِيمَ الصُّوفِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا زاهِرُ بْنُ أحْمَدَ، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ زِيادٍ النَّيْسابُورِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا يَحْيى بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ يَحْيى، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ الحَجَبِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا حَمّادُ بْنُ زَيْدٍ، عَنْ عَطاءِ بْنِ السّائِبِ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ، عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ قالَ: قالَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ: ”لَقَدْ سَألْتُ رَبِّي مَسْألَةً ودِدْتُ أنِّي لَمْ أكُنْ سَألْتُهُ، قُلْتُ: يا رَبِّ، إنَّهُ قَدْ كانَتِ الأنْبِياءُ قَبْلِي مِنهم مَن سَخَّرْتَ لَهُ الرِّيحَ - وذَكَرَ سُلَيْمانَ بْنَ داوُدَ - ومِنهم مَن كانَ يُحْيِي المَوْتى - وذَكَرَ عِيسى ابْنَ مَرْيَمَ - ومِنهم، ومِنهم“ . قالَ: ”فَقالَ: ألَمْ أجِدْكَ يَتِيمًا فَآوَيْتُكَ ؟“ . قالَ: ”قُلْتُ: بَلى يا رَبِّ. قالَ: ألَمْ أجِدْكَ ضالًّا فَهَدَيْتُكَ ؟“ . قالَ: ”قُلْتُ: بَلى يا رَبِّ. قالَ: ألَمْ أجِدْكَ عائِلًا فَأغْنَيْتُكَ ؟“ . قالَ: ”قُلْتُ: بَلى يا رَبِّ. قالَ: ألَمْ أشْرَحْ لَكَ صَدْرَكَ، ووَضَعْتُ عَنْكَ وِزْرَكَ ؟“ . قالَ: ”قُلْتُ: بَلى يا رَبِّ“ .</p><p id="102.E27fC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="93:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="93:7" id="qr-wahidi-asbab-93-7">وَوَجَدَكَ ضَالًّا فَهَدَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/93/7" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.B4694"/><p id="102.96dBB"/><p id="102.baEF8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="93:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="93:8" id="qr-wahidi-asbab-93-8">وَوَجَدَكَ عَائِلًا فَأَغْنَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/93/8" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.6a9bC"/><p id="102.81D41"/><p id="102.6f6FE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="93:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="93:9" id="qr-wahidi-asbab-93-9">فَأَمَّا الْيَتِيمَ فَلَا تَقْهَرْ</span><a class="vn" href="/quran/93/9" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.0e7c3"/><p id="102.F9f55"/><p id="102.e5AFb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="93:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="93:10" id="qr-wahidi-asbab-93-10">وَأَمَّا السَّائِلَ فَلَا تَنْهَرْ</span><a class="vn" href="/quran/93/10" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.DFFDf"/><p id="102.C9eEB"/><p id="102.7299B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="93:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="93:11" id="qr-wahidi-asbab-93-11">وَأَمَّا بِنِعْمَةِ رَبِّكَ فَحَدِّثْ</span><a class="vn" href="/quran/93/11" target="_blank" title="سورة الضحى"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.7a314"/><p id="102.c8Bd4"/><p id="102.BCdE5"/></div></div></div></div></body></html>