<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة النساء" id="ch4"><h1 id="102.Q83nN">سورة النساء</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="4:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:1" id="qr-wahidi-asbab-4-1">يَا أَيُّهَا النَّاسُ اتَّقُوا رَبَّكُمُ الَّذِي خَلَقَكُم مِّن نَّفْسٍ وَاحِدَةٍ وَخَلَقَ مِنْهَا زَوْجَهَا وَبَثَّ مِنْهُمَا رِجَالًا كَثِيرًا وَنِسَاءً ۚ وَاتَّقُوا اللَّهَ الَّذِي تَسَاءَلُونَ بِهِ وَالْأَرْحَامَ ۚ إِنَّ اللَّهَ كَانَ عَلَيْكُمْ رَقِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/4/1" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.Afb1C"/><p id="102.d8f9D"/><p id="102.Eb5EF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:2" id="qr-wahidi-asbab-4-2">وَآتُوا الْيَتَامَىٰ أَمْوَالَهُمْ ۖ وَلَا تَتَبَدَّلُوا الْخَبِيثَ بِالطَّيِّبِ ۖ وَلَا تَأْكُلُوا أَمْوَالَهُمْ إِلَىٰ أَمْوَالِكُمْ ۚ إِنَّهُ كَانَ حُوبًا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/2" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.022dF"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وآتُوا اليَتامى أمْوالَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُقاتِلٌ والكَلْبِيُّ: نَزَلَتْ في رَجُلٍ مِن غَطَفانَ كانَ عِنْدَهُ مالٌ كَثِيرٌ لِابْنِ أخٍ لَهُ يَتِيمٍ، فَلَمّا بَلَغَ اليَتِيمُ طَلَبَ المالَ فَمَنَعَهُ عَمُّهُ، فَتَرافَعا إلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ. فَلَمّا سَمِعَها العَمُّ قالَ: أطَعْنا اللَّهَ وأطَعْنا الرَّسُولَ، نَعُوذُ بِاللَّهِ مِنَ الحُوبِ الكَبِيرِ. فَدَفَعَ إلَيْهِ مالَهُ، فَقالَ النَّبِيُّ ﷺ: ”مَن يُوقَ شُحَّ نَفْسِهِ ويُطِعْ رَبَّهُ هَكَذا فَإنَّهُ يَحُلُّ دارَهُ“ . يَعْنِي جَنَّتَهُ. فَلَمّا قَبَضَ الفَتى مالَهُ أنْفَقَهُ في سَبِيلِ اللَّهِ تَعالى، فَقالَ النَّبِيُّ ﷺ: ”ثَبَتَ الأجْرُ وبَقِيَ الوِزْرُ“ . فَقالُوا: يا رَسُولَ اللَّهِ، قَدْ عَرَفْنا أنَّهُ ثَبَتَ الأجْرُ، فَكَيْفَ بَقِيَ الوِزْرُ وهو يُنْفِقُ في سَبِيلِ اللَّهِ ؟ فَقالَ: ”ثَبَتَ الأجْرُ لِلْغُلامِ، وبَقِيَ الوِزْرُ عَلى والِدِهِ“ .</p><p id="102.EEaf9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:3" id="qr-wahidi-asbab-4-3">وَإِنْ خِفْتُمْ أَلَّا تُقْسِطُوا فِي الْيَتَامَىٰ فَانكِحُوا مَا طَابَ لَكُم مِّنَ النِّسَاءِ مَثْنَىٰ وَثُلَاثَ وَرُبَاعَ ۖ فَإِنْ خِفْتُمْ أَلَّا تَعْدِلُوا فَوَاحِدَةً أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُكُمْ ۚ ذَٰلِكَ أَدْنَىٰ أَلَّا تَعُولُوا</span><a class="vn" href="/quran/4/3" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.337fd"/><p id="102.v3B02">أخْبَرَنا أبُو بَكْرٍ التَّمِيمِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدٍ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو يَحْيى، قالَ: حَدَّثَنا سَهْلُ بْنُ عُثْمانَ، قالَ: حَدَّثَنا يَحْيى بْنُ أبِي زائِدَةَ، عَنْ هِشامِ بْنِ عُرْوَةَ، عَنْ أبِيهِ، عَنْ عائِشَةَ، في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنْ خِفْتُمْ ألّا تُقْسِطُوا في اليَتامى</span><span class="ve">﴾</span></span> . قالَتْ: أُنْزِلَتْ هَذِهِ الآيَةُ في الرَّجُلِ يَكُونُ لَهُ اليَتِيمَةُ وهو ولِيُّها، ولَها مالٌ، ولَيْسَ لَها أحَدٌ يُخاصِمُ دُونَها، فَلا يُنْكِحُها حُبًّا لِمالِها، ويُضِرُّ بِها ويُسِيءُ صُحْبَتَها، فَقالَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنْ خِفْتُمْ ألّا تُقْسِطُوا في اليَتامى فانكِحُوا ما طابَ لَكُم مِّنَ النِّساءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . يَقُولُ: ما أحْلَلْتُ لَكَ، ودَعْ هَذِهِ.<br/>رَواهُ مُسْلِمٌ عَنْ أبِي كُرَيْبٍ، عَنْ أبِي أُسامَةَ، عَنْ هِشامٍ.<br/>وقالَ سَعِيدُ بْنُ جُبَيْرٍ وقَتادَةُ والرَّبِيعُ والضَّحّاكُ والسُّدِّيُّ: كانُوا يَتَحَرَّجُونَ عَنْ أمْوالِ اليَتامى، ويَتَرَخَّصُونَ في النِّساءِ ويَتَزَوَّجُونَ ما شاءُوا، فَرُبَّما عَدَلُوا ورُبَّما لَمْ يَعْدِلُوا، فَلَمّا سَألُوا عَنِ اليَتامى ونَزَلَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:2" id="qr-wahidi-asbab-4-2">وآتُوا اليَتامى أمْوالَهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/4/2" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . أنْزَلَ اللَّهُ تَعالى أيْضًا: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنْ خِفْتُمْ ألّا تُقْسِطُوا في اليَتامى</span><span class="ve">﴾</span></span> . يَقُولُ: وكَما خِفْتُمْ ألّا تُقْسِطُوا في اليَتامى فَكَذَلِكَ خافُوا في النِّساءِ ألّا تَعْدِلُوا فِيهِنَّ، فَلا تَتَزَوَّجُوا أكْثَرَ مِمّا يُمْكِنُكُمُ القِيامُ بِحَقِّهِنَّ؛ لِأنَّ النِّساءَ كاليَتامى في الضَّعْفِ والعَجْزِ. وهَذا قَوْلُ ابْنِ عَبّاسٍ في رِوايَةِ الوالِبِيِّ.</p><p id="102.cB6a5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:4" id="qr-wahidi-asbab-4-4">وَآتُوا النِّسَاءَ صَدُقَاتِهِنَّ نِحْلَةً ۚ فَإِن طِبْنَ لَكُمْ عَن شَيْءٍ مِّنْهُ نَفْسًا فَكُلُوهُ هَنِيئًا مَّرِيئًا</span><a class="vn" href="/quran/4/4" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.833dF"/><p id="102.AF2f4"/><p id="102.cBDe5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:5" id="qr-wahidi-asbab-4-5">وَلَا تُؤْتُوا السُّفَهَاءَ أَمْوَالَكُمُ الَّتِي جَعَلَ اللَّهُ لَكُمْ قِيَامًا وَارْزُقُوهُمْ فِيهَا وَاكْسُوهُمْ وَقُولُوا لَهُمْ قَوْلًا مَّعْرُوفًا</span><a class="vn" href="/quran/4/5" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.f2E9E"/><p id="102.0fe23"/><p id="102.AbacF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:6" id="qr-wahidi-asbab-4-6">وَابْتَلُوا الْيَتَامَىٰ حَتَّىٰ إِذَا بَلَغُوا النِّكَاحَ فَإِنْ آنَسْتُم مِّنْهُمْ رُشْدًا فَادْفَعُوا إِلَيْهِمْ أَمْوَالَهُمْ ۖ وَلَا تَأْكُلُوهَا إِسْرَافًا وَبِدَارًا أَن يَكْبَرُوا ۚ وَمَن كَانَ غَنِيًّا فَلْيَسْتَعْفِفْ ۖ وَمَن كَانَ فَقِيرًا فَلْيَأْكُلْ بِالْمَعْرُوفِ ۚ فَإِذَا دَفَعْتُمْ إِلَيْهِمْ أَمْوَالَهُمْ فَأَشْهِدُوا عَلَيْهِمْ ۚ وَكَفَىٰ بِاللَّهِ حَسِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/4/6" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.e328c"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وابْتَلُوا اليَتامى</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ في ثابِتِ بْنِ رِفاعَةَ وفي عَمِّهِ؛ وذَلِكَ أنَّ رِفاعَةَ تُوُفِّيَ وتَرَكَ ابْنَهُ ثابِتًا وهو صَغِيرٌ، فَأتى عَمُّ ثابِتٍ إلى النَّبِيِّ ﷺ، فَقالَ لَهُ: إنَّ ابْنَ أخِي يَتِيمٌ في حِجْرِي، فَما يَحِلُّ لِي مِن مالِهِ، ومَتى أدْفَعُ إلَيْهِ مالَهُ ؟ فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ.</p><p id="102.Ae88A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:7" id="qr-wahidi-asbab-4-7">لِّلرِّجَالِ نَصِيبٌ مِّمَّا تَرَكَ الْوَالِدَانِ وَالْأَقْرَبُونَ وَلِلنِّسَاءِ نَصِيبٌ مِّمَّا تَرَكَ الْوَالِدَانِ وَالْأَقْرَبُونَ مِمَّا قَلَّ مِنْهُ أَوْ كَثُرَ ۚ نَصِيبًا مَّفْرُوضًا</span><a class="vn" href="/quran/4/7" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.76B6F"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لِّلرِّجالِ نَصِيبٌ مِّمّا تَرَكَ الوالِدانِ والأقْرَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونَ: إنَّ أوْسَ بْنَ ثابِتٍ الأنْصارِيَّ تُوُفِّيَ وتَرَكَ امْرَأةً يُقالُ لَها: أُمُّ كُجَّةَ، وثَلاثَ بَناتٍ لَهُ مِنها، فَقامَ رَجُلانِ هُما ابْنا عَمِّ المَيِّتِ ووَصِيّاهُ، يُقالُ لَهُما: سُوَيْدٌ وعَرْفَجَةُ، فَأخَذا مالَهُ ولَمْ يُعْطِيا امْرَأتَهُ ولا بَناتِهِ شَيْئًا، وكانُوا في الجاهِلِيَّةِ لا يُوَرِّثُونَ النِّساءَ ولا الصَّغِيرَ وإنْ كانَ ذَكَرًا، إنَّما يُوَرِّثُونَ الكِبارَ، وكانُوا يَقُولُونَ: لا يُعْطى إلّا مَن قاتَلَ عَلى ظَهْرِ الخَيْلِ وحازَ الغَنِيمَةَ. فَجاءَتْ أُمُّ كُجَّةَ إلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ فَقالَتْ: يا رَسُولَ اللَّهِ، إنَّ أوْسَ بْنَ ثابِتٍ ماتَ وتَرَكَ عَلَيَّ بَناتٍ وأنا امْرَأتُهُ، ولَيْسَ عِنْدِي ما أُنْفِقُ عَلَيْهِنَّ، وقَدْ تَرَكَ أبُوهُنَّ مالًا حَسَنًا وهو عِنْدَ سُوَيْدٍ وعَرْفَجَةَ، ولَمْ يُعْطِيانِي ولا بَناتِهِ مِنَ المالِ شَيْئًا، وهُنَّ في حِجْرِي، ولا يُطْعِمانِي ولا يَسْقِيانِي ولا يَرْفَعانِ لَهُنَّ رَأْسًا. فَدَعاهُما رَسُولُ اللَّهِ ﷺ، فَقالا: يا رَسُولَ اللَّهِ، ولَدُها لا يَرْكَبُ فَرَسًا، ولا يَحْمِلُ كَلًّا، ولا يَنْكِي عَدُوًّا. فَقالَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ: ”انْصَرِفُوا حَتّى أنْظُرَ ما يُحْدِثُ اللَّهُ لِي فِيهِنَّ“ . فانْصَرَفُوا، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ.</p><p id="102.7D87c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:8" id="qr-wahidi-asbab-4-8">وَإِذَا حَضَرَ الْقِسْمَةَ أُولُو الْقُرْبَىٰ وَالْيَتَامَىٰ وَالْمَسَاكِينُ فَارْزُقُوهُم مِّنْهُ وَقُولُوا لَهُمْ قَوْلًا مَّعْرُوفًا</span><a class="vn" href="/quran/4/8" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.dA9b1"/><p id="102.dC10b"/><p id="102.C2Faf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:9" id="qr-wahidi-asbab-4-9">وَلْيَخْشَ الَّذِينَ لَوْ تَرَكُوا مِنْ خَلْفِهِمْ ذُرِّيَّةً ضِعَافًا خَافُوا عَلَيْهِمْ فَلْيَتَّقُوا اللَّهَ وَلْيَقُولُوا قَوْلًا سَدِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/4/9" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.2b2F5"/><p id="102.BE33b"/><p id="102.dfb39"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:10" id="qr-wahidi-asbab-4-10">إِنَّ الَّذِينَ يَأْكُلُونَ أَمْوَالَ الْيَتَامَىٰ ظُلْمًا إِنَّمَا يَأْكُلُونَ فِي بُطُونِهِمْ نَارًا ۖ وَسَيَصْلَوْنَ سَعِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/10" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.eae5F"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ يَأْكُلُونَ أمْوالَ اليَتامى ظُلْمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُقاتِلُ بْنُ حَيّانَ: نَزَلَتْ في رَجُلٍ مِن غَطَفانَ يُقالُ لَهُ: مَرْثَدُ بْنُ زَيْدٍ، ولِيَ مالَ ابْنِ أخِيهِ وهو يَتِيمٌ صَغِيرٌ، فَأكَلَهُ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى فِيهِ هَذِهِ الآيَةَ.</p><p id="102.75292"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:11" id="qr-wahidi-asbab-4-11">يُوصِيكُمُ اللَّهُ فِي أَوْلَادِكُمْ ۖ لِلذَّكَرِ مِثْلُ حَظِّ الْأُنثَيَيْنِ ۚ فَإِن كُنَّ نِسَاءً فَوْقَ اثْنَتَيْنِ فَلَهُنَّ ثُلُثَا مَا تَرَكَ ۖ وَإِن كَانَتْ وَاحِدَةً فَلَهَا النِّصْفُ ۚ وَلِأَبَوَيْهِ لِكُلِّ وَاحِدٍ مِّنْهُمَا السُّدُسُ مِمَّا تَرَكَ إِن كَانَ لَهُ وَلَدٌ ۚ فَإِن لَّمْ يَكُن لَّهُ وَلَدٌ وَوَرِثَهُ أَبَوَاهُ فَلِأُمِّهِ الثُّلُثُ ۚ فَإِن كَانَ لَهُ إِخْوَةٌ فَلِأُمِّهِ السُّدُسُ ۚ مِن بَعْدِ وَصِيَّةٍ يُوصِي بِهَا أَوْ دَيْنٍ ۗ آبَاؤُكُمْ وَأَبْنَاؤُكُمْ لَا تَدْرُونَ أَيُّهُمْ أَقْرَبُ لَكُمْ نَفْعًا ۚ فَرِيضَةً مِّنَ اللَّهِ ۗ إِنَّ اللَّهَ كَانَ عَلِيمًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/11" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.88762"/><p id="102.72nqA">أخْبَرَنا أحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ أحْمَدَ بْنِ جَعْفَرٍ، قالَ: أخْبَرَنا الحَسَنُ بْنُ أحْمَدَ المَخْلَدِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا المُؤَمَّلُ بْنُ الحَسَنِ بْنِ عِيسى، قالَ: حَدَّثَنا الحَسَنُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ الصَّبّاحِ، قالَ: حَدَّثَنا حَجّاجٌ، عَنِ ابْنِ جُرَيْجٍ قالَ: أخْبَرَنِي ابْنُ المُنْكَدِرِ، عَنْ جابِرٍ قالَ: عادَنِي رَسُولُ اللَّهِ ﷺ وأبُو بَكْرٍ في بَنِي سَلِمَةَ وهُما يَمْشِيانِ، فَوَجَدانِي لا أعْقِلُ، فَدَعا بِماءٍ فَتَوَضَّأ، ثُمَّ رَشَّ عَلَيَّ مِنهُ فَأفَقْتُ، فَقُلْتُ: كَيْفَ أصْنَعُ في مالِي يا رَسُولَ اللَّهِ ؟ فَنَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُوصِيكُمُ اللَّهُ في أوْلادِكم لِلذَّكَرِ مِثْلُ حَظِّ الأُنثَيَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>رَواهُ البُخارِيُّ عَنْ إبْراهِيمَ بْنِ مُوسى، عَنْ هِشامٍ. ورَواهُ مُسْلِمٌ عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ حاتِمٍ، عَنْ حَجّاجٍ، كِلاهُما عَنِ ابْنِ جُرَيْجٍ.<br/>أخْبَرَنا أبُو مَنصُورٍ مُحَمَّدُ بْنُ مُحَمَّدٍ المَنصُورِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا عَلِيُّ بْنُ عُمَرَ بْنِ مَهْدِيٍّ، قالَ: حَدَّثَنا يَحْيى بْنُ صاعِدٍ، قالَ: حَدَّثَنا أحْمَدُ بْنُ المِقْدامِ، قالَ: حَدَّثَنا بِشْرُ بْنُ المُفَضَّلِ، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ عَقِيلٍ، عَنْ جابِرِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ قالَ: جاءَتِ امْرَأةٌ إلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ بِابْنَتَيْنِ لَها، فَقالَتْ: يا رَسُولَ اللَّهِ، هاتانِ بِنْتا ثابِتِ بْنِ قَيْسٍ - أوْ قالَتْ: سَعْدِ بْنِ الرَّبِيعِ - قُتِلَ مَعَكَ يَوْمَ أُحُدٍ، وقَدِ اسْتَفاءَ عَمُّهُما مالَهُما ومِيراثَهُما، فَلَمْ يَدَعْ لَهُما مالًا إلّا أخَذَهُ، فَما تَرى يا رَسُولَ اللَّهِ ؟ فَواللَّهِ ما يُنْكَحانِ أبَدًا إلّا ولَهُما مالٌ. فَقالَ: ”يَقْضِي اللَّهُ في ذَلِكَ“ . فَنَزَلَتْ سُورَةُ النِّساءِ، وفِيها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُوصِيكُمُ اللَّهُ في أوْلادِكم لِلذَّكَرِ مِثْلُ حَظِّ الأُنثَيَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . إلى آخِرِ الآيَةِ. فَقالَ لِي رَسُولُ اللَّهِ ﷺ: ”ادْعُ لِيَ المَرْأةَ وصاحِبَها“ . فَقالَ لِعَمِّهِما: ”أعْطِهِما الثُّلُثَيْنِ، وأعْطِ أُمَّهُما الثُّمُنَ، وما بَقِيَ فَلَكَ“ .</p><p id="102.EFEC0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:12" id="qr-wahidi-asbab-4-12">وَلَكُمْ نِصْفُ مَا تَرَكَ أَزْوَاجُكُمْ إِن لَّمْ يَكُن لَّهُنَّ وَلَدٌ ۚ فَإِن كَانَ لَهُنَّ وَلَدٌ فَلَكُمُ الرُّبُعُ مِمَّا تَرَكْنَ ۚ مِن بَعْدِ وَصِيَّةٍ يُوصِينَ بِهَا أَوْ دَيْنٍ ۚ وَلَهُنَّ الرُّبُعُ مِمَّا تَرَكْتُمْ إِن لَّمْ يَكُن لَّكُمْ وَلَدٌ ۚ فَإِن كَانَ لَكُمْ وَلَدٌ فَلَهُنَّ الثُّمُنُ مِمَّا تَرَكْتُم ۚ مِّن بَعْدِ وَصِيَّةٍ تُوصُونَ بِهَا أَوْ دَيْنٍ ۗ وَإِن كَانَ رَجُلٌ يُورَثُ كَلَالَةً أَوِ امْرَأَةٌ وَلَهُ أَخٌ أَوْ أُخْتٌ فَلِكُلِّ وَاحِدٍ مِّنْهُمَا السُّدُسُ ۚ فَإِن كَانُوا أَكْثَرَ مِن ذَٰلِكَ فَهُمْ شُرَكَاءُ فِي الثُّلُثِ ۚ مِن بَعْدِ وَصِيَّةٍ يُوصَىٰ بِهَا أَوْ دَيْنٍ غَيْرَ مُضَارٍّ ۚ وَصِيَّةً مِّنَ اللَّهِ ۗ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/4/12" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.Fa295"/><p id="102.E6B99"/><p id="102.Bf16e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:13" id="qr-wahidi-asbab-4-13">تِلْكَ حُدُودُ اللَّهِ ۚ وَمَن يُطِعِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ يُدْخِلْهُ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا ۚ وَذَٰلِكَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/4/13" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.1CfaF"/><p id="102.28b0C"/><p id="102.F32E1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:14" id="qr-wahidi-asbab-4-14">وَمَن يَعْصِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَيَتَعَدَّ حُدُودَهُ يُدْخِلْهُ نَارًا خَالِدًا فِيهَا وَلَهُ عَذَابٌ مُّهِينٌ</span><a class="vn" href="/quran/4/14" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.AdC0a"/><p id="102.FE694"/><p id="102.6FD19"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:15" id="qr-wahidi-asbab-4-15">وَاللَّاتِي يَأْتِينَ الْفَاحِشَةَ مِن نِّسَائِكُمْ فَاسْتَشْهِدُوا عَلَيْهِنَّ أَرْبَعَةً مِّنكُمْ ۖ فَإِن شَهِدُوا فَأَمْسِكُوهُنَّ فِي الْبُيُوتِ حَتَّىٰ يَتَوَفَّاهُنَّ الْمَوْتُ أَوْ يَجْعَلَ اللَّهُ لَهُنَّ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/15" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.8F971"/><p id="102.b965F"/><p id="102.1cCD7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:16" id="qr-wahidi-asbab-4-16">وَاللَّذَانِ يَأْتِيَانِهَا مِنكُمْ فَآذُوهُمَا ۖ فَإِن تَابَا وَأَصْلَحَا فَأَعْرِضُوا عَنْهُمَا ۗ إِنَّ اللَّهَ كَانَ تَوَّابًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/16" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.D9C4b"/><p id="102.623e7"/><p id="102.1E429"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:17" id="qr-wahidi-asbab-4-17">إِنَّمَا التَّوْبَةُ عَلَى اللَّهِ لِلَّذِينَ يَعْمَلُونَ السُّوءَ بِجَهَالَةٍ ثُمَّ يَتُوبُونَ مِن قَرِيبٍ فَأُولَٰئِكَ يَتُوبُ اللَّهُ عَلَيْهِمْ ۗ وَكَانَ اللَّهُ عَلِيمًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/17" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.A073a"/><p id="102.AA2BA"/><p id="102.aF4fD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:18" id="qr-wahidi-asbab-4-18">وَلَيْسَتِ التَّوْبَةُ لِلَّذِينَ يَعْمَلُونَ السَّيِّئَاتِ حَتَّىٰ إِذَا حَضَرَ أَحَدَهُمُ الْمَوْتُ قَالَ إِنِّي تُبْتُ الْآنَ وَلَا الَّذِينَ يَمُوتُونَ وَهُمْ كُفَّارٌ ۚ أُولَٰئِكَ أَعْتَدْنَا لَهُمْ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/18" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.aD0cc"/><p id="102.DBA38"/><p id="102.dCe8e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:19" id="qr-wahidi-asbab-4-19">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا يَحِلُّ لَكُمْ أَن تَرِثُوا النِّسَاءَ كَرْهًا ۖ وَلَا تَعْضُلُوهُنَّ لِتَذْهَبُوا بِبَعْضِ مَا آتَيْتُمُوهُنَّ إِلَّا أَن يَأْتِينَ بِفَاحِشَةٍ مُّبَيِّنَةٍ ۚ وَعَاشِرُوهُنَّ بِالْمَعْرُوفِ ۚ فَإِن كَرِهْتُمُوهُنَّ فَعَسَىٰ أَن تَكْرَهُوا شَيْئًا وَيَجْعَلَ اللَّهُ فِيهِ خَيْرًا كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/19" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.3eE2e"/><p id="102.Gd0BK">أخْبَرَنا أبُو بَكْرٍ الأصْفَهانِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدٍ الأصْفَهانِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو يَحْيى، قالَ: حَدَّثَنا سَهْلُ بْنُ عُثْمانَ، قالَ: حَدَّثَنا أسْباطُ بْنُ مُحَمَّدٍ، عَنِ الشَّيْبانِيِّ، عَنْ عِكْرِمَةَ، عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ - قالَ أبُو إسْحاقَ الشَّيْبانِيُّ: وذَكَرَهُ عَطاءٌ أبُو الحَسَنِ السُّوائِيُّ، ولا أظُنُّهُ إلّا ذَكَرَهُ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ - في هَذِهِ الآيَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا لا يَحِلُّ لَكم أن تَرِثُوا النِّساءَ كَرْهًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ: كانُوا إذا ماتَ الرَّجُلُ كانَ أوْلِياؤُهُ أحَقَّ بِامْرَأتِهِ، إنْ شاءَ بَعْضُهم تَزَوَّجَها، وإنْ شاءُوا زَوَّجُوها، وإنْ شاءُوا لَمْ يُزَوِّجُوها، وهم أحَقُّ بِها مِن أهْلِها. فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ في ذَلِكَ.<br/>رَواهُ البُخارِيُّ في التَّفْسِيرِ عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ مُقاتِلٍ، ورَواهُ في كِتابِ الإكْراهِ عَنْ حُسَيْنِ بْنِ مَنصُورٍ، كِلاهُما عَنْ أسْباطٍ.<br/>قالَ المُفَسِّرُونَ: كانَ أهْلُ المَدِينَةِ في الجاهِلِيَّةِ وفي أوَّلِ الإسْلامِ إذا ماتَ الرَّجُلُ ولَهُ امْرَأةٌ جاءَ ابْنُهُ مِن غَيْرِها أوْ قَرِيبُهُ مِن عَصَبَتِهِ، فَألْقى ثَوْبَهُ عَلى تِلْكَ المَرْأةِ فَصارَ أحَقَّ بِها مِن نَفْسِها ومِن غَيْرِهِ، فَإنْ شاءَ أنْ يَتَزَوَّجَها تَزَوَّجَها بِغَيْرِ صَداقٍ إلّا الصَّداقَ الَّذِي أصْدَقَها المَيِّتُ، وإنْ شاءَ زَوَّجَها غَيْرَهُ وأخَذَ صَداقَها ولَمْ يُعْطِها شَيْئًا، وإنْ شاءَ عَضَلَها وضارَّها لِتَفْتَدِيَ مِنهُ بِما ورِثَتْ مِنَ المَيِّتِ، أوْ تَمُوتُ هي فَيَرِثُها، فَتُوُفِّيَ أبُو قَيْسِ بْنُ الأسْلَتِ الأنْصارِيُّ وتَرَكَ امْرَأتَهُ كُبَيْشَةَ بِنْتَ مَعْنٍ الأنْصارِيَّةَ، فَقامَ ابْنٌ لَهُ مِن غَيْرِها يُقالُ لَهُ: حِصْنٌ - وقالَ مُقاتِلٌ: اسْمُهُ قَيْسُ بْنُ أبِي قَيْسٍ - فَطَرَحَ ثَوْبَهُ عَلَيْها فَوَرِثَ نِكاحَها، ثُمَّ تَرَكَها فَلَمْ يَقْرَبْها ولَمْ يُنْفِقْ عَلَيْها، يُضارُّها لِتَفْتَدِيَ مِنهُ بِمالِها، فَأتَتْ كُبَيْشَةُ إلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ فَقالَتْ: يا رَسُولَ اللَّهِ، إنَّ أبا قَيْسٍ تُوُفِّيَ ووَرِثَ ابْنُهُ نِكاحِي، وقَدْ أضَرَّ بِي وطَوَّلَ عَلَيَّ، فَلا هو يُنْفِقُ عَلَيَّ ولا يَدْخُلُ بِي ولا هو يُخَلِّي سَبِيلِي. فَقالَ لَها رَسُولُ اللَّهِ ﷺ: ”اقْعُدِي في بَيْتِكِ حَتّى يَأْتِيَ فِيكِ أمْرُ اللَّهِ“ . قالَ: فانْصَرَفَتْ، وسَمِعَتْ بِذَلِكَ النِّساءُ في المَدِينَةِ فَأتَيْنَ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ وقُلْنَ: ما نَحْنُ إلّا كَهَيْئَةِ كُبَيْشَةَ غَيْرَ أنَّهُ لَمْ يَنْكِحْنا الأبْناءُ، ونَكَحَنا بَنُو العَمِّ. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ.</p><p id="102.1bD61"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:20" id="qr-wahidi-asbab-4-20">وَإِنْ أَرَدتُّمُ اسْتِبْدَالَ زَوْجٍ مَّكَانَ زَوْجٍ وَآتَيْتُمْ إِحْدَاهُنَّ قِنطَارًا فَلَا تَأْخُذُوا مِنْهُ شَيْئًا ۚ أَتَأْخُذُونَهُ بُهْتَانًا وَإِثْمًا مُّبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/4/20" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.7fF15"/><p id="102.1AcC4"/><p id="102.E50bF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:21" id="qr-wahidi-asbab-4-21">وَكَيْفَ تَأْخُذُونَهُ وَقَدْ أَفْضَىٰ بَعْضُكُمْ إِلَىٰ بَعْضٍ وَأَخَذْنَ مِنكُم مِّيثَاقًا غَلِيظًا</span><a class="vn" href="/quran/4/21" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.2f09f"/><p id="102.8fBB8"/><p id="102.fc8c5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:22" id="qr-wahidi-asbab-4-22">وَلَا تَنكِحُوا مَا نَكَحَ آبَاؤُكُم مِّنَ النِّسَاءِ إِلَّا مَا قَدْ سَلَفَ ۚ إِنَّهُ كَانَ فَاحِشَةً وَمَقْتًا وَسَاءَ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/22" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.BbBfc"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تَنكِحُوا ما نَكَحَ آباؤُكُم مِّنَ النِّساءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ في حِصْنِ بْنِ أبِي قَيْسٍ، تَزَوَّجَ امْرَأةَ أبِيهِ كُبَيْشَةَ بِنْتَ مَعْنٍ، وفي الأسْوَدِ بْنِ خَلَفٍ، تَزَوَّجَ امْرَأةَ أبِيهِ، وصَفْوانَ بْنِ أُمَيَّةَ بْنِ خَلَفٍ، تَزَوَّجَ امْرَأةَ أبِيهِ فاخِتَةَ بِنْتَ الأسْوَدِ بْنِ المُطَّلِبِ، وفي مَنظُورِ بْنِ زَبّانَ، تَزَوَّجَ امْرَأةَ أبِيهِ مُلَيْكَةَ بِنْتَ خارِجَةَ.<br/>وقالَ أشْعَثُ بْنُ سَوّارٍ: تُوُفِّيَ أبُو قَيْسٍ - وكانَ مِن صالِحِي الأنْصارِ - فَخَطَبَ ابْنُهُ قَيْسٌ امْرَأةَ أبِيهِ، فَقالَتْ: إنِّي أعُدُّكَ ولَدًا، ولَكِنِّي آتِي رَسُولَ اللَّهِ ﷺ أسْتَأْمِرُهُ. فَأتَتْهُ فَأخْبَرَتْهُ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ.</p><p id="102.8D2ba"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:23" id="qr-wahidi-asbab-4-23">حُرِّمَتْ عَلَيْكُمْ أُمَّهَاتُكُمْ وَبَنَاتُكُمْ وَأَخَوَاتُكُمْ وَعَمَّاتُكُمْ وَخَالَاتُكُمْ وَبَنَاتُ الْأَخِ وَبَنَاتُ الْأُخْتِ وَأُمَّهَاتُكُمُ اللَّاتِي أَرْضَعْنَكُمْ وَأَخَوَاتُكُم مِّنَ الرَّضَاعَةِ وَأُمَّهَاتُ نِسَائِكُمْ وَرَبَائِبُكُمُ اللَّاتِي فِي حُجُورِكُم مِّن نِّسَائِكُمُ اللَّاتِي دَخَلْتُم بِهِنَّ فَإِن لَّمْ تَكُونُوا دَخَلْتُم بِهِنَّ فَلَا جُنَاحَ عَلَيْكُمْ وَحَلَائِلُ أَبْنَائِكُمُ الَّذِينَ مِنْ أَصْلَابِكُمْ وَأَن تَجْمَعُوا بَيْنَ الْأُخْتَيْنِ إِلَّا مَا قَدْ سَلَفَ ۗ إِنَّ اللَّهَ كَانَ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/23" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.492CF"/><p id="102.a23FB"/><p id="102.0b30b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:24" id="qr-wahidi-asbab-4-24">وَالْمُحْصَنَاتُ مِنَ النِّسَاءِ إِلَّا مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُكُمْ ۖ كِتَابَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ ۚ وَأُحِلَّ لَكُم مَّا وَرَاءَ ذَٰلِكُمْ أَن تَبْتَغُوا بِأَمْوَالِكُم مُّحْصِنِينَ غَيْرَ مُسَافِحِينَ ۚ فَمَا اسْتَمْتَعْتُم بِهِ مِنْهُنَّ فَآتُوهُنَّ أُجُورَهُنَّ فَرِيضَةً ۚ وَلَا جُنَاحَ عَلَيْكُمْ فِيمَا تَرَاضَيْتُم بِهِ مِن بَعْدِ الْفَرِيضَةِ ۚ إِنَّ اللَّهَ كَانَ عَلِيمًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/24" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.e3c7b"/><p id="102.jxZ6Y">أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ الرَّحْمَنِ البُنانِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ أحْمَدَ بْنِ حَمْدانَ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو يَعْلى، قالَ: حَدَّثَنا عَمْرٌو النّاقِدُ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو أحْمَدَ الزُّبَيْرِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا سُفْيانُ، عَنْ عُثْمانَ البَتِّيِّ، عَنْ أبِي الخَلِيلِ، عَنْ أبِي سَعِيدٍ الخُدْرِيِّ قالَ: أصَبْنا سَبايا يَوْمَ أوْطاسٍ لَهُنَّ أزْواجٌ، فَكَرِهْنا أنْ نَقَعَ عَلَيْهِنَّ، فَسَألْنا النَّبِيَّ ﷺ، فَنَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمُحْصَناتُ مِنَ النِّساءِ إلّا ما مَلَكَتْ أيْمانُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . فاسْتَحْلَلْناهُنَّ.<br/>أخْبَرَنا أحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ الحارِثِ، قالَ: أخْبَرَنا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ جَعْفَرٍ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو يَحْيى، قالَ: حَدَّثَنا سَهْلُ بْنُ عُثْمانَ، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ الرَّحِيمِ، عَنْ أشْعَثَ بْنِ سَوّارٍ، عَنْ عُثْمانَ البَتِّيِّ، عَنْ أبِي الخَلِيلِ، عَنْ أبِي سَعِيدٍ قالَ: لَمّا سَبى رَسُولُ اللَّهِ ﷺ أهْلَ أوْطاسٍ قُلْنا: يا نَبِيَّ اللَّهِ، كَيْفَ نَقَعُ عَلى نِساءٍ قَدْ عَرَفْنا أنْسابَهُنَّ وأزْواجَهُنَّ ؟ فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمُحْصَناتُ مِنَ النِّساءِ إلّا ما مَلَكَتْ أيْمانُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>أخْبَرَنا أبُو بَكْرٍ مُحَمَّدُ بْنُ إبْراهِيمَ الفارِسِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ عِيسى بْنِ عَمْرُويَهْ، قالَ: حَدَّثَنا إبْراهِيمُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ سُفْيانَ، قالَ: حَدَّثَنا مُسْلِمُ بْنُ الحَجّاجِ، قالَ: حَدَّثَنِي عُبَيْدُ اللَّهِ بْنُ عُمَرَ القَوارِيرِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا يَزِيدُ بْنُ زُرَيْعٍ، قالَ: حَدَّثَنا سَعِيدُ بْنُ أبِي عَرُوبَةَ، عَنْ قَتادَةَ، عَنْ صالِحٍ أبِي الخَلِيلِ، عَنْ أبِي عَلْقَمَةَ الهاشِمِيِّ، عَنْ أبِي سَعِيدٍ الخُدْرِيِّ، أنَّ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ يَوْمَ حُنَيْنٍ بَعَثَ جَيْشًا إلى أوْطاسٍ، فَلَقِيَ عَدُوًّا فَقاتَلُوهم، فَظَهَرُوا عَلَيْهِمْ وأصابُوا لَهم سَبايا، فَكَأنَّ ناسًا مِن أصْحابِ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ تَحَرَّجُوا مِن غِشْيانِهِنَّ مِن أجْلِ أزْواجِهِنَّ مِنَ المُشْرِكِينَ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى في ذَلِكَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمُحْصَناتُ مِنَ النِّساءِ إلّا ما مَلَكَتْ أيْمانُكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="102.3AbdA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:25" id="qr-wahidi-asbab-4-25">وَمَن لَّمْ يَسْتَطِعْ مِنكُمْ طَوْلًا أَن يَنكِحَ الْمُحْصَنَاتِ الْمُؤْمِنَاتِ فَمِن مَّا مَلَكَتْ أَيْمَانُكُم مِّن فَتَيَاتِكُمُ الْمُؤْمِنَاتِ ۚ وَاللَّهُ أَعْلَمُ بِإِيمَانِكُم ۚ بَعْضُكُم مِّن بَعْضٍ ۚ فَانكِحُوهُنَّ بِإِذْنِ أَهْلِهِنَّ وَآتُوهُنَّ أُجُورَهُنَّ بِالْمَعْرُوفِ مُحْصَنَاتٍ غَيْرَ مُسَافِحَاتٍ وَلَا مُتَّخِذَاتِ أَخْدَانٍ ۚ فَإِذَا أُحْصِنَّ فَإِنْ أَتَيْنَ بِفَاحِشَةٍ فَعَلَيْهِنَّ نِصْفُ مَا عَلَى الْمُحْصَنَاتِ مِنَ الْعَذَابِ ۚ ذَٰلِكَ لِمَنْ خَشِيَ الْعَنَتَ مِنكُمْ ۚ وَأَن تَصْبِرُوا خَيْرٌ لَّكُمْ ۗ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/4/25" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.FCE9F"/><p id="102.Df3FA"/><p id="102.ca760"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:26" id="qr-wahidi-asbab-4-26">يُرِيدُ اللَّهُ لِيُبَيِّنَ لَكُمْ وَيَهْدِيَكُمْ سُنَنَ الَّذِينَ مِن قَبْلِكُمْ وَيَتُوبَ عَلَيْكُمْ ۗ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/4/26" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.dECB6"/><p id="102.ed81b"/><p id="102.8Efd7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:27" id="qr-wahidi-asbab-4-27">وَاللَّهُ يُرِيدُ أَن يَتُوبَ عَلَيْكُمْ وَيُرِيدُ الَّذِينَ يَتَّبِعُونَ الشَّهَوَاتِ أَن تَمِيلُوا مَيْلًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/27" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.f8bDF"/><p id="102.B06Ef"/><p id="102.0ef84"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:28" id="qr-wahidi-asbab-4-28">يُرِيدُ اللَّهُ أَن يُخَفِّفَ عَنكُمْ ۚ وَخُلِقَ الْإِنسَانُ ضَعِيفًا</span><a class="vn" href="/quran/4/28" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.FEb76"/><p id="102.F445E"/><p id="102.BB65f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:29" id="qr-wahidi-asbab-4-29">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَأْكُلُوا أَمْوَالَكُم بَيْنَكُم بِالْبَاطِلِ إِلَّا أَن تَكُونَ تِجَارَةً عَن تَرَاضٍ مِّنكُمْ ۚ وَلَا تَقْتُلُوا أَنفُسَكُمْ ۚ إِنَّ اللَّهَ كَانَ بِكُمْ رَحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/29" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.445dF"/><p id="102.92225"/><p id="102.123aA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:30" id="qr-wahidi-asbab-4-30">وَمَن يَفْعَلْ ذَٰلِكَ عُدْوَانًا وَظُلْمًا فَسَوْفَ نُصْلِيهِ نَارًا ۚ وَكَانَ ذَٰلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/30" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.7972C"/><p id="102.f1cc4"/><p id="102.e5f08"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:31" id="qr-wahidi-asbab-4-31">إِن تَجْتَنِبُوا كَبَائِرَ مَا تُنْهَوْنَ عَنْهُ نُكَفِّرْ عَنكُمْ سَيِّئَاتِكُمْ وَنُدْخِلْكُم مُّدْخَلًا كَرِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/31" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.9bAdF"/><p id="102.C93Ab"/><p id="102.55f6D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:32" id="qr-wahidi-asbab-4-32">وَلَا تَتَمَنَّوْا مَا فَضَّلَ اللَّهُ بِهِ بَعْضَكُمْ عَلَىٰ بَعْضٍ ۚ لِّلرِّجَالِ نَصِيبٌ مِّمَّا اكْتَسَبُوا ۖ وَلِلنِّسَاءِ نَصِيبٌ مِّمَّا اكْتَسَبْنَ ۚ وَاسْأَلُوا اللَّهَ مِن فَضْلِهِ ۗ إِنَّ اللَّهَ كَانَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/32" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.b81Eb"/><p id="102.Q9BdK">أخْبَرَنا إسْماعِيلُ بْنُ أبِي القاسِمِ الصُّوفِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا إسْماعِيلُ بْنُ نُجَيْدٍ، قالَ: حَدَّثَنا جَعْفَرُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ سَوّارٍ، قالَ: حَدَّثَنا قُتَيْبَةُ، قالَ: حَدَّثَنا سُفْيانُ بْنُ عُيَيْنَةَ، عَنِ ابْنِ أبِي نَجِيحٍ، عَنْ مُجاهِدٍ قالَ: قالَتْ أُمُّ سَلَمَةَ: يا رَسُولَ اللَّهِ، يَغْزُو الرِّجالُ ولا نَغْزُو، وإنَّما لَنا نِصْفُ المِيراثِ. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تَتَمَنَّوْا ما فَضَّلَ اللَّهُ بِهِ بَعْضَكم عَلى بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ العَزِيزِ، أنَّ مُحَمَّدَ بْنَ الحُسَيْنِ أخْبَرَهم عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ يَحْيى بْنِ يَزِيدَ، قالَ: أخْبَرَنا إسْحاقُ بْنُ إبْراهِيمَ، قالَ: أخْبَرَنا عَتّابُ بْنُ بَشِيرٍ الجَزَرِيُّ، عَنْ خُصَيْفٍ، عَنْ عِكْرِمَةَ، أنَّ النِّساءَ سَألْنَ الجِهادَ، فَقُلْنَ: ودِدْنا أنَّ اللَّهَ جَعَلَ لَنا الغَزْوَ فَنُصِيبُ مِنَ الأجْرِ ما يُصِيبُ الرِّجالُ. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تَتَمَنَّوْا ما فَضَّلَ اللَّهُ بِهِ بَعْضَكم عَلى بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>وقالَ قَتادَةُ والسُّدِّيُّ: لَمّا نَزَلَ قَوْلُهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:11" id="qr-wahidi-asbab-4-11">لِلذَّكَرِ مِثْلُ حَظِّ الأُنثَيَيْنِ</span><a class="vn" href="/quran/4/11" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ الرِّجالُ: إنّا لَنَرْجُو أنْ نُفَضَّلَ عَلى النِّساءِ بِحَسَناتِنا في الآخِرَةِ كَما فُضِّلْنا عَلَيْهِنَّ في المِيراثِ، فَيَكُونَ أجْرُنا عَلى الضِّعْفِ مِن أجْرِ النِّساءِ. وقالَتِ النِّساءُ: إنّا لَنَرْجُو أنْ يَكُونَ الوِزْرُ عَلَيْنا نِصْفَ ما عَلى الرِّجالِ في الآخِرَةِ، كَما لَنا المِيراثُ عَلى النِّصْفِ مِن نَصِيبِهِمْ في الدُّنْيا. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تَتَمَنَّوْا ما فَضَّلَ اللَّهُ بِهِ بَعْضَكم عَلى بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="102.5Eefa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:33" id="qr-wahidi-asbab-4-33">وَلِكُلٍّ جَعَلْنَا مَوَالِيَ مِمَّا تَرَكَ الْوَالِدَانِ وَالْأَقْرَبُونَ ۚ وَالَّذِينَ عَقَدَتْ أَيْمَانُكُمْ فَآتُوهُمْ نَصِيبَهُمْ ۚ إِنَّ اللَّهَ كَانَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/4/33" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.Bd2db"/><p id="102.nkxEY">أخْبَرَنا أبُو عَبْدِ اللَّهِ مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ الفارِسِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ خَمِيرُويَهْ الهَرَوِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا عَلِيُّ بْنُ مُحَمَّدٍ الخُزاعِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو اليَمانِ الحَكَمُ بْنُ نافِعٍ، قالَ: أخْبَرَنِي شُعَيْبُ بْنُ أبِي حَمْزَةَ، عَنِ الزُّهْرِيِّ قالَ: قالَ سَعِيدُ بْنُ المُسَيَّبِ: نَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولِكُلٍّ جَعَلْنا مَوالِيَ مِمّا تَرَكَ الوالِدانِ والأقْرَبُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . في الَّذِينَ كانُوا يَتَبَنَّوْنَ رِجالًا غَيْرَ أبْنائِهِمْ ويُوَرِّثُونَهم. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى فِيهِمْ أنْ يُجْعَلَ لَهم نَصِيبٌ في الوَصِيَّةِ، ورَدَّ اللَّهُ تَعالى المِيراثَ إلى المَوالِي مِن ذَوِي الرَّحِمِ والعَصَبَةِ، وأبى أنْ يَجْعَلَ لِلْمُدَّعِينَ مِيراثًا مِمَّنِ ادَّعاهم وتَبَنّاهم، ولَكِنْ جَعَلَ لَهم نَصِيبًا في الوَصِيَّةِ.</p><p id="102.30E63"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:34" id="qr-wahidi-asbab-4-34">الرِّجَالُ قَوَّامُونَ عَلَى النِّسَاءِ بِمَا فَضَّلَ اللَّهُ بَعْضَهُمْ عَلَىٰ بَعْضٍ وَبِمَا أَنفَقُوا مِنْ أَمْوَالِهِمْ ۚ فَالصَّالِحَاتُ قَانِتَاتٌ حَافِظَاتٌ لِّلْغَيْبِ بِمَا حَفِظَ اللَّهُ ۚ وَاللَّاتِي تَخَافُونَ نُشُوزَهُنَّ فَعِظُوهُنَّ وَاهْجُرُوهُنَّ فِي الْمَضَاجِعِ وَاضْرِبُوهُنَّ ۖ فَإِنْ أَطَعْنَكُمْ فَلَا تَبْغُوا عَلَيْهِنَّ سَبِيلًا ۗ إِنَّ اللَّهَ كَانَ عَلِيًّا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/34" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.CDf3f"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرِّجالُ قَوّامُونَ عَلى النِّساءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُقاتِلٌ: نَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ في سَعْدِ بْنِ الرَّبِيعِ، وكانَ مِنَ النُّقَباءِ، وامْرَأتِهِ حَبِيبَةَ بِنْتِ زَيْدِ بْنِ أبِي زُهَيْرٍ، وهُما مِنَ الأنْصارِ، وذَلِكَ أنَّها نَشَزَتْ عَلَيْهِ، فَلَطَمَها، فانْطَلَقَ أبُوها مَعَها إلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ، فَقالَ: أفْرَشْتُهُ كَرِيمَتِي فَلَطَمَها. فَقالَ النَّبِيُّ ﷺ: ”لِتَقْتَصَّ مِن زَوْجِها“ . وانْصَرَفَتْ مَعَ أبِيها لِتَقْتَصَّ مِنهُ، فَقالَ النَّبِيُّ ﷺ: ”ارْجِعُوا، هَذا جِبْرِيلُ أتانِي“ . وأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ، فَقالَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ: ”أرَدْنا أمْرًا وأرادَ اللَّهُ أمْرًا، والَّذِي أرادَ اللَّهُ خَيْرٌ“ . ورُفِعَ القِصاصُ.<br/>أخْبَرَنا سَعِيدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ أحْمَدَ الزّاهِدُ، قالَ: أخْبَرَنا زاهِرُ بْنُ أحْمَدَ، قالَ: أخْبَرَنا أحْمَدُ بْنُ الحُسَيْنِ بْنِ الجُنَيْدِ، قالَ: حَدَّثَنا زِيادُ بْنُ أيُّوبَ، قالَ: حَدَّثَنا هُشَيْمٌ، قالَ: حَدَّثَنا يُونُسُ، عَنِ الحَسَنِ، أنَّ رَجُلًا لَطَمَ امْرَأتَهُ فَخاصَمَتْهُ إلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ، فَجاءَ مَعَها أهْلُها فَقالُوا: يا رَسُولَ اللَّهِ، إنَّ فُلانًا لَطَمَ صاحِبَتَنا. فَجَعَلَ رَسُولُ اللَّهِ يَقُولُ: ”القِصاصَ القِصاصَ“ . ولا يَقْضِي قَضاءً، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرِّجالُ قَوّامُونَ عَلى النِّساءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . فَقالَ النَّبِيُّ ﷺ: ”أرَدْنا أمْرًا وأرادَ اللَّهُ غَيْرَهُ“ .<br/>أخْبَرَنا أبُو بَكْرٍ الحارِثِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو الشَّيْخِ الحافِظُ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو يَحْيى الرّازِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا سَهْلٌ العَسْكَرِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا عَلِيُّ بْنُ هاشِمٍ، عَنْ إسْماعِيلَ، عَنِ الحَسَنِ قالَ: لَمّا نَزَلَتْ آيَةُ القِصاصِ بَيْنَ المُسْلِمِينَ لَطَمَ رَجُلٌ امْرَأتَهُ، فانْطَلَقَتْ إلى النَّبِيِّ ﷺ فَقالَتْ: إنَّ زَوْجِي لَطَمَنِي فالقِصاصُ. قالَ: ”القِصاصُ“ . فَبَيْنا هو كَذَلِكَ أنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الرِّجالُ قَوّامُونَ عَلى النِّساءِ بِما فَضَّلَ اللَّهُ بَعْضَهم عَلى بَعْضٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . فَقالَ النَّبِيُّ ﷺ: ”أرَدْنا أمْرًا فَأبى اللَّهُ تَعالى إلّا غَيْرَهُ، خُذْ أيُّها الرَّجُلُ بِيَدِ امْرَأتِكَ“ .</p><p id="102.5bC91"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:35" id="qr-wahidi-asbab-4-35">وَإِنْ خِفْتُمْ شِقَاقَ بَيْنِهِمَا فَابْعَثُوا حَكَمًا مِّنْ أَهْلِهِ وَحَكَمًا مِّنْ أَهْلِهَا إِن يُرِيدَا إِصْلَاحًا يُوَفِّقِ اللَّهُ بَيْنَهُمَا ۗ إِنَّ اللَّهَ كَانَ عَلِيمًا خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/35" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.C9440"/><p id="102.D1D80"/><p id="102.3D56a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:36" id="qr-wahidi-asbab-4-36">وَاعْبُدُوا اللَّهَ وَلَا تُشْرِكُوا بِهِ شَيْئًا ۖ وَبِالْوَالِدَيْنِ إِحْسَانًا وَبِذِي الْقُرْبَىٰ وَالْيَتَامَىٰ وَالْمَسَاكِينِ وَالْجَارِ ذِي الْقُرْبَىٰ وَالْجَارِ الْجُنُبِ وَالصَّاحِبِ بِالْجَنبِ وَابْنِ السَّبِيلِ وَمَا مَلَكَتْ أَيْمَانُكُمْ ۗ إِنَّ اللَّهَ لَا يُحِبُّ مَن كَانَ مُخْتَالًا فَخُورًا</span><a class="vn" href="/quran/4/36" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.534b3"/><p id="102.d79D5"/><p id="102.bb55f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:37" id="qr-wahidi-asbab-4-37">الَّذِينَ يَبْخَلُونَ وَيَأْمُرُونَ النَّاسَ بِالْبُخْلِ وَيَكْتُمُونَ مَا آتَاهُمُ اللَّهُ مِن فَضْلِهِ ۗ وَأَعْتَدْنَا لِلْكَافِرِينَ عَذَابًا مُّهِينًا</span><a class="vn" href="/quran/4/37" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.afe46"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يَبْخَلُونَ ويَأْمُرُونَ النّاسَ بِالبُخْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ أكْثَرُ المُفَسِّرِينَ: نَزَلَتْ في اليَهُودِ حِينَ كَتَمُوا صِفَةَ مُحَمَّدٍ ﷺ ولَمْ يُبَيِّنُوها لِلنّاسِ، وهم يَجِدُونَها مَكْتُوبَةً عِنْدَهم في كُتُبِهِمْ.<br/>وقالَ الكَلْبِيُّ: هُمُ اليَهُودُ، بَخِلُوا أنْ يَصْدُقُوا مَن أتاهم بِصِفَةِ مُحَمَّدٍ ﷺ ونَعْتِهِ في كِتابِهِمْ.<br/>وقالَ مُجاهِدٌ: الآياتُ الثَّلاثُ إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:11" id="qr-wahidi-asbab-4-11">عَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/11" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . نَزَلَتْ في اليَهُودِ.<br/>وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ وابْنُ زَيْدٍ: نَزَلَتْ في جَماعَةٍ مِنَ اليَهُودِ كانُوا يَأْتُونَ رِجالًا مِنَ الأنْصارِ يُخالِطُونَهم ويَنْصَحُونَهم ويَقُولُونَ لَهم: لا تُنْفِقُوا أمْوالَكم؛ فَإنّا نَخْشى عَلَيْكُمُ الفَقْرَ. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">الَّذِينَ يَبْخَلُونَ ويَأْمُرُونَ النّاسَ بِالبُخْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="102.ada33"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:38" id="qr-wahidi-asbab-4-38">وَالَّذِينَ يُنفِقُونَ أَمْوَالَهُمْ رِئَاءَ النَّاسِ وَلَا يُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَلَا بِالْيَوْمِ الْآخِرِ ۗ وَمَن يَكُنِ الشَّيْطَانُ لَهُ قَرِينًا فَسَاءَ قَرِينًا</span><a class="vn" href="/quran/4/38" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.aa1dA"/><p id="102.Fa0dC"/><p id="102.4F02f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:39" id="qr-wahidi-asbab-4-39">وَمَاذَا عَلَيْهِمْ لَوْ آمَنُوا بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآخِرِ وَأَنفَقُوا مِمَّا رَزَقَهُمُ اللَّهُ ۚ وَكَانَ اللَّهُ بِهِمْ عَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/39" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.CEB81"/><p id="102.E43Af"/><p id="102.bdCDE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:40" id="qr-wahidi-asbab-4-40">إِنَّ اللَّهَ لَا يَظْلِمُ مِثْقَالَ ذَرَّةٍ ۖ وَإِن تَكُ حَسَنَةً يُضَاعِفْهَا وَيُؤْتِ مِن لَّدُنْهُ أَجْرًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/40" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.8CDE2"/><p id="102.6E0F8"/><p id="102.dcE7b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:41" id="qr-wahidi-asbab-4-41">فَكَيْفَ إِذَا جِئْنَا مِن كُلِّ أُمَّةٍ بِشَهِيدٍ وَجِئْنَا بِكَ عَلَىٰ هَٰؤُلَاءِ شَهِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/4/41" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.8f762"/><p id="102.B41AC"/><p id="102.037e7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:42" id="qr-wahidi-asbab-4-42">يَوْمَئِذٍ يَوَدُّ الَّذِينَ كَفَرُوا وَعَصَوُا الرَّسُولَ لَوْ تُسَوَّىٰ بِهِمُ الْأَرْضُ وَلَا يَكْتُمُونَ اللَّهَ حَدِيثًا</span><a class="vn" href="/quran/4/42" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.31fFb"/><p id="102.0544b"/><p id="102.A4A02"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:43" id="qr-wahidi-asbab-4-43">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَقْرَبُوا الصَّلَاةَ وَأَنتُمْ سُكَارَىٰ حَتَّىٰ تَعْلَمُوا مَا تَقُولُونَ وَلَا جُنُبًا إِلَّا عَابِرِي سَبِيلٍ حَتَّىٰ تَغْتَسِلُوا ۚ وَإِن كُنتُم مَّرْضَىٰ أَوْ عَلَىٰ سَفَرٍ أَوْ جَاءَ أَحَدٌ مِّنكُم مِّنَ الْغَائِطِ أَوْ لَامَسْتُمُ النِّسَاءَ فَلَمْ تَجِدُوا مَاءً فَتَيَمَّمُوا صَعِيدًا طَيِّبًا فَامْسَحُوا بِوُجُوهِكُمْ وَأَيْدِيكُمْ ۗ إِنَّ اللَّهَ كَانَ عَفُوًّا غَفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/4/43" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.Ae805"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا لا تَقْرَبُوا الصَّلاةَ وأنتُمْ سُكارى</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ في أُناسٍ مِن أصْحابِ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ كانُوا يَشْرَبُونَ الخَمْرَ ويَحْضُرُونَ الصَّلاةَ وهم سُكارى، فَلا يَدْرُونَ كَمْ يُصَلُّونَ ولا ما يَقُولُونَ في صَلاتِهِمْ.<br/>أخْبَرَنا أبُو بَكْرٍ الأصْفَهانِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو الشَّيْخِ الحافِظُ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو يَحْيى، قالَ: حَدَّثَنا سَهْلُ بْنُ عُثْمانَ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو عَبْدِ الرَّحْمَنِ الأفْرِيقِيُّ قالَ: حَدَّثَنا عَطاءٌ، عَنْ أبِي عَبْدِ الرَّحْمَنِ، عَنْ عَلِيِّ بْنِ أبِي طالِبٍ قالَ: صَنَعَ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ عَوْفٍ طَعامًا، ودَعا أُناسًا مِن أصْحابِ مُحَمَّدٍ ﷺ، فَطَعِمُوا وشَرِبُوا، وحَضَرَتْ صَلاةُ المَغْرِبِ، فَتَقَدَّمَ بَعْضُ القَوْمِ فَصَلّى بِهِمُ المَغْرِبَ، فَقَرَأ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ يا أيُّها الكافِرُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . فَلَمْ يُقِمْها، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا لا تَقْرَبُوا الصَّلاةَ وأنتُمْ سُكارى حَتّى تَعْلَمُوا ما تَقُولُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>أخْبَرَنا أبُو عَبْدِ اللَّهِ بْنُ أبِي إسْحاقَ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو عَمْرِو بْنُ مَطَرٍ، قالَ: حَدَّثَنا إبْراهِيمُ بْنُ عَلِيٍّ الذُّهْلِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا يَحْيى بْنُ يَحْيى، قالَ: قَرَأْتُ عَلى مالِكِ بْنِ أنَسٍ، عَنْ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ القاسِمِ، عَنْ أبِيهِ، عَنْ عائِشَةَ أنَّها قالَتْ: خَرَجْنا مَعَ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ في بَعْضِ أسْفارِهِ، حَتّى إذا كُنّا بِالبَيْداءِ - أوْ بِذاتِ الجَيْشِ - انْقَطَعَ عِقْدٌ لِي، فَأقامَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ عَلى التِماسِهِ، وأقامَ النّاسُ مَعَهُ، ولَيْسُوا عَلى ماءٍ ولَيْسَ مَعَهم ماءٌ، فَأتى النّاسُ إلى أبِي بَكْرٍ فَقالُوا: ألا تَرى ما صَنَعَتْ عائِشَةُ ؟ أقامَتْ بِرَسُولِ اللَّهِ ﷺ وبِالنّاسِ مَعَهُ ولَيْسُوا عَلى ماءٍ ولَيْسَ مَعَهم ماءٌ. فَجاءَ أبُو بَكْرٍ ورَسُولُ اللَّهِ ﷺ واضِعٌ رَأْسَهُ عَلى فَخِذِي قَدْ نامَ، فَقالَ: أحَبَسْتِ رَسُولَ اللَّهِ والنّاسَ مَعَهُ، ولَيْسُوا عَلى ماءٍ ولَيْسَ مَعَهم ماءٌ ؟ قالَتْ: فَعاتَبَنِي أبُو بَكْرٍ، وقالَ ما شاءَ اللَّهُ أنْ يَقُولَ، وجَعَلَ يَطْعَنُ بِيَدِهِ في خاصِرَتِي، فَلا يَمْنَعُنِي مِنَ التَّحَرُّكِ إلّا مَكانُ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ عَلى فَخِذِي، فَنامَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ حَتّى أصْبَحَ عَلى غَيْرِ ماءٍ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى آيَةَ التَّيَمُّمِ، فَتَيَمَّمُوا. فَقالَ أُسَيْدُ بْنُ حُضَيْرٍ - وهو أحَدُ النُّقَباءِ -: ما هي بِأوَّلِ بَرَكَتِكم يا آلَ أبِي بَكْرٍ. قالَتْ عائِشَةُ: فَبَعَثْنا البَعِيرَ الَّذِي كُنْتُ عَلَيْهِ فَوَجَدْنا العِقْدَ تَحْتَهُ.<br/>رَواهُ البُخارِيُّ عَنْ إسْماعِيلَ بْنِ أبِي أُوَيْسٍ، ورَواهُ مُسْلِمٌ عَنْ يَحْيى بْنِ يَحْيى، كِلاهُما عَنْ مالِكٍ.<br/>أخْبَرَنا أبُو مُحَمَّدٍ الفارِسِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ الفَضْلِ، قالَ: أخْبَرَنا أحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ الحَسَنِ الحافِظُ، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ يَحْيى، قالَ: حَدَّثَنا يَعْقُوبُ بْنُ إبْراهِيمَ بْنِ سَعْدٍ، قالَ: حَدَّثَنا أبِي، عَنْ صالِحٍ، عَنِ ابْنِ شِهابٍ قالَ: حَدَّثَنِي عُبَيْدُ اللَّهِ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عُتْبَةَ، عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، عَنْ عَمّارِ بْنِ ياسِرٍ قالَ: عَرَّسَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ بِذاتِ الجَيْشِ، ومَعَهُ عائِشَةُ زَوْجَتُهُ، فانْقَطَعَ عِقْدٌ لَها مِن جَزْعِ ظَفارِ، فَحُبِسَ النّاسُ ابْتِغاءَ عِقْدِها ذَلِكَ حَتّى أضاءَ الفَجْرُ، ولَيْسَ مَعَهم ماءٌ، فَتَغَيَّظَ عَلَيْها أبُو بَكْرٍ وقالَ: حَبَسْتِ النّاسَ عَلى غَيْرِ ماءٍ. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى عَلى رَسُولِهِ ﷺ رُخْصَةَ التَّطَهُّرِ بِالصَّعِيدِ الطَّيِّبِ، فَقامَ المُسْلِمُونَ فَضَرَبُوا بِأيْدِيهِمُ الأرْضَ، ثُمَّ رَفَعُوا أيْدِيَهم فَلَمْ يَقْبِضُوا مِنَ التُّرابِ شَيْئًا، فَمَسَحُوا بِها وُجُوهَهم وأيْدِيَهم إلى المَناكِبِ، ومِن بُطُونِ أيْدِيهِمْ إلى الآباطِ. قالَ الزُّهْرِيُّ: وبَلَغَنا أنَّ أبا بَكْرٍ قالَ لِعائِشَةَ: واللَّهِ إنَّكِ ما عَلِمْتُ لَمُبارَكَةٌ.</p><p id="102.Dbdf9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:44" id="qr-wahidi-asbab-4-44">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ أُوتُوا نَصِيبًا مِّنَ الْكِتَابِ يَشْتَرُونَ الضَّلَالَةَ وَيُرِيدُونَ أَن تَضِلُّوا السَّبِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/4/44" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.70B1a"/><p id="102.ce25f"/><p id="102.1f29e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:45" id="qr-wahidi-asbab-4-45">وَاللَّهُ أَعْلَمُ بِأَعْدَائِكُمْ ۚ وَكَفَىٰ بِاللَّهِ وَلِيًّا وَكَفَىٰ بِاللَّهِ نَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/45" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.Cfb16"/><p id="102.Bf7A4"/><p id="102.C2B2D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:46" id="qr-wahidi-asbab-4-46">مِّنَ الَّذِينَ هَادُوا يُحَرِّفُونَ الْكَلِمَ عَن مَّوَاضِعِهِ وَيَقُولُونَ سَمِعْنَا وَعَصَيْنَا وَاسْمَعْ غَيْرَ مُسْمَعٍ وَرَاعِنَا لَيًّا بِأَلْسِنَتِهِمْ وَطَعْنًا فِي الدِّينِ ۚ وَلَوْ أَنَّهُمْ قَالُوا سَمِعْنَا وَأَطَعْنَا وَاسْمَعْ وَانظُرْنَا لَكَانَ خَيْرًا لَّهُمْ وَأَقْوَمَ وَلَٰكِن لَّعَنَهُمُ اللَّهُ بِكُفْرِهِمْ فَلَا يُؤْمِنُونَ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/46" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.C3da9"/><p id="102.7805C"/><p id="102.d2C63"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:47" id="qr-wahidi-asbab-4-47">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ آمِنُوا بِمَا نَزَّلْنَا مُصَدِّقًا لِّمَا مَعَكُم مِّن قَبْلِ أَن نَّطْمِسَ وُجُوهًا فَنَرُدَّهَا عَلَىٰ أَدْبَارِهَا أَوْ نَلْعَنَهُمْ كَمَا لَعَنَّا أَصْحَابَ السَّبْتِ ۚ وَكَانَ أَمْرُ اللَّهِ مَفْعُولًا</span><a class="vn" href="/quran/4/47" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.Ad4cB"/><p id="102.72f4C"/><p id="102.CADE1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:48" id="qr-wahidi-asbab-4-48">إِنَّ اللَّهَ لَا يَغْفِرُ أَن يُشْرَكَ بِهِ وَيَغْفِرُ مَا دُونَ ذَٰلِكَ لِمَن يَشَاءُ ۚ وَمَن يُشْرِكْ بِاللَّهِ فَقَدِ افْتَرَىٰ إِثْمًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/48" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.cBFa1"/><p id="102.f55Ab"/><p id="102.EB780"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:49" id="qr-wahidi-asbab-4-49">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ يُزَكُّونَ أَنفُسَهُم ۚ بَلِ اللَّهُ يُزَكِّي مَن يَشَاءُ وَلَا يُظْلَمُونَ فَتِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/49" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.822fD"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ تَرَ إلى الَّذِينَ يُزَكُّونَ أنفُسَهُم</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الكَلْبِيُّ: نَزَلَتْ في رِجالٍ مِنَ اليَهُودِ أتَوْا رَسُولَ اللَّهِ ﷺ بِأطْفالِهِمْ، فَقالُوا: يا مُحَمَّدُ، هَلْ عَلى أوْلادِنا هَؤُلاءِ مِن ذَنْبٍ ؟ قالَ: ”لا“ . فَقالُوا: والَّذِي نَحْلِفُ بِهِ، ما نَحْنُ إلّا كَهَيْئَتِهِمْ، ما مِن ذَنْبٍ نَعْمَلُهُ بِالنَّهارِ إلّا كُفِّرَ عَنّا بِاللَّيْلِ، وما مِن ذَنْبٍ نَعْمَلُهُ بِاللَّيْلِ إلّا كُفِّرَ عَنّا بِالنَّهارِ. فَهَذا الَّذِي زَكَّوْا بِهِ أنْفُسَهم.</p><p id="102.ed267"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:50" id="qr-wahidi-asbab-4-50">انظُرْ كَيْفَ يَفْتَرُونَ عَلَى اللَّهِ الْكَذِبَ ۖ وَكَفَىٰ بِهِ إِثْمًا مُّبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/4/50" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.DA263"/><p id="102.Fdfaf"/><p id="102.2bF11"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:51" id="qr-wahidi-asbab-4-51">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ أُوتُوا نَصِيبًا مِّنَ الْكِتَابِ يُؤْمِنُونَ بِالْجِبْتِ وَالطَّاغُوتِ وَيَقُولُونَ لِلَّذِينَ كَفَرُوا هَٰؤُلَاءِ أَهْدَىٰ مِنَ الَّذِينَ آمَنُوا سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/51" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.cDb11"/><p id="102.JBDa4">أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ إبْراهِيمَ بْنِ مُحَمَّدِ بْنِ يَحْيى، قالَ: أخْبَرَنا والِدِي، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ إسْحاقَ الثَّقَفِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ الجَبّارِ بْنُ العَلاءِ، قالَ: حَدَّثَنا سُفْيانُ، عَنْ عَمْرٍو، عَنْ عِكْرِمَةَ قالَ: جاءَ حُيَيُّ بْنُ أخْطَبَ وكَعْبُ بْنُ الأشْرَفِ إلى أهْلِ مَكَّةَ، فَقالُوا لَهم: أنْتُمْ أهْلُ الكِتابِ، وأهْلُ العِلْمِ القَدِيمِ، فَأخْبِرُونا عَنّا وعَنْ مُحَمَّدٍ. فَقالُوا: ما أنْتُمْ وما مُحَمَّدٌ ؟ قالُوا: نَحْنُ نَنْحَرُ الكَوْماءَ، ونَسْقِي اللَّبَنَ عَلى الماءِ، ونَفُكُّ العُناةَ، ونَصِلُ الأرْحامَ، ونَسْقِي الحَجِيجَ، ودِينُنا القَدِيمُ، ودِينُ مُحَمَّدٍ الحَدِيثُ. قالُوا: بَلْ أنْتُمْ خَيْرٌ مِنهُ وأهْدى سَبِيلًا. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:44" id="qr-wahidi-asbab-4-44">ألَمْ تَرَ إلى الَّذِينَ أُوتُوا نَصِيبًا مِّنَ الكِتابِ</span><a class="vn" href="/quran/4/44" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . إلى قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:52" id="qr-wahidi-asbab-4-52">ومَن يَلْعَنِ اللَّهُ فَلَن تَجِدَ لَهُ نَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/52" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>قالَ المُفَسِّرُونَ: خَرَجَ كَعْبُ بْنُ الأشْرَفِ في سَبْعِينَ راكِبًا مِنَ اليَهُودِ إلى مَكَّةَ بَعْدَ وقْعَةِ أُحُدٍ لِيُحالِفُوا قُرَيْشًا عَلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ ويَنْقُضُوا العَهْدَ الَّذِي كانَ بَيْنَهم وبَيْنَ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ . فَنَزَلَ كَعْبٌ عَلى أبِي سُفْيانَ، ونَزَلَتِ اليَهُودُ في دُورِ قُرَيْشٍ، فَقالَ أهْلُ مَكَّةَ: إنَّكم أهْلُ كِتابٍ، ومُحَمَّدٌ صاحِبُ كِتابٍ، ولا نَأْمَنُ أنْ يَكُونَ هَذا مَكْرًا مِنكم، فَإنْ أرَدْتَ أنْ نَخْرُجَ مَعَكَ فاسْجُدْ لِهَذَيْنِ الصَّنَمَيْنِ وآمِن بِهِما. فَذَلِكَ قَوْلُهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُؤْمِنُونَ بِالجِبْتِ والطّاغُوتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . ثُمَّ قالَ كَعْبٌ لِأهْلِ مَكَّةَ: لِيَجِئْ مِنكم ثَلاثُونَ ومِنّا ثَلاثُونَ، فَنُلْزِقُ أكْبادَنا بِالكَعْبَةِ، فَنُعاهِدُ رَبَّ البَيْتِ لَنَجْهَدَنَّ عَلى قِتالِ مُحَمَّدٍ. فَفَعَلُوا ذَلِكَ، فَلَمّا فَرَغُوا قالَ أبُو سُفْيانَ لِكَعْبٍ: إنَّكَ امْرُؤٌ تَقْرَأُ الكِتابَ وتَعْلَمُ، ونَحْنُ أُمِّيُّونَ لا نَعْلَمُ، فَأيُّنا أهْدى طَرِيقًا وأقْرَبُ إلى الحَقِّ، أنَحْنُ أمْ مُحَمَّدٌ ؟ فَقالَ كَعْبٌ: اعْرِضُوا عَلَيَّ دِينَكم. فَقالَ أبُو سُفْيانَ: نَحْنُ نَنْحَرُ لِلْحَجِيجِ الكَوْماءَ، ونَسْقِيهِمُ الماءَ واللَّبَنَ، ونَقْرِي الضَّيْفَ، ونَفُكُّ العانِيَ، ونَصِلُ الرَّحِمَ، ونَعْمُرُ بَيْتَ رَبِّنا ونَطُوفُ بِهِ، ونَحْنُ أهْلُ الحَرَمِ، ومُحَمَّدٌ فارَقَ دِينَ آبائِهِ، وقَطَعَ الرَّحِمَ، وفارَقَ الحَرَمَ، ودِينُنا القَدِيمُ، ودِينُ مُحَمَّدٍ الحَدِيثُ. فَقالَ كَعْبٌ: أنْتُمْ واللَّهِ أهْدى سَبِيلًا مِمّا هو عَلَيْهِ. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:44" id="qr-wahidi-asbab-4-44">ألَمْ تَرَ إلى الَّذِينَ أُوتُوا نَصِيبًا مِّنَ الكِتابِ</span><a class="vn" href="/quran/4/44" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . يَعْنِي كَعْبًا وأصْحابَهُ.</p><p id="102.cAE68"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:52" id="qr-wahidi-asbab-4-52">أُولَٰئِكَ الَّذِينَ لَعَنَهُمُ اللَّهُ ۖ وَمَن يَلْعَنِ اللَّهُ فَلَن تَجِدَ لَهُ نَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/52" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.E9da0"/><p id="102.a28L1">أخْبَرَنا أحْمَدُ بْنُ إبْراهِيمَ المُقْرِئُ، قالَ: أخْبَرَنا سُفْيانُ بْنُ مُحَمَّدٍ، قالَ: أخْبَرَنا مَكِّيُّ بْنُ عَبْدانَ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو الأزْهَرِ، قالَ: حَدَّثَنا رَوْحٌ، قالَ: حَدَّثَنا سَعِيدٌ، عَنْ قَتادَةَ قالَ: نَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ في كَعْبِ بْنِ الأشْرَفِ وحُيَيِّ بْنِ أخْطَبَ - رَجُلَيْنِ مِنَ اليَهُودِ مِن بَنِي النَّضِيرِ - لَقِيا قُرَيْشًا بِالمَوْسِمِ، فَقالَ لَهُما المُشْرِكُونَ: أنَحْنُ أهْدى أمْ مُحَمَّدٌ وأصْحابُهُ، فَإنّا أهْلُ السِّدانَةِ والسِّقايَةِ وأهْلُ الحَرَمِ ؟ فَقالا: بَلْ أنْتُمْ أهْدى مِن مُحَمَّدٍ. وهُما يَعْلَمانِ أنَّهُما كاذِبانِ، إنَّما حَمَلَهُما عَلى ذَلِكَ حَسَدُ النَّبِيِّ ﷺ وأصْحابِهِ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولَئِكَ الَّذِينَ لَعَنَهُمُ اللَّهُ ومَن يَلْعَنِ اللَّهُ فَلَن تَجِدَ لَهُ نَصِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . فَلَمّا رَجَعا إلى قَوْمِهِما قالَ لَهُما قَوْمُهُما: إنَّ مُحَمَّدًا يَزْعُمُ أنَّهُ قَدْ نَزَلَ فِيكُما كَذا وكَذا. فَقالا: صَدَقَ، واللَّهِ ما حَمَلَنا عَلى ذَلِكَ إلّا بُغْضُهُ وحَسَدُهُ.</p><p id="102.cbbb1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:53" id="qr-wahidi-asbab-4-53">أَمْ لَهُمْ نَصِيبٌ مِّنَ الْمُلْكِ فَإِذًا لَّا يُؤْتُونَ النَّاسَ نَقِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/53" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.58e81"/><p id="102.CCbbD"/><p id="102.6bb7b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:54" id="qr-wahidi-asbab-4-54">أَمْ يَحْسُدُونَ النَّاسَ عَلَىٰ مَا آتَاهُمُ اللَّهُ مِن فَضْلِهِ ۖ فَقَدْ آتَيْنَا آلَ إِبْرَاهِيمَ الْكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَآتَيْنَاهُم مُّلْكًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/54" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.CbE1f"/><p id="102.E81B6"/><p id="102.8D62b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:55" id="qr-wahidi-asbab-4-55">فَمِنْهُم مَّنْ آمَنَ بِهِ وَمِنْهُم مَّن صَدَّ عَنْهُ ۚ وَكَفَىٰ بِجَهَنَّمَ سَعِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/55" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.8410b"/><p id="102.AadbF"/><p id="102.E4Eaa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:56" id="qr-wahidi-asbab-4-56">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بِآيَاتِنَا سَوْفَ نُصْلِيهِمْ نَارًا كُلَّمَا نَضِجَتْ جُلُودُهُم بَدَّلْنَاهُمْ جُلُودًا غَيْرَهَا لِيَذُوقُوا الْعَذَابَ ۗ إِنَّ اللَّهَ كَانَ عَزِيزًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/56" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.43cCD"/><p id="102.8A2AA"/><p id="102.C8FaE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:57" id="qr-wahidi-asbab-4-57">وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ سَنُدْخِلُهُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا ۖ لَّهُمْ فِيهَا أَزْوَاجٌ مُّطَهَّرَةٌ ۖ وَنُدْخِلُهُمْ ظِلًّا ظَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/57" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.ebeD7"/><p id="102.Ec6EA"/><p id="102.Fb09A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:58"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:58" id="qr-wahidi-asbab-4-58">إِنَّ اللَّهَ يَأْمُرُكُمْ أَن تُؤَدُّوا الْأَمَانَاتِ إِلَىٰ أَهْلِهَا وَإِذَا حَكَمْتُم بَيْنَ النَّاسِ أَن تَحْكُمُوا بِالْعَدْلِ ۚ إِنَّ اللَّهَ نِعِمَّا يَعِظُكُم بِهِ ۗ إِنَّ اللَّهَ كَانَ سَمِيعًا بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/58" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.eE7cE"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ يَأْمُرُكم أن تُؤَدُّوا الأماناتِ إلى أهْلِها</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ في عُثْمانَ بْنِ طَلْحَةَ الحَجَبِيِّ، مِن بَنِي عَبْدِ الدّارِ، كانَ سادِنَ الكَعْبَةِ، فَلَمّا دَخَلَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ مَكَّةَ يَوْمَ الفَتْحِ أغْلَقَ عُثْمانُ بابَ البَيْتِ وصَعِدَ السَّطْحَ، فَطَلَبَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ المِفْتاحَ، فَقِيلَ: إنَّهُ مَعَ عُثْمانَ. فَطُلِبَ مِنهُ، فَأبى وقالَ: لَوْ عَلِمْت أنَّهُ رَسُولُ اللَّهِ لَمْ أمْنَعْهُ المِفْتاحَ. فَلَوى عَلِيُّ بْنُ أبِي طالِبٍ يَدَهُ وأخَذَ مِنهُ المِفْتاحَ وفَتَحَ البابَ، فَدَخَلَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ البَيْتَ وصَلّى فِيهِ رَكْعَتَيْنِ، فَلَمّا خَرَجَ سَألَهُ العَبّاسُ أنْ يُعْطِيَهُ المِفْتاحَ ويَجْمَعَ لَهُ بَيْنَ السِّقايَةِ والسِّدانَةِ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ، فَأمَرَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ عَلِيًّا أنْ يَرُدَّ المِفْتاحَ إلى عُثْمانَ ويَعْتَذِرَ إلَيْهِ، فَفَعَلَ ذَلِكَ عَلِيٌّ، فَقالَ لَهُ عُثْمانُ: يا عَلِيُّ، أكْرَهْتَ وآذَيْتَ ثُمَّ جِئْتَ تَرْفُقُ. فَقالَ: لَقَدْ أنْزَلَ اللَّهُ تَعالى في شَأْنِكَ. وقَرَأ عَلَيْهِ هَذِهِ الآيَةَ، فَقالَ عُثْمانُ: أشْهَدُ أنَّ مُحَمَّدًا رَسُولُ اللَّهِ. وأسْلَمَ، فَجاءَ جِبْرِيلُ عَلَيْهِ السَّلامُ وقالَ: ما دامَ هَذا البَيْتُ فَإنَّ المِفْتاحَ والسِّدانَةَ في أوْلادِ عُثْمانَ. وهو اليَوْمَ في أيْدِيهِمْ.<br/>أخْبَرَنا أبُو حَسّانَ المُزَكِّي، قالَ: أخْبَرَنا هارُونُ بْنُ مُحَمَّدٍ الإسْتِراباذِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو مُحَمَّدٍ الخُزاعِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو الوَلِيدِ الأزْرَقِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا جَدِّي، عَنْ سُفْيانَ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ سالِمٍ، عَنِ ابْنِ جُرَيْجٍ، عَنْ مُجاهِدٍ، في قَوْلِ اللَّهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ يَأْمُرُكم أن تُؤَدُّوا الأماناتِ إلى أهْلِها</span><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ: نَزَلَتْ في عُثْمانَ بْنِ طَلْحَةَ، قَبَضَ النَّبِيُّ ﷺ مِفْتاحَ الكَعْبَةِ، فَدَخَلَ الكَعْبَةَ يَوْمَ الفَتْحِ، فَخَرَجَ وهو يَتْلُو هَذِهِ الآيَةَ، فَدَعا عُثْمانَ فَدَفَعَ إلَيْهِ المِفْتاحَ، وقالَ: ”خُذُوها يا بَنِي أبِي طَلْحَةَ بِأمانَةِ اللَّهِ، لا يَنْزِعُها مِنكم إلّا ظالِمٌ“ .<br/>أخْبَرَنا أبُو نَصْرٍ المِهْرِجانِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا عُبَيْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدٍ الزّاهِدُ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو القاسِمِ المُقْرِئُ، قالَ: حَدَّثَنِي أحْمَدُ بْنُ زُهَيْرٍ، قالَ: أخْبَرَنا مُصْعَبٌ، قالَ: حَدَّثَنا شَيْبَةُ بْنُ عُثْمانَ بْنِ أبِي طَلْحَةَ، قالَ: دَفْعَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ المِفْتاحَ إلَيَّ وإلى عُثْمانَ، وقالَ: ”خُذُوها يا بَنِي أبِي طَلْحَةَ خالِدَةً تالِدَةً، لا يَأْخُذُها مِنكم إلّا ظالِمٌ“ .<br/>فَبَنُو أبِي طَلْحَةَ هُمُ الَّذِينَ يَلُونَ سِدانَةَ الكَعْبَةِ دُونَ بَنِي عَبْدِ الدّارِ.</p><p id="102.acBbE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:59" id="qr-wahidi-asbab-4-59">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا أَطِيعُوا اللَّهَ وَأَطِيعُوا الرَّسُولَ وَأُولِي الْأَمْرِ مِنكُمْ ۖ فَإِن تَنَازَعْتُمْ فِي شَيْءٍ فَرُدُّوهُ إِلَى اللَّهِ وَالرَّسُولِ إِن كُنتُمْ تُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآخِرِ ۚ ذَٰلِكَ خَيْرٌ وَأَحْسَنُ تَأْوِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/59" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.c5B1C"/><p id="102.MbPrY">أخْبَرَنا أبُو عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنُ أبِي حامِدٍ العَدْلُ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو بَكْرِ بْنُ أبِي زَكَرِيّا الحافِظُ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو حامِدِ بْنُ الشَّرْقِيِّ، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ يَحْيى، قالَ: حَدَّثَنا حَجّاجُ بْنُ مُحَمَّدٍ، عَنِ ابْنِ جُرَيْجٍ قالَ: أخْبَرَنِي يَعْلى بْنُ مُسْلِمٍ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ، عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا أطِيعُوا اللَّهَ وأطِيعُوا الرَّسُولَ وأُولِي الأمْرِ مِنكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ: نَزَلَتْ في عَبْدِ اللَّهِ بْنِ حُذافَةَ بْنِ قَيْسِ بْنِ عَدِيٍّ، بَعَثَهُ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ في سَرِيَّةٍ.<br/>رَواهُ البُخارِيُّ عَنْ صَدَقَةَ بْنِ الفَضْلِ، ورَواهُ مُسْلِمٌ عَنْ زُهَيْرِ بْنِ حَرْبٍ، كِلاهُما عَنْ حَجّاجٍ.<br/>وقالَ ابْنُ عَبّاسٍ في رِوايَةِ باذانَ: بَعَثَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ خالِدَ بْنَ الوَلِيدِ في سَرِيَّةٍ إلى حَيٍّ مِن أحْياءِ العَرَبِ، وكانَ مَعَهُ عَمّارُ بْنُ ياسِرٍ، فَسارَ خالِدٌ حَتّى إذا دَنا مِنَ القَوْمِ عَرَّسَ لِكَيْ يُصَبِّحَهم، فَأتاهُمُ النَّذِيرُ فَهَرَبُوا غَيْرَ رَجُلٍ قَدْ كانَ أسْلَمَ، فَأمَرَ أهْلَهُ أنْ يَتَأهَّبُوا لِلْمَسِيرِ، ثُمَّ انْطَلَقَ حَتّى أتى عَسْكَرَ خالِدٍ، ودَخَلَ عَلى عَمّارٍ فَقالَ: يا أبا اليَقْظانِ، إنِّي مُسْلِمٌ، وإنَّ قَوْمِي لَمّا سَمِعُوا بِكم هَرَبُوا، وأقَمْتُ لِإسْلامِي، أفَنافِعِي ذَلِكَ، أمْ أهْرُبُ كَما هَرَبَ قَوْمِي ؟ فَقالَ: أقِمْ فَإنَّ ذَلِكَ نافِعُكَ. وانْصَرَفَ الرَّجُلُ إلى أهْلِهِ وأمَرَهم بِالمُقامِ، وأصْبَحَ خالِدٌ فَأغارَ عَلى القَوْمِ، فَلَمْ يَجِدْ غَيْرَ ذَلِكَ الرَّجُلِ، فَأخَذَهُ وأخَذَ مالَهُ، فَأتاهُ عَمّارٌ فَقالَ: خَلِّ سَبِيلَهُ فَإنَّهُ مُسْلِمٌ، وقَدْ كُنْتُ أمَّنْتُهُ وأمَرْتُهُ بِالمُقامِ. فَقالَ خالِدٌ: أنْتَ تُجِيرُ عَلَيَّ وأنا الأمِيرُ ؟ فَقالَ عَمّارٌ: نَعَمْ، أنا أُجِيرُ عَلَيْكَ وأنْتَ الأمِيرُ. فَكانَ في ذَلِكَ بَيْنَهُما كَلامٌ، فانْصَرَفُوا إلى النَّبِيِّ ﷺ فَأخْبَرُوهُ خَبَرَ الرَّجُلِ، فَأمَّنَهُ النَّبِيُّ ﷺ وأجازَ أمانَ عَمّارٍ، ونَهاهُ أنْ يُجِيرَ بَعْدَ ذَلِكَ عَلى أمِيرٍ بِغَيْرِ إذْنِهِ. قالَ: واسْتَبَّ عَمّارٌ وخالِدٌ بَيْنَ يَدَيْ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ فَأغْلَظَ عَمّارٌ لِخالِدٍ، فَغَضِبَ خالِدٌ وقالَ: يا رَسُولَ اللَّهِ، أتَدَعُ هَذا العَبْدَ يَشْتُمُنِي ؟ فَواللَّهِ لَوْلا أنْتَ ما شَتَمَنِي عَمّارٌ - وكانَ عَمّارٌ مَوْلًى لِهاشِمِ بْنِ المُغِيرَةِ - فَقالَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ: ”يا خالِدُ، كُفَّ عَنْ عَمّارٍ؛ فَإنَّ مَن يَسُبُّ عَمّارًا يَسُبُّهُ اللَّهُ، ومَن يُبْغِضُ عَمّارًا يُبْغِضُهُ اللَّهُ“ . فَقامَ عَمّارٌ، فَتَبِعَهُ خالِدٌ فَأخَذَ بِثَوْبِهِ وسَألَهُ أنْ يَرْضى عَنْهُ، فَرَضِيَ عَنْهُ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ، وأمَرَ بِطاعَةِ أُولِي الأمْرِ.</p><p id="102.51EE0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:60-63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:60" id="qr-wahidi-asbab-4-60">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ يَزْعُمُونَ أَنَّهُمْ آمَنُوا بِمَا أُنزِلَ إِلَيْكَ وَمَا أُنزِلَ مِن قَبْلِكَ يُرِيدُونَ أَن يَتَحَاكَمُوا إِلَى الطَّاغُوتِ وَقَدْ أُمِرُوا أَن يَكْفُرُوا بِهِ وَيُرِيدُ الشَّيْطَانُ أَن يُضِلَّهُمْ ضَلَالًا بَعِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/4/60" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:61" id="qr-wahidi-asbab-4-61">وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ تَعَالَوْا إِلَىٰ مَا أَنزَلَ اللَّهُ وَإِلَى الرَّسُولِ رَأَيْتَ الْمُنَافِقِينَ يَصُدُّونَ عَنكَ صُدُودًا</span><a class="vn" href="/quran/4/61" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:62" id="qr-wahidi-asbab-4-62">فَكَيْفَ إِذَا أَصَابَتْهُم مُّصِيبَةٌ بِمَا قَدَّمَتْ أَيْدِيهِمْ ثُمَّ جَاءُوكَ يَحْلِفُونَ بِاللَّهِ إِنْ أَرَدْنَا إِلَّا إِحْسَانًا وَتَوْفِيقًا</span><a class="vn" href="/quran/4/62" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.8FE0a"/><p id="102.RyOxR">أخْبَرَنا سَعِيدُ بْنُ مُحَمَّدٍ العَدْلُ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو عَمْرِو بْنُ حَمْدانَ، قالَ: أخْبَرَنا الحَسَنُ بْنُ سُفْيانَ، قالَ: حَدَّثَنا إبْراهِيمُ بْنُ سَعِيدٍ الجَوْهَرِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو اليَمانِ، قالَ: حَدَّثَنا صَفْوانُ بْنُ عَمْرٍو، عَنْ عِكْرِمَةَ، عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ قالَ: كانَ أبُو بَرْزَةَ الأسْلَمِيُّ كاهِنًا يَقْضِي بَيْنَ اليَهُودِ فِيما يَتَنافَرُونَ إلَيْهِ، فَتَنافَرَ إلَيْهِ أُناسٌ مِن أسْلَمَ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ تَرَ إلى الَّذِينَ يَزْعُمُونَ أنَّهم آمَنُوا بِما أُنزِلَ إلَيْكَ وما أُنزِلَ مِن قَبْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . إلى قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتَوْفِيقًا</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>أخْبَرَنا أحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ إبْراهِيمَ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو صالِحٍ شُعَيْبُ بْنُ مُحَمَّدٍ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو حاتِمٍ التَّمِيمِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو الأزْهَرِ، قالَ: حَدَّثَنا رُوَيْمٌ، قالَ: حَدَّثَنا سَعِيدٌ، عَنْ قَتادَةَ قالَ: ذُكِرَ لَنا أنَّ هَذِهِ الآيَةَ أُنْزِلَتْ في رَجُلٍ مِنَ الأنْصارِ يُقالُ لَهُ: قَيْسٌ، وفي رَجُلٍ مِنَ اليَهُودِ في مُدارَأةٍ كانَتْ بَيْنَهُما في حَقٍّ تَدارَآ فِيهِ، فَتَنافَرا إلى كاهِنٍ بِالمَدِينَةِ لِيَحْكُمَ بَيْنَهُما، وتَرَكا نَبِيَّ اللَّهِ ﷺ، فَعابَ اللَّهُ تَعالى ذَلِكَ عَلَيْهِما، وكانَ اليَهُودِيُّ يَدْعُوهُ إلى نَبِيِّ اللَّهِ لِعِلْمِهِ أنَّ النَّبِيَّ لا يَجُورُ عَلَيْهِ، وجَعَلَ الأنْصارِيُّ يَأْبى عَلَيْهِ وهو يَزْعُمُ أنَّهُ مُسْلِمٌ، ويَدْعُوهُ إلى الكاهِنِ، فَأنْزَلَ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ ما تَسْمَعُونَ، وعابَ عَلى الَّذِي يَزْعُمُ أنَّهُ مُسْلِمٌ وعَلى اليَهُودِيِّ الَّذِي هو مِن أهْلِ الكِتابِ، فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ تَرَ إلى الَّذِينَ يَزْعُمُونَ أنَّهم آمَنُوا بِما أُنزِلَ إلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . إلى قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَصُدُّونَ عَنكَ صُدُودًا</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>أخْبَرَنِي مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ العَزِيزِ المَرْوَزِيُّ في كِتابِهِ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ الحُسَيْنِ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ يَحْيى، قالَ: أخْبَرَنا إسْحاقُ الحَنْظَلِيُّ، قالَ: أخْبَرَنِي المُؤَمَّلُ، قالَ: حَدَّثَنا يَزِيدُ بْنُ زُرَيْعٍ، عَنْ داوُدَ، عَنِ الشَّعْبِيِّ قالَ: كانَ بَيْنَ رَجُلٍ مِنَ المُنافِقِينَ ورَجُلٍ مِنَ اليَهُودِ خُصُومَةٌ، فَدَعا اليَهُودِيُّ المُنافِقَ إلى النَّبِيِّ ﷺ لِأنَّهُ عَلِمَ أنَّهُ لا يَقْبَلُ الرِّشْوَةَ، ودَعا المُنافِقُ اليَهُودِيَّ إلى حُكّامِهِمْ لِأنَّهُ عَلِمَ أنَّهم يَأْخُذُونَ الرِّشْوَةَ في أحْكامِهِمْ، فَلَمّا اخْتَلَفا اجْتَمَعا عَلى أنْ يُحَكِّما كاهِنًا مِن جُهَيْنَةَ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ تَرَ إلى الَّذِينَ يَزْعُمُونَ أنَّهم آمَنُوا بِما أُنزِلَ إلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . يَعْنِي المُنافِقَ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما أُنزِلَ مِن قَبْلِكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . يَعْنِي اليَهُودِيَّ. <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يُرِيدُونَ أن يَتَحاكَمُوا إلى الطّاغُوتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:65" id="qr-wahidi-asbab-4-65">ويُسَلِّمُوا تَسْلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/65" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>وقالَ الكَلْبِيُّ عَنْ أبِي صالِحٍ، عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ: نَزَلَتْ في رَجُلٍ مِنَ المُنافِقِينَ كانَ بَيْنَهُ وبَيْنَ يَهُودِيٍّ خُصُومَةٌ، فَقالَ اليَهُودِيُّ: انْطَلِقْ بِنا إلى مُحَمَّدٍ. وقالَ المُنافِقُ: بَلْ نَأْتِي كَعْبَ بْنَ الأشْرَفِ - وهو الَّذِي سَمّاهُ اللَّهُ تَعالى الطّاغُوتَ - فَأبى اليَهُودِيُّ إلّا أنْ يُخاصِمَهُ إلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ . فَلَمّا رَأى المُنافِقُ ذَلِكَ أتى مَعَهُ إلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ فاخْتَصَما إلَيْهِ، فَقَضى رَسُولُ اللَّهِ ﷺ لِلْيَهُودِيِّ. فَلَمّا خَرَجا مِن عِنْدِهِ لَزِمَهُ المُنافِقُ وقالَ: نَنْطَلِقُ إلى عُمَرَ بْنِ الخَطّابِ. فَأقْبَلا إلى عُمَرَ، فَقالَ اليَهُودِيُّ: اخْتَصَمْتُ أنا وهَذا إلى مُحَمَّدٍ فَقَضى لِي عَلَيْهِ، فَلَمْ يَرْضَ بِقَضائِهِ، وزَعَمَ أنَّهُ مُخاصِمٌ إلَيْكَ، وتَعَلَّقَ بِي فَجِئْتُ مَعَهُ. فَقالَ عُمَرُ لِلْمُنافِقِ: أكَذَلِكَ ؟ قالَ: نَعَمْ. فَقالَ لَهُما: رُوَيْدَكُما حَتّى أخْرُجَ إلَيْكُما. فَدَخَلَ عُمَرُ البَيْتَ وأخَذَ السَّيْفَ فاشْتَمَلَ عَلَيْهِ، ثُمَّ خَرَجَ إلَيْهِما فَضَرَبَ المُنافِقَ حَتّى بَرَدَ، وقالَ: هَكَذا أقْضِي بَيْنَ مَن لَمْ يَرْضَ بِقَضاءِ اللَّهِ وقَضاءِ رَسُولِهِ. وهَرَبَ اليَهُودِيُّ، ونَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ. وقالَ جِبْرِيلُ عَلَيْهِ السَّلامُ: إنَّ عُمَرَ فَرَّقَ بَيْنَ الحَقِّ والباطِلِ. فَسُمِّيَ الفارُوقَ.<br/>وقالَ السُّدِّيُّ: كانَ ناسٌ مِنَ اليَهُودِ أسْلَمُوا ونافَقَ بَعْضُهم، وكانَتْ قُرَيْظَةُ والنَّضِيرُ في الجاهِلِيَّةِ إذا قَتَلَ رَجُلٌ مِن بَنِي قُرَيْظَةَ رَجُلًا مِن بَنِي النَّضِيرِ قُتِلَ بِهِ وأخَذَ دِيَتَهُ مِائَةَ وسْقٍ مِن تَمْرٍ، وإذا قَتَلَ رَجُلٌ مِن بَنِي النَّضِيرِ رَجُلًا مِن قُرَيْظَةَ لَمْ يُقْتَلْ بِهِ، وأعْطى دِيَتَهُ سِتِّينَ وسْقًا مِن تَمْرٍ، وكانَتِ النَّضِيرُ حُلَفاءَ الأوْسِ، وكانُوا أكْثَرَ وأشْرَفَ مِن قُرَيْظَةَ وهم حُلَفاءُ الخَزْرَجِ، فَقَتَلَ رَجُلٌ مِنَ النَّضِيرِ رَجُلًا مِن قُرَيْظَةَ، واخْتَصَمُوا في ذَلِكَ، فَقالَتْ بَنُو النَّضِيرِ: إنّا وأنْتُمْ كُنّا اصْطَلَحْنا في الجاهِلِيَّةِ عَلى أنْ نَقْتُلَ مِنكم ولا تَقْتُلُوا مِنّا، وعَلى أنَّ دِيَتَكم سِتُّونَ وسْقًا - والوَسْقُ: سِتُّونَ صاعًا - ودِيَتَنا مِائَةُ وسْقٍ، فَنَحْنُ نُعْطِيكم ذَلِكَ. فَقالَتِ الخَزْرَجُ: هَذا شَيْءٌ كُنْتُمْ فَعَلْتُمُوهُ في الجاهِلِيَّةِ لِأنَّكم كَثُرْتُمْ وقَلَلْنا، فَقَهَرْتُمُونا، ونَحْنُ وأنْتُمُ اليَوْمَ إخْوَةٌ، ودِينُنا ودِينُكم واحِدٌ، ولَيْسَ لَكم عَلَيْنا فَضْلٌ. فَقالَ المُنافِقُونَ: انْطَلِقُوا إلى أبِي بُرْدَةَ الكاهِنِ الأسْلَمِيِّ. وقالَ المُسْلِمُونَ: لا بَلْ إلى النَّبِيِّ ﷺ . فَأبى المُنافِقُونَ وانْطَلَقُوا إلى أبِي بُرْدَةَ لِيَحْكُمَ بَيْنَهم، فَقالَ: أعْظِمُوا اللُّقْمَةَ - يَعْنِي الرِّشْوَةَ - فَقالُوا: لَكَ عَشَرَةُ أوْسُقٍ. قالَ: لا بَلْ مِائَةُ وسْقٍ دِيَتِي؛ فَإنِّي أخافُ إنْ نَفَرْتُ النَّضِيرِيَّ قَتَلَتْنِي قُرَيْظَةُ، وإنْ نَفَرْتُ القُرَيْظِيَّ قَتَلَتْنِي النَّضِيرُ. فَأبَوْا أنْ يُعْطُوهُ فَوْقَ عَشَرَةِ أوْسُقٍ، وأبى أنْ يَحْكُمَ بَيْنَهم. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ، فَدَعا النَّبِيُّ ﷺ كاهِنَ أسْلَمَ إلى الإسْلامِ، فَأبى وانْصَرَفَ، فَقالَ النَّبِيُّ ﷺ لِابْنَيْهِ: ”أدْرِكا أباكُما فَإنَّهُ إنْ جاوَزَ عَقَبَةَ كَذا لَمْ يُسْلِمْ أبَدًا“ . فَأدْرَكاهُ فَلَمْ يَزالا بِهِ حَتّى انْصَرَفَ وأسْلَمَ، وأمَرَ النَّبِيُّ ﷺ مُنادِيًا فَنادى: ”ألا إنَّ كاهِنَ أسْلَمَ قَدْ أسْلَمَ“ .</p><p id="102.CaC66"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:63" id="qr-wahidi-asbab-4-63">أُولَٰئِكَ الَّذِينَ يَعْلَمُ اللَّهُ مَا فِي قُلُوبِهِمْ فَأَعْرِضْ عَنْهُمْ وَعِظْهُمْ وَقُل لَّهُمْ فِي أَنفُسِهِمْ قَوْلًا بَلِيغًا</span><a class="vn" href="/quran/4/63" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.c7Bd4"/><p id="102.CF7C4"/><p id="102.5ACaE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:64" id="qr-wahidi-asbab-4-64">وَمَا أَرْسَلْنَا مِن رَّسُولٍ إِلَّا لِيُطَاعَ بِإِذْنِ اللَّهِ ۚ وَلَوْ أَنَّهُمْ إِذ ظَّلَمُوا أَنفُسَهُمْ جَاءُوكَ فَاسْتَغْفَرُوا اللَّهَ وَاسْتَغْفَرَ لَهُمُ الرَّسُولُ لَوَجَدُوا اللَّهَ تَوَّابًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/64" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.1Dcaa"/><p id="102.eDeC1"/><p id="102.eDc92"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:65" id="qr-wahidi-asbab-4-65">فَلَا وَرَبِّكَ لَا يُؤْمِنُونَ حَتَّىٰ يُحَكِّمُوكَ فِيمَا شَجَرَ بَيْنَهُمْ ثُمَّ لَا يَجِدُوا فِي أَنفُسِهِمْ حَرَجًا مِّمَّا قَضَيْتَ وَيُسَلِّمُوا تَسْلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/65" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.a8aAE"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا ورَبِّكَ لا يُؤْمِنُونَ حَتّى يُحَكِّمُوكَ فِيما شَجَرَ بَيْنَهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ في الزُّبَيْرِ بْنِ العَوّامِ وخَصْمِهِ حاطِبِ بْنِ أبِي بَلْتَعَةَ، وقِيلَ: ثَعْلَبَةُ بْنُ حاطِبٍ.<br/>أخْبَرَنا أبُو سَعْدٍ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ حَمْدانَ، قالَ: أخْبَرَنا أحْمَدُ بْنُ جَعْفَرِ بْنِ مالِكٍ، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ أحْمَدَ بْنِ حَنْبَلٍ، قالَ: حَدَّثَنِي أبِي، قالَ: حَدَّثَنا أبُو اليَمانِ، قالَ: حَدَّثَنا شُعَيْبٌ، عَنِ الزُّهْرِيِّ قالَ: أخْبَرَنِي عُرْوَةُ بْنُ الزُّبَيْرِ، عَنْ أبِيهِ، أنَّهُ كانَ يُحَدِّثُ أنَّهُ خاصَمَ رَجُلًا مِنَ الأنْصارِ قَدْ شَهِدَ بَدْرًا إلى النَّبِيِّ ﷺ في شِراجِ الحَرَّةِ كانا يَسْقِيانِ بِها كِلاهُما، فَقالَ النَّبِيُّ ﷺ: لِلزُّبَيْرِ: ”اسْقِ ثُمَّ أرْسِلْ إلى جارِكَ“ . فَغَضِبَ الأنْصارِيُّ وقالَ: يا رَسُولَ اللَّهِ، أنْ كانَ ابْنَ عَمَّتِكَ. فَتَلَوَّنَ وجْهُ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ، ثُمَّ قالَ لِلزُّبَيْرِ: ”اسْقِ ثُمَّ احْبِسِ الماءِ حَتّى يَرْجِعَ إلى الجَدْرِ“ .<br/>فاسْتَوْفى رَسُولُ اللَّهِ ﷺ لِلزُّبَيْرِ حَقَّهُ، وكانَ قَبْلَ ذَلِكَ أشارَ عَلى الزُّبَيْرِ بِرَأْيٍ أرادَ فِيهِ سَعَةً لِلْأنْصارِيِّ ولَهُ، فَلَمّا أحْفَظَ الأنْصارِيُّ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ اسْتَوْفى لِلزُّبَيْرِ حَقَّهُ في صَرِيحِ الحُكْمِ.<br/>قالَ عُرْوَةُ: قالَ الزُّبَيْرُ: واللَّهِ ما أحْسَبُ هَذِهِ الآيَةَ أُنْزِلَتْ إلّا في ذَلِكَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا ورَبِّكَ لا يُؤْمِنُونَ حَتّى يُحَكِّمُوكَ فِيما شَجَرَ بَيْنَهم ثُمَّ لا يَجِدُوا في أنفُسِهِمْ حَرَجًا مِّمّا قَضَيْتَ ويُسَلِّمُوا تَسْلِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>رَواهُ البُخارِيُّ عَنْ عَلِيِّ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ جَعْفَرٍ، عَنْ مَعْمَرٍ. ورَواهُ مُسْلِمٌ عَنْ قُتَيْبَةَ، عَنِ اللَّيْثِ، كِلاهُما عَنِ الزُّهْرِيِّ.<br/>أخْبَرَنا أبُو عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنُ أبِي حامِدٍ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ مُحَمَّدٍ الحافِظُ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو أحْمَدَ مُحَمَّدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ الحَسَنِ الشَّيْبانِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا أحْمَدُ بْنُ حَمّادٍ ابْنُ زُغْبَةَ، قالَ: حَدَّثَنا حامِدُ بْنُ يَحْيى بْنِ هانِئٍ البَلْخِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا سُفْيانُ، قالَ: حَدَّثَنِي عَمْرُو بْنُ دِينارٍ، عَنْ أبِي سَلَمَةَ، عَنْ أُمِّ سَلَمَةَ، أنَّ الزُّبَيْرَ بْنَ العَوّامِ خاصَمَ رَجُلًا، فَقَضى رَسُولُ اللَّهِ ﷺ لِلزُّبَيْرِ، فَقالَ الرَّجُلُ: إنَّما قَضى لَهُ أنَّهُ ابْنُ عَمَّتِهِ. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَلا ورَبِّكَ لا يُؤْمِنُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="102.9ac64"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:66" id="qr-wahidi-asbab-4-66">وَلَوْ أَنَّا كَتَبْنَا عَلَيْهِمْ أَنِ اقْتُلُوا أَنفُسَكُمْ أَوِ اخْرُجُوا مِن دِيَارِكُم مَّا فَعَلُوهُ إِلَّا قَلِيلٌ مِّنْهُمْ ۖ وَلَوْ أَنَّهُمْ فَعَلُوا مَا يُوعَظُونَ بِهِ لَكَانَ خَيْرًا لَّهُمْ وَأَشَدَّ تَثْبِيتًا</span><a class="vn" href="/quran/4/66" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.D58cb"/><p id="102.9fE99"/><p id="102.409A7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:67" id="qr-wahidi-asbab-4-67">وَإِذًا لَّآتَيْنَاهُم مِّن لَّدُنَّا أَجْرًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/67" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.Cb5aa"/><p id="102.6CC67"/><p id="102.7d60e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:68" id="qr-wahidi-asbab-4-68">وَلَهَدَيْنَاهُمْ صِرَاطًا مُّسْتَقِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/68" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.21dd7"/><p id="102.F23Fe"/><p id="102.bbaDf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:69" id="qr-wahidi-asbab-4-69">وَمَن يُطِعِ اللَّهَ وَالرَّسُولَ فَأُولَٰئِكَ مَعَ الَّذِينَ أَنْعَمَ اللَّهُ عَلَيْهِم مِّنَ النَّبِيِّينَ وَالصِّدِّيقِينَ وَالشُّهَدَاءِ وَالصَّالِحِينَ ۚ وَحَسُنَ أُولَٰئِكَ رَفِيقًا</span><a class="vn" href="/quran/4/69" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.dc4e2"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يُطِعِ اللَّهَ والرَّسُولَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الكَلْبِيُّ: نَزَلَتْ في ثَوْبانَ مَوْلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ، وكانَ شَدِيدَ الحُبِّ لَهُ، قَلِيلَ الصَّبْرِ عَنْهُ، فَأتاهُ ذاتَ يَوْمٍ وقَدْ تَغَيَّرَ لَوْنُهُ ونَحَلَ جِسْمُهُ، يُعْرَفُ في وجْهِهِ الحُزْنُ، فَقالَ لَهُ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ: ”يا ثَوْبانُ، ما غَيَّرَ لَوْنَكَ ؟“ . فَقالَ: يا رَسُولَ اللَّهِ، ما بِي مِن مَرَضٍ ولا وجَعٍ غَيْرَ أنِّي إذا لَمْ أرَكَ اشْتَقْتُ إلَيْكَ، واسْتَوْحَشْتُ وحْشَةً شَدِيدَةً حَتّى ألْقاكَ، ثُمَّ ذَكَرْتُ الآخِرَةَ فَأخافُ ألّا أراكَ هُناكَ؛ لِأنِّي أعْرِفُ أنَّكَ تُرْفَعُ مَعَ النَّبِيِّينَ، وأنِّي إنْ دَخَلْتُ الجَنَّةَ كُنْتُ في مَنزِلَةٍ أدْنى مِن مَنزِلَتِكَ، وإنْ لَمْ أدْخُلِ الجَنَّةَ فَذاكَ حِينَ لا أراكَ أبَدًا. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ.<br/>أخْبَرَنا إسْماعِيلُ بْنُ أبِي نَصْرٍ، قالَ: أخْبَرَنا إبْراهِيمُ النَّصْراباذِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ عُمَرَ بْنِ عَلِيٍّ الجَوْهَرِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مَحْمُودٍ السَّعْدِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا مُوسى بْنُ يَحْيى، قالَ: حَدَّثَنا عَبِيدَةُ، عَنْ مَنصُورٍ، عَنْ مُسْلِمِ بْنِ صُبَيْحٍ، عَنْ مَسْرُوقٍ قالَ: قالَ أصْحابُ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ: ما يَنْبَغِي لَنا أنْ نُفارِقَكَ في الدُّنْيا؛ فَإنَّكَ إذا فارَقْتَنا رُفِعْتَ فَوْقَنا. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يُطِعِ اللَّهَ والرَّسُولَ فَأُولَئِكَ مَعَ الَّذِينَ أنْعَمَ اللَّهُ عَلَيْهِم مِّنَ النَّبِيِّينَ والصِّدِّيقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>أخْبَرَنا أحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ إبْراهِيمَ، قالَ: أخْبَرَنا شُعَيْبٌ، قالَ: أخْبَرَنا مَكِّيٌّ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو الأزْهَرِ، قالَ: حَدَّثَنا رَوْحٌ، عَنْ سَعِيدٍ، عَنْ شُعْبَةَ، عَنْ قَتادَةَ قالَ: ذُكِرَ لَنا أنَّ رِجالًا قالُوا: يا نَبِيَّ اللَّهِ، نَراكَ في الدُّنْيا، فَأمّا في الآخِرَةِ فَإنَّكَ تُرْفَعُ عَنّا بِفَضْلِكَ فَلا نَراكَ. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ.<br/>أخْبَرَنِي أبُو نُعَيْمٍ الحافِظُ فِيما أذِنَ لِي في رِوايَتِهِ، قالَ: أخْبَرَنا سُلَيْمانُ بْنُ أحْمَدَ اللَّخْمِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا أحْمَدُ بْنُ عَمْرٍو الخَلّالُ، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ عِمْرانَ العابِدِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا فُضَيْلُ بْنُ عِياضٍ، عَنْ مَنصُورٍ، عَنْ إبْراهِيمَ، عَنِ الأسْوَدِ، عَنْ عائِشَةَ قالَتْ: جاءَ رَجُلٌ إلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ فَقالَ: يا رَسُولَ اللَّهِ، إنَّكَ لَأحَبُّ إلَيَّ مِن نَفْسِي وأهْلِي ووَلَدِي، وإنِّي لَأكُونُ في البَيْتِ فَأذْكُرُكَ فَما أصْبِرُ حَتّى آتِيَكَ فَأنْظُرَ إلَيْكَ، وإذا ذَكَرْتُ مَوْتِي ومَوْتَكَ عَرَفْتُ أنَّكَ إذا دَخَلْتَ الجَنَّةَ رُفِعْتَ مَعَ النَّبِيِّينَ، وأنِّي إذا دَخَلْتُ الجَنَّةَ خَشِيتُ ألّا أراكَ. فَلَمْ يَرُدَّ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ عَلَيْهِ شَيْئًا حَتّى نَزَلَ جِبْرِيلُ عَلَيْهِ السَّلامُ بِهَذِهِ الآيَةِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يُطِعِ اللَّهَ والرَّسُولَ فَأُولَئِكَ مَعَ الَّذِينَ أنْعَمَ اللَّهُ عَلَيْهِم مِّنَ النَّبِيِّينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="102.E12a0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:70" id="qr-wahidi-asbab-4-70">ذَٰلِكَ الْفَضْلُ مِنَ اللَّهِ ۚ وَكَفَىٰ بِاللَّهِ عَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/70" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.20AEB"/><p id="102.9Df50"/><p id="102.E0CCE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:71" id="qr-wahidi-asbab-4-71">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا خُذُوا حِذْرَكُمْ فَانفِرُوا ثُبَاتٍ أَوِ انفِرُوا جَمِيعًا</span><a class="vn" href="/quran/4/71" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.F1dd5"/><p id="102.f8987"/><p id="102.9BFaA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:72" id="qr-wahidi-asbab-4-72">وَإِنَّ مِنكُمْ لَمَن لَّيُبَطِّئَنَّ فَإِنْ أَصَابَتْكُم مُّصِيبَةٌ قَالَ قَدْ أَنْعَمَ اللَّهُ عَلَيَّ إِذْ لَمْ أَكُن مَّعَهُمْ شَهِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/4/72" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.cCE7B"/><p id="102.be323"/><p id="102.96e53"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:73" id="qr-wahidi-asbab-4-73">وَلَئِنْ أَصَابَكُمْ فَضْلٌ مِّنَ اللَّهِ لَيَقُولَنَّ كَأَن لَّمْ تَكُن بَيْنَكُمْ وَبَيْنَهُ مَوَدَّةٌ يَا لَيْتَنِي كُنتُ مَعَهُمْ فَأَفُوزَ فَوْزًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/73" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.F4f8B"/><p id="102.7a6b3"/><p id="102.ee415"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:74"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:74" id="qr-wahidi-asbab-4-74">فَلْيُقَاتِلْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ الَّذِينَ يَشْرُونَ الْحَيَاةَ الدُّنْيَا بِالْآخِرَةِ ۚ وَمَن يُقَاتِلْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ فَيُقْتَلْ أَوْ يَغْلِبْ فَسَوْفَ نُؤْتِيهِ أَجْرًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/74" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.BC985"/><p id="102.eA6cB"/><p id="102.644b9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:75"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:75" id="qr-wahidi-asbab-4-75">وَمَا لَكُمْ لَا تُقَاتِلُونَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ وَالْمُسْتَضْعَفِينَ مِنَ الرِّجَالِ وَالنِّسَاءِ وَالْوِلْدَانِ الَّذِينَ يَقُولُونَ رَبَّنَا أَخْرِجْنَا مِنْ هَٰذِهِ الْقَرْيَةِ الظَّالِمِ أَهْلُهَا وَاجْعَل لَّنَا مِن لَّدُنكَ وَلِيًّا وَاجْعَل لَّنَا مِن لَّدُنكَ نَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/75" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.BB3EE"/><p id="102.E9F19"/><p id="102.afe97"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:76"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:76" id="qr-wahidi-asbab-4-76">الَّذِينَ آمَنُوا يُقَاتِلُونَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ ۖ وَالَّذِينَ كَفَرُوا يُقَاتِلُونَ فِي سَبِيلِ الطَّاغُوتِ فَقَاتِلُوا أَوْلِيَاءَ الشَّيْطَانِ ۖ إِنَّ كَيْدَ الشَّيْطَانِ كَانَ ضَعِيفًا</span><a class="vn" href="/quran/4/76" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.DdAAB"/><p id="102.F7Dc9"/><p id="102.4A06C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:77"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:77" id="qr-wahidi-asbab-4-77">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ قِيلَ لَهُمْ كُفُّوا أَيْدِيَكُمْ وَأَقِيمُوا الصَّلَاةَ وَآتُوا الزَّكَاةَ فَلَمَّا كُتِبَ عَلَيْهِمُ الْقِتَالُ إِذَا فَرِيقٌ مِّنْهُمْ يَخْشَوْنَ النَّاسَ كَخَشْيَةِ اللَّهِ أَوْ أَشَدَّ خَشْيَةً ۚ وَقَالُوا رَبَّنَا لِمَ كَتَبْتَ عَلَيْنَا الْقِتَالَ لَوْلَا أَخَّرْتَنَا إِلَىٰ أَجَلٍ قَرِيبٍ ۗ قُلْ مَتَاعُ الدُّنْيَا قَلِيلٌ وَالْآخِرَةُ خَيْرٌ لِّمَنِ اتَّقَىٰ وَلَا تُظْلَمُونَ فَتِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/77" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.b7f27"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ تَرَ إلى الَّذِينَ قِيلَ لَهم كُفُّوا أيْدِيَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الكَلْبِيُّ: نَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ في نَفَرٍ مِن أصْحابِ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ؛ مِنهم عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ عَوْفٍ، والمِقْدادُ بْنُ الأسْوَدِ، وقُدامَةُ بْنُ مَظْعُونٍ، وسَعْدُ بْنُ أبِي وقّاصٍ، كانُوا يَلْقَوْنَ مِنَ المُشْرِكِينَ أذًى كَثِيرًا، ويَقُولُونَ: يا رَسُولَ اللَّهِ، ائْذَنْ لَنا في قِتالِ هَؤُلاءِ. فَيَقُولُ لَهم: ”كُفُّوا أيْدِيَكم عَنْهم فَإنِّي لَمْ أُومَرْ بِقِتالِهِمْ“ . فَلَمّا هاجَرَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ إلى المَدِينَةِ وأمَرَهُمُ اللَّهُ تَعالى بِقِتالِ المُشْرِكِينَ كَرِهَهُ بَعْضُهم وشَقَّ عَلَيْهِمْ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ.<br/>أخْبَرَنا سَعِيدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ أحْمَدَ العَدْلُ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو عَمْرِو بْنُ حَمْدانَ، قالَ: أخْبَرَنا الحَسَنُ بْنُ سُفْيانَ، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ عَلِيٍّ، قالَ: سَمِعْتُ أبِي يَقُولُ: أخْبَرَنا الحُسَيْنُ بْنُ واقِدٍ، عَنْ عَمْرِو بْنِ دِينارٍ، عَنْ عِكْرِمَةَ، عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ، أنَّ عَبْدَ الرَّحْمَنِ بْنَ عَوْفٍ وأصْحابًا لَهُ أتَوْا إلى النَّبِيِّ ﷺ بِمَكَّةَ، فَقالُوا: يا رَسُولَ اللَّهِ، كُنّا في عِزٍّ ونَحْنُ مُشْرِكُونَ، فَلَمّا آمَنّا صِرْنا أذِلَّةً. فَقالَ: ”إنِّي أُمِرْتُ بِالعَفْوِ، فَلا تُقاتِلُوا القَوْمَ“ . فَلَمّا حَوَّلَهُ اللَّهُ إلى المَدِينَةِ أمَرَهُ بِالقِتالِ فَكَفُّوا، فَأنْزَلَ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ألَمْ تَرَ إلى الَّذِينَ قِيلَ لَهم كُفُّوا أيْدِيَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="102.feeEE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:78"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:78" id="qr-wahidi-asbab-4-78">أَيْنَمَا تَكُونُوا يُدْرِككُّمُ الْمَوْتُ وَلَوْ كُنتُمْ فِي بُرُوجٍ مُّشَيَّدَةٍ ۗ وَإِن تُصِبْهُمْ حَسَنَةٌ يَقُولُوا هَٰذِهِ مِنْ عِندِ اللَّهِ ۖ وَإِن تُصِبْهُمْ سَيِّئَةٌ يَقُولُوا هَٰذِهِ مِنْ عِندِكَ ۚ قُلْ كُلٌّ مِّنْ عِندِ اللَّهِ ۖ فَمَالِ هَٰؤُلَاءِ الْقَوْمِ لَا يَكَادُونَ يَفْقَهُونَ حَدِيثًا</span><a class="vn" href="/quran/4/78" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.Fb0C9"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أيْنَما تَكُونُوا يُدْرِككُّمُ المَوْتُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ في رِوايَةِ أبِي صالِحٍ: لَمّا اسْتَشْهَدَ اللَّهُ مِنَ المُسْلِمِينَ مَنِ اسْتُشْهِدَ يَوْمَ أُحُدٍ قالَ المُنافِقُونَ الَّذِينَ تَخَلَّفُوا عَنِ الجِهادِ: لَوْ كانَ إخْوانُنا الَّذِينَ قُتِلُوا عِنْدَنا ما ماتُوا وما قُتِلُوا. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ.</p><p id="102.A008c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:79"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:79" id="qr-wahidi-asbab-4-79">مَّا أَصَابَكَ مِنْ حَسَنَةٍ فَمِنَ اللَّهِ ۖ وَمَا أَصَابَكَ مِن سَيِّئَةٍ فَمِن نَّفْسِكَ ۚ وَأَرْسَلْنَاكَ لِلنَّاسِ رَسُولًا ۚ وَكَفَىٰ بِاللَّهِ شَهِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/4/79" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.6333E"/><p id="102.fBD16"/><p id="102.B133A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:80"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:80" id="qr-wahidi-asbab-4-80">مَّن يُطِعِ الرَّسُولَ فَقَدْ أَطَاعَ اللَّهَ ۖ وَمَن تَوَلَّىٰ فَمَا أَرْسَلْنَاكَ عَلَيْهِمْ حَفِيظًا</span><a class="vn" href="/quran/4/80" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.B5Af0"/><p id="102.af525"/><p id="102.EA94a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:81"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:81" id="qr-wahidi-asbab-4-81">وَيَقُولُونَ طَاعَةٌ فَإِذَا بَرَزُوا مِنْ عِندِكَ بَيَّتَ طَائِفَةٌ مِّنْهُمْ غَيْرَ الَّذِي تَقُولُ ۖ وَاللَّهُ يَكْتُبُ مَا يُبَيِّتُونَ ۖ فَأَعْرِضْ عَنْهُمْ وَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ ۚ وَكَفَىٰ بِاللَّهِ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/81" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.9daca"/><p id="102.Dab8b"/><p id="102.cEf46"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:82"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:82" id="qr-wahidi-asbab-4-82">أَفَلَا يَتَدَبَّرُونَ الْقُرْآنَ ۚ وَلَوْ كَانَ مِنْ عِندِ غَيْرِ اللَّهِ لَوَجَدُوا فِيهِ اخْتِلَافًا كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/82" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.ca5cD"/><p id="102.8B374"/><p id="102.0b8C8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:83"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:83" id="qr-wahidi-asbab-4-83">وَإِذَا جَاءَهُمْ أَمْرٌ مِّنَ الْأَمْنِ أَوِ الْخَوْفِ أَذَاعُوا بِهِ ۖ وَلَوْ رَدُّوهُ إِلَى الرَّسُولِ وَإِلَىٰ أُولِي الْأَمْرِ مِنْهُمْ لَعَلِمَهُ الَّذِينَ يَسْتَنبِطُونَهُ مِنْهُمْ ۗ وَلَوْلَا فَضْلُ اللَّهِ عَلَيْكُمْ وَرَحْمَتُهُ لَاتَّبَعْتُمُ الشَّيْطَانَ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/83" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.aE8F5"/><p id="102.A6414"/><p id="102.0fe24"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:84"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:84" id="qr-wahidi-asbab-4-84">فَقَاتِلْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ لَا تُكَلَّفُ إِلَّا نَفْسَكَ ۚ وَحَرِّضِ الْمُؤْمِنِينَ ۖ عَسَى اللَّهُ أَن يَكُفَّ بَأْسَ الَّذِينَ كَفَرُوا ۚ وَاللَّهُ أَشَدُّ بَأْسًا وَأَشَدُّ تَنكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/84" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.caEF2"/><p id="102.6aBCE"/><p id="102.50FaC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:85"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:85" id="qr-wahidi-asbab-4-85">مَّن يَشْفَعْ شَفَاعَةً حَسَنَةً يَكُن لَّهُ نَصِيبٌ مِّنْهَا ۖ وَمَن يَشْفَعْ شَفَاعَةً سَيِّئَةً يَكُن لَّهُ كِفْلٌ مِّنْهَا ۗ وَكَانَ اللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ مُّقِيتًا</span><a class="vn" href="/quran/4/85" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.F191D"/><p id="102.A7Dca"/><p id="102.44fDb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:86"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:86" id="qr-wahidi-asbab-4-86">وَإِذَا حُيِّيتُم بِتَحِيَّةٍ فَحَيُّوا بِأَحْسَنَ مِنْهَا أَوْ رُدُّوهَا ۗ إِنَّ اللَّهَ كَانَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ حَسِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/4/86" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.f92c0"/><p id="102.a91D5"/><p id="102.F2Dd8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:87"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:87" id="qr-wahidi-asbab-4-87">اللَّهُ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۚ لَيَجْمَعَنَّكُمْ إِلَىٰ يَوْمِ الْقِيَامَةِ لَا رَيْبَ فِيهِ ۗ وَمَنْ أَصْدَقُ مِنَ اللَّهِ حَدِيثًا</span><a class="vn" href="/quran/4/87" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.97AA0"/><p id="102.31631"/><p id="102.CbAb1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:88-91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:88" id="qr-wahidi-asbab-4-88">فَمَا لَكُمْ فِي الْمُنَافِقِينَ فِئَتَيْنِ وَاللَّهُ أَرْكَسَهُم بِمَا كَسَبُوا ۚ أَتُرِيدُونَ أَن تَهْدُوا مَنْ أَضَلَّ اللَّهُ ۖ وَمَن يُضْلِلِ اللَّهُ فَلَن تَجِدَ لَهُ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/88" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:89" id="qr-wahidi-asbab-4-89">وَدُّوا لَوْ تَكْفُرُونَ كَمَا كَفَرُوا فَتَكُونُونَ سَوَاءً ۖ فَلَا تَتَّخِذُوا مِنْهُمْ أَوْلِيَاءَ حَتَّىٰ يُهَاجِرُوا فِي سَبِيلِ اللَّهِ ۚ فَإِن تَوَلَّوْا فَخُذُوهُمْ وَاقْتُلُوهُمْ حَيْثُ وَجَدتُّمُوهُمْ ۖ وَلَا تَتَّخِذُوا مِنْهُمْ وَلِيًّا وَلَا نَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/89" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:90" id="qr-wahidi-asbab-4-90">إِلَّا الَّذِينَ يَصِلُونَ إِلَىٰ قَوْمٍ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَهُم مِّيثَاقٌ أَوْ جَاءُوكُمْ حَصِرَتْ صُدُورُهُمْ أَن يُقَاتِلُوكُمْ أَوْ يُقَاتِلُوا قَوْمَهُمْ ۚ وَلَوْ شَاءَ اللَّهُ لَسَلَّطَهُمْ عَلَيْكُمْ فَلَقَاتَلُوكُمْ ۚ فَإِنِ اعْتَزَلُوكُمْ فَلَمْ يُقَاتِلُوكُمْ وَأَلْقَوْا إِلَيْكُمُ السَّلَمَ فَمَا جَعَلَ اللَّهُ لَكُمْ عَلَيْهِمْ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/90" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.8F2ef"/><p id="102.8Evb0">أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ إبْراهِيمَ بْنِ مُحَمَّدِ بْنِ يَحْيى، قالَ: حَدَّثَنا أبُو عَمْرٍو إسْماعِيلُ بْنُ نُجَيْدٍ، قالَ: حَدَّثَنا يُوسُفُ بْنُ يَعْقُوبَ القاضِي، قالَ: حَدَّثَنا عَمْرُو بْنُ مَرْزُوقٍ، قالَ: حَدَّثَنا شُعْبَةُ، عَنْ عَدِيِّ بْنِ ثابِتٍ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ يَزِيدَ بْنِ ثابِتٍ، عَنْ زَيْدِ بْنِ ثابِتٍ قالَ: إنَّ قَوْمًا خَرَجُوا مَعَ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ إلى أُحُدٍ فَرَجَعُوا، فاخْتَلَفَ فِيهِمُ المُسْلِمُونَ، فَقالَتْ فِرْقَةٌ: نَقْتُلُهم. وقالَتْ فِرْقَةٌ: لا نَقْتُلُهم. فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما لَكم في المُنافِقِينَ فِئَتَيْنِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>رَواهُ البُخارِيُّ عَنْ بُنْدارٍ، عَنْ غُنْدَرٍ. ورَواهُ مُسْلِمٌ عَنْ عُبَيْدِ اللَّهِ بْنِ مُعاذٍ، عَنْ أبِيهِ، كِلاهُما عَنْ شُعْبَةَ.<br/>أخْبَرَنا عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ حَمْدانَ العَدْلُ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو بَكْرٍ أحْمَدُ بْنُ جَعْفَرِ بْنِ مالِكٍ، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ أحْمَدَ بْنِ حَنْبَلٍ، قالَ: حَدَّثَنِي أبِي، قالَ: حَدَّثَنا الأسْوَدُ بْنُ عامِرٍ، قالَ: حَدَّثَنا حَمّادُ بْنُ سَلَمَةَ، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ إسْحاقَ، عَنْ يَزِيدَ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ قُسَيْطٍ، عَنْ أبِي سَلَمَةَ بْنِ عَبْدِ الرَّحْمَنِ، عَنْ أبِيهِ، أنَّ قَوْمًا مِنَ العَرَبِ أتَوْا رَسُولَ اللَّهِ ﷺ فَأسْلَمُوا، وأصابُوا وباءَ المَدِينَةِ وحُمّاها فَأُرْكِسُوا، فَخَرَجُوا مِنَ المَدِينَةِ، فاسْتَقْبَلَهم نَفَرٌ مِن أصْحابِ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ، فَقالُوا: ما لَكم رَجَعْتُمْ ؟ قالُوا: أصابَنا وباءُ المَدِينَةِ فاجْتَوَيْناها. فَقالُوا: ما لَكم في رَسُولِ اللَّهِ أُسْوَةٌ ؟ فَقالَ بَعْضُهم: نافَقُوا. وقالَ بَعْضُهم: لَمْ يُنافِقُوا، وهم مُسْلِمُونَ. فَأنْزَلَ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَما لَكم في المُنافِقِينَ فِئَتَيْنِ واللَّهُ أرْكَسَهُم بِما كَسَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>وقالَ مُجاهِدٌ في هَذِهِ الآيَةِ: هم قَوْمٌ خَرَجُوا مِن مَكَّةَ حَتّى جاءُوا المَدِينَةَ يَزْعُمُونَ أنَّهم مُهاجِرُونَ، ثُمَّ ارْتَدُّوا بَعْدَ ذَلِكَ، فاسْتَأْذَنُوا النَّبِيَّ ﷺ بِالرُّجُوعِ إلى مَكَّةَ حَتّى يَأْتُوا بِبَضائِعَ لَهم يَتَّجِرُونَ فِيها، فاخْتَلَفَ فِيهِمُ المُؤْمِنُونَ، فَقائِلٌ يَقُولُ: هم مُنافِقُونَ. وقائِلٌ يَقُولُ: هم مُؤْمِنُونَ. فَبَيَّنَ اللَّهُ تَعالى نِفاقَهم، وأنْزَلَ هَذِهِ الآيَةَ، وأمَرَ بِقَتْلِهِمْ في قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَإن تَوَلَّوْا فَخُذُوهم واقْتُلُوهم حَيْثُ وجَدتُّمُوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . فَجاءُوا بِبَضائِعِهِمْ يُرِيدُونَ هِلالَ بْنَ عُوَيْمِرٍ الأسْلَمِيَّ، وكانَ بَيْنَهُ وبَيْنَ النَّبِيِّ ﷺ حِلْفٌ، وهو الَّذِي حَصِرَ صَدْرُهُ أنْ يُقاتِلَ المُؤْمِنِينَ، فَرُفِعَ عَنْهُمُ القَتْلُ بِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إلّا الَّذِينَ يَصِلُونَ إلى قَوْمٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="102.b735e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:91"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:91" id="qr-wahidi-asbab-4-91">سَتَجِدُونَ آخَرِينَ يُرِيدُونَ أَن يَأْمَنُوكُمْ وَيَأْمَنُوا قَوْمَهُمْ كُلَّ مَا رُدُّوا إِلَى الْفِتْنَةِ أُرْكِسُوا فِيهَا ۚ فَإِن لَّمْ يَعْتَزِلُوكُمْ وَيُلْقُوا إِلَيْكُمُ السَّلَمَ وَيَكُفُّوا أَيْدِيَهُمْ فَخُذُوهُمْ وَاقْتُلُوهُمْ حَيْثُ ثَقِفْتُمُوهُمْ ۚ وَأُولَٰئِكُمْ جَعَلْنَا لَكُمْ عَلَيْهِمْ سُلْطَانًا مُّبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/4/91" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.F4FA2"/><p id="102.748d0"/><p id="102.CD1c4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:92"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:92" id="qr-wahidi-asbab-4-92">وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ أَن يَقْتُلَ مُؤْمِنًا إِلَّا خَطَأً ۚ وَمَن قَتَلَ مُؤْمِنًا خَطَأً فَتَحْرِيرُ رَقَبَةٍ مُّؤْمِنَةٍ وَدِيَةٌ مُّسَلَّمَةٌ إِلَىٰ أَهْلِهِ إِلَّا أَن يَصَّدَّقُوا ۚ فَإِن كَانَ مِن قَوْمٍ عَدُوٍّ لَّكُمْ وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَتَحْرِيرُ رَقَبَةٍ مُّؤْمِنَةٍ ۖ وَإِن كَانَ مِن قَوْمٍ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَهُم مِّيثَاقٌ فَدِيَةٌ مُّسَلَّمَةٌ إِلَىٰ أَهْلِهِ وَتَحْرِيرُ رَقَبَةٍ مُّؤْمِنَةٍ ۖ فَمَن لَّمْ يَجِدْ فَصِيَامُ شَهْرَيْنِ مُتَتَابِعَيْنِ تَوْبَةً مِّنَ اللَّهِ ۗ وَكَانَ اللَّهُ عَلِيمًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/92" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.6EE0B"/><p id="102.L9VQb">أخْبَرَنا أبُو عَبْدِ اللَّهِ بْنُ أبِي إسْحاقَ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو عَمْرِو بْنُ نُجَيْدٍ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو مُسْلِمٍ إبْراهِيمُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ، قالَ: حَدَّثَنا ابْنُ حَجّاجٍ، قالَ: حَدَّثَنا حَمّادٌ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ إسْحاقَ، عَنْ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ القاسِمِ، عَنْ أبِيهِ، أنَّ الحارِثَ بْنَ يَزِيدَ كانَ شَدِيدًا عَلى النَّبِيِّ ﷺ، فَجاءَ وهو يُرِيدُ الإسْلامَ، فَلَقِيَهُ عَيّاشُ بْنُ أبِي رَبِيعَةَ، والحارِثُ يُرِيدُ الإسْلامَ، وعَيّاشٌ لا يَشْعُرُ، فَقَتَلَهُ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كانَ لِمُؤْمِنٍ أن يَقْتُلَ مُؤْمِنًا إلّا خَطَأً</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>وشَرَحَ الكَلْبِيُّ هَذِهِ القِصَّةَ فَقالَ: إنَّ عَيّاشَ بْنَ أبِي رَبِيعَةَ المَخْزُومِيَّ أسْلَمَ وخافَ أنْ يُظْهِرَ إسْلامَهُ، فَخَرَجَ هارِبًا إلى المَدِينَةِ فَقَدِمَها، ثُمَّ أتى أُطُمًا مِن آطامِها فَتَحَصَّنَ فِيهِ، فَجَزِعَتْ أُمُّهُ جَزَعًا شَدِيدًا، وقالَتْ لِابْنَيْها أبِي جَهْلٍ والحارِثِ بْنِ هِشامٍ - وهُما أخَواهُ لِأُمِّهِ -: واللَّهِ لا يُظِلُّنِي سَقْفُ بَيْتٍ ولا أذُوقُ طَعامًا ولا شَرابًا حَتّى تَأْتُونِي بِهِ. فَخَرَجا في طَلَبِهِ، وخَرَجَ مَعَهُما الحارِثُ بْنُ يَزِيدَ بْنِ أبِي أُنَيْسَةَ حَتّى أتَوُا المَدِينَةَ، فَأتَوْا عَيّاشًا وهو في الأُطُمِ، فَقالا لَهُ: انْزِلْ فَإنَّ أُمَّكَ لَمْ يُئْوِها سَقْفُ بَيْتٍ بَعْدَكَ، وقَدْ حَلَفَتْ لا تَأْكُلُ طَعامًا ولا تَشْرَبُ شَرابًا حَتّى تَرْجِعَ إلَيْها، ولَكَ اللَّهُ عَلَيْنا ألّا نُكْرِهَكَ عَلى شَيْءٍ، ولا نَحُولَ بَيْنَكَ وبَيْنَ دِينِكَ. فَلَمّا ذَكَرا لَهُ جَزَعَ أُمِّهِ وأوْثَقا لَهُ نَزَلَ إلَيْهِمْ، فَأخْرَجُوهُ مِنَ المَدِينَةِ وأوْثَقُوهُ بِنِسْعَةٍ، وجَلَدَهُ كُلُّ واحِدٍ مِنهم مِائَةَ جَلْدَةٍ، ثُمَّ قَدِمُوا بِهِ إلى أُمِّهِ، فَقالَتْ: واللَّهِ لا أحُلُّكَ مِن وثاقِكَ حَتّى تَكْفُرَ بِالَّذِي آمَنتَ بِهِ. ثُمَّ تَرَكُوهُ مُوثَقًا في الشَّمْسِ، فَأعْطاهم بَعْضَ الَّذِي أرادُوا، فَأتاهُ الحارِثُ بْنُ يَزِيدَ وقالَ: يا عَيّاشُ، واللَّهِ لَئِنْ كانَ الَّذِي كُنْتَ عَلَيْهِ هُدًى لَقَدْ تَرَكْتَ الهُدى، وإنْ كانَ ضَلالَةً لَقَدْ كُنْتَ عَلَيْها. فَغَضِبَ عَيّاشٌ مِن مَقالَتِهِ وقالَ: واللَّهِ لا ألْقاكَ خالِيًا إلّا قَتَلْتُكَ. ثُمَّ إنَّ عَيّاشًا أسْلَمَ بَعْدَ ذَلِكَ وهاجَرَ إلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ بِالمَدِينَةِ، ثُمَّ إنَّ الحارِثَ بْنَ يَزِيدَ أسْلَمَ وهاجَرَ بَعْدَ ذَلِكَ إلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ بِالمَدِينَةِ، ولَمْ يَكُنْ عَيّاشٌ يَوْمَئِذٍ حاضِرًا، ولَمْ يَشْعُرْ بِإسْلامِهِ، فَبَيْنَما هو يَسِيرُ بِظَهْرِ قُباءٍ إذْ لَقِيَ الحارِثَ بْنَ يَزِيدَ، فَلَمّا رَآهُ حَمَلَ عَلَيْهِ فَقَتَلَهُ، فَقالَ النّاسُ: أيَّ شَيْءٍ صَنَعْتَ، إنَّهُ قَدْ أسْلَمَ ؟ فَرَجَعَ عَيّاشٌ إلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ فَقالَ: يا رَسُولَ اللَّهِ، كانَ مِن أمْرِي وأمْرِ الحارِثِ ما قَدْ عَلِمْتَ، وإنِّي لَمْ أشْعُرْ بِإسْلامِهِ حَتّى قَتَلْتُهُ. فَنَزَلَ عَلَيْهِ جِبْرِيلُ عَلَيْهِ السَّلامُ بِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما كانَ لِمُؤْمِنٍ أن يَقْتُلَ مُؤْمِنًا إلّا خَطَأً</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="102.f8738"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:93"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:93" id="qr-wahidi-asbab-4-93">وَمَن يَقْتُلْ مُؤْمِنًا مُّتَعَمِّدًا فَجَزَاؤُهُ جَهَنَّمُ خَالِدًا فِيهَا وَغَضِبَ اللَّهُ عَلَيْهِ وَلَعَنَهُ وَأَعَدَّ لَهُ عَذَابًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/93" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.A4D1E"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يَقْتُلْ مُؤْمِنًا مُّتَعَمِّدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الكَلْبِيُّ عَنْ أبِي صالِحٍ، عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ: إنَّ مِقْيَسَ بْنَ صُبابَةَ وجَدَ أخاهُ هِشامَ بْنَ صُبابَةَ قَتِيلًا في بَنِي النَّجّارِ، وكانَ مُسْلِمًا، فَأتى رَسُولَ اللَّهِ ﷺ فَذَكَرَ ذَلِكَ لَهُ، فَأرْسَلَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ مَعَهُ رَسُولًا مِن بَنِي فِهْرٍ، فَقالَ لَهُ: ”ائْتِ بَنِي النَّجّارِ فَأقْرِئْهُمُ السَّلامَ وقُلْ لَهم: إنَّ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ يَأْمُرُكم إنْ عَلِمْتُمْ قاتِلَ هِشامِ بْنِ صُبابَةَ أنْ تَدْفَعُوهُ إلى أخِيهِ فَيَقْتَصَّ مِنهُ، وإنْ لَمْ تَعْلَمُوا لَهُ قاتِلًا أنْ تَدْفَعُوا إلَيْهِ دِيَتَهُ“ . فَأبْلَغَهُمُ الفِهْرِيُّ ذَلِكَ عَنِ النَّبِيِّ ﷺ، فَقالُوا: سَمْعًا وطاعَةً لِلَّهِ ولِرَسُولِهِ، واللَّهِ ما نَعْلَمُ لَهُ قاتِلًا، ولَكِنّا نُؤَدِّي إلَيْهِ دِيَتَهُ. فَأعْطَوْهُ مِائَةً مِنَ الإبِلِ، ثُمَّ انْصَرَفا راجِعَيْنَ نَحْوَ المَدِينَةِ، وبَيْنَهُما وبَيْنَ المَدِينَةِ قَرِيبٌ، فَأتى الشَّيْطانُ مِقْيَسًا فَوَسْوَسَ إلَيْهِ، فَقالَ: أيَّ شَيْءٍ صَنَعْتَ ؟ تَقْبَلُ دِيَةَ أخِيكَ فَيَكُونَ عَلَيْكَ سُبَّةً ؟ اقْتُلِ الَّذِي مَعَكَ فَيَكُونَ نَفْسٌ مَكانَ نَفْسٍ وفَضْلُ الدِّيَةِ. فَفَعَلَ ذَلِكَ مِقْيَسٌ، فَرَمى الفِهْرِيَّ بِصَخْرَةٍ فَشَدَخَ رَأْسَهُ، ثُمَّ رَكِبَ بَعِيرًا مِنها وساقَ بَقِيَّتَها راجِعًا إلى مَكَّةَ كافِرًا، وجَعَلَ يَقُولُ في شِعْرِهِ:<br/>قَتَلْتُ بِهِ فِهْرًا وحَمَّلْتُ عَقْلَهُ سَراةَ بَنِي النَّجّارِ أرْبابَ فارِعِ<br/>وأدْرَكْتُ ثَأْرِي واضْطَجَعْتُ مُوَسَّدًا وكُنْتُ إلى الأوْثانِ أوَّلَ راجِعِ<br/>فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ فِيهِ، ثُمَّ أهْدَرَ النَّبِيُّ ﷺ دَمَهُ يَوْمَ فَتْحِ مَكَّةَ، فَأدْرَكَهُ النّاسُ بِالسُّوقِ فَقَتَلُوهُ.</p><p id="102.FB477"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:94"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:94" id="qr-wahidi-asbab-4-94">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِذَا ضَرَبْتُمْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ فَتَبَيَّنُوا وَلَا تَقُولُوا لِمَنْ أَلْقَىٰ إِلَيْكُمُ السَّلَامَ لَسْتَ مُؤْمِنًا تَبْتَغُونَ عَرَضَ الْحَيَاةِ الدُّنْيَا فَعِندَ اللَّهِ مَغَانِمُ كَثِيرَةٌ ۚ كَذَٰلِكَ كُنتُم مِّن قَبْلُ فَمَنَّ اللَّهُ عَلَيْكُمْ فَتَبَيَّنُوا ۚ إِنَّ اللَّهَ كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/94" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.bAfF0"/><p id="102.5MWbr">أخْبَرَنا إسْماعِيلُ بْنُ إبْراهِيمَ الواعِظُ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو الحُسَيْنِ مُحَمَّدُ بْنُ أحْمَدَ بْنِ حامِدٍ، قالَ: أخْبَرَنا أحْمَدُ بْنُ الحُسَيْنِ بْنِ عَبْدِ الجَبّارِ، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ عَبّادٍ، قالَ: حَدَّثَنا سُفْيانُ، عَنْ عَمْرٍو، عَنْ عَطاءٍ، عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ قالَ: لَحِقَ المُسْلِمُونَ رَجُلًا في غُنَيْمَةٍ لَهُ، فَقالَ: السَّلامُ عَلَيْكم. فَقَتَلُوهُ وأخَذُوا غُنَيْمَتَهُ. فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا تَقُولُوا لِمَن ألْقى إلَيْكُمُ السَّلامَ لَسْتَ مُؤْمِنًا تَبْتَغُونَ عَرَضَ الحَياةِ الدُّنْيا</span><span class="ve">﴾</span></span> . أيْ تِلْكَ الغُنَيْمَةَ.<br/>رَواهُ البُخارِيُّ عَنْ عَلِيِّ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ، ورَواهُ مُسْلِمٌ عَنْ أبِي بَكْرِ بْنِ أبِي شَيْبَةَ، كِلاهُما عَنْ سُفْيانَ.<br/>وأخْبَرَنا إسْماعِيلُ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو عَمْرِو بْنُ نُجَيْدٍ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ الحَسَنِ بْنِ الخَلِيلِ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو كُرَيْبٍ، قالَ: حَدَّثَنا عُبَيْدُ اللَّهِ، عَنْ إسْرائِيلَ، عَنْ سِماكٍ، عَنْ عِكْرِمَةَ، عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ قالَ: مَرَّ رَجُلٌ مِن سُلَيْمٍ عَلى نَفَرٍ مِن أصْحابِ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ ومَعَهُ غَنَمٌ، فَسَلَّمَ عَلَيْهِمْ، فَقالُوا: ما سَلَّمَ عَلَيْكم إلّا لِيَتَعَوَّذَ مِنكم. فَقامُوا إلَيْهِ فَقَتَلُوهُ وأخَذُوا غَنَمَهُ، فَأتَوْا بِها رَسُولَ اللَّهِ ﷺ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا إذا ضَرَبْتُمْ في سَبِيلِ اللَّهِ فَتَبَيَّنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>أخْبَرَنا أبُو بَكْرٍ الأصْفَهانِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو الشَّيْخِ الحافِظُ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو يَحْيى الرّازِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا سَهْلُ بْنُ عُثْمانَ، قالَ: حَدَّثَنا وكِيعٌ، عَنْ سُفْيانَ، عَنْ حَبِيبِ بْنِ أبِي عَمْرَةَ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ قالَ: خَرَجَ المِقْدادُ بْنُ الأسْوَدِ في سَرِيَّةٍ، فَمَرُّوا بِرَجُلٍ في غُنَيْمَةٍ لَهُ، فَأرادُوا قَتْلَهُ، فَقالَ: لا إلَهَ إلّا اللَّهُ. فَقَتَلَهُ المِقْدادُ، فَقِيلَ لَهُ: أقَتَلْتَهُ وقَدْ قالَ: لا إلَهَ إلّا اللَّهُ ؟ ووَلَّوْا بِأهْلِهِ ومالِهِ، فَلَمّا قَدِمُوا عَلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ ذَكَرُوا ذَلِكَ لَهُ، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا إذا ضَرَبْتُمْ في سَبِيلِ اللَّهِ فَتَبَيَّنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>وقالَ الحَسَنُ: إنَّ أصْحابَ النَّبِيِّ ﷺ خَرَجُوا يَطُوفُونَ فَلَقُوا المُشْرِكِينَ فَهَزَمُوهم، فَشَذَّ مِنهم رَجُلٌ، فَتَبِعَهُ رَجُلٌ مِنَ المُسْلِمِينَ وأرادَ مَتاعَهُ، فَلَمّا غَشِيَهُ بِالسِّنانِ قالَ: إنِّي مُسْلِمٌ، إنِّي مُسْلِمٌ. فَكَذَّبَهُ ثُمَّ أوْجَرَهُ السِّنانَ فَقَتَلَهُ، وأخَذَ مَتاعَهُ، وكانَ قَلِيلًا، فَرَفَعَ ذَلِكَ إلى النَّبِيِّ ﷺ، فَقالَ: ”قَتَلْتَهُ بَعْدَما زَعَمَ أنَّهُ مُسْلِمٌ ؟“ . فَقالَ: يا رَسُولَ اللَّهِ، إنَّما قالَها مُتَعَوِّذًا. قالَ: ”فَهَلّا شَقَقْتَ عَنْ قَلْبِهِ لِتَنْظُرَ أصادِقٌ هو أمْ كاذِبٌ ؟“ . قالَ: وكُنْتُ أعْلَمُ ذَلِكَ يا رَسُولَ اللَّهِ ؟ قالَ: ”ويْكَ، إنَّكَ لَمْ تَكُنْ لِتَعْلَمَ ذَلِكَ، إنَّما كانَ يُنْبِئُ عَنْهُ لِسانُهُ“ . قالَ: فَما لَبِثَ القاتِلُ أنْ ماتَ فَدُفِنَ، فَأصْبَحَ وقَدْ وُضِعَ إلى جَنْبِ قَبْرِهِ. قالَ: ثُمَّ عادُوا فَحَفَرُوا لَهُ وأمْكَنُوا ودَفَنُوهُ، فَأصْبَحَ وقَدْ وُضِعَ إلى جَنْبِ قَبْرِهِ مَرَّتَيْنِ أوْ ثَلاثًا، فَلَمّا رَأوْا أنَّ الأرْضَ لا تَقْبَلُهُ ألْقَوْهُ في بَعْضِ تِلْكَ الشِّعابِ. قالَ: فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ.<br/>قالَ الحَسَنُ: إنَّ الأرْضَ لَتَقْبَلُ مَن هو أشَرُّ مِنهُ، ولَكِنْ وُعِظَ القَوْمُ ألّا يَعُودُوا.<br/>أخْبَرَنا أبُو نَصْرٍ أحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدٍ المُزَكِّي، قالَ: أخْبَرَنا عُبَيْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ بَطَّةَ: قالَ: أخْبَرَنا أبُو القاسِمِ البَغَوِيُّ، قالَ: حَدَّثَنِي سَعِيدُ بْنُ يَحْيى الأُمَوِيُّ، قالَ: حَدَّثَنِي أبِي، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ إسْحاقَ، عَنْ يَزِيدَ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ قُسَيْطٍ، عَنِ القَعْقاعِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ أبِي حَدْرَدٍ، عَنْ أبِيهِ قالَ: بَعَثَنا رَسُولُ اللَّهِ ﷺ في سَرِيَّةٍ إلى إضَمٍ قَبْلَ مَخْرَجِهِ إلى مَكَّةَ، قالَ: فَمَرَّ بِنا عامِرُ بْنُ الأضْبَطِ الأشْجَعِيُّ، فَحَيّانا تَحِيَّةَ الإسْلامِ. قالَ: فَنَزَعْنا عَنْهُ، وحَمَلَ عَلَيْهِ مُحَلِّمُ بْنُ جَثّامَةَ لِشَرٍّ كانَ بَيْنَهُ وبَيْنَهُ في الجاهِلِيَّةِ فَقَتَلَهُ، واسْتَلَبَ بَعِيرًا لَهُ ووِطاءً ومُتَيِّعًا كانَ لَهُ. قالَ: فَأنْهَيْنا شَأْنَهُ إلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ، فَأخْبَرْناهُ بِخَبَرِهِ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا إذا ضَرَبْتُمْ في سَبِيلِ اللَّهِ فَتَبَيَّنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> . إلى آخِرِ الآيَةِ.<br/>وقالَ السُّدِّيُّ: بَعَثَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ أُسامَةَ بْنَ زَيْدٍ عَلى سَرِيَّةٍ، فَلَقِيَ مِرْداسَ بْنَ نَهِيكٍ الضَّمْرِيَّ فَقَتَلَهُ، وكانَ مِن أهْلِ فَدَكٍ، ولَمْ يُسْلِمْ مِن أهْلِهِ غَيْرُهُ، وكانَ يَقُولُ: لا إلَهَ إلّا اللَّهُ، مُحَمَّدٌ رَسُولُ اللَّهِ. ويُسَلِّمُ عَلَيْهِمْ. قالَ أُسامَةُ: فَلَمّا قَدِمْتُ عَلى النَّبِيِّ ﷺ أخْبَرْتُهُ، فَقالَ: ”قَتَلْتَ رَجُلًا يَقُولُ: لا إلَهَ إلّا اللَّهُ ؟“ . فَقُلْتُ: يا رَسُولَ اللَّهِ، إنَّما تَعَوَّذَ مِنَ القَتْلِ. فَقالَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ: ”كَيْفَ أنْتَ إذا خاصَمَكَ يَوْمَ القِيامَةِ بِلا إلَهَ إلّا اللَّهُ ؟“ . قالَ: فَما زالَ يُرَدِّدُها عَلَيَّ: ”أقَتَلْتَ رَجُلًا يَقُولُ: لا إلَهَ إلّا اللَّهُ ؟“ . حَتّى تَمَنَّيْتُ لَوْ أنَّ إسْلامِي كانَ يَوْمَئِذٍ، فَنَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا إذا ضَرَبْتُمْ في سَبِيلِ اللَّهِ فَتَبَيَّنُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> . ونَحْوَ هَذا قالَ الكَلْبِيُّ وقَتادَةُ.<br/>يَدُلُّ عَلى صِحَّتِهِ الحَدِيثُ الصَّحِيحُ الَّذِي أخْبَرَناهُ أبُو بَكْرٍ مُحَمَّدُ بْنُ إبْراهِيمَ الفارِسِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ عِيسى بْنِ عَمْرُويَهْ، قالَ: حَدَّثَنا إبْراهِيمُ بْنُ سُفْيانَ، قالَ: حَدَّثَنا مُسْلِمٌ، قالَ: حَدَّثَنِي يَعْقُوبُ الدَّوْرَقِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا هُشَيْمٌ، قالَ: أخْبَرَنا حُصَيْنٌ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو ظَبْيانَ، قالَ: سَمِعْتُ أُسامَةَ بْنَ زَيْدِ بْنِ حارِثَةَ يُحَدِّثُ، قالَ: بَعَثَنا النَّبِيُّ ﷺ إلى الحُرَقَةِ مِن جُهَيْنَةَ، فَصَبَّحْنا القَوْمَ فَهَزَمْناهم. قالَ: فَلَحِقْتُ أنا ورَجُلٌ مِنَ الأنْصارِ رَجُلًا مِنهم، فَلَمّا غَشِيناهُ قالَ: لا إلَهَ إلّا اللَّهُ. قالَ: فَكَفَّ عَنْهُ الأنْصارِيُّ وطَعَنْتُهُ بِرُمْحِي فَقَتَلْتُهُ، فَلَمّا قَدِمْنا بَلَغَ ذَلِكَ النَّبِيَّ ﷺ، فَقالَ: ”يا أُسامَةُ، أقَتَلْتَهُ بَعْدَما قالَ: لا إلَهَ إلّا اللَّهُ ؟“ . قُلْتُ: يا رَسُولَ اللَّهِ، إنَّما كانَ مُتَعَوِّذًا. قالَ: فَقالَ: ”أقَتَلْتَهُ بَعْدَما قالَ: لا إلَهَ إلّا اللَّهُ ؟“ . قالَ: فَما زالَ يُكَرِّرُها عَلَيَّ حَتّى تَمَنَّيْتُ أنِّي لَمْ أكُنْ أسْلَمْتُ قَبْلَ ذَلِكَ اليَوْمِ.</p><p id="102.Ed6B2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:95"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:95" id="qr-wahidi-asbab-4-95">لَّا يَسْتَوِي الْقَاعِدُونَ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ غَيْرُ أُولِي الضَّرَرِ وَالْمُجَاهِدُونَ فِي سَبِيلِ اللَّهِ بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنفُسِهِمْ ۚ فَضَّلَ اللَّهُ الْمُجَاهِدِينَ بِأَمْوَالِهِمْ وَأَنفُسِهِمْ عَلَى الْقَاعِدِينَ دَرَجَةً ۚ وَكُلًّا وَعَدَ اللَّهُ الْحُسْنَىٰ ۚ وَفَضَّلَ اللَّهُ الْمُجَاهِدِينَ عَلَى الْقَاعِدِينَ أَجْرًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/95" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.AEbCe"/><p id="102.OAWoZ">أخْبَرَنا أبُو عُثْمانَ سَعِيدُ بْنُ مُحَمَّدٍ العَدْلُ، قالَ: أخْبَرَنا جَدِّي، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ إسْحاقَ السَّرّاجُ، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ حُمَيْدٍ الرّازِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا سَلَمَةُ بْنُ الفَضْلِ، عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ إسْحاقَ، عَنِ الزُّهْرِيِّ، عَنْ سَهْلِ بْنِ سَعْدٍ، عَنْ مَرْوانَ بْنِ الحَكَمِ، عَنْ زَيْدِ بْنِ ثابِتٍ قالَ: كُنْتُ عِنْدَ النَّبِيِّ ﷺ حِينَ نَزَلَتْ عَلَيْهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّا يَسْتَوِي القاعِدُونَ مِنَ المُؤْمِنِينَ غَيْرُ أُولِي الضَّرَرِ والمُجاهِدُونَ في سَبِيلِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . ولَمْ يَذْكُرْ <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">أُولِي الضَّرَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span>، فَقالَ ابْنُ أُمِّ مَكْتُومٍ: فَكَيْفَ وأنا أعْمى لا أُبْصِرُ ؟ قالَ زَيْدٌ: فَتَغَشّى النَّبِيَّ ﷺ في مَجْلِسِهِ الوَحْيُ، فاتَّكَأ عَلى فَخِذِي، فَوالَّذِي نَفْسِي بِيَدِهِ لَقَدْ ثَقُلَ عَلى فَخِذِي حَتّى خَشِيتُ أنْ يَرُضَّها، ثُمَّ سُرِّيَ عَنْهُ فَقالَ: اكْتُبْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّا يَسْتَوِي القاعِدُونَ مِنَ المُؤْمِنِينَ غَيْرُ أُولِي الضَّرَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . فَكَتَبَها.<br/>رَواهُ البُخارِيُّ عَنْ إسْماعِيلَ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ، عَنْ إبْراهِيمَ بْنِ سَعْدٍ، عَنْ صالِحٍ، عَنِ الزُّهْرِيِّ.<br/>أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ إبْراهِيمَ بْنِ مُحَمَّدِ بْنِ يَحْيى، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ جَعْفَرِ بْنِ مَطَرٍ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو خَلِيفَةَ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو الوَلِيدِ، قالَ: حَدَّثَنا شُعْبَةُ، قالَ: أنْبَأنا أبُو إسْحاقَ، قالَ: سَمِعْتُ البَراءَ يَقُولُ: لَمّا نَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّا يَسْتَوِي القاعِدُونَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . دَعا رَسُولُ اللَّهِ ﷺ زَيْدًا فَجاءَ بِكَتِفٍ فَكَتَبَها، فَشَكى ابْنُ أُمِّ مَكْتُومٍ ضَرارَتَهُ، فَنَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّا يَسْتَوِي القاعِدُونَ مِنَ المُؤْمِنِينَ غَيْرُ أُولِي الضَّرَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>رَواهُ البُخارِيُّ عَنْ أبِي الوَلِيدِ، ورَواهُ مُسْلِمٌ عَنْ بُنْدارٍ، عَنْ غُنْدَرٍ، كِلاهُما عَنْ شُعْبَةَ.<br/>أخْبَرَنا إسْماعِيلُ بْنُ أبِي القاسِمِ النَّصْراباذِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا إسْماعِيلُ بْنُ نُجَيْدٍ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ عُبْدُوسٍ، قالَ: حَدَّثَنا عَلِيُّ بْنُ الجَعْدِ، قالَ: حَدَّثَنا زُهَيْرٌ، عَنْ أبِي إسْحاقَ، عَنِ البَراءِ، عَنْ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ أنَّهُ قالَ: ”ادْعُ لِي زَيْدًا وقُلْ لَهُ يَجِيءُ بِالكَتِفِ والدَّواةِ أوِ اللَّوْحِ“ . وقالَ: ”اكْتُبْ لِي: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّا يَسْتَوِي القاعِدُونَ مِنَ المُؤْمِنِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span>“ . أحْسَبُهُ قالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والمُجاهِدُونَ في سَبِيلِ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . فَقالَ ابْنُ أُمِّ مَكْتُومٍ: يا رَسُولَ اللَّهِ، بِعَيْنَيَّ ضَرَرٌ. قالَ: فَنَزَلَتْ قَبْلَ أنْ يَبْرَحَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">غَيْرُ أُولِي الضَّرَرِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>رَواهُ البُخارِيُّ عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ يُوسُفَ، عَنْ إسْرائِيلَ، عَنْ أبِي إسْحاقَ.</p><p id="102.bf5c1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:96"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:96" id="qr-wahidi-asbab-4-96">دَرَجَاتٍ مِّنْهُ وَمَغْفِرَةً وَرَحْمَةً ۚ وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/96" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.14C4a"/><p id="102.0eD9e"/><p id="102.8eBC8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:97"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:97" id="qr-wahidi-asbab-4-97">إِنَّ الَّذِينَ تَوَفَّاهُمُ الْمَلَائِكَةُ ظَالِمِي أَنفُسِهِمْ قَالُوا فِيمَ كُنتُمْ ۖ قَالُوا كُنَّا مُسْتَضْعَفِينَ فِي الْأَرْضِ ۚ قَالُوا أَلَمْ تَكُنْ أَرْضُ اللَّهِ وَاسِعَةً فَتُهَاجِرُوا فِيهَا ۚ فَأُولَٰئِكَ مَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ ۖ وَسَاءَتْ مَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/97" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.fD5FC"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ تَوَفّاهُمُ المَلائِكَةُ ظالِمِي أنفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ في ناسٍ مِن أهْلِ مَكَّةَ تَكَلَّمُوا بِالإسْلامِ ولَمْ يُهاجِرُوا، وأظْهَرُوا الإيمانَ وأسَرُّوا النِّفاقَ، فَلَمّا كانَ يَوْمُ بَدْرٍ خَرَجُوا مَعَ المُشْرِكِينَ إلى حَرْبِ المُسْلِمِينَ فَقُتِلُوا، فَضَرَبَتِ المَلائِكَةُ وُجُوهَهم وأدْبارَهم، وقالُوا لَهم ما ذَكَرَ اللَّهُ سُبْحانَهُ.<br/>أخْبَرَنا أبُو بَكْرٍ الحارِثِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو الشَّيْخِ الحافِظُ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو يَحْيى، قالَ: أخْبَرَنا سَهْلُ بْنُ عُثْمانَ، قالَ: أخْبَرَنا عَبْدُ الرَّحِيمِ بْنُ سُلَيْمانَ، عَنْ أشْعَثَ بْنِ سَوّارٍ، عَنْ عِكْرِمَةَ، عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ الَّذِينَ تَوَفّاهُمُ المَلائِكَةُ ظالِمِي أنفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وتَلاها إلى آخِرِها، قالَ: كانُوا قَوْمًا مِنَ المُسْلِمِينَ بِمَكَّةَ، فَخَرَجُوا في قَوْمٍ مِنَ المُشْرِكِينَ في قِتالٍ، فَقُتِلُوا مَعَهم، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ.</p><p id="102.1d486"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:98"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:98" id="qr-wahidi-asbab-4-98">إِلَّا الْمُسْتَضْعَفِينَ مِنَ الرِّجَالِ وَالنِّسَاءِ وَالْوِلْدَانِ لَا يَسْتَطِيعُونَ حِيلَةً وَلَا يَهْتَدُونَ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/98" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.324dd"/><p id="102.1dA6E"/><p id="102.1AE73"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:99"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:99" id="qr-wahidi-asbab-4-99">فَأُولَٰئِكَ عَسَى اللَّهُ أَن يَعْفُوَ عَنْهُمْ ۚ وَكَانَ اللَّهُ عَفُوًّا غَفُورًا</span><a class="vn" href="/quran/4/99" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.9de58"/><p id="102.6EfF2"/><p id="102.71A62"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:100"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:100" id="qr-wahidi-asbab-4-100">وَمَن يُهَاجِرْ فِي سَبِيلِ اللَّهِ يَجِدْ فِي الْأَرْضِ مُرَاغَمًا كَثِيرًا وَسَعَةً ۚ وَمَن يَخْرُجْ مِن بَيْتِهِ مُهَاجِرًا إِلَى اللَّهِ وَرَسُولِهِ ثُمَّ يُدْرِكْهُ الْمَوْتُ فَقَدْ وَقَعَ أَجْرُهُ عَلَى اللَّهِ ۗ وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/100" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.DB685"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يَخْرُجْ مِن بَيْتِهِ مُهاجِرًا إلى اللَّهِ ورَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ في رِوايَةِ عَطاءٍ: كانَ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ عَوْفٍ يُخْبِرُ أهْلَ مَكَّةَ بِما يَنْزِلُ فِيهِمْ مِنَ القُرْآنِ، فَكَتَبَ الآيَةَ الَّتِي نَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:97" id="qr-wahidi-asbab-4-97">إنَّ الَّذِينَ تَوَفّاهُمُ المَلائِكَةُ ظالِمِي أنفُسِهِمْ</span><a class="vn" href="/quran/4/97" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . فَلَمّا قَرَأها المُسْلِمُونَ قالَ حَبِيبُ بْنُ ضَمْرَةَ اللَّيْثِيُّ لِبَنِيهِ - وكانَ شَيْخًا كَبِيرًا -: احْمِلُونِي فَإنِّي لَسْتُ مِنَ المُسْتَضْعَفِينَ، وإنِّي لا أهْتَدِي إلى الطَّرِيقِ. فَحَمَلُوهُ بَنُوهُ عَلى سَرِيرٍ مُتَوَجِّهًا إلى المَدِينَةِ، فَلَمّا بَلَغَ التَّنْعِيمَ أشْرَفَ عَلى المَوْتِ، فَصَفَقَ يَمِينَهُ عَلى شِمالِهِ وقالَ: اللَّهُمَّ هَذِهِ لَكَ، وهَذِهِ لِرَسُولِكَ، أُبايِعُكَ عَلى ما بايَعَتْكَ يَدُ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ . وماتَ حَمِيدًا. فَبَلَغَ خَبَرُهُ أصْحابَ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ، فَقالُوا: لَوْ وافى المَدِينَةَ لَكانَ أتَمَّ أجْرًا. فَأنْزَلَ اللَّهُ هَذِهِ الآيَةَ.<br/>أخْبَرَنا أبُو حَسّانَ المُزَنِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا هارُونُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ هارُونَ، قالَ: أخْبَرَنا إسْحاقُ بْنُ مُحَمَّدٍ الخُزاعِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو الوَلِيدِ الأزْرَقِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا جَدِّي، قالَ: حَدَّثَنا سُفْيانُ بْنُ عُيَيْنَةَ، عَنْ عَمْرِو بْنِ دِينارٍ، عَنْ عِكْرِمَةَ قالَ: كانَ بِمَكَّةَ ناسٌ قَدْ دَخَلَهُمُ الإسْلامُ ولَمْ يَسْتَطِيعُوا الهِجْرَةَ، فَلَمّا كانَ يَوْمُ بَدْرٍ وخُرِجَ بِهِمْ كَرْهًا قُتِلُوا، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:97" id="qr-wahidi-asbab-4-97">إنَّ الَّذِينَ تَوَفّاهُمُ المَلائِكَةُ ظالِمِي أنفُسِهِمْ قالُوا فِيمَ كُنتُمْ</span><a class="vn" href="/quran/4/97" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . فَقَرَأ إلى قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:99" id="qr-wahidi-asbab-4-99">عَسى اللَّهُ أن يَعْفُوَ عَنْهُمْ</span><a class="vn" href="/quran/4/99" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . إلى آخِرِ الآيَةِ. قالَ: فَكَتَبَ بِذَلِكَ مَن كانَ بِالمَدِينَةِ إلى مَن كانَ بِمَكَّةَ مِمَّنْ أسْلَمَ، فَقالَ رَجُلٌ مِن بَنِي بَكْرٍ وكانَ مَرِيضًا: أخْرِجُونِي إلى الرَّوْحِ. فَخَرَجُوا بِهِ، فَخَرَجَ يُرِيدُ المَدِينَةَ، فَلَمّا بَلَغُوا الحَصْحاصَ ماتَ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يَخْرُجْ مِن بَيْتِهِ مُهاجِرًا إلى اللَّهِ ورَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="102.CC38B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:101"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:101" id="qr-wahidi-asbab-4-101">وَإِذَا ضَرَبْتُمْ فِي الْأَرْضِ فَلَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ أَن تَقْصُرُوا مِنَ الصَّلَاةِ إِنْ خِفْتُمْ أَن يَفْتِنَكُمُ الَّذِينَ كَفَرُوا ۚ إِنَّ الْكَافِرِينَ كَانُوا لَكُمْ عَدُوًّا مُّبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/4/101" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.81C9c"/><p id="102.d9aa0"/><p id="102.6A9e0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:102"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:102" id="qr-wahidi-asbab-4-102">وَإِذَا كُنتَ فِيهِمْ فَأَقَمْتَ لَهُمُ الصَّلَاةَ فَلْتَقُمْ طَائِفَةٌ مِّنْهُم مَّعَكَ وَلْيَأْخُذُوا أَسْلِحَتَهُمْ فَإِذَا سَجَدُوا فَلْيَكُونُوا مِن وَرَائِكُمْ وَلْتَأْتِ طَائِفَةٌ أُخْرَىٰ لَمْ يُصَلُّوا فَلْيُصَلُّوا مَعَكَ وَلْيَأْخُذُوا حِذْرَهُمْ وَأَسْلِحَتَهُمْ ۗ وَدَّ الَّذِينَ كَفَرُوا لَوْ تَغْفُلُونَ عَنْ أَسْلِحَتِكُمْ وَأَمْتِعَتِكُمْ فَيَمِيلُونَ عَلَيْكُم مَّيْلَةً وَاحِدَةً ۚ وَلَا جُنَاحَ عَلَيْكُمْ إِن كَانَ بِكُمْ أَذًى مِّن مَّطَرٍ أَوْ كُنتُم مَّرْضَىٰ أَن تَضَعُوا أَسْلِحَتَكُمْ ۖ وَخُذُوا حِذْرَكُمْ ۗ إِنَّ اللَّهَ أَعَدَّ لِلْكَافِرِينَ عَذَابًا مُّهِينًا</span><a class="vn" href="/quran/4/102" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.dfe1B"/><p id="102.7v7jm">أخْبَرَنا الأُسْتاذُ أبُو عُثْمانَ الزَّعْفَرانِيُّ المُقْرِئُ سَنَةَ خَمْسٍ وعِشْرِينَ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو مُحَمَّدٍ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ عَلِيِّ بْنِ زِيادٍ السِّمِّذِيُّ سَنَةَ ثَلاثٍ وسِتِّينَ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو سَعِيدٍ المُفَضَّلُ بْنُ مُحَمَّدٍ الجَزَرِيُّ بِمَكَّةَ في المَسْجِدِ الحَرامِ سَنَةَ أرْبَعٍ وثَلاثِمِائَةٍ، قالَ: حَدَّثَنا عَلِيُّ بْنُ زِيادٍ اللَّحْجِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو قُرَّةَ مُوسى بْنُ طارِقٍ، قالَ: ذَكَرَ سُفْيانُ، عَنْ مَنصُورٍ، عَنْ مُجاهِدٍ قالَ: أخْبَرَنا أبُو عَيّاشٍ الزُّرَقِيُّ، قالَ: صَلَّيْنا مَعَ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ الظُّهْرَ، فَقالَ المُشْرِكُونَ: قَدْ كانُوا عَلى حالٍ لَوْ كُنّا أصَبْنا مِنهم غِرَّةً. قالُوا: تَأْتِي عَلَيْهِمْ صَلاةٌ هي أحَبُّ إلَيْهِمْ مِن آبائِهِمْ. قالَ: وهي العَصْرُ. قالَ: فَنَزَلَ جِبْرِيلُ عَلَيْهِ السَّلامُ بِهَؤُلاءِ الآياتِ بَيْنَ الأُولى والعَصْرِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا كُنتَ فِيهِمْ فَأقَمْتَ لَهُمُ الصَّلاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وهم بِعُسْفانَ، وعَلى المُشْرِكِينَ خالِدُ بْنُ الوَلِيدِ، وهم بَيْنَنا وبَيْنَ القِبْلَةِ. وذَكَرَ صَلاةَ الخَوْفِ.<br/>أخْبَرَنا عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ عَبْدانَ، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ مُحَمَّدٍ الضَّبِّيُّ، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ يَعْقُوبَ، قالَ: حَدَّثَنا أحْمَدُ بْنُ عَبْدِ الجَبّارِ، قالَ: حَدَّثَنا يُونُسُ بْنُ بُكَيْرٍ، عَنِ النَّضْرِ أبِي عُمَرَ، عَنْ عِكْرِمَةَ، عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ قالَ: خَرَجَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ في غَزاةٍ، فَلَقِيَ المُشْرِكِينَ بِعُسْفانَ، فَلَمّا صَلّى رَسُولُ اللَّهِ ﷺ الظُّهْرَ فَرَأوْهُ يَرْكَعُ ويَسْجُدُ هو وأصْحابُهُ قالَ بَعْضُهم لِبَعْضٍ: كانَ هَذا فُرْصَةً لَكم، لَوْ أغَرْتُمْ عَلَيْهِمْ ما عَلِمُوا بِكم حَتّى تُواقِعُوهم. فَقالَ قائِلٌ مِنهم: فَإنَّ لَهم صَلاةً أُخْرى هي أحَبُّ إلَيْهِمْ مِن أهْلِيهِمْ وأمْوالِهِمْ، فاسْتَعِدُّوا حَتّى تُغِيرُوا عَلَيْهِمْ فِيها. فَأنْزَلَ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ عَلى نَبِيِّهِ ﷺ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإذا كُنتَ فِيهِمْ فَأقَمْتَ لَهُمُ الصَّلاةَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . إلى آخِرِ الآيَةِ، وأعْلَمَ ما ائْتَمَرَ بِهِ المُشْرِكُونَ، وذَكَرَ صَلاةَ الخَوْفِ.</p><p id="102.42DFc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:103"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:103" id="qr-wahidi-asbab-4-103">فَإِذَا قَضَيْتُمُ الصَّلَاةَ فَاذْكُرُوا اللَّهَ قِيَامًا وَقُعُودًا وَعَلَىٰ جُنُوبِكُمْ ۚ فَإِذَا اطْمَأْنَنتُمْ فَأَقِيمُوا الصَّلَاةَ ۚ إِنَّ الصَّلَاةَ كَانَتْ عَلَى الْمُؤْمِنِينَ كِتَابًا مَّوْقُوتًا</span><a class="vn" href="/quran/4/103" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.F7D19"/><p id="102.ad77d"/><p id="102.Ef1BA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:104"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:104" id="qr-wahidi-asbab-4-104">وَلَا تَهِنُوا فِي ابْتِغَاءِ الْقَوْمِ ۖ إِن تَكُونُوا تَأْلَمُونَ فَإِنَّهُمْ يَأْلَمُونَ كَمَا تَأْلَمُونَ ۖ وَتَرْجُونَ مِنَ اللَّهِ مَا لَا يَرْجُونَ ۗ وَكَانَ اللَّهُ عَلِيمًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/104" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.7EDB8"/><p id="102.3C612"/><p id="102.5a130"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:105"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:105" id="qr-wahidi-asbab-4-105">إِنَّا أَنزَلْنَا إِلَيْكَ الْكِتَابَ بِالْحَقِّ لِتَحْكُمَ بَيْنَ النَّاسِ بِمَا أَرَاكَ اللَّهُ ۚ وَلَا تَكُن لِّلْخَائِنِينَ خَصِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/105" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.0A91C"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا أنزَلْنا إلَيْكَ الكِتابَ بِالحَقِّ لِتَحْكُمَ بَيْنَ النّاسِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . إلى قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:116" id="qr-wahidi-asbab-4-116">ومَن يُشْرِكْ بِاللَّهِ فَقَدْ ضَلَّ ضَلالًا بَعِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/4/116" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> أُنْزِلَتْ كُلُّها في قِصَّةٍ واحِدَةٍ؛ وذَلِكَ أنَّ رَجُلًا مِنَ الأنْصارِ يُقالُ لَهُ: طُعْمَةُ بْنُ أُبَيْرِقٍ، أحَدُ بَنِي ظَفَرِ بْنِ الحارِثِ، سَرَقَ دِرْعًا مِن جارٍ لَهُ يُقالُ لَهُ: قَتادَةُ بْنُ النُّعْمانِ، وكانَتِ الدِّرْعُ في جِرابٍ فِيهِ دَقِيقٌ، فَجَعَلَ الدَّقِيقُ يَنْتَثِرُ مِن خَرْقٍ في الجِرابِ، حَتّى انْتَهى إلى الدّارِ وفِيها أثَرُ الدَّقِيقِ. ثُمَّ خَبَأها عِنْدَ رَجُلٍ مِنَ اليَهُودِ يُقالُ لَهُ: زَيْدُ بْنُ السَّمِينِ، فالتُمِسَتِ الدِّرْعُ عِنْدَ طُعْمَةَ فَلَمْ تُوجَدْ عِنْدَهُ، وحَلَفَ لَهم واللَّهِ ما أخَذَها وما لَهُ بِها مِن عِلْمٍ، فَقالَ أصْحابُ الدِّرْعِ: بَلى واللَّهِ لَقَدْ أدْلَجَ عَلَيْنا فَأخَذَها، وطَلَبْنا أثَرَهُ حَتّى دَخَلَ دارَهُ، فَرَأيْنا أثَرَ الدَّقِيقِ. فَلَمّا أنْ حَلَفَ تَرَكُوهُ واتَّبَعُوا أثَرَ الدَّقِيقِ حَتّى انْتَهَوْا إلى مَنزِلِ اليَهُودِيِّ، فَأخَذُوهُ، فَقالَ: دَفَعَها إلَيَّ طُعْمَةُ بْنُ أُبَيْرِقٍ. وشَهِدَ لَهُ أُناسٌ مِنَ اليَهُودِ عَلى ذَلِكَ، فَقالَتْ بَنُو ظَفَرٍ – وهم قَوْمُ طُعْمَةَ -: انْطَلِقُوا بِنا إلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ . فَكَلَّمُوهُ في ذَلِكَ وسَألُوهُ أنْ يُجادِلَ عَنْ صاحِبِهِمْ، وقالُوا: إنَّكَ إنْ لَمْ تَفْعَلْ هَلَكَ صاحِبُنا وافْتَضَحَ، وبَرِئَ اليَهُودِيُّ. فَهَمَّ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ أنْ يَفْعَلَ ذَلِكَ - وكانَ هَواهُ مَعَهم - وأنْ يُعاقِبَ اليَهُودِيَّ، حَتّى أنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنّا أنزَلْنا إلَيْكَ الكِتابَ بِالحَقِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> . الآياتِ كُلَّها. وهَذا قَوْلُ جَماعَةٍ مِنَ المُفَسِّرِينَ.</p><p id="102.90eA8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:106"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:106" id="qr-wahidi-asbab-4-106">وَاسْتَغْفِرِ اللَّهَ ۖ إِنَّ اللَّهَ كَانَ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/106" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.A10CF"/><p id="102.e6D9a"/><p id="102.D7b66"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:107"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:107" id="qr-wahidi-asbab-4-107">وَلَا تُجَادِلْ عَنِ الَّذِينَ يَخْتَانُونَ أَنفُسَهُمْ ۚ إِنَّ اللَّهَ لَا يُحِبُّ مَن كَانَ خَوَّانًا أَثِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/107" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.bd4Bc"/><p id="102.fFAf7"/><p id="102.Cd58F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:108"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:108" id="qr-wahidi-asbab-4-108">يَسْتَخْفُونَ مِنَ النَّاسِ وَلَا يَسْتَخْفُونَ مِنَ اللَّهِ وَهُوَ مَعَهُمْ إِذْ يُبَيِّتُونَ مَا لَا يَرْضَىٰ مِنَ الْقَوْلِ ۚ وَكَانَ اللَّهُ بِمَا يَعْمَلُونَ مُحِيطًا</span><a class="vn" href="/quran/4/108" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.A8F0D"/><p id="102.aFCd9"/><p id="102.D3e69"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:109"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:109" id="qr-wahidi-asbab-4-109">هَا أَنتُمْ هَٰؤُلَاءِ جَادَلْتُمْ عَنْهُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا فَمَن يُجَادِلُ اللَّهَ عَنْهُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ أَم مَّن يَكُونُ عَلَيْهِمْ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/109" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.EEDAb"/><p id="102.339FB"/><p id="102.eaF8f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:110"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:110" id="qr-wahidi-asbab-4-110">وَمَن يَعْمَلْ سُوءًا أَوْ يَظْلِمْ نَفْسَهُ ثُمَّ يَسْتَغْفِرِ اللَّهَ يَجِدِ اللَّهَ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/110" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.EC3d0"/><p id="102.CD011"/><p id="102.b2463"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:111"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:111" id="qr-wahidi-asbab-4-111">وَمَن يَكْسِبْ إِثْمًا فَإِنَّمَا يَكْسِبُهُ عَلَىٰ نَفْسِهِ ۚ وَكَانَ اللَّهُ عَلِيمًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/111" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.bF6a0"/><p id="102.c8d51"/><p id="102.bd09C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:112"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:112" id="qr-wahidi-asbab-4-112">وَمَن يَكْسِبْ خَطِيئَةً أَوْ إِثْمًا ثُمَّ يَرْمِ بِهِ بَرِيئًا فَقَدِ احْتَمَلَ بُهْتَانًا وَإِثْمًا مُّبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/4/112" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.f2dAe"/><p id="102.32E7d"/><p id="102.A3Bde"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:113"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:113" id="qr-wahidi-asbab-4-113">وَلَوْلَا فَضْلُ اللَّهِ عَلَيْكَ وَرَحْمَتُهُ لَهَمَّت طَّائِفَةٌ مِّنْهُمْ أَن يُضِلُّوكَ وَمَا يُضِلُّونَ إِلَّا أَنفُسَهُمْ ۖ وَمَا يَضُرُّونَكَ مِن شَيْءٍ ۚ وَأَنزَلَ اللَّهُ عَلَيْكَ الْكِتَابَ وَالْحِكْمَةَ وَعَلَّمَكَ مَا لَمْ تَكُن تَعْلَمُ ۚ وَكَانَ فَضْلُ اللَّهِ عَلَيْكَ عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/113" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.9a2FF"/><p id="102.5D881"/><p id="102.745A3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:114"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:114" id="qr-wahidi-asbab-4-114">لَّا خَيْرَ فِي كَثِيرٍ مِّن نَّجْوَاهُمْ إِلَّا مَنْ أَمَرَ بِصَدَقَةٍ أَوْ مَعْرُوفٍ أَوْ إِصْلَاحٍ بَيْنَ النَّاسِ ۚ وَمَن يَفْعَلْ ذَٰلِكَ ابْتِغَاءَ مَرْضَاتِ اللَّهِ فَسَوْفَ نُؤْتِيهِ أَجْرًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/114" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.Cc5Fd"/><p id="102.adE3e"/><p id="102.6050F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:115"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:115" id="qr-wahidi-asbab-4-115">وَمَن يُشَاقِقِ الرَّسُولَ مِن بَعْدِ مَا تَبَيَّنَ لَهُ الْهُدَىٰ وَيَتَّبِعْ غَيْرَ سَبِيلِ الْمُؤْمِنِينَ نُوَلِّهِ مَا تَوَلَّىٰ وَنُصْلِهِ جَهَنَّمَ ۖ وَسَاءَتْ مَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/115" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.8ddE1"/><p id="102.E1b0A"/><p id="102.a6955"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:116"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:116" id="qr-wahidi-asbab-4-116">إِنَّ اللَّهَ لَا يَغْفِرُ أَن يُشْرَكَ بِهِ وَيَغْفِرُ مَا دُونَ ذَٰلِكَ لِمَن يَشَاءُ ۚ وَمَن يُشْرِكْ بِاللَّهِ فَقَدْ ضَلَّ ضَلَالًا بَعِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/4/116" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.E2eCA"/><p id="102.Kkj7g">[راجع الآية: ١٠٥]</p><p id="102.0d7d2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:117"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:117" id="qr-wahidi-asbab-4-117">إِن يَدْعُونَ مِن دُونِهِ إِلَّا إِنَاثًا وَإِن يَدْعُونَ إِلَّا شَيْطَانًا مَّرِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/4/117" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.1F1EF"/><p id="102.70D2E"/><p id="102.AfB5A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:118"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:118" id="qr-wahidi-asbab-4-118">لَّعَنَهُ اللَّهُ ۘ وَقَالَ لَأَتَّخِذَنَّ مِنْ عِبَادِكَ نَصِيبًا مَّفْرُوضًا</span><a class="vn" href="/quran/4/118" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.2eB3c"/><p id="102.760cD"/><p id="102.8d254"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:119"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:119" id="qr-wahidi-asbab-4-119">وَلَأُضِلَّنَّهُمْ وَلَأُمَنِّيَنَّهُمْ وَلَآمُرَنَّهُمْ فَلَيُبَتِّكُنَّ آذَانَ الْأَنْعَامِ وَلَآمُرَنَّهُمْ فَلَيُغَيِّرُنَّ خَلْقَ اللَّهِ ۚ وَمَن يَتَّخِذِ الشَّيْطَانَ وَلِيًّا مِّن دُونِ اللَّهِ فَقَدْ خَسِرَ خُسْرَانًا مُّبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/4/119" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.ee3EB"/><p id="102.3ff6d"/><p id="102.fCa3a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:120"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:120" id="qr-wahidi-asbab-4-120">يَعِدُهُمْ وَيُمَنِّيهِمْ ۖ وَمَا يَعِدُهُمُ الشَّيْطَانُ إِلَّا غُرُورًا</span><a class="vn" href="/quran/4/120" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.7Fdf6"/><p id="102.2835a"/><p id="102.B13b6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:121"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:121" id="qr-wahidi-asbab-4-121">أُولَٰئِكَ مَأْوَاهُمْ جَهَنَّمُ وَلَا يَجِدُونَ عَنْهَا مَحِيصًا</span><a class="vn" href="/quran/4/121" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.F845e"/><p id="102.3bd5a"/><p id="102.FE831"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:122"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:122" id="qr-wahidi-asbab-4-122">وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ سَنُدْخِلُهُمْ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا ۖ وَعْدَ اللَّهِ حَقًّا ۚ وَمَنْ أَصْدَقُ مِنَ اللَّهِ قِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/122" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.2F17b"/><p id="102.cB40F"/><p id="102.95AdA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:123-125"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:123" id="qr-wahidi-asbab-4-123">لَّيْسَ بِأَمَانِيِّكُمْ وَلَا أَمَانِيِّ أَهْلِ الْكِتَابِ ۗ مَن يَعْمَلْ سُوءًا يُجْزَ بِهِ وَلَا يَجِدْ لَهُ مِن دُونِ اللَّهِ وَلِيًّا وَلَا نَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/123" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="v" data-v="4:124" id="qr-wahidi-asbab-4-124">وَمَن يَعْمَلْ مِنَ الصَّالِحَاتِ مِن ذَكَرٍ أَوْ أُنثَىٰ وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَأُولَٰئِكَ يَدْخُلُونَ الْجَنَّةَ وَلَا يُظْلَمُونَ نَقِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/124" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.Ad25A"/><p id="102.Ag6Z2">أخْبَرَنا أبُو بَكْرٍ التَّمِيمِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو مُحَمَّدِ بْنُ حَيّانَ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو يَحْيى، قالَ: حَدَّثَنا سَهْلٌ، قالَ: حَدَّثَنا عَلِيُّ بْنُ مُسْهِرٍ، عَنْ إسْماعِيلَ بْنِ أبِي خالِدٍ، عَنْ أبِي صالِحٍ قالَ: جَلَسَ أهْلُ الكِتابِ - أهْلُ التَّوْراةِ وأهْلُ الإنْجِيلِ - وأهْلُ الأدْيانِ كُلِّها، كُلُّ صِنْفٍ يَقُولُ لِصاحِبِهِ: نَحْنُ خَيْرٌ مِنكم. فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ.<br/>وقالَ مَسْرُوقٌ وقَتادَةُ: احْتَجَّ المُسْلِمُونَ وأهْلُ الكِتابِ، فَقالَ أهْلُ الكِتابِ: نَحْنُ أهْدى مِنكم، نَبِيُّنا قَبْلَ نَبِيِّكم، وكِتابُنا قَبْلَ كِتابِكم، ونَحْنُ أوْلى بِاللَّهِ مِنكم. وقالَ المُسْلِمُونَ: نَحْنُ أهْدى مِنكم، وأوْلى بِاللَّهِ، نَبِيُّنا خاتَمُ الأنْبِياءِ، وكِتابُنا يَقْضِي عَلى الكُتُبِ الَّتِي قَبْلَهُ. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ. ثُمَّ أفْلَجَ اللَّهُ تَعالى حُجَّةَ المُسْلِمِينَ عَلى مَن ناوَأهم مِن أهْلِ الأدْيانِ بِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ومَن يَعْمَلْ مِنَ الصّالِحاتِ مِن ذَكَرٍ أوْ أُنثى وهو مُؤْمِنٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . وبِقَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:125" id="qr-wahidi-asbab-4-125">ومَن أحْسَنُ دِينًا مِّمَّنْ أسْلَمَ وجْهَهُ لِلَّهِ وهو مُحْسِنٌ</span><a class="vn" href="/quran/4/125" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . الآيَتَيْنِ.</p><p id="102.C7F03"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:125"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:125" id="qr-wahidi-asbab-4-125">وَمَنْ أَحْسَنُ دِينًا مِّمَّنْ أَسْلَمَ وَجْهَهُ لِلَّهِ وَهُوَ مُحْسِنٌ وَاتَّبَعَ مِلَّةَ إِبْرَاهِيمَ حَنِيفًا ۗ وَاتَّخَذَ اللَّهُ إِبْرَاهِيمَ خَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/125" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.9F243"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واتَّخَذَ اللَّهُ إبْراهِيمَ خَلِيلًا</span><span class="ve">﴾</span></span> اخْتَلَفُوا في سَبَبِ اتِّخاذِ اللَّهِ إبْراهِيمَ خَلِيلًا:<br/>فَأخْبَرَنا أبُو سَعِيدٍ النَّصْرُويِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو الحَسَنِ مُحَمَّدُ بْنُ الحُسَيْنِ السَّرّاجُ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ الحَضْرَمِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا مُوسى بْنُ إبْراهِيمَ المَرْوَزِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا ابْنُ لَهِيعَةَ، عَنْ أبِي قَبِيلٍ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَمْرٍو قالَ: قالَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ: ”يا جِبْرِيلُ، لِمَ اتَّخَذَ اللَّهُ إبْراهِيمَ خَلِيلًا ؟“ . قالَ: لِإطْعامِهِ الطَّعامَ يا مُحَمَّدُ.<br/>وقالَ عَبْدُ اللَّهِ بْنُ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ أبْزى: دَخَلَ إبْراهِيمُ دارَهُ فَجْأةً فَرَأى مَلَكَ المَوْتِ في صُورَةِ شابٍّ لا يَعْرِفُهُ، قالَ لَهُ إبْراهِيمُ: بِإذْنِ مَن دَخَلْتَ ؟ قالَ: بِإذْنِ رَبِّ المَنزِلِ. فَعَرَفَهُ إبْراهِيمُ عَلَيْهِ السَّلامُ، فَقالَ لَهُ مَلَكُ المَوْتِ: إنَّ رَبَّكَ اتَّخَذَ مِن عِبادِهِ خَلِيلًا. قالَ إبْراهِيمُ: ومَن ذَلِكَ ؟ قالَ: وما تَصْنَعُ بِهِ ؟ قالَ: أكُونُ خادِمًا لَهُ حَتّى أمُوتَ. قالَ: فَإنَّهُ أنْتَ.<br/>وقالَ الكَلْبِيُّ عَنْ أبِي صالِحٍ، عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ: أصابَ النّاسَ سَنَةٌ جُهِدُوا فِيها، فَحُشِرُوا إلى بابِ إبْراهِيمَ عَلَيْهِ السَّلامُ يَطْلُبُونَ الطَّعامَ، وكانَتِ المِيرَةُ لَهم كُلَّ سَنَةٍ مِن صَدِيقٍ لَهُ بِمِصْرَ، فَبَعَثَ غِلْمانَهُ بِالإبِلِ إلى خَلِيلِهِ بِمِصْرَ يَسْألُهُ المِيرَةَ، فَقالَ خَلِيلُهُ: لَوْ كانَ إبْراهِيمُ إنَّما يُرِيدُهُ لِنَفْسِهِ احْتَمَلْنا ذَلِكَ لَهُ، وقَدْ دَخَلَ عَلَيْنا ما دَخَلَ عَلى النّاسِ مِنَ الشِّدَّةِ. فَرَجَعَ رُسُلُ إبْراهِيمَ فَمَرُّوا بِبَطْحاءَ، فَقالُوا: لَوِ احْتَمَلْنا مِن هَذِهِ البَطْحاءِ لِيَرى النّاسُ أنّا قَدْ جِئْنا بِمِيرَةٍ، إنّا نَسْتَحِي أنْ نَمُرَّ بِهِمْ وإبِلُنا فارِغَةٌ. فَمَلَئُوا تِلْكَ الغَرِائِرَ رَمْلًا، ثُمَّ إنَّهم أتَوْا إبْراهِيمَ عَلَيْهِ السَّلامُ وسارَّةُ نائِمَةٌ، فَأعْلَمُوهُ ذَلِكَ، فاهْتَمَّ إبْراهِيمُ عَلَيْهِ السَّلامُ لِمَكانِ النّاسِ، فَغَلَبَتْهُ عَيْناهُ فَنامَ، واسْتَيْقَظَتْ سارَّةُ فَقامَتْ إلى تِلْكَ الغَرائِرِ فَفَتَحَتْها فَإذا هو أجْوَدُ حُوّارى يَكُونُ، فَأمَرَتِ الخَبّازِينَ فَخَبَزُوا وأطْعَمُوا النّاسَ، واسْتَيْقَظَ إبْراهِيمُ عَلَيْهِ السَّلامُ فَوَجَدَ رِيحَ الطَّعامِ، فَقالَ: يا سارَّةُ، مِن أيْنَ هَذا ؟ قالَتْ: مِن عِنْدِ خَلِيلِكَ المِصْرِيِّ. فَقالَ: بَلْ مِن عِنْدِ اللَّهِ خَلِيلِي، لا مِن عِنْدِ خَلِيلِي المِصْرِيِّ. فَيَوْمَئِذٍ اتَّخَذَهُ اللَّهُ خَلِيلًا.<br/>أخْبَرَنا أبُو عَبْدِ اللَّهِ مُحَمَّدُ بْنُ إبْراهِيمَ المُزَكِّي، قالَ: أخْبَرَنا أبُو عَبْدِ اللَّهِ مُحَمَّدُ بْنُ يَزِيدَ الجَوْزِيُّ قالَ: حَدَّثَنا إبْراهِيمُ بْنُ شَرِيكٍ، قالَ: أخْبَرَنا أحْمَدُ بْنُ يُونُسَ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو بَكْرِ بْنُ عَيّاشٍ، عَنْ أبِي المُهَلَّبِ الكِنانِيِّ، عَنْ عُبَيْدِ اللَّهِ بْنِ زَحْرٍ، عَنْ عَلِيِّ بْنِ يَزِيدَ، عَنِ القاسِمِ، عَنْ أبِي أُمامَةَ قالَ: قالَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ: ”إنَّ اللَّهَ اتَّخَذَنِي خَلِيلًا كَما اتَّخَذَ إبْراهِيمَ خَلِيلًا، وإنَّهُ لَمْ يَكُنْ نَبِيٌّ إلّا لَهُ خَلِيلٌ، ألا وإنَّ خَلِيلِي أبُو بَكْرٍ“ .<br/>أخْبَرَنا الشَّرِيفُ أبُو إسْماعِيلَ بْنُ الحَسَنِ النَّقِيبُ، قالَ: أخْبَرَنا جَدِّي، قالَ: حَدَّثَنا أبُو مُحَمَّدٍ الحَسَنُ بْنُ حَمّادٍ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو إسْماعِيلَ مُحَمَّدُ بْنُ إسْماعِيلَ التِّرْمِذِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا سَعِيدُ بْنُ أبِي مَرْيَمَ، قالَ: حَدَّثَنا سَلَمَةُ، قالَ: حَدَّثَنِي زَيْدُ بْنُ واقِدٍ، عَنِ القاسِمِ بْنِ مُخَيْمِرَةَ، عَنْ أبِي هُرَيْرَةَ قالَ: قالَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ: ”اتَّخَذَ اللَّهُ إبْراهِيمَ خَلِيلًا، ومُوسى نَجِيًّا، واتَّخَذَنِي حَبِيبًا. ثُمَّ قالَ: وعِزَّتِي وجَلالِي لَأُوثِرَنَّ حَبِيبِي عَلى خَلِيلِي ونَجِيِّي“ .</p><p id="102.f180a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:126"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:126" id="qr-wahidi-asbab-4-126">وَلِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ ۚ وَكَانَ اللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ مُّحِيطًا</span><a class="vn" href="/quran/4/126" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.e11B4"/><p id="102.30C49"/><p id="102.ecDFE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:127"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:127" id="qr-wahidi-asbab-4-127">وَيَسْتَفْتُونَكَ فِي النِّسَاءِ ۖ قُلِ اللَّهُ يُفْتِيكُمْ فِيهِنَّ وَمَا يُتْلَىٰ عَلَيْكُمْ فِي الْكِتَابِ فِي يَتَامَى النِّسَاءِ اللَّاتِي لَا تُؤْتُونَهُنَّ مَا كُتِبَ لَهُنَّ وَتَرْغَبُونَ أَن تَنكِحُوهُنَّ وَالْمُسْتَضْعَفِينَ مِنَ الْوِلْدَانِ وَأَن تَقُومُوا لِلْيَتَامَىٰ بِالْقِسْطِ ۚ وَمَا تَفْعَلُوا مِنْ خَيْرٍ فَإِنَّ اللَّهَ كَانَ بِهِ عَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/127" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.ae9F9"/><p id="102.4d8eA">أخْبَرَنا أبُو بَكْرٍ أحْمَدُ بْنُ الحَسَنِ القاضِي، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ يَعْقُوبَ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عَبْدِ الحَكَمِ، قالَ: أخْبَرَنا ابْنُ وهْبٍ، قالَ: أخْبَرَنِي يُونُسُ، عَنِ ابْنِ شِهابٍ قالَ: أخْبَرَنِي عُرْوَةُ بْنُ الزُّبَيْرِ، عَنْ عائِشَةَ رَضِيَ اللَّهُ عَنْها قالَتْ: ثُمَّ إنَّ النّاسَ اسْتَفْتَوْا رَسُولَ اللَّهِ ﷺ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويَسْتَفْتُونَكَ في النِّساءِ قُلِ اللَّهُ يُفْتِيكم فِيهِنَّ وما يُتْلى عَلَيْكم في الكِتابِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . قالَتِ: الَّتِي تُتْلى عَلَيْكم في الكِتابِ الآيَةُ الأُولى الَّتِي قالَ فِيها: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:3" id="qr-wahidi-asbab-4-3">وإنْ خِفْتُمْ ألّا تُقْسِطُوا في اليَتامى</span><a class="vn" href="/quran/4/3" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span> . قالَتْ عائِشَةُ رَضِيَ اللَّهُ عَنْها: وقالَ اللَّهُ تَعالى في الآيَةِ الأُخْرى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وتَرْغَبُونَ أن تَنكِحُوهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> . رَغْبَةُ أحَدِكم في يَتِيمَتِهِ الَّتِي تَكُونُ في حِجْرِهِ حِينَ تَكُونُ قَلِيلَةَ المالِ والجَمالِ، فَنُهُوا أنْ يَنْكِحُوا ما رَغِبُوا في مالِها وجَمالِها مِن يَتامى النِّساءِ إلّا بِالقِسْطِ، مِن أجْلِ رَغْبَتِهِمْ عَنْهُنَّ.<br/>رَواهُ مُسْلِمٌ عَنْ حَرْمَلَةَ، عَنِ ابْنِ وهْبٍ.</p><p id="102.24468"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:128"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:128" id="qr-wahidi-asbab-4-128">وَإِنِ امْرَأَةٌ خَافَتْ مِن بَعْلِهَا نُشُوزًا أَوْ إِعْرَاضًا فَلَا جُنَاحَ عَلَيْهِمَا أَن يُصْلِحَا بَيْنَهُمَا صُلْحًا ۚ وَالصُّلْحُ خَيْرٌ ۗ وَأُحْضِرَتِ الْأَنفُسُ الشُّحَّ ۚ وَإِن تُحْسِنُوا وَتَتَّقُوا فَإِنَّ اللَّهَ كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/128" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.BACd7"/><p id="102.Zb0kZ">أخْبَرَنا أحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ أحْمَدَ بْنِ الحارِثِ، قالَ: أخْبَرَنا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ جَعْفَرٍ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو يَحْيى، قالَ: حَدَّثَنا سَهْلٌ، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ الرَّحِيمِ بْنُ سُلَيْمانَ، عَنْ هِشامٍ، عَنْ عُرْوَةَ، عَنْ عائِشَةَ، في قَوْلِ اللَّهِ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنِ امْرَأةٌ خافَتْ مِن بَعْلِها نُشُوزًا أوْ إعْراضًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . إلى آخِرِ الآيَةِ: نَزَلَتْ في المَرْأةِ تَكُونُ عِنْدَ الرَّجُلِ ولا يَسْتَكْثِرُ مِنها ويُرِيدُ فِراقَها، ولَعَلَّها أنْ تَكُونَ لَها صُحْبَةٌ، ويَكُونَ لَها ولَدٌ، فَتَكْرَهَ فِراقَهُ، وتَقُولَ لَهُ: لا تُطَلِّقْنِي وأمْسِكْنِي وأنْتَ في حِلٍّ مِن شَأْنِي. فَأُنْزِلَتْ هَذِهِ الآيَةُ.<br/>رَواهُ البُخارِيُّ عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ مُقاتِلٍ، عَنِ ابْنِ المُبارَكِ. ورَواهُ مُسْلِمٌ عَنْ أبِي كُرَيْبٍ، عَنْ أبِي أُسامَةَ، كِلاهُما عَنْ هِشامٍ.<br/>أخْبَرَنا أبُو بَكْرٍ الحِيرِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ يَعْقُوبَ، قالَ: حَدَّثَنا الرَّبِيعُ، قالَ: أخْبَرَنا الشّافِعِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا ابْنُ عُيَيْنَةَ، عَنِ الزُّهْرِيِّ، عَنِ ابْنِ المُسَيَّبِ، أنَّ بِنْتَ مُحَمَّدِ بْنِ مَسْلَمَةَ كانَتْ عِنْدَ رافِعِ بْنِ خَدِيجٍ، فَكَرِهَ مِنها أمْرًا؛ إمّا كِبَرًا وإمّا غَيْرَهُ، فَأرادَ طَلاقَها، فَقالَتْ: لا تُطَلِّقْنِي وأمْسِكْنِي واقْسِمْ لِي ما بَدا لَكَ. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وإنِ امْرَأةٌ خافَتْ مِن بَعْلِها نُشُوزًا أوْ إعْراضًا</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="102.EE622"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:129"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:129" id="qr-wahidi-asbab-4-129">وَلَن تَسْتَطِيعُوا أَن تَعْدِلُوا بَيْنَ النِّسَاءِ وَلَوْ حَرَصْتُمْ ۖ فَلَا تَمِيلُوا كُلَّ الْمَيْلِ فَتَذَرُوهَا كَالْمُعَلَّقَةِ ۚ وَإِن تُصْلِحُوا وَتَتَّقُوا فَإِنَّ اللَّهَ كَانَ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/129" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.C9dDE"/><p id="102.cDA2E"/><p id="102.F684C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:130"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:130" id="qr-wahidi-asbab-4-130">وَإِن يَتَفَرَّقَا يُغْنِ اللَّهُ كُلًّا مِّن سَعَتِهِ ۚ وَكَانَ اللَّهُ وَاسِعًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/130" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.DcbF3"/><p id="102.C0e06"/><p id="102.3f18f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:131"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:131" id="qr-wahidi-asbab-4-131">وَلِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ ۗ وَلَقَدْ وَصَّيْنَا الَّذِينَ أُوتُوا الْكِتَابَ مِن قَبْلِكُمْ وَإِيَّاكُمْ أَنِ اتَّقُوا اللَّهَ ۚ وَإِن تَكْفُرُوا فَإِنَّ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ ۚ وَكَانَ اللَّهُ غَنِيًّا حَمِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/4/131" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.D6e4D"/><p id="102.fe3d3"/><p id="102.f130d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:132"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:132" id="qr-wahidi-asbab-4-132">وَلِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ ۚ وَكَفَىٰ بِاللَّهِ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/132" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.c95FB"/><p id="102.61bcb"/><p id="102.D187a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:133"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:133" id="qr-wahidi-asbab-4-133">إِن يَشَأْ يُذْهِبْكُمْ أَيُّهَا النَّاسُ وَيَأْتِ بِآخَرِينَ ۚ وَكَانَ اللَّهُ عَلَىٰ ذَٰلِكَ قَدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/133" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.CC483"/><p id="102.815Eb"/><p id="102.C1ee4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:134"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:134" id="qr-wahidi-asbab-4-134">مَّن كَانَ يُرِيدُ ثَوَابَ الدُّنْيَا فَعِندَ اللَّهِ ثَوَابُ الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ ۚ وَكَانَ اللَّهُ سَمِيعًا بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/134" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.e2FbB"/><p id="102.22Acc"/><p id="102.9f8EB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:135"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:135" id="qr-wahidi-asbab-4-135">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا كُونُوا قَوَّامِينَ بِالْقِسْطِ شُهَدَاءَ لِلَّهِ وَلَوْ عَلَىٰ أَنفُسِكُمْ أَوِ الْوَالِدَيْنِ وَالْأَقْرَبِينَ ۚ إِن يَكُنْ غَنِيًّا أَوْ فَقِيرًا فَاللَّهُ أَوْلَىٰ بِهِمَا ۖ فَلَا تَتَّبِعُوا الْهَوَىٰ أَن تَعْدِلُوا ۚ وَإِن تَلْوُوا أَوْ تُعْرِضُوا فَإِنَّ اللَّهَ كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/135" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.6a6b8"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا كُونُوا قَوّامِينَ بِالقِسْطِ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَوى أسْباطٌ عَنِ السُّدِّيِّ، قالَ: نَزَلَتْ في النَّبِيِّ ﷺ، اخْتَصَمَ إلَيْهِ غَنِيٌّ وفَقِيرٌ، فَكانَ ضِلَعُهُ مَعَ الفَقِيرِ، رَأى أنَّ الفَقِيرَ لا يَظْلِمُ الغَنِيَّ، فَأبى اللَّهُ تَعالى إلّا أنْ يَقُومَ بِالقِسْطِ في الغَنِيِّ والفَقِيرِ، فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا كُونُوا قَوّامِينَ بِالقِسْطِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . حَتّى بَلَغَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إن يَكُنْ غَنِيًّا أوْ فَقِيرًا فاللَّهُ أوْلى بِهِما</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="102.3e5e5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:136"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:136" id="qr-wahidi-asbab-4-136">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا آمِنُوا بِاللَّهِ وَرَسُولِهِ وَالْكِتَابِ الَّذِي نَزَّلَ عَلَىٰ رَسُولِهِ وَالْكِتَابِ الَّذِي أَنزَلَ مِن قَبْلُ ۚ وَمَن يَكْفُرْ بِاللَّهِ وَمَلَائِكَتِهِ وَكُتُبِهِ وَرُسُلِهِ وَالْيَوْمِ الْآخِرِ فَقَدْ ضَلَّ ضَلَالًا بَعِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/4/136" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.E0DEF"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا آمِنُوا بِاللَّهِ ورَسُولِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الكَلْبِيُّ: نَزَلَتْ في عَبْدِ اللَّهِ بْنِ سَلامٍ، وأسَدٍ وأُسَيْدٍ ابْنَيْ كَعْبٍ، وثَعْلَبَةَ بْنِ قَيْسٍ، وجَماعَةٍ مِن مُؤْمِنِي أهْلِ الكِتابِ، قالُوا: يا رَسُولَ اللَّهِ، إنّا نُؤْمِنُ بِكَ وبِكِتابِكَ، وبِمُوسى والتَّوْراةِ وعُزَيْرٍ، ونَكْفُرُ بِما سِوى ذَلِكَ مِنَ الكُتُبِ والرُّسُلِ. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ.</p><p id="102.9Bc74"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:137"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:137" id="qr-wahidi-asbab-4-137">إِنَّ الَّذِينَ آمَنُوا ثُمَّ كَفَرُوا ثُمَّ آمَنُوا ثُمَّ كَفَرُوا ثُمَّ ازْدَادُوا كُفْرًا لَّمْ يَكُنِ اللَّهُ لِيَغْفِرَ لَهُمْ وَلَا لِيَهْدِيَهُمْ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/137" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.1F04a"/><p id="102.d1c0E"/><p id="102.008da"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:138"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:138" id="qr-wahidi-asbab-4-138">بَشِّرِ الْمُنَافِقِينَ بِأَنَّ لَهُمْ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/138" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.d6567"/><p id="102.Ba1d1"/><p id="102.e7CCF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:139"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:139" id="qr-wahidi-asbab-4-139">الَّذِينَ يَتَّخِذُونَ الْكَافِرِينَ أَوْلِيَاءَ مِن دُونِ الْمُؤْمِنِينَ ۚ أَيَبْتَغُونَ عِندَهُمُ الْعِزَّةَ فَإِنَّ الْعِزَّةَ لِلَّهِ جَمِيعًا</span><a class="vn" href="/quran/4/139" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.AD74d"/><p id="102.a24ba"/><p id="102.6b4dC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:140"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:140" id="qr-wahidi-asbab-4-140">وَقَدْ نَزَّلَ عَلَيْكُمْ فِي الْكِتَابِ أَنْ إِذَا سَمِعْتُمْ آيَاتِ اللَّهِ يُكْفَرُ بِهَا وَيُسْتَهْزَأُ بِهَا فَلَا تَقْعُدُوا مَعَهُمْ حَتَّىٰ يَخُوضُوا فِي حَدِيثٍ غَيْرِهِ ۚ إِنَّكُمْ إِذًا مِّثْلُهُمْ ۗ إِنَّ اللَّهَ جَامِعُ الْمُنَافِقِينَ وَالْكَافِرِينَ فِي جَهَنَّمَ جَمِيعًا</span><a class="vn" href="/quran/4/140" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.a2452"/><p id="102.BE1EF"/><p id="102.d08ee"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:141"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:141" id="qr-wahidi-asbab-4-141">الَّذِينَ يَتَرَبَّصُونَ بِكُمْ فَإِن كَانَ لَكُمْ فَتْحٌ مِّنَ اللَّهِ قَالُوا أَلَمْ نَكُن مَّعَكُمْ وَإِن كَانَ لِلْكَافِرِينَ نَصِيبٌ قَالُوا أَلَمْ نَسْتَحْوِذْ عَلَيْكُمْ وَنَمْنَعْكُم مِّنَ الْمُؤْمِنِينَ ۚ فَاللَّهُ يَحْكُمُ بَيْنَكُمْ يَوْمَ الْقِيَامَةِ ۗ وَلَن يَجْعَلَ اللَّهُ لِلْكَافِرِينَ عَلَى الْمُؤْمِنِينَ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/141" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.214B6"/><p id="102.5E3Cc"/><p id="102.29Ed6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:142"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:142" id="qr-wahidi-asbab-4-142">إِنَّ الْمُنَافِقِينَ يُخَادِعُونَ اللَّهَ وَهُوَ خَادِعُهُمْ وَإِذَا قَامُوا إِلَى الصَّلَاةِ قَامُوا كُسَالَىٰ يُرَاءُونَ النَّاسَ وَلَا يَذْكُرُونَ اللَّهَ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/142" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.7a5DF"/><p id="102.F3d8f"/><p id="102.455Ac"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:143"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:143" id="qr-wahidi-asbab-4-143">مُّذَبْذَبِينَ بَيْنَ ذَٰلِكَ لَا إِلَىٰ هَٰؤُلَاءِ وَلَا إِلَىٰ هَٰؤُلَاءِ ۚ وَمَن يُضْلِلِ اللَّهُ فَلَن تَجِدَ لَهُ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/143" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.F6553"/><p id="102.605AE"/><p id="102.CdD9C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:144"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:144" id="qr-wahidi-asbab-4-144">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَتَّخِذُوا الْكَافِرِينَ أَوْلِيَاءَ مِن دُونِ الْمُؤْمِنِينَ ۚ أَتُرِيدُونَ أَن تَجْعَلُوا لِلَّهِ عَلَيْكُمْ سُلْطَانًا مُّبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/4/144" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.Ae43c"/><p id="102.C74DE"/><p id="102.FB790"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:145"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:145" id="qr-wahidi-asbab-4-145">إِنَّ الْمُنَافِقِينَ فِي الدَّرْكِ الْأَسْفَلِ مِنَ النَّارِ وَلَن تَجِدَ لَهُمْ نَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/145" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.8dcCd"/><p id="102.3F307"/><p id="102.eeaD3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:146"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:146" id="qr-wahidi-asbab-4-146">إِلَّا الَّذِينَ تَابُوا وَأَصْلَحُوا وَاعْتَصَمُوا بِاللَّهِ وَأَخْلَصُوا دِينَهُمْ لِلَّهِ فَأُولَٰئِكَ مَعَ الْمُؤْمِنِينَ ۖ وَسَوْفَ يُؤْتِ اللَّهُ الْمُؤْمِنِينَ أَجْرًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/146" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.43075"/><p id="102.cE5fE"/><p id="102.0d7aD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:147"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:147" id="qr-wahidi-asbab-4-147">مَّا يَفْعَلُ اللَّهُ بِعَذَابِكُمْ إِن شَكَرْتُمْ وَآمَنتُمْ ۚ وَكَانَ اللَّهُ شَاكِرًا عَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/147" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.0c6Fe"/><p id="102.f3f2F"/><p id="102.FE1aB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:148"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:148" id="qr-wahidi-asbab-4-148">لَّا يُحِبُّ اللَّهُ الْجَهْرَ بِالسُّوءِ مِنَ الْقَوْلِ إِلَّا مَن ظُلِمَ ۚ وَكَانَ اللَّهُ سَمِيعًا عَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/148" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.C9C2e"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّا يُحِبُّ اللَّهُ الجَهْرَ بِالسُّوءِ مِنَ القَوْلِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُجاهِدٌ: إنَّ ضَيْفًا تَضَيَّفَ قَوْمًا فَأساءُوا قِراهُ، فاشْتَكاهم، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ رُخْصَةً في أنْ يَشْكُوَ.</p><p id="102.f15Ef"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:149"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:149" id="qr-wahidi-asbab-4-149">إِن تُبْدُوا خَيْرًا أَوْ تُخْفُوهُ أَوْ تَعْفُوا عَن سُوءٍ فَإِنَّ اللَّهَ كَانَ عَفُوًّا قَدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/149" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.468Fc"/><p id="102.2BED0"/><p id="102.dDeEb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:150"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:150" id="qr-wahidi-asbab-4-150">إِنَّ الَّذِينَ يَكْفُرُونَ بِاللَّهِ وَرُسُلِهِ وَيُرِيدُونَ أَن يُفَرِّقُوا بَيْنَ اللَّهِ وَرُسُلِهِ وَيَقُولُونَ نُؤْمِنُ بِبَعْضٍ وَنَكْفُرُ بِبَعْضٍ وَيُرِيدُونَ أَن يَتَّخِذُوا بَيْنَ ذَٰلِكَ سَبِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/150" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.AB38d"/><p id="102.1dD8C"/><p id="102.148e2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:151"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:151" id="qr-wahidi-asbab-4-151">أُولَٰئِكَ هُمُ الْكَافِرُونَ حَقًّا ۚ وَأَعْتَدْنَا لِلْكَافِرِينَ عَذَابًا مُّهِينًا</span><a class="vn" href="/quran/4/151" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.61d57"/><p id="102.DD58d"/><p id="102.efa47"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:152"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:152" id="qr-wahidi-asbab-4-152">وَالَّذِينَ آمَنُوا بِاللَّهِ وَرُسُلِهِ وَلَمْ يُفَرِّقُوا بَيْنَ أَحَدٍ مِّنْهُمْ أُولَٰئِكَ سَوْفَ يُؤْتِيهِمْ أُجُورَهُمْ ۗ وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/152" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.f4FAB"/><p id="102.Ccb8b"/><p id="102.fECD9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:153"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:153" id="qr-wahidi-asbab-4-153">يَسْأَلُكَ أَهْلُ الْكِتَابِ أَن تُنَزِّلَ عَلَيْهِمْ كِتَابًا مِّنَ السَّمَاءِ ۚ فَقَدْ سَأَلُوا مُوسَىٰ أَكْبَرَ مِن ذَٰلِكَ فَقَالُوا أَرِنَا اللَّهَ جَهْرَةً فَأَخَذَتْهُمُ الصَّاعِقَةُ بِظُلْمِهِمْ ۚ ثُمَّ اتَّخَذُوا الْعِجْلَ مِن بَعْدِ مَا جَاءَتْهُمُ الْبَيِّنَاتُ فَعَفَوْنَا عَن ذَٰلِكَ ۚ وَآتَيْنَا مُوسَىٰ سُلْطَانًا مُّبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/4/153" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.cb8c4"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْألُكَ أهْلُ الكِتابِ أن تُنَزِّلَ عَلَيْهِمْ كِتابًا مِّنَ السَّماءِ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ في اليَهُودِ، قالُوا لِلنَّبِيِّ ﷺ: إنْ كُنْتَ نَبِيًّا فائْتِنا بِكِتابٍ جُمْلَةً مِنَ السَّماءِ كَما أتى بِهِ مُوسى. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ.</p><p id="102.94bEE"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:154"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:154" id="qr-wahidi-asbab-4-154">وَرَفَعْنَا فَوْقَهُمُ الطُّورَ بِمِيثَاقِهِمْ وَقُلْنَا لَهُمُ ادْخُلُوا الْبَابَ سُجَّدًا وَقُلْنَا لَهُمْ لَا تَعْدُوا فِي السَّبْتِ وَأَخَذْنَا مِنْهُم مِّيثَاقًا غَلِيظًا</span><a class="vn" href="/quran/4/154" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.8E07b"/><p id="102.418Cb"/><p id="102.4cC43"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:155"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:155" id="qr-wahidi-asbab-4-155">فَبِمَا نَقْضِهِم مِّيثَاقَهُمْ وَكُفْرِهِم بِآيَاتِ اللَّهِ وَقَتْلِهِمُ الْأَنبِيَاءَ بِغَيْرِ حَقٍّ وَقَوْلِهِمْ قُلُوبُنَا غُلْفٌ ۚ بَلْ طَبَعَ اللَّهُ عَلَيْهَا بِكُفْرِهِمْ فَلَا يُؤْمِنُونَ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/155" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.ad103"/><p id="102.cC799"/><p id="102.0aE82"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:156"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:156" id="qr-wahidi-asbab-4-156">وَبِكُفْرِهِمْ وَقَوْلِهِمْ عَلَىٰ مَرْيَمَ بُهْتَانًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/156" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.85FfC"/><p id="102.E6008"/><p id="102.9FfEf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:157"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:157" id="qr-wahidi-asbab-4-157">وَقَوْلِهِمْ إِنَّا قَتَلْنَا الْمَسِيحَ عِيسَى ابْنَ مَرْيَمَ رَسُولَ اللَّهِ وَمَا قَتَلُوهُ وَمَا صَلَبُوهُ وَلَٰكِن شُبِّهَ لَهُمْ ۚ وَإِنَّ الَّذِينَ اخْتَلَفُوا فِيهِ لَفِي شَكٍّ مِّنْهُ ۚ مَا لَهُم بِهِ مِنْ عِلْمٍ إِلَّا اتِّبَاعَ الظَّنِّ ۚ وَمَا قَتَلُوهُ يَقِينًا</span><a class="vn" href="/quran/4/157" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.f431c"/><p id="102.CC4FA"/><p id="102.1DCED"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:158"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:158" id="qr-wahidi-asbab-4-158">بَل رَّفَعَهُ اللَّهُ إِلَيْهِ ۚ وَكَانَ اللَّهُ عَزِيزًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/158" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.fF303"/><p id="102.ccA7f"/><p id="102.341e3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:159"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:159" id="qr-wahidi-asbab-4-159">وَإِن مِّنْ أَهْلِ الْكِتَابِ إِلَّا لَيُؤْمِنَنَّ بِهِ قَبْلَ مَوْتِهِ ۖ وَيَوْمَ الْقِيَامَةِ يَكُونُ عَلَيْهِمْ شَهِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/4/159" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.5FBFE"/><p id="102.5f7f1"/><p id="102.33E2d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:160"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:160" id="qr-wahidi-asbab-4-160">فَبِظُلْمٍ مِّنَ الَّذِينَ هَادُوا حَرَّمْنَا عَلَيْهِمْ طَيِّبَاتٍ أُحِلَّتْ لَهُمْ وَبِصَدِّهِمْ عَن سَبِيلِ اللَّهِ كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/160" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.b8cdc"/><p id="102.a9b1a"/><p id="102.03C46"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:161"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:161" id="qr-wahidi-asbab-4-161">وَأَخْذِهِمُ الرِّبَا وَقَدْ نُهُوا عَنْهُ وَأَكْلِهِمْ أَمْوَالَ النَّاسِ بِالْبَاطِلِ ۚ وَأَعْتَدْنَا لِلْكَافِرِينَ مِنْهُمْ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/161" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.C9596"/><p id="102.AaAEe"/><p id="102.A0dfb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:162"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:162" id="qr-wahidi-asbab-4-162">لَّٰكِنِ الرَّاسِخُونَ فِي الْعِلْمِ مِنْهُمْ وَالْمُؤْمِنُونَ يُؤْمِنُونَ بِمَا أُنزِلَ إِلَيْكَ وَمَا أُنزِلَ مِن قَبْلِكَ ۚ وَالْمُقِيمِينَ الصَّلَاةَ ۚ وَالْمُؤْتُونَ الزَّكَاةَ وَالْمُؤْمِنُونَ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآخِرِ أُولَٰئِكَ سَنُؤْتِيهِمْ أَجْرًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/162" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.63ddf"/><p id="102.cC775"/><p id="102.55eED"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:163"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:163" id="qr-wahidi-asbab-4-163">إِنَّا أَوْحَيْنَا إِلَيْكَ كَمَا أَوْحَيْنَا إِلَىٰ نُوحٍ وَالنَّبِيِّينَ مِن بَعْدِهِ ۚ وَأَوْحَيْنَا إِلَىٰ إِبْرَاهِيمَ وَإِسْمَاعِيلَ وَإِسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ وَالْأَسْبَاطِ وَعِيسَىٰ وَأَيُّوبَ وَيُونُسَ وَهَارُونَ وَسُلَيْمَانَ ۚ وَآتَيْنَا دَاوُودَ زَبُورًا</span><a class="vn" href="/quran/4/163" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.00a4d"/><p id="102.dc2A9"/><p id="102.a9fcb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:164"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:164" id="qr-wahidi-asbab-4-164">وَرُسُلًا قَدْ قَصَصْنَاهُمْ عَلَيْكَ مِن قَبْلُ وَرُسُلًا لَّمْ نَقْصُصْهُمْ عَلَيْكَ ۚ وَكَلَّمَ اللَّهُ مُوسَىٰ تَكْلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/164" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.66Dfe"/><p id="102.51B86"/><p id="102.5Bac7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:165"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:165" id="qr-wahidi-asbab-4-165">رُّسُلًا مُّبَشِّرِينَ وَمُنذِرِينَ لِئَلَّا يَكُونَ لِلنَّاسِ عَلَى اللَّهِ حُجَّةٌ بَعْدَ الرُّسُلِ ۚ وَكَانَ اللَّهُ عَزِيزًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/165" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.0Ea43"/><p id="102.D05c7"/><p id="102.0b37B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:166"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:166" id="qr-wahidi-asbab-4-166">لَّٰكِنِ اللَّهُ يَشْهَدُ بِمَا أَنزَلَ إِلَيْكَ ۖ أَنزَلَهُ بِعِلْمِهِ ۖ وَالْمَلَائِكَةُ يَشْهَدُونَ ۚ وَكَفَىٰ بِاللَّهِ شَهِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/4/166" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.B3B23"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّكِنِ اللَّهُ يَشْهَدُ بِما أنزَلَ إلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الكَلْبِيُّ: إنَّ رُؤَساءَ أهْلِ مَكَّةَ أتَوْا رَسُولَ اللَّهِ ﷺ فَقالُوا: سَألْنا عَنْكَ اليَهُودَ فَزَعَمُوا أنَّهم لا يَعْرِفُونَكَ، فَأْتِنا بِمَن يَشْهَدُ لَكَ أنَّ اللَّهَ بَعَثَكَ إلَيْنا رَسُولًا. فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّكِنِ اللَّهُ يَشْهَدُ بِما أنزَلَ إلَيْكَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="102.7159F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:167"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:167" id="qr-wahidi-asbab-4-167">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا وَصَدُّوا عَن سَبِيلِ اللَّهِ قَدْ ضَلُّوا ضَلَالًا بَعِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/4/167" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.D2B1D"/><p id="102.31BBA"/><p id="102.C8CEe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:168"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:168" id="qr-wahidi-asbab-4-168">إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا وَظَلَمُوا لَمْ يَكُنِ اللَّهُ لِيَغْفِرَ لَهُمْ وَلَا لِيَهْدِيَهُمْ طَرِيقًا</span><a class="vn" href="/quran/4/168" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.eA87D"/><p id="102.5fC5d"/><p id="102.Cd661"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:169"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:169" id="qr-wahidi-asbab-4-169">إِلَّا طَرِيقَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا ۚ وَكَانَ ذَٰلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/169" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.72B4B"/><p id="102.DB6cc"/><p id="102.DFBFa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:170"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:170" id="qr-wahidi-asbab-4-170">يَا أَيُّهَا النَّاسُ قَدْ جَاءَكُمُ الرَّسُولُ بِالْحَقِّ مِن رَّبِّكُمْ فَآمِنُوا خَيْرًا لَّكُمْ ۚ وَإِن تَكْفُرُوا فَإِنَّ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۚ وَكَانَ اللَّهُ عَلِيمًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/170" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.d0Ded"/><p id="102.B9f15"/><p id="102.4E87c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:171"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:171" id="qr-wahidi-asbab-4-171">يَا أَهْلَ الْكِتَابِ لَا تَغْلُوا فِي دِينِكُمْ وَلَا تَقُولُوا عَلَى اللَّهِ إِلَّا الْحَقَّ ۚ إِنَّمَا الْمَسِيحُ عِيسَى ابْنُ مَرْيَمَ رَسُولُ اللَّهِ وَكَلِمَتُهُ أَلْقَاهَا إِلَىٰ مَرْيَمَ وَرُوحٌ مِّنْهُ ۖ فَآمِنُوا بِاللَّهِ وَرُسُلِهِ ۖ وَلَا تَقُولُوا ثَلَاثَةٌ ۚ انتَهُوا خَيْرًا لَّكُمْ ۚ إِنَّمَا اللَّهُ إِلَٰهٌ وَاحِدٌ ۖ سُبْحَانَهُ أَن يَكُونَ لَهُ وَلَدٌ ۘ لَّهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ ۗ وَكَفَىٰ بِاللَّهِ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/4/171" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.49F85"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَغْلُوا في دِينِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ في طَوائِفَ مِنَ النَّصارى حِينَ قالُوا: عِيسى ابْنُ اللَّهِ. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لا تَغْلُوا في دِينِكم ولا تَقُولُوا عَلى اللَّهِ إلّا الحَقَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="102.FFACD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:172"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:172" id="qr-wahidi-asbab-4-172">لَّن يَسْتَنكِفَ الْمَسِيحُ أَن يَكُونَ عَبْدًا لِّلَّهِ وَلَا الْمَلَائِكَةُ الْمُقَرَّبُونَ ۚ وَمَن يَسْتَنكِفْ عَنْ عِبَادَتِهِ وَيَسْتَكْبِرْ فَسَيَحْشُرُهُمْ إِلَيْهِ جَمِيعًا</span><a class="vn" href="/quran/4/172" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.0cCdb"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّن يَسْتَنكِفَ المَسِيحُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ الكَلْبِيُّ: إنَّ وفْدَ نَجْرانَ قالُوا: يا مُحَمَّدُ، تَعِيبُ صاحِبَنا ؟ قالَ: ”ومَن صاحِبُكم ؟“ . قالُوا: عِيسى. قالَ: ”وأيَّ شَيْءٍ أقُولُ فِيهِ ؟“ . قالُوا: تَقُولُ: إنَّهُ عَبْدُ اللَّهِ ورَسُولُهُ. فَقالَ لَهم: ”إنَّهُ لَيْسَ بِعارٍ لِعِيسى أنْ يَكُونَ عَبْدًا لِلَّهِ“ . قالُوا: بَلى. فَنَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَّن يَسْتَنكِفَ المَسِيحُ أن يَكُونَ عَبْدًا لِّلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="102.87fBF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:173"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:173" id="qr-wahidi-asbab-4-173">فَأَمَّا الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ فَيُوَفِّيهِمْ أُجُورَهُمْ وَيَزِيدُهُم مِّن فَضْلِهِ ۖ وَأَمَّا الَّذِينَ اسْتَنكَفُوا وَاسْتَكْبَرُوا فَيُعَذِّبُهُمْ عَذَابًا أَلِيمًا وَلَا يَجِدُونَ لَهُم مِّن دُونِ اللَّهِ وَلِيًّا وَلَا نَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/4/173" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.b1a26"/><p id="102.BcB04"/><p id="102.6ab9f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:174"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:174" id="qr-wahidi-asbab-4-174">يَا أَيُّهَا النَّاسُ قَدْ جَاءَكُم بُرْهَانٌ مِّن رَّبِّكُمْ وَأَنزَلْنَا إِلَيْكُمْ نُورًا مُّبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/4/174" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.4A2F0"/><p id="102.bAb49"/><p id="102.ab568"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:175"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:175" id="qr-wahidi-asbab-4-175">فَأَمَّا الَّذِينَ آمَنُوا بِاللَّهِ وَاعْتَصَمُوا بِهِ فَسَيُدْخِلُهُمْ فِي رَحْمَةٍ مِّنْهُ وَفَضْلٍ وَيَهْدِيهِمْ إِلَيْهِ صِرَاطًا مُّسْتَقِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/4/175" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.B9aDc"/><p id="102.Ff744"/><p id="102.c8ffC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="4:176"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="4:176" id="qr-wahidi-asbab-4-176">يَسْتَفْتُونَكَ قُلِ اللَّهُ يُفْتِيكُمْ فِي الْكَلَالَةِ ۚ إِنِ امْرُؤٌ هَلَكَ لَيْسَ لَهُ وَلَدٌ وَلَهُ أُخْتٌ فَلَهَا نِصْفُ مَا تَرَكَ ۚ وَهُوَ يَرِثُهَا إِن لَّمْ يَكُن لَّهَا وَلَدٌ ۚ فَإِن كَانَتَا اثْنَتَيْنِ فَلَهُمَا الثُّلُثَانِ مِمَّا تَرَكَ ۚ وَإِن كَانُوا إِخْوَةً رِّجَالًا وَنِسَاءً فَلِلذَّكَرِ مِثْلُ حَظِّ الْأُنثَيَيْنِ ۗ يُبَيِّنُ اللَّهُ لَكُمْ أَن تَضِلُّوا ۗ وَاللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/4/176" target="_blank" title="سورة النساء"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.eFcD5"/><p id="102.j7vkB">أخْبَرَنا أبُو عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنُ أبِي حامِدٍ، قالَ: أخْبَرَنا زاهِرُ بْنُ أحْمَدَ، قالَ: أخْبَرَنا الحُسَيْنُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ مُصْعَبٍ، قالَ: حَدَّثَنا يَحْيى بْنُ حَكِيمٍ، قالَ: حَدَّثَنا ابْنُ أبِي عَدِيٍّ، عَنْ هِشامِ بْنِ أبِي عَبْدِ اللَّهِ، عَنْ أبِي الزُّبَيْرِ، عَنْ جابِرٍ قالَ: اشْتَكَيْتُ، فَدَخَلَ عَلَيَّ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ وعِنْدِي سَبْعُ أخَواتٍ، فَنَفَخَ في وجْهِي فَأفَقْتُ، فَقُلْتُ: يا رَسُولَ اللَّهِ، أُوصِي لِأخَواتِي بِالثُّلُثَيْنِ ؟ قالَ: ”احْبِسْ“ . فَقُلْتُ: الشَّطْرِ، قالَ: ”احْبِسْ“ . ثُمَّ خَرَجَ وتَرَكَنِي. قالَ: ثُمَّ دَخَلَ عَلَيَّ فَقالَ لِي: ”يا جابِرُ، إنِّي لا أراكَ تَمُوتُ في وجَعِكَ هَذا، إنَّ اللَّهَ قَدْ أنْزَلَ هَذِهِ الآيَةَ وبَيَّنَ الَّذِي لِأخَواتِكَ، جَعَلَ لِأخَواتِكَ الثُّلُثَيْنِ“ . فَكانَ جابِرٌ يَقُولُ: نَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ فِيَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يَسْتَفْتُونَكَ قُلِ اللَّهُ يُفْتِيكم في الكَلالَةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="102.0F820"/></div></div></div></div></body></html>