<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الحشر" id="ch59"><h1 id="102.wny7A">سورة الحشر</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="59:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:1" id="qr-wahidi-asbab-59-1">سَبَّحَ لِلَّهِ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَمَا فِي الْأَرْضِ ۖ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/59/1" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.BD61e"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَبَّحَ لِلَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:6" id="qr-wahidi-asbab-59-6">واللَّهُ عَلى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/59/6" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ المُفَسِّرُونَ: نَزَلَتْ هَذِهِ السُّورَةُ بِأسْرِها في بَنِي النَّضِيرِ، وذَلِكَ أنَّ النَّبِيَّ ﷺ لَمّا قَدِمَ المَدِينَةَ صالَحَهُ بَنُو النَّضِيرِ عَلى ألّا يُقاتِلُوهُ ولا يُقاتِلُوا مَعَهُ، وقَبِلَ ذَلِكَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ مِنهم، فَلَمّا غَزا رَسُولُ اللَّهِ بَدْرًا وظَهَرَ عَلى المُشْرِكِينَ قالَتْ بَنُو النَّضِيرِ: واللَّهِ إنَّهُ النَّبِيُّ الَّذِي وجَدْنا نَعْتَهُ في التَّوْراةِ، لا تُرَدُّ لَهُ رايَةٌ. فَلَمّا غَزا رَسُولُ اللَّهِ أُحُدًا وهُزِمَ المُسْلِمُونَ، نَقَضُوا العَهْدَ، وأظْهَرُوا العَداوَةَ لِرَسُولِ اللَّهِ ﷺ والمُؤْمِنِينَ، فَحاصَرَهم رَسُولُ اللَّهِ ﷺ ثُمَّ صالَحَهم عَلى الجَلاءِ مِنَ المَدِينَةِ.<br/>أخْبَرَنا أبُو مُحَمَّدٍ الحَسَنُ بْنُ مُحَمَّدٍ الفارِسِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ الفَضْلِ التّاجِرُ، قالَ: أخْبَرَنا أحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ الحَسَنِ الحافِظُ، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ يَحْيى، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ الرَّزّاقِ، قالَ: حَدَّثَنا مَعْمَرٌ، عَنِ الزُّهْرِيِّ، عَنِ ابْنِ كَعْبِ بْنِ مالِكٍ، عَنْ رَجُلٍ مِن أصْحابِ النَّبِيِّ ﷺ، أنَّ كُفّارَ قُرَيْشٍ كَتَبُوا بَعْدَ وقْعَةِ بَدْرٍ إلى اليَهُودِ: إنَّكم أهْلُ الحَلْقَةِ والحُصُونِ، وإنَّكم لَتُقاتِلُنَّ صاحِبَنا أوْ لَنَفْعَلَنَّ كَذا، ولا يَحُولُ بَيْنَنا وبَيْنَ خَدَمِ نِسائِكم - وهي الخَلاخِلُ - شَيْءٌ. فَلَمّا بَلَغَ كِتابُهُمُ اليَهُودَ أجْمَعَتْ بَنُو النَّضِيرِ الغَدْرَ، وأرْسَلُوا إلى النَّبِيِّ ﷺ أنِ اخْرُجْ إلَيْنا في ثَلاثِينَ رَجُلًا مِن أصْحابِكَ، ولْيَخْرُجْ مَعَنا ثَلاثُونَ حَبْرًا، حَتّى نَلْتَقِيَ بِمَكانٍ نَصَفٍ بَيْنَنا وبَيْنَكَ لِيَسْمَعُوا مِنكَ، فَإنْ صَدَّقُوكَ وآمَنُوا بِكَ آمَنّا كُلُّنا. فَخَرَجَ النَّبِيُّ ﷺ في ثَلاثِينَ مِن أصْحابِهِ، وخَرَجَ إلَيْهِ ثَلاثُونَ حَبْرًا مِنَ اليَهُودِ، حَتّى إذا بَرَزُوا في بَرازٍ مِنَ الأرْضِ قالَ بَعْضُ اليَهُودِ لِبَعْضٍ: كَيْفَ تَخْلُصُونَ إلَيْهِ ومَعَهُ ثَلاثُونَ رَجُلًا مِن أصْحابِهِ كُلُّهم يُحِبُّ أنْ يَمُوتَ قَبْلَهُ ؟ فَأرْسَلُوا إلَيْهِ: كَيْفَ نَفْهَمُ ونَحْنُ سِتُّونَ رَجُلًا ؟ اخْرُجْ في ثَلاثَةٍ مِن أصْحابِكَ، ونُخْرِجُ إلَيْكَ ثَلاثَةً مِن عُلَمائِنا، فَإنْ آمَنُوا بِكَ آمَنّا بِكَ كُلُّنا وصَدَّقْناكَ. فَخَرَجَ النَّبِيُّ ﷺ في ثَلاثَةٍ مِن أصْحابِهِ، وخَرَجَ ثَلاثَةٌ مِنَ اليَهُودِ واشْتَمَلُوا عَلى الخَناجِرِ، وأرادُوا الفَتْكَ بِرَسُولِ اللَّهِ ﷺ، فَأرْسَلَتِ امْرَأةٌ ناصِحَةٌ مِن بَنِي النَّضِيرِ إلى أخِيها - وهو رَجُلٌ مُسْلِمٌ مِنَ الأنْصارِ - فَأخْبَرَتْهُ خَبَرَ ما أرادَ بَنُو النَّضِيرِ مِنَ الغَدْرِ بِرَسُولِ اللَّهِ ﷺ، فَأقْبَلَ أخُوها سَرِيعًا حَتّى أدْرَكَ النَّبِيَّ ﷺ فَسارَّهُ بِخَبَرِهِمْ، فَرَجَعَ النَّبِيُّ ﷺ، فَلَمّا كانَ مِنَ الغَدِ غَدا عَلَيْهِمْ بِالكَتائِبِ فَحاصَرَهم وقاتَلَهم حَتّى نَزَلُوا عَلى الجَلاءِ، وعَلى أنَّ لَهم ما أقَلَّتِ الإبِلُ إلّا الحَلْقَةَ - وهي السِّلاحُ - وكانُوا يُخْرِبُونَ بُيُوتَهم فَيَأْخُذُونَ ما وافَقَهم مِن خَشَبِها، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">سَبَّحَ لِلَّهِ ما في السَّماواتِ وما في الأرْضِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . حَتّى بَلَغَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:6" id="qr-wahidi-asbab-59-6">واللَّهُ عَلى كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/59/6" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="102.eDBbD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:2" id="qr-wahidi-asbab-59-2">هُوَ الَّذِي أَخْرَجَ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ مِن دِيَارِهِمْ لِأَوَّلِ الْحَشْرِ ۚ مَا ظَنَنتُمْ أَن يَخْرُجُوا ۖ وَظَنُّوا أَنَّهُم مَّانِعَتُهُمْ حُصُونُهُم مِّنَ اللَّهِ فَأَتَاهُمُ اللَّهُ مِنْ حَيْثُ لَمْ يَحْتَسِبُوا ۖ وَقَذَفَ فِي قُلُوبِهِمُ الرُّعْبَ ۚ يُخْرِبُونَ بُيُوتَهُم بِأَيْدِيهِمْ وَأَيْدِي الْمُؤْمِنِينَ فَاعْتَبِرُوا يَا أُولِي الْأَبْصَارِ</span><a class="vn" href="/quran/59/2" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.FDa11"/><p id="102.B6998"/><p id="102.f0C23"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:3" id="qr-wahidi-asbab-59-3">وَلَوْلَا أَن كَتَبَ اللَّهُ عَلَيْهِمُ الْجَلَاءَ لَعَذَّبَهُمْ فِي الدُّنْيَا ۖ وَلَهُمْ فِي الْآخِرَةِ عَذَابُ النَّارِ</span><a class="vn" href="/quran/59/3" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.22a86"/><p id="102.abCbF"/><p id="102.72934"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:4" id="qr-wahidi-asbab-59-4">ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ شَاقُّوا اللَّهَ وَرَسُولَهُ ۖ وَمَن يُشَاقِّ اللَّهَ فَإِنَّ اللَّهَ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/59/4" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.0bDAD"/><p id="102.82bb9"/><p id="102.C9B3f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:5" id="qr-wahidi-asbab-59-5">مَا قَطَعْتُم مِّن لِّينَةٍ أَوْ تَرَكْتُمُوهَا قَائِمَةً عَلَىٰ أُصُولِهَا فَبِإِذْنِ اللَّهِ وَلِيُخْزِيَ الْفَاسِقِينَ</span><a class="vn" href="/quran/59/5" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.49277"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما قَطَعْتُم مِّن لِّينَةٍ أوْ تَرَكْتُمُوها قائِمَةً عَلى أُصُولِها</span><span class="ve">﴾</span></span> وذَلِكَ أنَّ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ لَمّا نَزَلَ بِبَنِي النَّضِيرِ وتَحَصَّنُوا في حُصُونِهِمْ، أمَرَ بِقَطْعِ نَخِيلِهِمْ وإحْراقِها، فَجَزِعَ أعْداءُ اللَّهِ عِنْدَ ذَلِكَ، وقالُوا: زَعَمْتَ يا مُحَمَّدُ أنَّكَ تُرِيدُ الصَّلاحِ، أفَمِنَ الصَّلاحِ عَقْرُ الشَّجَرِ المُثْمِرِ وقَطْعُ النَّخِيلِ ؟ وهَلْ وجَدْتَ فِيما زَعَمْتَ أنَّهُ أُنْزِلَ عَلَيْكَ الفَسادَ في الأرْضِ ؟ فَشَقَّ ذَلِكَ عَلى النَّبِيِّ ﷺ، فَوَجَدَ المُسْلِمُونَ في أنْفُسِهِمْ مِن قَوْلِهِمْ، وخَشُوا أنْ يَكُونَ ذَلِكَ فَسادًا، واخْتَلَفُوا في ذَلِكَ، فَقالَ بَعْضُهم: لا تَقْطَعُوا فَإنَّهُ مِمّا أفاءَ اللَّهُ عَلَيْنا، وقالَ بَعْضُهم: بَلْ نَغِيظُهم بِقَطْعِها. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما قَطَعْتُم مِّن لِّينَةٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . تَصْدِيقًا لِمَن نَهى عَنْ قَطْعِهِ، وتَحْلِيلًا لِمَن قَطَعَهُ، وأخْبَرَ أنَّ قَطْعَهُ وتَرْكَهُ بِإذْنِ اللَّهِ تَعالى.<br/>أخْبَرَنا أبُو عَبْدِ اللَّهِ مُحَمَّدُ بْنُ إبْراهِيمَ المُزَكِّي، قالَ: أخْبَرَنا والِدِي، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ إسْحاقَ الثَّقَفِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا قُتَيْبَةُ، قالَ: حَدَّثَنا اللَّيْثُ بْنُ سَعْدٍ، عَنْ نافِعٍ، عَنِ ابْنِ عُمَرَ، أنَّ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ حَرَّقَ نَخِيلَ بَنِي النَّضِيرِ وقَطَعَ، وهي البُوَيْرَةُ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما قَطَعْتُم مِّن لِّينَةٍ أوْ تَرَكْتُمُوها قائِمَةً عَلى أُصُولِها فَبِإذْنِ اللَّهِ ولِيُخْزِيَ الفاسِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>رَواهُ البُخارِيُّ ومُسْلِمٌ عَنْ قُتَيْبَةَ.<br/>أخْبَرَنا أبُو بَكْرِ بْنُ الحارِثِ، قالَ: أخْبَرَنا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ جَعْفَرٍ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو يَحْيى الرّازِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا سَهْلُ بْنُ عُثْمانَ، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ المُبارَكِ، عَنْ مُوسى بْنِ عُقْبَةَ، عَنْ نافِعٍ، عَنِ ابْنِ عُمَرَ، أنَّ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ قَطَّعَ نَخْلَ بَنِي النَّضِيرِ وحَرَقَ، وهي البُوَيْرَةُ، ولَها يَقُولُ حَسّانُ:<br/>وهانَ عَلى سَراةِ بَنِي لُؤَيٍّ<br/>حَرِيقٌ بِالبُوَيْرَةِ مُسْتَطِيرُ<br/>وفِيها نَزَلَتِ الآيَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما قَطَعْتُم مِّن لِّينَةٍ أوْ تَرَكْتُمُوها قائِمَةً عَلى أُصُولِها</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>رَواهُ مُسْلِمٌ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ مَنصُورٍ، عَنِ ابْنِ المُبارَكِ.<br/>وأخْبَرَنا أبُو بَكْرٍ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو عَبْدِ اللَّهِ، قالَ: أخْبَرَنا سَلْمُ بْنُ عِصامٍ، قالَ: حَدَّثَنا رُسْتَهْ، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ مَهْدِيٍّ، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ مَيْمُونٍ التَّمّارُ، قالَ: حَدَّثَنا جُرْمُوزٌ، عَنْ حاتِمٍ النَّجّارِ، عَنْ عِكْرِمَةَ، عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ قالَ: جاءَ يَهُودِيٌّ إلى النَّبِيِّ ﷺ فَقالَ: أنا أقُومُ فَأُصَلِّي. قالَ: ”قَدَّرَ اللَّهُ لَكَ أنْ تُصَلِّيَ“ . قالَ: أنا أقْعُدُ. قالَ: ”قَدَّرَ اللَّهُ لَكَ أنْ تَقْعُدَ“ . قالَ: أنا أقُومُ إلى هَذِهِ الشَّجَرَةِ فَأقْطَعُها. قالَ: ”قَدَّرَ اللَّهُ لَكَ أنْ تَقْطَعَها“ . قالَ: فَجاءَ جِبْرِيلُ عَلَيْهِ السَّلامُ فَقالَ: يا مُحَمَّدُ، لُقِّنْتَ حُجَّتَكَ كَما لُقِّنَها إبْراهِيمُ عَلى قَوْمِهِ. وأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ما قَطَعْتُم مِّن لِّينَةٍ أوْ تَرَكْتُمُوها قائِمَةً عَلى أُصُولِها فَبِإذْنِ اللَّهِ ولِيُخْزِيَ الفاسِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . يَعْنِي اليَهُودَ.</p><p id="102.CbAB4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:6" id="qr-wahidi-asbab-59-6">وَمَا أَفَاءَ اللَّهُ عَلَىٰ رَسُولِهِ مِنْهُمْ فَمَا أَوْجَفْتُمْ عَلَيْهِ مِنْ خَيْلٍ وَلَا رِكَابٍ وَلَٰكِنَّ اللَّهَ يُسَلِّطُ رُسُلَهُ عَلَىٰ مَن يَشَاءُ ۚ وَاللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/59/6" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.2f458"/><p id="102.f2adC"/><p id="102.fC0A7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:7" id="qr-wahidi-asbab-59-7">مَّا أَفَاءَ اللَّهُ عَلَىٰ رَسُولِهِ مِنْ أَهْلِ الْقُرَىٰ فَلِلَّهِ وَلِلرَّسُولِ وَلِذِي الْقُرْبَىٰ وَالْيَتَامَىٰ وَالْمَسَاكِينِ وَابْنِ السَّبِيلِ كَيْ لَا يَكُونَ دُولَةً بَيْنَ الْأَغْنِيَاءِ مِنكُمْ ۚ وَمَا آتَاكُمُ الرَّسُولُ فَخُذُوهُ وَمَا نَهَاكُمْ عَنْهُ فَانتَهُوا ۚ وَاتَّقُوا اللَّهَ ۖ إِنَّ اللَّهَ شَدِيدُ الْعِقَابِ</span><a class="vn" href="/quran/59/7" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.0D95B"/><p id="102.edD6D"/><p id="102.1B1B2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:8" id="qr-wahidi-asbab-59-8">لِلْفُقَرَاءِ الْمُهَاجِرِينَ الَّذِينَ أُخْرِجُوا مِن دِيَارِهِمْ وَأَمْوَالِهِمْ يَبْتَغُونَ فَضْلًا مِّنَ اللَّهِ وَرِضْوَانًا وَيَنصُرُونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ ۚ أُولَٰئِكَ هُمُ الصَّادِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/8" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.7F318"/><p id="102.68eDe"/><p id="102.83Bc0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:9" id="qr-wahidi-asbab-59-9">وَالَّذِينَ تَبَوَّءُوا الدَّارَ وَالْإِيمَانَ مِن قَبْلِهِمْ يُحِبُّونَ مَنْ هَاجَرَ إِلَيْهِمْ وَلَا يَجِدُونَ فِي صُدُورِهِمْ حَاجَةً مِّمَّا أُوتُوا وَيُؤْثِرُونَ عَلَىٰ أَنفُسِهِمْ وَلَوْ كَانَ بِهِمْ خَصَاصَةٌ ۚ وَمَن يُوقَ شُحَّ نَفْسِهِ فَأُولَٰئِكَ هُمُ الْمُفْلِحُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/9" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.EaeaF"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ تَبَوَّءُوا الدّارَ والإيمانَ مِن قَبْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَوى جَعْفَرُ بْنُ بُرْقانَ، عَنْ يَزِيدَ بْنِ الأصَمِّ، أنَّ الأنْصارَ قالُوا: يا رَسُولَ اللَّهِ، اقْسِمْ بَيْنَنا وبَيْنَ إخْوانِنا مِنَ المُهاجِرِينَ الأرْضَ نِصْفَيْنِ. قالَ: ”لا، ولَكِنَّهم يَكْفُونَكُمُ المَئُونَةَ، وتُقاسِمُونَهُمُ الثَّمَرَةَ، والأرْضُ أرْضُكم“ . قالُوا: رَضِينا. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ تَبَوَّءُوا الدّارَ والإيمانَ مِن قَبْلِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>أخْبَرَنا سَعِيدُ بْنُ أحْمَدَ بْنِ جَعْفَرٍ المُؤَذِّنُ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو عَلِيٍّ الفَقِيهُ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ مَنصُورِ بْنِ أبِي الجَهْمِ السَّبِيعِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا نَصْرُ بْنُ عَلِيٍّ الجَهْضَمِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ داوُدَ، عَنْ فُضَيْلِ بْنِ غَزْوانَ، عَنْ أبِي حازِمٍ، عَنْ أبِي هُرَيْرَةَ، أنَّ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ دَفَعَ إلى رَجُلٍ مِنَ الأنْصارِ رَجُلًا مِن أهْلِ الصُّفَّةِ، فَذَهَبَ بِهِ الأنْصارِيُّ إلى أهْلِهِ، فَقالَ لِلْمَرْأةِ: هَلْ مِن شَيْءٍ ؟ قالَتْ: لا إلّا قُوتُ الصِّبْيَةِ. قالَ: فَنَوِّمِيهِمْ، فَإذا نامُوا فَأْتِينِي بِهِ، فَإذا وضَعْتِ فَأطْفِئِي السِّراجَ. قالَ: فَفَعَلَتْ، وجَعَلَ الأنْصارِيُّ يُقَدِّمُ إلى ضَيْفِهِ ما بَيْنَ يَدَيْهِ، ثُمَّ غَدا بِهِ إلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ، فَقالَ: ”لَقَدْ عَجِبَ لِفِعالِكُما أهْلُ السَّماءِ“ . ونَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُؤْثِرُونَ عَلى أنفُسِهِمْ ولَوْ كانَ بِهِمْ خَصاصَةٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>رَواهُ البُخارِيُّ، عَنْ مُسَدَّدٍ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ داوُدَ. ورَواهُ مُسْلِمٌ، عَنْ أبِي كُرَيْبٍ، عَنْ وكِيعٍ، كِلاهُما عَنْ فُضَيْلِ بْنِ غَزْوانَ.<br/>أخْبَرَنا أبُو عَبْدِ اللَّهِ بْنُ إسْحاقَ المُزَكِّي، قالَ: حَدَّثَنا أبُو الحَسَنِ مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ السَّلِيطِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو العَبّاسِ بْنُ عِيسى بْنِ مُحَمَّدٍ المَرْوَزِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا المُسْتَجِيرُ بْنُ الصَّلْتِ، قالَ: حَدَّثَنا القاسِمُ بْنُ الحَكَمِ العُرَنِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا عُبَيْدُ اللَّهِ بْنُ الوَلِيدِ، عَنْ مُحارِبِ بْنِ دِثارٍ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عُمَرَ قالَ: أُهْدِيَ لِرَجُلٍ مِن أصْحابِ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ رَأْسُ شاةٍ، فَقالَ: إنَّ أخِي فُلانًا وعِيالَهُ أحْوَجُ إلى هَذا مِنّا. فَبَعَثَ بِهِ إلَيْهِ، فَلَمْ يَزَلْ يَبْعَثُ بِهِ واحِدٌ إلى آخَرَ حَتّى تَداوَلَهُ سَبْعَةُ أهْلِ أبْياتٍ، حَتّى رَجَعَتْ إلى الأوَّلِ، فَنَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ويُؤْثِرُونَ عَلى أنفُسِهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> . إلى آخِرِ الآيَةِ.</p><p id="102.752fB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:10" id="qr-wahidi-asbab-59-10">وَالَّذِينَ جَاءُوا مِن بَعْدِهِمْ يَقُولُونَ رَبَّنَا اغْفِرْ لَنَا وَلِإِخْوَانِنَا الَّذِينَ سَبَقُونَا بِالْإِيمَانِ وَلَا تَجْعَلْ فِي قُلُوبِنَا غِلًّا لِّلَّذِينَ آمَنُوا رَبَّنَا إِنَّكَ رَءُوفٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/59/10" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.cdBA9"/><p id="102.efc2c"/><p id="102.C56E3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:11" id="qr-wahidi-asbab-59-11">أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ نَافَقُوا يَقُولُونَ لِإِخْوَانِهِمُ الَّذِينَ كَفَرُوا مِنْ أَهْلِ الْكِتَابِ لَئِنْ أُخْرِجْتُمْ لَنَخْرُجَنَّ مَعَكُمْ وَلَا نُطِيعُ فِيكُمْ أَحَدًا أَبَدًا وَإِن قُوتِلْتُمْ لَنَنصُرَنَّكُمْ وَاللَّهُ يَشْهَدُ إِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/11" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.3Abb6"/><p id="102.8A00E"/><p id="102.cbF64"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:12" id="qr-wahidi-asbab-59-12">لَئِنْ أُخْرِجُوا لَا يَخْرُجُونَ مَعَهُمْ وَلَئِن قُوتِلُوا لَا يَنصُرُونَهُمْ وَلَئِن نَّصَرُوهُمْ لَيُوَلُّنَّ الْأَدْبَارَ ثُمَّ لَا يُنصَرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/12" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.3246B"/><p id="102.Fe1Fa"/><p id="102.dBfa4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:13" id="qr-wahidi-asbab-59-13">لَأَنتُمْ أَشَدُّ رَهْبَةً فِي صُدُورِهِم مِّنَ اللَّهِ ۚ ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لَّا يَفْقَهُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/13" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.56A6e"/><p id="102.8cC17"/><p id="102.FACE6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:14" id="qr-wahidi-asbab-59-14">لَا يُقَاتِلُونَكُمْ جَمِيعًا إِلَّا فِي قُرًى مُّحَصَّنَةٍ أَوْ مِن وَرَاءِ جُدُرٍ ۚ بَأْسُهُم بَيْنَهُمْ شَدِيدٌ ۚ تَحْسَبُهُمْ جَمِيعًا وَقُلُوبُهُمْ شَتَّىٰ ۚ ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ قَوْمٌ لَّا يَعْقِلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/14" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.70DfA"/><p id="102.fFdfe"/><p id="102.a4baa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:15" id="qr-wahidi-asbab-59-15">كَمَثَلِ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ قَرِيبًا ۖ ذَاقُوا وَبَالَ أَمْرِهِمْ وَلَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/59/15" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.f7f3D"/><p id="102.D20cB"/><p id="102.b130E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:16" id="qr-wahidi-asbab-59-16">كَمَثَلِ الشَّيْطَانِ إِذْ قَالَ لِلْإِنسَانِ اكْفُرْ فَلَمَّا كَفَرَ قَالَ إِنِّي بَرِيءٌ مِّنكَ إِنِّي أَخَافُ اللَّهَ رَبَّ الْعَالَمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/59/16" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.9aed1"/><p id="102.dbf16"/><p id="102.C2dB5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:17" id="qr-wahidi-asbab-59-17">فَكَانَ عَاقِبَتَهُمَا أَنَّهُمَا فِي النَّارِ خَالِدَيْنِ فِيهَا ۚ وَذَٰلِكَ جَزَاءُ الظَّالِمِينَ</span><a class="vn" href="/quran/59/17" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.FF57f"/><p id="102.dd3D5"/><p id="102.d264a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:18" id="qr-wahidi-asbab-59-18">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ وَلْتَنظُرْ نَفْسٌ مَّا قَدَّمَتْ لِغَدٍ ۖ وَاتَّقُوا اللَّهَ ۚ إِنَّ اللَّهَ خَبِيرٌ بِمَا تَعْمَلُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/18" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.3e86F"/><p id="102.7cBbf"/><p id="102.7D9A1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:19" id="qr-wahidi-asbab-59-19">وَلَا تَكُونُوا كَالَّذِينَ نَسُوا اللَّهَ فَأَنسَاهُمْ أَنفُسَهُمْ ۚ أُولَٰئِكَ هُمُ الْفَاسِقُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/19" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.D5F00"/><p id="102.eFc51"/><p id="102.EBd3A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:20" id="qr-wahidi-asbab-59-20">لَا يَسْتَوِي أَصْحَابُ النَّارِ وَأَصْحَابُ الْجَنَّةِ ۚ أَصْحَابُ الْجَنَّةِ هُمُ الْفَائِزُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/20" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.76576"/><p id="102.EB658"/><p id="102.efd20"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:21" id="qr-wahidi-asbab-59-21">لَوْ أَنزَلْنَا هَٰذَا الْقُرْآنَ عَلَىٰ جَبَلٍ لَّرَأَيْتَهُ خَاشِعًا مُّتَصَدِّعًا مِّنْ خَشْيَةِ اللَّهِ ۚ وَتِلْكَ الْأَمْثَالُ نَضْرِبُهَا لِلنَّاسِ لَعَلَّهُمْ يَتَفَكَّرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/21" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.f2FD1"/><p id="102.a9a6E"/><p id="102.c7fB4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:22" id="qr-wahidi-asbab-59-22">هُوَ اللَّهُ الَّذِي لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ ۖ عَالِمُ الْغَيْبِ وَالشَّهَادَةِ ۖ هُوَ الرَّحْمَٰنُ الرَّحِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/59/22" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.EBDb5"/><p id="102.fC15B"/><p id="102.97a70"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:23" id="qr-wahidi-asbab-59-23">هُوَ اللَّهُ الَّذِي لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ الْمَلِكُ الْقُدُّوسُ السَّلَامُ الْمُؤْمِنُ الْمُهَيْمِنُ الْعَزِيزُ الْجَبَّارُ الْمُتَكَبِّرُ ۚ سُبْحَانَ اللَّهِ عَمَّا يُشْرِكُونَ</span><a class="vn" href="/quran/59/23" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.475aB"/><p id="102.C13F6"/><p id="102.2fEB7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="59:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="59:24" id="qr-wahidi-asbab-59-24">هُوَ اللَّهُ الْخَالِقُ الْبَارِئُ الْمُصَوِّرُ ۖ لَهُ الْأَسْمَاءُ الْحُسْنَىٰ ۚ يُسَبِّحُ لَهُ مَا فِي السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ ۖ وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/59/24" target="_blank" title="سورة الحشر"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.D5Cf2"/><p id="102.6a031"/><p id="102.8f0fc"/></div></div></div></div></body></html>