<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الطلاق" id="ch65"><h1 id="102.MbGz0">سورة الطلاق</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="65:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="65:1" id="qr-wahidi-asbab-65-1">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ إِذَا طَلَّقْتُمُ النِّسَاءَ فَطَلِّقُوهُنَّ لِعِدَّتِهِنَّ وَأَحْصُوا الْعِدَّةَ ۖ وَاتَّقُوا اللَّهَ رَبَّكُمْ ۖ لَا تُخْرِجُوهُنَّ مِن بُيُوتِهِنَّ وَلَا يَخْرُجْنَ إِلَّا أَن يَأْتِينَ بِفَاحِشَةٍ مُّبَيِّنَةٍ ۚ وَتِلْكَ حُدُودُ اللَّهِ ۚ وَمَن يَتَعَدَّ حُدُودَ اللَّهِ فَقَدْ ظَلَمَ نَفْسَهُ ۚ لَا تَدْرِي لَعَلَّ اللَّهَ يُحْدِثُ بَعْدَ ذَٰلِكَ أَمْرًا</span><a class="vn" href="/quran/65/1" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.43Aa3"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النَّبِيُّ إذا طَلَّقْتُمُ النِّساءَ فَطَلِّقُوهُنَّ لِعِدَّتِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> رَوى قَتادَةُ عَنْ أنَسٍ، قالَ: طَلَّقَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ حَفْصَةَ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ، وقِيلَ لَهُ: راجِعْها فَإنَّها صَوّامَةٌ قَوّامَةٌ، وهي مِن إحْدى أزْواجِكَ ونِسائِكَ في الجَنَّةِ.<br/>وقالَ السُّدِّيُّ: نَزَلَتْ في عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عُمَرَ، وذَلِكَ أنَّهُ طَلَّقَ امْرَأتَهُ حائِضًا، فَأمَرَهُ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ أنْ يُراجِعَها ويُمْسِكَها حَتّى تَطْهُرَ ثُمَّ تَحِيضَ حَيْضَةً أُخْرى، فَإذا طَهُرَتْ طَلَّقَها إنْ شاءَ قَبْلَ أنْ يُجامِعَها؛ فَإنَّها العِدَّةُ الَّتِي أمَرَ اللَّهُ بِها.<br/>أخْبَرَنا مَنصُورُ بْنُ عَبْدِ الوَهّابِ بْنِ أحْمَدَ الشّالَنْجِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو عَمْرٍو مُحَمَّدُ بْنُ أحْمَدَ الحِيرِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ زَنْجُويَهْ، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ العَزِيزِ بْنُ يَحْيى، قالَ: حَدَّثَنا اللَّيْثُ بْنُ سَعْدٍ، عَنْ نافِعٍ، عَنِ ابْنِ عُمَرَ، أنَّهُ طَلَّقَ امْرَأتَهُ وهي حائِضٌ تَطْلِيقَةً واحِدَةً، فَأمَرَهُ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ أنْ يُراجِعَها ثُمَّ يُمْسِكَها حَتّى تَطْهُرَ وتَحِيضَ عِنْدَهَ حَيْضَةً أُخْرى، ثُمَّ يُمْسِكَها حَتّى تَطْهُرَ مِن حَيْضَتِها، فَإنْ أرادَ أنْ يُطَلِّقَها فَيُطَلِّقُها حِينَ تَطْهُرُ مِن قَبْلِ أنْ يُجامِعَها، فَتِلْكَ العِدَّةُ الَّتِي أمَرَ اللَّهُ تَعالى أنْ تُطَلَّقَ لَها النِّساءُ.<br/>رَواهُ البُخارِيُّ ومُسْلِمٌ عَنْ قُتَيْبَةَ، عَنِ اللَّيْثِ.</p><p id="102.9E12b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="65:2-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="65:2" id="qr-wahidi-asbab-65-2">فَإِذَا بَلَغْنَ أَجَلَهُنَّ فَأَمْسِكُوهُنَّ بِمَعْرُوفٍ أَوْ فَارِقُوهُنَّ بِمَعْرُوفٍ وَأَشْهِدُوا ذَوَيْ عَدْلٍ مِّنكُمْ وَأَقِيمُوا الشَّهَادَةَ لِلَّهِ ۚ ذَٰلِكُمْ يُوعَظُ بِهِ مَن كَانَ يُؤْمِنُ بِاللَّهِ وَالْيَوْمِ الْآخِرِ ۚ وَمَن يَتَّقِ اللَّهَ يَجْعَل لَّهُ مَخْرَجًا</span><a class="vn" href="/quran/65/2" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="v" data-v="65:3" id="qr-wahidi-asbab-65-3">وَيَرْزُقْهُ مِنْ حَيْثُ لَا يَحْتَسِبُ ۚ وَمَن يَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ فَهُوَ حَسْبُهُ ۚ إِنَّ اللَّهَ بَالِغُ أَمْرِهِ ۚ قَدْ جَعَلَ اللَّهُ لِكُلِّ شَيْءٍ قَدْرًا</span><a class="vn" href="/quran/65/3" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.4bCfB"/><p id="102.74MWZ">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: ﴿ومَن يَتَّقِ اللَّهَ يَجْعَل لَّهُ مَخْرَجًا (٢) ويَرْزُقْهُ مِن حَيْثُ لا يَحْتَسِبُ (٣)﴾ نَزَلَتِ الآيَةُ في عَوْفِ بْنِ مالِكٍ الأشْجَعِيِّ، وذَلِكَ أنَّ المُشْرِكِينَ أسَرُوا ابْنًا لَهُ، فَأتى رَسُولَ اللَّهِ ﷺ وشَكا إلَيْهِ الفاقَةَ، وقالَ: إنَّ العَدُوَّ أسَرَ ابْنِي، وجَزِعَتِ الأُمُّ، فَما تَأْمُرُنِي ؟ فَقالَ النَّبِيُّ ﷺ: ”اتَّقِ اللَّهَ واصْبِرْ، وآمُرُكَ وإيّاها أنْ تَسْتَكْثِرا مِن قَوْلِ: لا حَوْلَ ولا قُوَّةَ إلّا بِاللَّهِ“ . فَعادَ إلى بَيْتِهِ وقالَ لِامْرَأتِهِ: إنَّ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ أمَرَنِي وإيّاكِ أنْ نَسْتَكْثِرَ مِن قَوْلِ: لا حَوْلَ ولا قُوَّةَ إلّا بِاللَّهِ. فَقالَتْ: نِعْمَ ما أمَرَنا بِهِ. فَجَعَلا يَقُولانِ، فَغَفَلَ العَدُوُّ عَنِ ابْنِهِ، فَساقَ غَنَمَهم وجاءَ بِها إلى أبِيهِ، وهي أرْبَعَةُ آلافِ شاةٍ. فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ.<br/>أخْبَرَنا عَبْدُ العَزِيزِ بْنُ عَبْدانَ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ نُعَيْمٍ، قالَ: أخْبَرَنِي أبُو القاسِمِ الحَسَنُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ الحُسَيْنِ السَّكُونِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا عُبَيْدُ بْنُ كَثِيرٍ العامِرِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا عَبّادُ بْنُ يَعْقُوبَ، قالَ: حَدَّثَنا يَحْيى بْنُ آدَمَ، قالَ: حَدَّثَنا إسْرائِيلُ، قالَ: حَدَّثَنا عَمّارُ بْنُ مُعاوِيَةَ، عَنْ سالِمِ بْنِ أبِي الجَعْدِ، عَنْ جابِرِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ قالَ: نَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ: ﴿ومَن يَتَّقِ اللَّهَ يَجْعَل لَّهُ مَخْرَجًا (٢) ويَرْزُقْهُ مِن حَيْثُ لا يَحْتَسِبُ (٣)﴾ . في رَجُلٍ مِن أشْجَعَ كانَ فَقِيرًا، خَفِيفَ ذاتِ اليَدِ، كَثِيرَ العِيالِ، فَأتى رَسُولَ اللَّهِ ﷺ فَسَألَهُ، فَقالَ لَهُ: ”اتَّقِ اللَّهَ واصْبِرْ“ . فَرَجَعَ إلى أصْحابِهِ فَقالُوا: ما أعْطاكَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ ؟ فَقالَ: ما أعْطانِي شَيْئًا، قالَ لِي: ”اتَّقِ اللَّهَ واصْبِرْ“ . فَلَمْ يَلْبَثْ إلّا يَسِيرًا حَتّى جاءَ ابْنٌ لَهُ بِغَنَمٍ وكانَ العَدُوُّ أصابُوهُ، فَأتى رَسُولَ اللَّهِ ﷺ فَسَألَهُ عَنْها وأخْبَرَهُ خَبَرَها، فَقالَ لَهُ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ: ”كُلْها“ .</p><p id="102.AA9eb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="65:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="65:4" id="qr-wahidi-asbab-65-4">وَاللَّائِي يَئِسْنَ مِنَ الْمَحِيضِ مِن نِّسَائِكُمْ إِنِ ارْتَبْتُمْ فَعِدَّتُهُنَّ ثَلَاثَةُ أَشْهُرٍ وَاللَّائِي لَمْ يَحِضْنَ ۚ وَأُولَاتُ الْأَحْمَالِ أَجَلُهُنَّ أَن يَضَعْنَ حَمْلَهُنَّ ۚ وَمَن يَتَّقِ اللَّهَ يَجْعَل لَّهُ مِنْ أَمْرِهِ يُسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/65/4" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.B205E"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللّائِي يَئِسْنَ مِنَ المَحِيضِ مِن نِّسائِكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُقاتِلٌ: لَمّا نَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="2:228" id="qr-wahidi-asbab-2-228">والمُطَلَّقاتُ يَتَرَبَّصْنَ بِأنفُسِهِنَّ</span><a class="vn" href="/quran/2/228" target="_blank" title="سورة البقرة"></a><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ خَلّادُ بْنُ النُّعْمانِ بْنِ قَيْسٍ الأنْصارِيُّ: يا رَسُولَ اللَّهِ، فَما عِدَّةُ الَّتِي لا تَحِيضُ، وعِدَّةُ الَّتِي لَمْ تَحِضْ، وعِدَّةُ الحُبْلى ؟ فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ.<br/>أخْبَرَنا أبُو إسْحاقَ المُقْرِئُ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ حَمْدُونَ، قالَ: أخْبَرَنا مَكِّيُّ بْنُ عَبْدانَ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو الأزْهَرِ، قالَ: حَدَّثَنا أسْباطُ بْنُ مُحَمَّدٍ، عَنْ مُطَرِّفٍ، عَنْ أبِي عُثْمانَ عَمْرِو بْنِ سالِمٍ قالَ: لَمّا نَزَلَتْ عِدَّةُ النِّساءِ في سُورَةِ البَقَرَةِ في المُطَلَّقَةِ والمُتَوَفّى عَنْها زَوْجُها قالَ أُبَيُّ بْنُ كَعْبٍ: يا رَسُولَ اللَّهِ، إنَّ نِساءً مِن أهْلِ المَدِينَةِ يَقُلْنَ: قَدْ بَقِيَ مِنَ النِّساءِ مَن لَمْ يُذْكَرْ فِيها شَيْءٌ. قالَ: ”وما هو ؟“ . قالَ: الصِّغارُ والكِبارُ وذَواتُ الحَمْلِ. فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">واللّائِي يَئِسْنَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . إلى آخِرِها.</p><p id="102.6B20d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="65:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="65:5" id="qr-wahidi-asbab-65-5">ذَٰلِكَ أَمْرُ اللَّهِ أَنزَلَهُ إِلَيْكُمْ ۚ وَمَن يَتَّقِ اللَّهَ يُكَفِّرْ عَنْهُ سَيِّئَاتِهِ وَيُعْظِمْ لَهُ أَجْرًا</span><a class="vn" href="/quran/65/5" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.c1AFB"/><p id="102.E1c4D"/><p id="102.e3cE5"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="65:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="65:6" id="qr-wahidi-asbab-65-6">أَسْكِنُوهُنَّ مِنْ حَيْثُ سَكَنتُم مِّن وُجْدِكُمْ وَلَا تُضَارُّوهُنَّ لِتُضَيِّقُوا عَلَيْهِنَّ ۚ وَإِن كُنَّ أُولَاتِ حَمْلٍ فَأَنفِقُوا عَلَيْهِنَّ حَتَّىٰ يَضَعْنَ حَمْلَهُنَّ ۚ فَإِنْ أَرْضَعْنَ لَكُمْ فَآتُوهُنَّ أُجُورَهُنَّ ۖ وَأْتَمِرُوا بَيْنَكُم بِمَعْرُوفٍ ۖ وَإِن تَعَاسَرْتُمْ فَسَتُرْضِعُ لَهُ أُخْرَىٰ</span><a class="vn" href="/quran/65/6" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.46bAf"/><p id="102.0549B"/><p id="102.b5CD8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="65:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="65:7" id="qr-wahidi-asbab-65-7">لِيُنفِقْ ذُو سَعَةٍ مِّن سَعَتِهِ ۖ وَمَن قُدِرَ عَلَيْهِ رِزْقُهُ فَلْيُنفِقْ مِمَّا آتَاهُ اللَّهُ ۚ لَا يُكَلِّفُ اللَّهُ نَفْسًا إِلَّا مَا آتَاهَا ۚ سَيَجْعَلُ اللَّهُ بَعْدَ عُسْرٍ يُسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/65/7" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.E7b1a"/><p id="102.3EbBF"/><p id="102.f2Df1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="65:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="65:8" id="qr-wahidi-asbab-65-8">وَكَأَيِّن مِّن قَرْيَةٍ عَتَتْ عَنْ أَمْرِ رَبِّهَا وَرُسُلِهِ فَحَاسَبْنَاهَا حِسَابًا شَدِيدًا وَعَذَّبْنَاهَا عَذَابًا نُّكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/65/8" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.e79BC"/><p id="102.46134"/><p id="102.b01BF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="65:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="65:9" id="qr-wahidi-asbab-65-9">فَذَاقَتْ وَبَالَ أَمْرِهَا وَكَانَ عَاقِبَةُ أَمْرِهَا خُسْرًا</span><a class="vn" href="/quran/65/9" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.dcF0b"/><p id="102.cB80F"/><p id="102.FA1aF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="65:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="65:10" id="qr-wahidi-asbab-65-10">أَعَدَّ اللَّهُ لَهُمْ عَذَابًا شَدِيدًا ۖ فَاتَّقُوا اللَّهَ يَا أُولِي الْأَلْبَابِ الَّذِينَ آمَنُوا ۚ قَدْ أَنزَلَ اللَّهُ إِلَيْكُمْ ذِكْرًا</span><a class="vn" href="/quran/65/10" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.Ecc2A"/><p id="102.A7fA6"/><p id="102.4eBbC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="65:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="65:11" id="qr-wahidi-asbab-65-11">رَّسُولًا يَتْلُو عَلَيْكُمْ آيَاتِ اللَّهِ مُبَيِّنَاتٍ لِّيُخْرِجَ الَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ مِنَ الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ ۚ وَمَن يُؤْمِن بِاللَّهِ وَيَعْمَلْ صَالِحًا يُدْخِلْهُ جَنَّاتٍ تَجْرِي مِن تَحْتِهَا الْأَنْهَارُ خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا ۖ قَدْ أَحْسَنَ اللَّهُ لَهُ رِزْقًا</span><a class="vn" href="/quran/65/11" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.E1abA"/><p id="102.Cc8AF"/><p id="102.6265a"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="65:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="65:12" id="qr-wahidi-asbab-65-12">اللَّهُ الَّذِي خَلَقَ سَبْعَ سَمَاوَاتٍ وَمِنَ الْأَرْضِ مِثْلَهُنَّ يَتَنَزَّلُ الْأَمْرُ بَيْنَهُنَّ لِتَعْلَمُوا أَنَّ اللَّهَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ وَأَنَّ اللَّهَ قَدْ أَحَاطَ بِكُلِّ شَيْءٍ عِلْمًا</span><a class="vn" href="/quran/65/12" target="_blank" title="سورة الطلاق"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.4cC79"/><p id="102.3d7Da"/><p id="102.eC9b0"/></div></div></div></div></body></html>