<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الإخلاص" id="ch112"><h1 id="102.p0jB7">سورة الإخلاص</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="112:1-4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="112:1" id="qr-wahidi-asbab-112-1">قُلْ هُوَ اللَّهُ أَحَدٌ</span><a class="vn" href="/quran/112/1" target="_blank" title="سورة الإخلاص"></a><span class="v" data-v="112:2" id="qr-wahidi-asbab-112-2">اللَّهُ الصَّمَدُ</span><a class="vn" href="/quran/112/2" target="_blank" title="سورة الإخلاص"></a><span class="v" data-v="112:3" id="qr-wahidi-asbab-112-3">لَمْ يَلِدْ وَلَمْ يُولَدْ</span><a class="vn" href="/quran/112/3" target="_blank" title="سورة الإخلاص"></a><span class="v" data-v="112:4" id="qr-wahidi-asbab-112-4">وَلَمْ يَكُن لَّهُ كُفُوًا أَحَدٌ</span><a class="vn" href="/quran/112/4" target="_blank" title="سورة الإخلاص"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.CaCBd"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هو اللَّهُ أحَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . إلى آخِرِ السُّورَةِ. قالَ الضَّحّاكُ وقَتادَةُ ومُقاتِلٌ: جاءَ ناسٌ مِنَ اليَهُودِ إلى النَّبِيِّ ﷺ، فَقالُوا: صِفْ لَنا رَبَّكَ فَإنَّ اللَّهَ أنْزَلَ نَعْتَهُ في التَّوْراةِ، فَأخْبِرْنا مِن أيِّ شَيْءٍ هو ؟ ومِن أيِّ جِنْسٍ هو ؟ مِن ذَهَبٍ هو أمْ نُحاسٍ أمْ فِضَّةٍ ؟ وهَلْ يَأْكُلُ ويَشْرَبُ ؟ ومِمَّنْ ورِثَ الدُّنْيا ؟ ومَن يُوَرِّثُها ؟ فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ السُّورَةَ، وهي نِسْبَةُ اللَّهِ خاصَّةً.<br/>أخْبَرَنا أبُو نَصْرٍ أحْمَدُ بْنُ إبْراهِيمَ المِهْرِجانِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا عُبَيْدُ اللَّهِ بْنُ مُحَمَّدٍ الزّاهِدُ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو القاسِمِ ابْنُ بِنْتِ مَنِيعٍ، قالَ: حَدَّثَنا جَدِّي أحْمَدُ بْنُ مَنِيعٍ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو سَعْدٍ الصَّغانِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو جَعْفَرٍ الرّازِيُّ، عَنِ الرَّبِيعِ بْنِ أنَسٍ، عَنْ أبِي العالِيَةِ، عَنْ أُبَيِّ بْنِ كَعْبٍ، أنَّ المُشْرِكِينَ قالُوا لِرَسُولِ اللَّهِ ﷺ: انْسُبْ لَنا رَبَّكَ. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هو اللَّهُ أحَدٌ * اللَّهُ الصَّمَدُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ: فالصَّمَدُ الَّذِي لَمْ يَلِدْ ولَمْ يُولَدْ؛ لِأنَّهُ لَيْسَ شَيْءٌ يُولَدُ إلّا سَيَمُوتُ، ولَيْسَ شَيْءٌ يَمُوتُ إلّا سَيُورَثُ، وإنَّ اللَّهَ تَعالى لا يَمُوتُ ولا يُورَثُ، <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولَمْ يَكُن لَّهُ كُفُوًا أحَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ: لَمْ يَكُنْ لَهُ شَبِيهٌ ولا عَدْلٌ، ولَيْسَ كَمِثْلِهِ شَيْءٌ.<br/>أخْبَرَنا أبُو مَنصُورٍ البَغْدادِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو الحَسَنِ السَّرّاجُ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ الحَضْرَمِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا سُرَيْجُ بْنُ يُونُسَ، قالَ: أخْبَرَنا إسْماعِيلُ بْنُ مُجالِدٍ، عَنْ مُجالِدٍ، عَنِ الشَّعْبِيِّ، عَنْ جابِرٍ قالَ: قالُوا: يا رَسُولَ اللَّهِ، انْسُبْ لَنا رَبَّكَ. فَنَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">قُلْ هو اللَّهُ أحَدٌ</span><span class="ve">﴾</span></span> . إلى آخِرِها.</p><p id="102.cffaC"/></div></div></div></div></body></html>