<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الممتحنة" id="ch60"><h1 id="102.bLWQd">سورة الممتحنة</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="60:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="60:1" id="qr-wahidi-asbab-60-1">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَتَّخِذُوا عَدُوِّي وَعَدُوَّكُمْ أَوْلِيَاءَ تُلْقُونَ إِلَيْهِم بِالْمَوَدَّةِ وَقَدْ كَفَرُوا بِمَا جَاءَكُم مِّنَ الْحَقِّ يُخْرِجُونَ الرَّسُولَ وَإِيَّاكُمْ ۙ أَن تُؤْمِنُوا بِاللَّهِ رَبِّكُمْ إِن كُنتُمْ خَرَجْتُمْ جِهَادًا فِي سَبِيلِي وَابْتِغَاءَ مَرْضَاتِي ۚ تُسِرُّونَ إِلَيْهِم بِالْمَوَدَّةِ وَأَنَا أَعْلَمُ بِمَا أَخْفَيْتُمْ وَمَا أَعْلَنتُمْ ۚ وَمَن يَفْعَلْهُ مِنكُمْ فَقَدْ ضَلَّ سَوَاءَ السَّبِيلِ</span><a class="vn" href="/quran/60/1" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.858aF"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا لا تَتَّخِذُوا عَدُوِّي وعَدُوَّكم أوْلِياءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ جَماعَةُ المُفَسِّرِينَ: نَزَلَتْ في حاطِبِ بْنِ أبِي بَلْتَعَةَ، وذَلِكَ أنَّ سارَةَ مَوْلاةَ أبِي عَمْرِو بْنِ صَيْفِيِّ بْنِ هاشِمِ بْنِ عَبْدِ مَنافٍ أتَتْ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ مِن مَكَّةَ إلى المَدِينَةِ، ورَسُولُ اللَّهِ ﷺ يَتَجَهَّزُ لِفَتْحِ مَكَّةَ، فَقالَ لَها: ”أمُسْلِمَةً جِئْتِ ؟“ . قالَتْ: لا. قالَ: ”فَما جاءَ بِكِ ؟“ . قالَتْ: أنْتُمْ كُنْتُمُ الأهْلَ والعَشِيرَةَ والمَوالِيَ، وقَدِ احْتَجْتُ حاجَةً شَدِيدَةً، فَقَدِمْتُ عَلَيْكم لِتُعْطُونِي وتَكْسُونِي. قالَ لَها: ”فَأيْنَ أنْتِ مِن شَبابِ أهْلِ مَكَّةَ ؟“ . وكانَتْ مُغَنِّيَةً. قالَتْ: ما طُلِبَ مِنِّي شَيْءٌ بَعْدَ وقْعَةِ بَدْرٍ. فَحَثَّ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ بَنِي عَبْدِ المُطَّلِبِ وبَنِي المُطَّلِبِ عَلى إعْطائِها، فَكَسَوْها وحَمَلُوها وأعْطَوْها. فَأتاها حاطِبُ بْنُ أبِي بَلْتَعَةَ، وكَتَبَ مَعَها إلى أهْلِ مَكَّةَ وأعْطاها عَشَرَةَ دَنانِيرَ عَلى أنْ تُوصِلَ الكِتابَ إلى أهْلِ مَكَّةَ، وكَتَبَ في الكِتابِ: مِن حاطِبِ بْنِ أبِي بَلْتَعَةَ إلى أهْلِ مَكَّةَ، إنَّ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ يُرِيدُكم فَخُذُوا حِذْرَكم. فَخَرَجَتْ سارَةُ، ونَزَلَ جِبْرِيلُ عَلَيْهِ السَّلامُ فَأخْبَرَ النَّبِيَّ ﷺ بِما فَعَلَ حاطِبٌ، فَبَعَثَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ عَلِيًّا وعَمّارًا وعُمَرَ والزُّبَيْرَ وطَلْحَةَ والمِقْدادَ بْنَ الأسْوَدِ وأبا مَرْثَدٍ - وكانُوا كُلُّهم فُرْسانًا - وقالَ لَهم: ”انْطَلِقُوا حَتّى تَأْتُوا رَوْضَةَ خاخٍ؛ فَإنَّ فِيها ظَعِينَةً مَعَها كِتابٌ مِن حاطِبٍ إلى المُشْرِكِينَ، فَخُذُوهُ مِنها وخَلُّوا سَبِيلَها، فَإنْ لَمْ تَدْفَعْهُ إلَيْكم فاضْرِبُوا عُنُقَها“ . فَخَرَجُوا حَتّى أدْرَكُوها في ذَلِكَ المَكانِ، فَقالُوا لَها: أيْنَ الكِتابُ ؟ فَحَلَفَتْ بِاللَّهِ ما مَعَها مِن كِتابٍ. فَفَتَّشُوا مَتاعَها فَلَمْ يَجِدُوا مَعَها كِتابًا، فَهَمُّوا بِالرُّجُوعِ، فَقالَ عَلِيٌّ: واللَّهِ ما كَذَبْنا ولا كُذِبْنا. وسَلَّ سَيْفَهُ وقالَ: أخْرِجِي الكِتابَ وإلّا واللَّهِ لَأُجَرِّدَنَّكِ ولَأضْرِبَنَّ عُنُقَكِ. فَلَمّا رَأتِ الجِدَّ أخْرَجَتِ الكِتابَ مِن ذُؤابَتِها، وكانَتْ قَدْ خَبَأتْهُ في شَعْرِها، فَخَلَّوْا سَبِيلَها، ورَجَعُوا بِالكِتابِ إلى رَسُولِ اللَّهِ ﷺ، فَأرْسَلَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ إلى حاطِبٍ فَأتاهُ، فَقالَ لَهُ: ”هَلْ تَعْرِفُ الكِتابَ ؟“ . قالَ: نَعَمْ. قالَ: ”فَما حَمَلَكَ عَلى ما صَنَعْتَ ؟“ . فَقالَ: يا رَسُولَ اللَّهِ، واللَّهِ ما كَفَرْتُ مُنْذُ أسْلَمْتُ، ولا غَشَشْتُكَ مُنْذُ نَصَحْتُكَ، ولا أحْبَبْتُهم مُنْذُ فارَقْتُهم، ولَكِنْ لَمْ يَكُنْ أحَدٌ مِنَ المُهاجِرِينَ إلّا ولَهُ بِمَكَّةَ مَن يَمْنَعُ عَشِيرَتَهُ، وكُنْتُ غَرِيبًا فِيهِمْ، وكانَ أهْلِي بَيْنَ ظَهْرانَيْهِمْ، فَخَشِيتُ عَلى أهْلِي، فَأرَدْتُ أنْ أتَّخِذَ عِنْدَهم يَدًا، وقَدْ عَلِمْتُ أنَّ اللَّهَ يُنْزِلُ بِهِمْ بَأْسَهُ، وأنَّ كِتابِي لا يُغْنِي عَنْهم شَيْئًا. فَصَدَّقَهُ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ وعَذَرَهُ، فَنَزَلَتْ هَذِهِ السُّورَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا لا تَتَّخِذُوا عَدُوِّي وعَدُوَّكم أوْلِياءَ</span><span class="ve">﴾</span></span> . فَقامَ عُمَرُ بْنُ الخَطّابِ وقالَ: دَعْنِي يا رَسُولَ اللَّهِ أضْرِبْ عُنُقَهُ فَإنَّهُ مُنافِقٌ. فَقالَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ: ”وما يُدْرِيكَ يا عُمَرُ، لَعَلَّ اللَّهَ قَدِ اطَّلَعَ عَلى أهْلِ بَدْرٍ فَقالَ لَهُمُ: اعْمَلُوا ما شِئْتُمْ فَقَدْ غَفَرْتُ لَكم“ .<br/>أخْبَرَنا أبُو بَكْرٍ أحْمَدُ بْنُ الحَسَنِ بْنِ عَمْرٍو، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ يَعْقُوبَ، قالَ: حَدَّثَنا الرَّبِيعُ، قالَ: حَدَّثَنا الشّافِعِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا سُفْيانُ بْنُ عُيَيْنَةَ، عَنْ عَمْرِو بْنِ دِينارٍ، عَنِ الحَسَنِ بْنِ مُحَمَّدِ بْنِ عَلِيٍّ، عَنْ عُبَيْدِ اللَّهِ بْنِ أبِي رافِعٍ قالَ: سَمِعْتُ عَلِيًّا يَقُولُ: بَعَثَنا رَسُولُ اللَّهِ ﷺ أنا والزُّبَيْرَ والمِقْدادَ بْنَ الأسْوَدِ، قالَ: ”انْطَلِقُوا حَتّى تَأْتُوا رَوْضَةَ خاخٍ؛ فَإنَّ بِها ظَعِينَةً مَعَها كِتابٌ“ . فَخَرَجْنا تَعادى بِنا خَيْلُنا، فَإذا نَحْنُ بِظَعِينَةٍ، فَقُلْنا: أخْرِجِي الكِتابَ. فَقالَتْ: ما مَعِي كِتابٌ. فَقُلْنا لَها: لَتُخْرِجِنَّ الكِتابَ أوْ لَنُلْقِيَنَّ الثِّيابَ. فَأخْرَجَتْهُ مِن عِقاصِها، فَأتَيْنا بِهِ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ فَإذا فِيهِ: مِن حاطِبِ بْنِ أبِي بَلْتَعَةَ إلى أُناسٍ مِنَ المُشْرِكِينَ مِمَّنْ كانَ بِمَكَّةَ. يُخْبِرُ بِبَعْضِ أمْرِ النَّبِيِّ ﷺ، فَقالَ: ”ما هَذا يا حاطِبُ ؟“ . فَقالَ: لا تَعْجَلْ عَلَيَّ، إنِّي كُنْتُ امْرَأً مُلْصَقًا في قُرَيْشٍ، ولَمْ أكُنْ مِن أنْفُسِها، وكانَ مَن مَعَكَ مِنَ المُهاجِرِينَ لَهم قَراباتٌ يَحْمُونَ بِها قَراباتِهِمْ، ولَمْ يَكُنْ لِي بِمَكَّةَ قَرابَةٌ، فَأحْبَبْتُ إذْ فاتَنِي ذَلِكَ أنْ أتَّخِذَ عِنْدَهم يَدًا، واللَّهِ ما فَعَلْتُهُ شاكًّا في دِينِي، ولا رِضًا بِالكُفْرِ بَعْدَ الإسْلامِ. فَقالَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ: ”إنَّهُ قَدْ صَدَقَ“ . فَقالَ عُمَرُ: دَعْنِي يا رَسُولَ اللَّهِ أضْرِبْ عُنُقَ هَذا المُنافِقِ. فَقالَ: ”إنَّهٌ قَدْ شَهِدَ بَدْرًا، وما يُدْرِيكَ لَعَلَّ اللَّهَ اطَّلَعَ عَلى أهْلِ بَدْرٍ فَقالَ: اعْمَلُوا ما شِئْتُمْ فَقَدْ غَفَرْتُ لَكم“ . فَنَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا لا تَتَّخِذُوا عَدُوِّي وعَدُوَّكم أوْلِياءَ تُلْقُونَ إلَيْهِم بِالمَوَدَّةِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>رَواهُ البُخارِيُّ عَنِ الحُمَيْدِيِّ، ورَواهُ مُسْلِمٌ عَنْ أبِي بَكْرِ بْنِ أبِي شَيْبَةَ وجَماعَةٍ، كُلُّهم عَنْ سُفْيانَ.</p><p id="102.Acef6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="60:2" id="qr-wahidi-asbab-60-2">إِن يَثْقَفُوكُمْ يَكُونُوا لَكُمْ أَعْدَاءً وَيَبْسُطُوا إِلَيْكُمْ أَيْدِيَهُمْ وَأَلْسِنَتَهُم بِالسُّوءِ وَوَدُّوا لَوْ تَكْفُرُونَ</span><a class="vn" href="/quran/60/2" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.36Ca3"/><p id="102.E1be6"/><p id="102.d960F"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="60:3" id="qr-wahidi-asbab-60-3">لَن تَنفَعَكُمْ أَرْحَامُكُمْ وَلَا أَوْلَادُكُمْ ۚ يَوْمَ الْقِيَامَةِ يَفْصِلُ بَيْنَكُمْ ۚ وَاللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرٌ</span><a class="vn" href="/quran/60/3" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.cCA96"/><p id="102.bd269"/><p id="102.32Aed"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:4"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="60:4" id="qr-wahidi-asbab-60-4">قَدْ كَانَتْ لَكُمْ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ فِي إِبْرَاهِيمَ وَالَّذِينَ مَعَهُ إِذْ قَالُوا لِقَوْمِهِمْ إِنَّا بُرَآءُ مِنكُمْ وَمِمَّا تَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللَّهِ كَفَرْنَا بِكُمْ وَبَدَا بَيْنَنَا وَبَيْنَكُمُ الْعَدَاوَةُ وَالْبَغْضَاءُ أَبَدًا حَتَّىٰ تُؤْمِنُوا بِاللَّهِ وَحْدَهُ إِلَّا قَوْلَ إِبْرَاهِيمَ لِأَبِيهِ لَأَسْتَغْفِرَنَّ لَكَ وَمَا أَمْلِكُ لَكَ مِنَ اللَّهِ مِن شَيْءٍ ۖ رَّبَّنَا عَلَيْكَ تَوَكَّلْنَا وَإِلَيْكَ أَنَبْنَا وَإِلَيْكَ الْمَصِيرُ</span><a class="vn" href="/quran/60/4" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.FbE91"/><p id="102.b7cE8"/><p id="102.Fdd1A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="60:5" id="qr-wahidi-asbab-60-5">رَبَّنَا لَا تَجْعَلْنَا فِتْنَةً لِّلَّذِينَ كَفَرُوا وَاغْفِرْ لَنَا رَبَّنَا ۖ إِنَّكَ أَنتَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ</span><a class="vn" href="/quran/60/5" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.8FD45"/><p id="102.dbBD7"/><p id="102.7A4C4"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:6-9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="60:6" id="qr-wahidi-asbab-60-6">لَقَدْ كَانَ لَكُمْ فِيهِمْ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ لِّمَن كَانَ يَرْجُو اللَّهَ وَالْيَوْمَ الْآخِرَ ۚ وَمَن يَتَوَلَّ فَإِنَّ اللَّهَ هُوَ الْغَنِيُّ الْحَمِيدُ</span><a class="vn" href="/quran/60/6" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="v" data-v="60:7" id="qr-wahidi-asbab-60-7">عَسَى اللَّهُ أَن يَجْعَلَ بَيْنَكُمْ وَبَيْنَ الَّذِينَ عَادَيْتُم مِّنْهُم مَّوَدَّةً ۚ وَاللَّهُ قَدِيرٌ ۚ وَاللَّهُ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/60/7" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="v" data-v="60:8" id="qr-wahidi-asbab-60-8">لَّا يَنْهَاكُمُ اللَّهُ عَنِ الَّذِينَ لَمْ يُقَاتِلُوكُمْ فِي الدِّينِ وَلَمْ يُخْرِجُوكُم مِّن دِيَارِكُمْ أَن تَبَرُّوهُمْ وَتُقْسِطُوا إِلَيْهِمْ ۚ إِنَّ اللَّهَ يُحِبُّ الْمُقْسِطِينَ</span><a class="vn" href="/quran/60/8" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.d3338"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لَقَدْ كانَ لَكم فِيهِمْ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ لِّمَن كانَ يَرْجُو اللَّهَ واليَوْمَ الآخِرَ</span><span class="ve">﴾</span></span> يَقُولُ اللَّهُ تَعالى لِلْمُؤْمِنِينَ: لَقَدْ كانَ لَكم في إبْراهِيمَ ومَن مَعَهُ مِنَ الأنْبِياءِ والأوْلِياءِ اقْتِداءٌ بِهِمْ في مُعاداةِ ذَوِي قَراباتِهِمْ مِنَ المُشْرِكِينَ. فَلَمّا نَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ عادى المُؤْمِنُونَ أقْرِباءَهُمُ المُشْرِكِينَ في اللَّهِ، وأظْهَرُوا لَهُمُ العَداوَةَ والبَراءَةَ، وعَلِمَ اللَّهُ تَعالى شِدَّةَ وجْدِ المُؤْمِنِينَ بِذَلِكَ، فَأنْزَلَ اللَّهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">عَسى اللَّهُ أن يَجْعَلَ بَيْنَكم وبَيْنَ الَّذِينَ عادَيْتُم مِّنْهُم مَّوَدَّةً</span><span class="ve">﴾</span></span> . ثُمَّ فَعَلَ ذَلِكَ بِأنْ أسْلَمَ كَثِيرٌ مِنهم، وصارُوا لَهم أوْلِياءَ وإخْوانًا، فَخالَطُوهم وناكَحُوهم، وتَزَوَّجَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ أُمَّ حَبِيبَةَ بِنْتَ أبِي سُفْيانَ بْنِ حَرْبٍ، فَلانَ لَهم أبُو سُفْيانَ، وبَلَغَهُ ذَلِكَ وهو مُشْرِكٌ فَقالَ: ذاكَ الفَحْلُ لا يُقْرَعُ أنْفُهُ.<br/>أخْبَرَنا أبُو صالِحٍ مَنصُورُ بْنُ عَبْدِ الوَهّابِ البَزّازُ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو عَمْرٍو مُحَمَّدُ بْنُ أحْمَدَ الحِيرِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو يَعْلى، قالَ: حَدَّثَنا إبْراهِيمُ بْنُ الحَجّاجِ، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ المُبارَكِ، عَنْ مُصْعَبِ بْنِ ثابِتٍ، عَنْ عامِرِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ الزُّبَيْرِ، عَنْ أبِيهِ قالَ: قَدِمَتْ قُتَيْلَةُ بِنْتُ عَبْدِ العُزّى عَلى ابْنَتِها أسْماءَ بِنْتِ أبِي بَكْرٍ بِهَدايا وضِبابٍ وسَمْنٍ وأقِطٍ، فَلَمْ تَقْبَلْ هَداياها، ولَمْ تُدْخِلْها مَنزِلَها، فَسَألَتْ لَها عائِشَةُ النَّبِيَّ ﷺ عَنْ ذَلِكَ، فَقالَ: ”<span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">لّا يَنْهاكُمُ اللَّهُ عَنِ الَّذِينَ لَمْ يُقاتِلُوكم في الدِّينِ ولَمْ يُخْرِجُوكُم مِّن دِيارِكم أن تَبَرُّوهُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span>“ . فَأدْخَلَتْها مَنزِلَها وقَبِلَتْ مِنها هَداياها.<br/>رَواهُ الحاكِمُ أبُو عَبْدِ اللَّهِ في صَحِيحِهِ، عَنْ أبِي العَبّاسِ السَّيّارِيِّ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ الغَزّالِ، عَنِ ابْنِ شَقِيقٍ، عَنِ ابْنِ المُبارَكِ.</p><p id="102.3464A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="60:9" id="qr-wahidi-asbab-60-9">إِنَّمَا يَنْهَاكُمُ اللَّهُ عَنِ الَّذِينَ قَاتَلُوكُمْ فِي الدِّينِ وَأَخْرَجُوكُم مِّن دِيَارِكُمْ وَظَاهَرُوا عَلَىٰ إِخْرَاجِكُمْ أَن تَوَلَّوْهُمْ ۚ وَمَن يَتَوَلَّهُمْ فَأُولَٰئِكَ هُمُ الظَّالِمُونَ</span><a class="vn" href="/quran/60/9" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.BBD09"/><p id="102.d8e30"/><p id="102.eAAEe"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="60:10" id="qr-wahidi-asbab-60-10">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِذَا جَاءَكُمُ الْمُؤْمِنَاتُ مُهَاجِرَاتٍ فَامْتَحِنُوهُنَّ ۖ اللَّهُ أَعْلَمُ بِإِيمَانِهِنَّ ۖ فَإِنْ عَلِمْتُمُوهُنَّ مُؤْمِنَاتٍ فَلَا تَرْجِعُوهُنَّ إِلَى الْكُفَّارِ ۖ لَا هُنَّ حِلٌّ لَّهُمْ وَلَا هُمْ يَحِلُّونَ لَهُنَّ ۖ وَآتُوهُم مَّا أَنفَقُوا ۚ وَلَا جُنَاحَ عَلَيْكُمْ أَن تَنكِحُوهُنَّ إِذَا آتَيْتُمُوهُنَّ أُجُورَهُنَّ ۚ وَلَا تُمْسِكُوا بِعِصَمِ الْكَوَافِرِ وَاسْأَلُوا مَا أَنفَقْتُمْ وَلْيَسْأَلُوا مَا أَنفَقُوا ۚ ذَٰلِكُمْ حُكْمُ اللَّهِ ۖ يَحْكُمُ بَيْنَكُمْ ۚ وَاللَّهُ عَلِيمٌ حَكِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/60/10" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.a6Cac"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا إذا جاءَكُمُ المُؤْمِناتُ مُهاجِراتٍ فامْتَحِنُوهُنَّ اللَّهُ أعْلَمُ بِإيمانِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ: إنَّ مُشْرِكِي مَكَّةَ صالَحُوا رَسُولَ اللَّهِ ﷺ عامَ الحُدَيْبِيَةِ عَلى أنَّ مَن أتاهُ مِن أهْلِ مَكَّةَ رَدَّهُ إلَيْهِمْ، ومَن أتى أهْلَ مَكَّةَ مِن أصْحابِهِ فَهو لَهم، وكَتَبُوا بِذَلِكَ الكِتابَ وخَتَمُوهُ. فَجاءَتْ سُبَيْعَةُ بِنْتُ الحارِثِ الأسْلَمِيَّةُ بَعْدَ الفَراغِ مِنَ الكِتابِ والنَّبِيُّ ﷺ بِالحُدَيْبِيَةِ، فَأقْبَلَ زَوْجُها وكانَ كافِرًا فَقالَ: يا مُحَمَّدُ، ارْدُدْ عَلَيَّ امْرَأتِي؛ فَإنَّكَ قَدْ شَرَطْتَ لَنا أنْ تَرُدَّ عَلَيْنا مَن أتاكَ مِنّا، وهَذِهِ طِينَةُ الكِتابِ لَمْ تَجِفَّ بَعْدُ. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ.<br/>أخْبَرَنا الحَسَنُ بْنُ مُحَمَّدٍ الفارِسِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ الفَضْلِ، قالَ: أخْبَرَنا أحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ الحَسَنِ الحافِظُ، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ يَحْيى، قالَ: حَدَّثَنا حَسَنُ بْنُ الرَّبِيعِ الخَشّابُ، قالَ: حَدَّثَنا ابْنُ إدْرِيسَ، قالَ: قالَ مُحَمَّدُ بْنُ إسْحاقَ: حَدَّثَنِي الزُّهْرِيُّ، قالَ: دَخَلْتُ عَلى عُرْوَةَ بْنِ الزُّبَيْرِ وهو يَكْتُبُ كِتابًا إلى ابْنِ هُنَيْدَةَ صاحِبِ الوَلِيدِ بْنِ عَبْدِ المَلِكِ يَسْألُهُ عَنْ قَوْلِهِ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا إذا جاءَكُمُ المُؤْمِناتُ مُهاجِراتٍ فامْتَحِنُوهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ: فَكَتَبَ إلَيْهِ أنَّ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ صالَحَ قُرَيْشًا يَوْمَ الحُدَيْبِيَةَ عَلى أنْ يَرُدَّ عَلَيْهِمْ مَن جاءَ بِغَيْرِ إذْنِ ولِيِّهِ، فَلَمّا هاجَرَتِ النِّساءُ إلى اللَّهِ تَعالى أبى اللَّهُ تَعالى أنْ يُرْدَدْنَ إلى المُشْرِكِينَ إذا هُنَّ امْتُحِنَّ فَعُرِفُوا أنَّهُنَّ إنَّما جِئْنَ رَغْبَةً في الإسْلامِ بِرَدِّ صَدُقاتِهِنَّ إلَيْهِمْ إذا احْتُبِسْنَ عَنْهم إنْ هم رَدُّوا عَلى المُسْلِمِينَ صَدُقَةَ مَن حُبِسْنَ مِن نِسائِهِمْ. ثُمَّ قالَ: ذَلِكم حُكْمُ اللَّهِ يَحْكُمُ بَيْنَكم. فَأمْسَكَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ النِّساءَ ورَدَّ الرِّجالَ.</p><p id="102.2711d"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="60:11" id="qr-wahidi-asbab-60-11">وَإِن فَاتَكُمْ شَيْءٌ مِّنْ أَزْوَاجِكُمْ إِلَى الْكُفَّارِ فَعَاقَبْتُمْ فَآتُوا الَّذِينَ ذَهَبَتْ أَزْوَاجُهُم مِّثْلَ مَا أَنفَقُوا ۚ وَاتَّقُوا اللَّهَ الَّذِي أَنتُم بِهِ مُؤْمِنُونَ</span><a class="vn" href="/quran/60/11" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.b7CDD"/><p id="102.Dedf6"/><p id="102.fdbcA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="60:12" id="qr-wahidi-asbab-60-12">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ إِذَا جَاءَكَ الْمُؤْمِنَاتُ يُبَايِعْنَكَ عَلَىٰ أَن لَّا يُشْرِكْنَ بِاللَّهِ شَيْئًا وَلَا يَسْرِقْنَ وَلَا يَزْنِينَ وَلَا يَقْتُلْنَ أَوْلَادَهُنَّ وَلَا يَأْتِينَ بِبُهْتَانٍ يَفْتَرِينَهُ بَيْنَ أَيْدِيهِنَّ وَأَرْجُلِهِنَّ وَلَا يَعْصِينَكَ فِي مَعْرُوفٍ ۙ فَبَايِعْهُنَّ وَاسْتَغْفِرْ لَهُنَّ اللَّهَ ۖ إِنَّ اللَّهَ غَفُورٌ رَّحِيمٌ</span><a class="vn" href="/quran/60/12" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.fD7DE"/><p id="102.eDCbB"/><p id="102.f8B02"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="60:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="60:13" id="qr-wahidi-asbab-60-13">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَتَوَلَّوْا قَوْمًا غَضِبَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ قَدْ يَئِسُوا مِنَ الْآخِرَةِ كَمَا يَئِسَ الْكُفَّارُ مِنْ أَصْحَابِ الْقُبُورِ</span><a class="vn" href="/quran/60/13" target="_blank" title="سورة الممتحنة"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.2676d"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا لا تَتَوَلَّوْا قَوْمًا غَضِبَ اللَّهُ عَلَيْهِمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ في ناسٍ مِن فُقَراءِ المُسْلِمِينَ كانُوا يُخْبِرُونَ اليَهُودَ بِأخْبارِ المُسْلِمِينَ ويُواصِلُونَهم، فَيُصِيبُونَ بِذَلِكَ مِن ثِمارِهِمْ، فَنَهاهُمُ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ عَنْ ذَلِكَ.</p><p id="102.4Bcf0"/></div></div></div></div></body></html>