<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><head><link href="/site_media/static/css/book.css" rel="stylesheet"/></head><body><div class="role-section1" data-chtitle="سورة الأحزاب" id="ch33"><h1 id="102.WpAkP">سورة الأحزاب</h1><div class="surah_tafsir"><div class="verse-tafsir" data-verse="33:1"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:1" id="qr-wahidi-asbab-33-1">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ اتَّقِ اللَّهَ وَلَا تُطِعِ الْكَافِرِينَ وَالْمُنَافِقِينَ ۗ إِنَّ اللَّهَ كَانَ عَلِيمًا حَكِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/1" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.FD45F"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النَّبِيُّ اتَّقِ اللَّهَ ولا تُطِعِ الكافِرِينَ والمُنافِقِينَ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ في أبِي سُفْيانَ، وعِكْرِمَةَ بْنِ أبِي جَهْلٍ، وأبِي الأعْوَرِ عَمْرِو بْنِ سُفْيانَ السُّلَمِيِّ؛ قَدِمُوا المَدِينَةَ بَعْدَ قِتالِ أُحُدٍ، فَنَزَلُوا عَلى عَبْدِ اللَّهِ بْنِ أُبَيٍّ وقَدْ أعْطاهُمُ النَّبِيُّ ﷺ الأمانَ عَلى أنْ يُكَلِّمُوهُ، فَقامَ مَعَهم عَبْدُ اللَّهِ بْنُ سَعْدِ بْنِ أبِي سَرْحٍ وطُعْمَةُ بْنُ أُبَيْرِقٍ، فَقالُوا لِلنَّبِيِّ ﷺ وعِنْدَهُ عُمَرُ بْنُ الخَطّابِ: ارْفُضْ ذِكْرَ آلِهَتِنا اللّاتَ والعُزّى ومَناةَ، وقُلْ: إنَّ لَها شَفاعَةً ومَنفَعَةً لِمَن عَبَدَها. ونَدَعُكَ ورَبَّكَ. فَشَقَّ عَلى النَّبِيِّ ﷺ قَوْلُهم، فَقالَ عُمَرُ بْنُ الخَطّابِ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: ائْذَنْ لَنا يا رَسُولَ اللَّهِ في قَتْلِهِمْ. فَقالَ: ”إنِّي قَدْ أعْطَيْتُهُمُ الأمانَ“ . فَقالَ عُمَرُ: اخْرُجُوا في لَعْنَةِ اللَّهِ وغَضَبِهِ. فَأمَرَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ عُمَرَ أنْ يُخْرِجَهم مِنَ المَدِينَةِ، وأنْزَلَ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ هَذِهِ الآيَةَ.</p><p id="102.C9c8c"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:2"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:2" id="qr-wahidi-asbab-33-2">وَاتَّبِعْ مَا يُوحَىٰ إِلَيْكَ مِن رَّبِّكَ ۚ إِنَّ اللَّهَ كَانَ بِمَا تَعْمَلُونَ خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/2" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.9dFA0"/><p id="102.61190"/><p id="102.A11E8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:3"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:3" id="qr-wahidi-asbab-33-3">وَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ ۚ وَكَفَىٰ بِاللَّهِ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/3" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.FdEd7"/><p id="102.760BB"/><p id="102.8f3AB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:4-5"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:4" id="qr-wahidi-asbab-33-4">مَّا جَعَلَ اللَّهُ لِرَجُلٍ مِّن قَلْبَيْنِ فِي جَوْفِهِ ۚ وَمَا جَعَلَ أَزْوَاجَكُمُ اللَّائِي تُظَاهِرُونَ مِنْهُنَّ أُمَّهَاتِكُمْ ۚ وَمَا جَعَلَ أَدْعِيَاءَكُمْ أَبْنَاءَكُمْ ۚ ذَٰلِكُمْ قَوْلُكُم بِأَفْوَاهِكُمْ ۖ وَاللَّهُ يَقُولُ الْحَقَّ وَهُوَ يَهْدِي السَّبِيلَ</span><a class="vn" href="/quran/33/4" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:5" id="qr-wahidi-asbab-33-5">ادْعُوهُمْ لِآبَائِهِمْ هُوَ أَقْسَطُ عِندَ اللَّهِ ۚ فَإِن لَّمْ تَعْلَمُوا آبَاءَهُمْ فَإِخْوَانُكُمْ فِي الدِّينِ وَمَوَالِيكُمْ ۚ وَلَيْسَ عَلَيْكُمْ جُنَاحٌ فِيمَا أَخْطَأْتُم بِهِ وَلَٰكِن مَّا تَعَمَّدَتْ قُلُوبُكُمْ ۚ وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/5" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.7791F"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مّا جَعَلَ اللَّهُ لِرَجُلٍ مِّن قَلْبَيْنِ في جَوْفِهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ في جَمِيلِ بْنِ مَعْمَرٍ الفِهْرِيِّ، وكانَ رَجُلًا لَبِيبًا حافِظًا لِما سَمِعَ، فَقالَتْ قُرَيْشٌ: ما حَفِظَ هَذِهِ الأشْياءَ إلّا ولَهُ قَلْبانِ في جَوْفِهِ. وكانَ يَقُولُ: إنَّ لِي قَلْبَيْنِ أعْقِلُ بِكُلِّ واحِدٍ مِنهُما أفْضَلَ مِن عَقْلِ مُحَمَّدٍ. فَلَمّا كانَ يَوْمُ بَدْرٍ وهُزِمَ المُشْرِكُونَ وفِيهِمْ يَوْمَئِذٍ جَمِيلُ بْنُ مَعْمَرٍ تَلَقّاهُ أبُو سُفْيانَ وهو مُعَلِّقٌ إحْدى نَعْلَيْهِ بِيَدِهِ والأُخْرى في رِجْلِهِ، فَقالَ لَهُ: يا أبا مَعْمَرٍ، ما حالُ النّاسِ ؟ قالَ: قَدِ انْهَزَمُوا. قالَ: فَما بالُكَ إحْدى نَعْلَيْكَ في يَدِكَ والأُخْرى في رِجْلِكَ ؟ قالَ: ما شَعَرْتُ إلّا أنَّهُما في رِجْلَيَّ. وعَرَفُوا يَوْمَئِذٍ أنَّهُ لَوْ كانَ لَهُ قَلْبانِ لَما نَسِيَ نَعْلَهُ في يَدِهِ.<br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">وما جَعَلَ أدْعِياءَكم أبْناءَكُمْ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ في زَيْدِ بْنِ حارِثَةَ، كانَ عَبْدًا لِرَسُولِ اللَّهِ ﷺ فَأعْتَقَهُ وتَبَنّاهُ قَبْلَ الوَحْيِ، فَلَمّا تَزَوَّجَ النَّبِيُّ ﷺ زَيْنَبَ بِنْتَ جَحْشٍ - وكانَتْ تَحْتَ زَيْدِ بْنِ حارِثَةَ - قالَتِ اليَهُودُ والمُنافِقُونَ: تَزَوَّجَ مُحَمَّدٌ امْرَأةَ ابْنِهِ وهو يَنْهى النّاسَ عَنْها. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآياتِ.<br/>أخْبَرَنا سَعِيدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ أحْمَدَ بْنِ نُعَيْمٍ الإشْكابِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا الحَسَنُ بْنُ أحْمَدَ بْنِ مُحَمَّدِ بْنِ عَلِيِّ بْنِ مَخْلَدٍ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ إسْحاقَ الثَّقَفِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا قُتَيْبَةُ بْنُ سَعِيدٍ، قالَ: حَدَّثَنا يَعْقُوبُ بْنُ عَبْدِ الرَّحْمَنِ، عَنْ مُوسى بْنِ عُقْبَةَ، عَنْ سالِمٍ، عَنْ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ عُمَرَ أنَّهُ كانَ يَقُولُ: ما كُنّا نَدْعُو زَيْدَ بْنَ حارِثَةَ إلّا زَيْدَ بْنَ مُحَمَّدٍ حَتّى نَزَلَ في القُرْآنِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ادْعُوهم لِآبائِهِمْ هو أقْسَطُ عِندَ اللَّهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>رَواهُ البُخارِيُّ، عَنْ مُعَلّى بْنِ أسَدٍ، عَنْ عَبْدِ العَزِيزِ بْنِ المُخْتارِ، عَنْ مُوسى بْنِ عُقْبَةَ.</p><p id="102.4E815"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:6"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:6" id="qr-wahidi-asbab-33-6">النَّبِيُّ أَوْلَىٰ بِالْمُؤْمِنِينَ مِنْ أَنفُسِهِمْ ۖ وَأَزْوَاجُهُ أُمَّهَاتُهُمْ ۗ وَأُولُو الْأَرْحَامِ بَعْضُهُمْ أَوْلَىٰ بِبَعْضٍ فِي كِتَابِ اللَّهِ مِنَ الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُهَاجِرِينَ إِلَّا أَن تَفْعَلُوا إِلَىٰ أَوْلِيَائِكُم مَّعْرُوفًا ۚ كَانَ ذَٰلِكَ فِي الْكِتَابِ مَسْطُورًا</span><a class="vn" href="/quran/33/6" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.3d73c"/><p id="102.E1b9B"/><p id="102.58B3A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:7"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:7" id="qr-wahidi-asbab-33-7">وَإِذْ أَخَذْنَا مِنَ النَّبِيِّينَ مِيثَاقَهُمْ وَمِنكَ وَمِن نُّوحٍ وَإِبْرَاهِيمَ وَمُوسَىٰ وَعِيسَى ابْنِ مَرْيَمَ ۖ وَأَخَذْنَا مِنْهُم مِّيثَاقًا غَلِيظًا</span><a class="vn" href="/quran/33/7" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.05bCa"/><p id="102.CAd0C"/><p id="102.5BFb3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:8"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:8" id="qr-wahidi-asbab-33-8">لِّيَسْأَلَ الصَّادِقِينَ عَن صِدْقِهِمْ ۚ وَأَعَدَّ لِلْكَافِرِينَ عَذَابًا أَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/8" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.Fcd16"/><p id="102.D8E1D"/><p id="102.588bf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:9"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:9" id="qr-wahidi-asbab-33-9">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اذْكُرُوا نِعْمَةَ اللَّهِ عَلَيْكُمْ إِذْ جَاءَتْكُمْ جُنُودٌ فَأَرْسَلْنَا عَلَيْهِمْ رِيحًا وَجُنُودًا لَّمْ تَرَوْهَا ۚ وَكَانَ اللَّهُ بِمَا تَعْمَلُونَ بَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/9" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.FB2DC"/><p id="102.744E9"/><p id="102.3A87f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:10"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:10" id="qr-wahidi-asbab-33-10">إِذْ جَاءُوكُم مِّن فَوْقِكُمْ وَمِنْ أَسْفَلَ مِنكُمْ وَإِذْ زَاغَتِ الْأَبْصَارُ وَبَلَغَتِ الْقُلُوبُ الْحَنَاجِرَ وَتَظُنُّونَ بِاللَّهِ الظُّنُونَا</span><a class="vn" href="/quran/33/10" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.4e3CD"/><p id="102.4ccFc"/><p id="102.35491"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:11"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:11" id="qr-wahidi-asbab-33-11">هُنَالِكَ ابْتُلِيَ الْمُؤْمِنُونَ وَزُلْزِلُوا زِلْزَالًا شَدِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/33/11" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.33841"/><p id="102.3E0c5"/><p id="102.C74Da"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:12"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:12" id="qr-wahidi-asbab-33-12">وَإِذْ يَقُولُ الْمُنَافِقُونَ وَالَّذِينَ فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ مَّا وَعَدَنَا اللَّهُ وَرَسُولُهُ إِلَّا غُرُورًا</span><a class="vn" href="/quran/33/12" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.A66fE"/><p id="102.ea7Ea"/><p id="102.8B6b2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:13"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:13" id="qr-wahidi-asbab-33-13">وَإِذْ قَالَت طَّائِفَةٌ مِّنْهُمْ يَا أَهْلَ يَثْرِبَ لَا مُقَامَ لَكُمْ فَارْجِعُوا ۚ وَيَسْتَأْذِنُ فَرِيقٌ مِّنْهُمُ النَّبِيَّ يَقُولُونَ إِنَّ بُيُوتَنَا عَوْرَةٌ وَمَا هِيَ بِعَوْرَةٍ ۖ إِن يُرِيدُونَ إِلَّا فِرَارًا</span><a class="vn" href="/quran/33/13" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.0A6e1"/><p id="102.Dc746"/><p id="102.c0eae"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:14"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:14" id="qr-wahidi-asbab-33-14">وَلَوْ دُخِلَتْ عَلَيْهِم مِّنْ أَقْطَارِهَا ثُمَّ سُئِلُوا الْفِتْنَةَ لَآتَوْهَا وَمَا تَلَبَّثُوا بِهَا إِلَّا يَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/14" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.547Bf"/><p id="102.0FCF6"/><p id="102.1acDB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:15"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:15" id="qr-wahidi-asbab-33-15">وَلَقَدْ كَانُوا عَاهَدُوا اللَّهَ مِن قَبْلُ لَا يُوَلُّونَ الْأَدْبَارَ ۚ وَكَانَ عَهْدُ اللَّهِ مَسْئُولًا</span><a class="vn" href="/quran/33/15" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.3dFf0"/><p id="102.7768B"/><p id="102.C9F14"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:16"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:16" id="qr-wahidi-asbab-33-16">قُل لَّن يَنفَعَكُمُ الْفِرَارُ إِن فَرَرْتُم مِّنَ الْمَوْتِ أَوِ الْقَتْلِ وَإِذًا لَّا تُمَتَّعُونَ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/16" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.CDdba"/><p id="102.e99c9"/><p id="102.9aAF7"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:17"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:17" id="qr-wahidi-asbab-33-17">قُلْ مَن ذَا الَّذِي يَعْصِمُكُم مِّنَ اللَّهِ إِنْ أَرَادَ بِكُمْ سُوءًا أَوْ أَرَادَ بِكُمْ رَحْمَةً ۚ وَلَا يَجِدُونَ لَهُم مِّن دُونِ اللَّهِ وَلِيًّا وَلَا نَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/17" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.EcccE"/><p id="102.d7215"/><p id="102.E4DFc"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:18"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:18" id="qr-wahidi-asbab-33-18">قَدْ يَعْلَمُ اللَّهُ الْمُعَوِّقِينَ مِنكُمْ وَالْقَائِلِينَ لِإِخْوَانِهِمْ هَلُمَّ إِلَيْنَا ۖ وَلَا يَأْتُونَ الْبَأْسَ إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/18" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.34Ca7"/><p id="102.D61B6"/><p id="102.83C1D"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:19"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:19" id="qr-wahidi-asbab-33-19">أَشِحَّةً عَلَيْكُمْ ۖ فَإِذَا جَاءَ الْخَوْفُ رَأَيْتَهُمْ يَنظُرُونَ إِلَيْكَ تَدُورُ أَعْيُنُهُمْ كَالَّذِي يُغْشَىٰ عَلَيْهِ مِنَ الْمَوْتِ ۖ فَإِذَا ذَهَبَ الْخَوْفُ سَلَقُوكُم بِأَلْسِنَةٍ حِدَادٍ أَشِحَّةً عَلَى الْخَيْرِ ۚ أُولَٰئِكَ لَمْ يُؤْمِنُوا فَأَحْبَطَ اللَّهُ أَعْمَالَهُمْ ۚ وَكَانَ ذَٰلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/19" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.7Fee2"/><p id="102.dF743"/><p id="102.067a6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:20"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:20" id="qr-wahidi-asbab-33-20">يَحْسَبُونَ الْأَحْزَابَ لَمْ يَذْهَبُوا ۖ وَإِن يَأْتِ الْأَحْزَابُ يَوَدُّوا لَوْ أَنَّهُم بَادُونَ فِي الْأَعْرَابِ يَسْأَلُونَ عَنْ أَنبَائِكُمْ ۖ وَلَوْ كَانُوا فِيكُم مَّا قَاتَلُوا إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/20" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.4F3C4"/><p id="102.2Dd02"/><p id="102.8DbBa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:21"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:21" id="qr-wahidi-asbab-33-21">لَّقَدْ كَانَ لَكُمْ فِي رَسُولِ اللَّهِ أُسْوَةٌ حَسَنَةٌ لِّمَن كَانَ يَرْجُو اللَّهَ وَالْيَوْمَ الْآخِرَ وَذَكَرَ اللَّهَ كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/21" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.cbDB6"/><p id="102.f8A9b"/><p id="102.F28DC"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:22"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:22" id="qr-wahidi-asbab-33-22">وَلَمَّا رَأَى الْمُؤْمِنُونَ الْأَحْزَابَ قَالُوا هَٰذَا مَا وَعَدَنَا اللَّهُ وَرَسُولُهُ وَصَدَقَ اللَّهُ وَرَسُولُهُ ۚ وَمَا زَادَهُمْ إِلَّا إِيمَانًا وَتَسْلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/22" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.495f7"/><p id="102.C9Cb8"/><p id="102.6B31E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:23"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:23" id="qr-wahidi-asbab-33-23">مِّنَ الْمُؤْمِنِينَ رِجَالٌ صَدَقُوا مَا عَاهَدُوا اللَّهَ عَلَيْهِ ۖ فَمِنْهُم مَّن قَضَىٰ نَحْبَهُ وَمِنْهُم مَّن يَنتَظِرُ ۖ وَمَا بَدَّلُوا تَبْدِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/23" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.aaBc3"/><p id="102.KvQNR">أخْبَرَنا أبُو إسْحاقَ أحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ إبْراهِيمَ، قالَ: أخْبَرَنا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ حامِدٍ، قالَ: أخْبَرَنا مَكِّيُّ بْنُ عَبْدانَ، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ هاشِمٍ، قالَ: حَدَّثَنا بَهْزُ بْنُ أسَدٍ، قالَ: حَدَّثَنا سُلَيْمانُ بْنُ المُغِيرَةِ، عَنْ ثابِتٍ، عَنْ أنَسٍ قالَ: غابَ عَمِّي أنَسُ بْنُ النَّضْرِ - وبِهِ سُمِّيتُ أنَسًا - عَنْ قِتالِ بَدْرٍ، فَشَقَّ عَلَيْهِ لَمّا قَدِمَ، وقالَ: غِبْتُ عَنْ أوَّلِ مَشْهَدٍ شَهِدَهُ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ، واللَّهِ لَئِنْ أشْهَدَنِي اللَّهُ قِتالًا لَيَرَيَنَّ اللَّهُ ما أصْنَعُ. فَلَمّا كانَ يَوْمُ أُحُدٍ انْكَشَفَ المُسْلِمُونَ، فَقالَ: اللَّهُمَّ إنِّي أبْرَأُ إلَيْكَ مِمّا جاءَ بِهِ هَؤُلاءِ المُشْرِكُونَ، وأعْتَذِرُ إلَيْكَ مِمّا صَنَعَ هَؤُلاءِ - يَعْنِي المُسْلِمِينَ - ثُمَّ مَشى بِسَيْفِهِ فَلَقِيَهُ سَعْدُ بْنُ مُعاذٍ، فَقالَ: أيْ سَعْدُ، والَّذِي نَفْسِي بِيَدِهِ إنِّي لَأجِدُ رِيحَ الجَنَّةِ دُونَ أُحُدٍ. فَقاتَلَهم حَتّى قُتِلَ. قالَ أنَسٌ: فَوَجَدْناهُ بَيْنَ القَتْلى بِهِ بِضْعٌ وثَمانُونَ جِراحَةً مِن بَيْنِ ضَرْبَةٍ بِالسَّيْفِ، وطَعْنَةٍ بِالرُّمْحِ، ورَمْيَةٍ بِالسَّهْمِ، وقَدْ مَثَّلُوا بِهِ، فَما عَرَفْناهُ حَتّى عَرَفَتْهُ أُخْتُهُ بِبَنانِهِ، ونَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّنَ المُؤْمِنِينَ رِجالٌ صَدَقُوا ما عاهَدُوا اللَّهَ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ: فَكُنّا نَقُولُ: أُنْزِلَتْ هَذِهِ الآيَةُ فِيهِ وفي أصْحابِهِ.<br/>رَواهُ مُسْلِمٌ عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ حاتِمٍ، عَنْ بَهْزِ بْنِ أسَدٍ.<br/>أخْبَرَنا سَعِيدُ بْنُ أحْمَدَ بْنِ جَعْفَرٍ المُؤَذِّنُ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو عَلِيِّ بْنُ أبِي بَكْرٍ الفَقِيهُ، قالَ: أخْبَرَنا إبْراهِيمُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ الزَّبِيبِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا بُنْدارٌ، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ الأنْصارِيُّ، قالَ: حَدَّثَنِي أبِي، عَنْ ثُمامَةَ، عَنْ أنَسِ بْنِ مالِكٍ قالَ: نَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ في أنَسِ بْنِ النَّضْرِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">مِّنَ المُؤْمِنِينَ رِجالٌ صَدَقُوا ما عاهَدُوا اللَّهَ عَلَيْهِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>رَواهُ البُخارِيُّ عَنْ بُنْدارٍ.<br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنهُم مَّن قَضى نَحْبَهُ ومِنهُم مَّن يَنتَظِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> نَزَلَتْ في طَلْحَةَ بْنِ عُبَيْدِ اللَّهِ، ثَبَتَ مَعَ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ يَوْمَ أُحُدٍ حَتّى أُصِيبَتْ يَدُهُ، فَقالَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ: ”اللَّهُمَّ أوْجِبْ لِطَلْحَةَ الجَنَّةَ“ .<br/>أخْبَرَنا أحْمَدُ بْنُ مُحَمَّدِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ التَّمِيمِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو الشَّيْخِ الحافِظُ، قالَ: أخْبَرَنا أحْمَدُ بْنُ جَعْفَرِ بْنِ نَصْرٍ الرّازِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا العَبّاسُ بْنُ إسْماعِيلَ الرَّقِّيُّ، قالَ: حَدَّثَنا إسْماعِيلُ بْنُ يَحْيى البَغْدادِيُّ، عَنْ أبِي سِنانٍ، عَنِ الضَّحّاكِ، عَنِ النَّزّالِ بْنِ سَبْرَةَ، عَنْ عَلِيٍّ قالَ: قالُوا: حَدِّثْنا عَنْ طَلْحَةَ. قالَ: ذَلِكَ امْرُؤٌ نَزَلَتْ فِيهِ آيَةٌ مِن كِتابِ اللَّهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">فَمِنهُم مَّن قَضى نَحْبَهُ ومِنهُم مَّن يَنتَظِرُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . طَلْحَةُ مِمَّنْ قَضى نَحْبَهُ، لا حِسابَ عَلَيْهِ فِيما يُسْتَقْبَلُ.<br/>أخْبَرَنا عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ حَمْدانَ، قالَ: أخْبَرَنا أحْمَدُ بْنُ جَعْفَرِ بْنِ مالِكٍ، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ أحْمَدَ بْنِ حَنْبَلٍ، قالَ: حَدَّثَنِي أبِي، قالَ: حَدَّثَنا وكِيعٌ، عَنْ طَلْحَةَ بْنِ يَحْيى، عَنْ عِيسى بْنِ طَلْحَةَ، أنَّ النَّبِيَّ ﷺ مَرَّ عَلَيْهِ طَلْحَةُ، فَقالَ: ”هَذا مِمَّنْ قَضى نَحْبَهُ“ .</p><p id="102.02eBb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:24"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:24" id="qr-wahidi-asbab-33-24">لِّيَجْزِيَ اللَّهُ الصَّادِقِينَ بِصِدْقِهِمْ وَيُعَذِّبَ الْمُنَافِقِينَ إِن شَاءَ أَوْ يَتُوبَ عَلَيْهِمْ ۚ إِنَّ اللَّهَ كَانَ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/24" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.c05f5"/><p id="102.f30bC"/><p id="102.EEaA8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:25"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:25" id="qr-wahidi-asbab-33-25">وَرَدَّ اللَّهُ الَّذِينَ كَفَرُوا بِغَيْظِهِمْ لَمْ يَنَالُوا خَيْرًا ۚ وَكَفَى اللَّهُ الْمُؤْمِنِينَ الْقِتَالَ ۚ وَكَانَ اللَّهُ قَوِيًّا عَزِيزًا</span><a class="vn" href="/quran/33/25" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.73FDf"/><p id="102.d1eF3"/><p id="102.ec884"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:26"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:26" id="qr-wahidi-asbab-33-26">وَأَنزَلَ الَّذِينَ ظَاهَرُوهُم مِّنْ أَهْلِ الْكِتَابِ مِن صَيَاصِيهِمْ وَقَذَفَ فِي قُلُوبِهِمُ الرُّعْبَ فَرِيقًا تَقْتُلُونَ وَتَأْسِرُونَ فَرِيقًا</span><a class="vn" href="/quran/33/26" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.e7AE3"/><p id="102.ffebb"/><p id="102.9B7Cd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:27"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:27" id="qr-wahidi-asbab-33-27">وَأَوْرَثَكُمْ أَرْضَهُمْ وَدِيَارَهُمْ وَأَمْوَالَهُمْ وَأَرْضًا لَّمْ تَطَئُوهَا ۚ وَكَانَ اللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/27" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.65611"/><p id="102.8C5bF"/><p id="102.E5ec9"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:28"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:28" id="qr-wahidi-asbab-33-28">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ قُل لِّأَزْوَاجِكَ إِن كُنتُنَّ تُرِدْنَ الْحَيَاةَ الدُّنْيَا وَزِينَتَهَا فَتَعَالَيْنَ أُمَتِّعْكُنَّ وَأُسَرِّحْكُنَّ سَرَاحًا جَمِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/28" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.B47E6"/><p id="102.fD767"/><p id="102.aADF0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:29"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:29" id="qr-wahidi-asbab-33-29">وَإِن كُنتُنَّ تُرِدْنَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ وَالدَّارَ الْآخِرَةَ فَإِنَّ اللَّهَ أَعَدَّ لِلْمُحْسِنَاتِ مِنكُنَّ أَجْرًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/29" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.2c1e0"/><p id="102.7Ad1a"/><p id="102.B34a3"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:30"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:30" id="qr-wahidi-asbab-33-30">يَا نِسَاءَ النَّبِيِّ مَن يَأْتِ مِنكُنَّ بِفَاحِشَةٍ مُّبَيِّنَةٍ يُضَاعَفْ لَهَا الْعَذَابُ ضِعْفَيْنِ ۚ وَكَانَ ذَٰلِكَ عَلَى اللَّهِ يَسِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/30" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.4eebc"/><p id="102.Db734"/><p id="102.3Ea5A"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:31"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:31" id="qr-wahidi-asbab-33-31">وَمَن يَقْنُتْ مِنكُنَّ لِلَّهِ وَرَسُولِهِ وَتَعْمَلْ صَالِحًا نُّؤْتِهَا أَجْرَهَا مَرَّتَيْنِ وَأَعْتَدْنَا لَهَا رِزْقًا كَرِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/31" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.28025"/><p id="102.a336D"/><p id="102.697BA"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:32"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:32" id="qr-wahidi-asbab-33-32">يَا نِسَاءَ النَّبِيِّ لَسْتُنَّ كَأَحَدٍ مِّنَ النِّسَاءِ ۚ إِنِ اتَّقَيْتُنَّ فَلَا تَخْضَعْنَ بِالْقَوْلِ فَيَطْمَعَ الَّذِي فِي قَلْبِهِ مَرَضٌ وَقُلْنَ قَوْلًا مَّعْرُوفًا</span><a class="vn" href="/quran/33/32" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.bd24D"/><p id="102.a7Fbc"/><p id="102.1f48b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:33"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:33" id="qr-wahidi-asbab-33-33">وَقَرْنَ فِي بُيُوتِكُنَّ وَلَا تَبَرَّجْنَ تَبَرُّجَ الْجَاهِلِيَّةِ الْأُولَىٰ ۖ وَأَقِمْنَ الصَّلَاةَ وَآتِينَ الزَّكَاةَ وَأَطِعْنَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ ۚ إِنَّمَا يُرِيدُ اللَّهُ لِيُذْهِبَ عَنكُمُ الرِّجْسَ أَهْلَ الْبَيْتِ وَيُطَهِّرَكُمْ تَطْهِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/33" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.1bfAf"/><p id="102.81AVQ">أخْبَرَنا أبُو بَكْرٍ الحارِثِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو مُحَمَّدِ بْنُ حَيّانَ، قالَ: حَدَّثَنا أحْمَدُ بْنُ عَمْرِو بْنِ أبِي عاصِمٍ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو الرَّبِيعِ الزَّهْرانِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا عَمّارُ بْنُ مُحَمَّدٍ، عَنِ الثَّوْرِيِّ، قالَ: أخْبَرَنا سُفْيانُ، عَنْ أبِي الجَحّافِ، عَنْ عَطِيَّةَ، عَنْ أبِي سَعِيدٍ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما يُرِيدُ اللَّهُ لِيُذْهِبَ عَنكُمُ الرِّجْسَ أهْلَ البَيْتِ ويُطَهِّرَكم تَطْهِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ: نَزَلَتْ في خَمْسَةٍ: في النَّبِيِّ ﷺ، وعَلِيٍّ، وفاطِمَةَ، والحَسَنِ، والحُسَيْنِ، رِضْوانُ اللَّهِ عَلَيْهِمْ أجْمَعِينَ.<br/>أخْبَرَنا أبُو سَعْدٍ النَّصْرُويِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا أحْمَدُ بْنُ جَعْفَرٍ القَطِيعِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ أحْمَدَ بْنِ حَنْبَلٍ، قالَ: حَدَّثَنِي أبِي، قالَ: حَدَّثَنا ابْنُ نُمَيْرٍ، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ المَلِكِ، عَنْ عَطاءِ بْنِ أبِي رَباحٍ قالَ: حَدَّثَنِي مَن سَمِعَ أُمَّ سَلَمَةَ تَذْكُرُ أنَّ النَّبِيَّ ﷺ كانَ في بَيْتِها، فَأتَتْهُ فاطِمَةُ رَضِيَ اللَّهُ عَنْها بِبُرْمَةٍ فِيها خَزِيرَةٌ، فَدَخَلَتْ بِها عَلَيْهِ، فَقالَ لَها: ”ادْعِي لِي زَوْجَكِ وابْنَيْكِ“ . قالَتْ: فَجاءَ عَلِيٌّ والحَسَنُ والحُسَيْنُ، فَدَخَلُوا فَجَلَسُوا يَأْكُلُونَ مِن تِلْكَ الخَزِيرَةِ، وهو عَلى مَنامَةٍ لَهُ، وكانَ تَحْتَهُ كِساءٌ خَيْبَرِيٌّ. قالَتْ: وأنا في الحُجْرَةِ أُصَلِّي، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما يُرِيدُ اللَّهُ لِيُذْهِبَ عَنكُمُ الرِّجْسَ أهْلَ البَيْتِ ويُطَهِّرَكم تَطْهِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . قالَتْ: فَأخَذَ فَضْلَ الكِساءِ فَغَشّاهم بِهِ، ثُمَّ أخْرَجَ يَدَيْهِ فَألْوى بِهِما إلى السَّماءِ، ثُمَّ قالَ: ”اللَّهُمَّ هَؤُلاءِ أهْلُ بَيْتِي وخاصَّتِي وحامِيَتِي، فَأذْهِبْ عَنْهُمُ الرِّجْسَ وطَهِّرْهم تَطْهِيرًا“ . قالَتْ: فَأدْخَلْتُ رَأْسِي البَيْتَ وقُلْتُ: وأنا مَعَكم يا رَسُولَ اللَّهِ. قالَ: ”إنَّكِ إلى خَيْرٍ، إنَّكِ إلى خَيْرٍ“ .<br/>أخْبَرَنا أبُو القاسِمِ عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ مُحَمَّدٍ السَّرّاجُ، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ يَعْقُوبَ، قالَ: حَدَّثَنا الحَسَنُ بْنُ عَلِيِّ بْنِ عَفّانَ، قالَ: حَدَّثَنا أبُو يَحْيى الحِمّانِيُّ، عَنْ صالِحِ بْنِ مُوسى القُرَشِيِّ، عَنْ خُصَيْفٍ، عَنْ سَعِيدِ بْنِ جُبَيْرٍ، عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ قالَ: أُنْزِلَتْ هَذِهِ الآيَةُ في نِساءِ النَّبِيِّ ﷺ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما يُرِيدُ اللَّهُ لِيُذْهِبَ عَنكُمُ الرِّجْسَ أهْلَ البَيْتِ ويُطَهِّرَكم تَطْهِيرًا</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>أخْبَرَنا عَقِيلُ بْنُ مُحَمَّدٍ الجُرْجانِيُّ فِيما أجازَ لِي لَفْظًا، قالَ: أخْبَرَنا المُعافى بْنُ زَكَرِيّا القاضِي، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ جَرِيرٍ، قالَ: حَدَّثَنا ابْنُ حُمَيْدٍ، قالَ: حَدَّثَنا يَحْيى بْنُ واضِحٍ، قالَ: حَدَّثَنا الأصْبَغُ، عَنْ عَلْقَمَةَ، عَنْ عِكْرِمَةَ، في قَوْلِهِ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّما يُرِيدُ اللَّهُ لِيُذْهِبَ عَنكُمُ الرِّجْسَ أهْلَ البَيْتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ: لَيْسَ الَّذِي تَذْهَبُونَ إلَيْهِ، إنَّما هي في أزْواجِ النَّبِيِّ ﷺ . قالَ: وكانَ عِكْرِمَةُ يُنادِي بِهَذا في السُّوقِ.</p><p id="102.42D5E"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:34"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:34" id="qr-wahidi-asbab-33-34">وَاذْكُرْنَ مَا يُتْلَىٰ فِي بُيُوتِكُنَّ مِنْ آيَاتِ اللَّهِ وَالْحِكْمَةِ ۚ إِنَّ اللَّهَ كَانَ لَطِيفًا خَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/34" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.40Db8"/><p id="102.BfF6C"/><p id="102.9a025"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:35"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:35" id="qr-wahidi-asbab-33-35">إِنَّ الْمُسْلِمِينَ وَالْمُسْلِمَاتِ وَالْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ وَالْقَانِتِينَ وَالْقَانِتَاتِ وَالصَّادِقِينَ وَالصَّادِقَاتِ وَالصَّابِرِينَ وَالصَّابِرَاتِ وَالْخَاشِعِينَ وَالْخَاشِعَاتِ وَالْمُتَصَدِّقِينَ وَالْمُتَصَدِّقَاتِ وَالصَّائِمِينَ وَالصَّائِمَاتِ وَالْحَافِظِينَ فُرُوجَهُمْ وَالْحَافِظَاتِ وَالذَّاكِرِينَ اللَّهَ كَثِيرًا وَالذَّاكِرَاتِ أَعَدَّ اللَّهُ لَهُم مَّغْفِرَةً وَأَجْرًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/35" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.9CA82"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ المُسْلِمِينَ والمُسْلِماتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُقاتِلُ بْنُ حَيّانَ: بَلَغَنِي أنَّ أسْماءَ بِنْتَ عُمَيْسٍ لَمّا رَجَعَتْ مِنَ الحَبَشَةِ مَعَها زَوْجُها جَعْفَرُ بْنُ أبِي طالِبٍ دَخَلَتْ عَلى نِساءِ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ، فَقالَتْ: هَلْ نَزَلَ فِينا شَيْءٌ مِنَ القُرْآنِ ؟ قُلْنَ: لا. فَأتَتْ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ فَقالَتْ: يا رَسُولَ اللَّهِ، إنَّ النِّساءَ لَفي خَيْبَةٍ وخَسارَةٍ. قالَ: ”ومِمَّ ذَلِكَ ؟“ . قالَتْ: لِأنَّهُنَّ لا يُذْكَرْنَ في الخَيْرِ كَما يُذْكَرُ الرِّجالُ. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ المُسْلِمِينَ والمُسْلِماتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> . إلى آخِرِها.<br/>وقالَ قَتادَةُ: لَمّا ذَكَرَ اللَّهُ تَعالى أزْواجَ النَّبِيِّ ﷺ دَخَلَ نِساءٌ مِنَ المُسْلِماتِ عَلَيْهِنَّ فَقُلْنَ: ذُكِرْتُنَّ ولَمْ نُذْكَرْ، ولَوْ كانَ فِينا خَيْرٌ لَذُكِرْنا. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ المُسْلِمِينَ والمُسْلِماتِ</span><span class="ve">﴾</span></span> .</p><p id="102.914e6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:36"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:36" id="qr-wahidi-asbab-33-36">وَمَا كَانَ لِمُؤْمِنٍ وَلَا مُؤْمِنَةٍ إِذَا قَضَى اللَّهُ وَرَسُولُهُ أَمْرًا أَن يَكُونَ لَهُمُ الْخِيَرَةُ مِنْ أَمْرِهِمْ ۗ وَمَن يَعْصِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَقَدْ ضَلَّ ضَلَالًا مُّبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/33/36" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.a019b"/><p id="102.8c3fe"/><p id="102.A1eCa"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:37"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:37" id="qr-wahidi-asbab-33-37">وَإِذْ تَقُولُ لِلَّذِي أَنْعَمَ اللَّهُ عَلَيْهِ وَأَنْعَمْتَ عَلَيْهِ أَمْسِكْ عَلَيْكَ زَوْجَكَ وَاتَّقِ اللَّهَ وَتُخْفِي فِي نَفْسِكَ مَا اللَّهُ مُبْدِيهِ وَتَخْشَى النَّاسَ وَاللَّهُ أَحَقُّ أَن تَخْشَاهُ ۖ فَلَمَّا قَضَىٰ زَيْدٌ مِّنْهَا وَطَرًا زَوَّجْنَاكَهَا لِكَيْ لَا يَكُونَ عَلَى الْمُؤْمِنِينَ حَرَجٌ فِي أَزْوَاجِ أَدْعِيَائِهِمْ إِذَا قَضَوْا مِنْهُنَّ وَطَرًا ۚ وَكَانَ أَمْرُ اللَّهِ مَفْعُولًا</span><a class="vn" href="/quran/33/37" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.afBdf"/><p id="102.fc13a"/><p id="102.7C36B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:38"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:38" id="qr-wahidi-asbab-33-38">مَّا كَانَ عَلَى النَّبِيِّ مِنْ حَرَجٍ فِيمَا فَرَضَ اللَّهُ لَهُ ۖ سُنَّةَ اللَّهِ فِي الَّذِينَ خَلَوْا مِن قَبْلُ ۚ وَكَانَ أَمْرُ اللَّهِ قَدَرًا مَّقْدُورًا</span><a class="vn" href="/quran/33/38" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.18FFC"/><p id="102.681E3"/><p id="102.FDE35"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:39"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:39" id="qr-wahidi-asbab-33-39">الَّذِينَ يُبَلِّغُونَ رِسَالَاتِ اللَّهِ وَيَخْشَوْنَهُ وَلَا يَخْشَوْنَ أَحَدًا إِلَّا اللَّهَ ۗ وَكَفَىٰ بِاللَّهِ حَسِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/33/39" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.A3FaE"/><p id="102.ADe72"/><p id="102.40B21"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:40"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:40" id="qr-wahidi-asbab-33-40">مَّا كَانَ مُحَمَّدٌ أَبَا أَحَدٍ مِّن رِّجَالِكُمْ وَلَٰكِن رَّسُولَ اللَّهِ وَخَاتَمَ النَّبِيِّينَ ۗ وَكَانَ اللَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/40" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.dA9Ff"/><p id="102.D55cB"/><p id="102.6DbbB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:41"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:41" id="qr-wahidi-asbab-33-41">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اذْكُرُوا اللَّهَ ذِكْرًا كَثِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/41" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.Ac7E3"/><p id="102.3CbCA"/><p id="102.FFE1e"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:42"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:42" id="qr-wahidi-asbab-33-42">وَسَبِّحُوهُ بُكْرَةً وَأَصِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/42" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.5C2bA"/><p id="102.5cAB2"/><p id="102.1BecF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:43"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:43" id="qr-wahidi-asbab-33-43">هُوَ الَّذِي يُصَلِّي عَلَيْكُمْ وَمَلَائِكَتُهُ لِيُخْرِجَكُم مِّنَ الظُّلُمَاتِ إِلَى النُّورِ ۚ وَكَانَ بِالْمُؤْمِنِينَ رَحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/43" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.Cc914"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي يُصَلِّي عَلَيْكم ومَلائِكَتُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ مُجاهِدٌ: لَمّا نَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:56" id="qr-wahidi-asbab-33-56">إنَّ اللَّهَ ومَلائِكَتَهُ يُصَلُّونَ عَلى النَّبِيِّ</span><a class="vn" href="/quran/33/56" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span> . قالَ أبُو بَكْرٍ: ما أعْطاكَ اللَّهُ تَعالى مِن خَيْرٍ إلّا أشْرَكَنا فِيهِ. فَنَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">هُوَ الَّذِي يُصَلِّي عَلَيْكم ومَلائِكَتُهُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . الآيَةَ.</p><p id="102.CD1B8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:44"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:44" id="qr-wahidi-asbab-33-44">تَحِيَّتُهُمْ يَوْمَ يَلْقَوْنَهُ سَلَامٌ ۚ وَأَعَدَّ لَهُمْ أَجْرًا كَرِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/44" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.9d014"/><p id="102.2ECBB"/><p id="102.fFde1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:45"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:45" id="qr-wahidi-asbab-33-45">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ إِنَّا أَرْسَلْنَاكَ شَاهِدًا وَمُبَشِّرًا وَنَذِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/45" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.12Be1"/><p id="102.C0De4"/><p id="102.ABECf"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:46"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:46" id="qr-wahidi-asbab-33-46">وَدَاعِيًا إِلَى اللَّهِ بِإِذْنِهِ وَسِرَاجًا مُّنِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/46" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.96694"/><p id="102.80a82"/><p id="102.beED2"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:47"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:47" id="qr-wahidi-asbab-33-47">وَبَشِّرِ الْمُؤْمِنِينَ بِأَنَّ لَهُم مِّنَ اللَّهِ فَضْلًا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/47" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.ffA0d"/><p id="102.B9F5C"/><p id="102.5B1A8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:48"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:48" id="qr-wahidi-asbab-33-48">وَلَا تُطِعِ الْكَافِرِينَ وَالْمُنَافِقِينَ وَدَعْ أَذَاهُمْ وَتَوَكَّلْ عَلَى اللَّهِ ۚ وَكَفَىٰ بِاللَّهِ وَكِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/48" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.e0EEF"/><p id="102.d7b4E"/><p id="102.bC8d0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:49"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:49" id="qr-wahidi-asbab-33-49">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا إِذَا نَكَحْتُمُ الْمُؤْمِنَاتِ ثُمَّ طَلَّقْتُمُوهُنَّ مِن قَبْلِ أَن تَمَسُّوهُنَّ فَمَا لَكُمْ عَلَيْهِنَّ مِنْ عِدَّةٍ تَعْتَدُّونَهَا ۖ فَمَتِّعُوهُنَّ وَسَرِّحُوهُنَّ سَرَاحًا جَمِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/49" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.04AAD"/><p id="102.79CB9"/><p id="102.6bB53"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:50"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:50" id="qr-wahidi-asbab-33-50">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ إِنَّا أَحْلَلْنَا لَكَ أَزْوَاجَكَ اللَّاتِي آتَيْتَ أُجُورَهُنَّ وَمَا مَلَكَتْ يَمِينُكَ مِمَّا أَفَاءَ اللَّهُ عَلَيْكَ وَبَنَاتِ عَمِّكَ وَبَنَاتِ عَمَّاتِكَ وَبَنَاتِ خَالِكَ وَبَنَاتِ خَالَاتِكَ اللَّاتِي هَاجَرْنَ مَعَكَ وَامْرَأَةً مُّؤْمِنَةً إِن وَهَبَتْ نَفْسَهَا لِلنَّبِيِّ إِنْ أَرَادَ النَّبِيُّ أَن يَسْتَنكِحَهَا خَالِصَةً لَّكَ مِن دُونِ الْمُؤْمِنِينَ ۗ قَدْ عَلِمْنَا مَا فَرَضْنَا عَلَيْهِمْ فِي أَزْوَاجِهِمْ وَمَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُمْ لِكَيْلَا يَكُونَ عَلَيْكَ حَرَجٌ ۗ وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/50" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.773dd"/><p id="102.7fba3"/><p id="102.7bB5b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:51"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:51" id="qr-wahidi-asbab-33-51">تُرْجِي مَن تَشَاءُ مِنْهُنَّ وَتُؤْوِي إِلَيْكَ مَن تَشَاءُ ۖ وَمَنِ ابْتَغَيْتَ مِمَّنْ عَزَلْتَ فَلَا جُنَاحَ عَلَيْكَ ۚ ذَٰلِكَ أَدْنَىٰ أَن تَقَرَّ أَعْيُنُهُنَّ وَلَا يَحْزَنَّ وَيَرْضَيْنَ بِمَا آتَيْتَهُنَّ كُلُّهُنَّ ۚ وَاللَّهُ يَعْلَمُ مَا فِي قُلُوبِكُمْ ۚ وَكَانَ اللَّهُ عَلِيمًا حَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/51" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.Dea50"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُرْجِي مَن تَشاءُ مِنهُنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ المُفَسِّرُونَ: حِينَ غارَ بَعْضُ نِساءِ النَّبِيِّ ﷺ وآذَيْنَهُ بِالغَيْرَةِ، وطَلَبْنَ زِيادَةَ النَّفَقَةِ، فَهَجَرَهُنَّ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ شَهْرًا حَتّى نَزَلَتْ آيَةُ التَّخْيِيرِ، وأمَرَ اللَّهُ تَعالى أنْ يُخَيِّرَهُنَّ بَيْنَ الدُّنْيا والآخِرَةِ، وأنْ يُخَلِّيَ سَبِيلَ مَنِ اخْتارَتِ الدُّنْيا، ويُمْسِكَ مِنهُنَّ مَنِ اخْتارَتِ اللَّهَ سُبْحانَهُ ورَسُولَهُ عَلى أنَّهُنَّ أُمَّهاتُ المُؤْمِنِينَ، ولا يُنْكَحْنَ أبَدًا، وعَلى أنَّهُ يُئْوِي إلَيْهِ مَن يَشاءُ ويُرْجِي مِنهُنَّ إلَيْهِ مَن يَشاءُ، فَيَرْضَيْنَ بِهِ، قَسَمَ لَهُنَّ أوْ لَمْ يَقْسِمْ، أوْ فَضَّلَ بَعْضَهُنَّ عَلى بَعْضٍ بِالنَّفَقَةِ والقِسْمَةِ والعِشْرَةِ، ويَكُونُ الأمْرُ في ذَلِكَ إلَيْهِ يَفْعَلُ ما يَشاءُ، فَرَضِينَ بِذَلِكَ كُلِّهِ، فَكانَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ مَعَ ما جَعَلَ اللَّهُ تَعالى لَهُ مِنَ التَّوْسِعَةِ يُسَوِّي بَيْنَهُنَّ في القِسْمَةِ.<br/>أخْبَرَنا أبُو عَبْدِ اللَّهِ مُحَمَّدُ بْنُ إبْراهِيمَ المُزَكِّي، قالَ: أخْبَرَنا عَبْدُ المَلِكِ بْنُ الحَسَنِ بْنِ يُوسُفَ السَّقَطِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا أحْمَدُ بْنُ يَحْيى الحُلْوانِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا يَحْيى بْنُ مَعِينٍ، قالَ: حَدَّثَنا عَبّادُ بْنُ عَبّادٍ، عَنْ عاصِمٍ الأحْوَلِ، عَنْ مُعاذَةَ، عَنْ عائِشَةَ قالَتْ: كانَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ بَعْدَما نَزَلَتْ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُرْجِي مَن تَشاءُ مِنهُنَّ وتُؤْوِي إلَيْكَ مَن تَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . يَسْتَأْذِنُنا إذا كانَ في يَوْمِ المَرْأةِ مِنّا. قالَتْ مُعاذَةُ: فَقُلْتُ: ما كُنْتِ تَقُولِينَ ؟ قالَتْ: كُنْتُ أقُولُ: إنْ كانَ ذَلِكَ إلَيَّ لَمْ أُوثِرْ أحَدًا عَلى نَفْسِي.<br/>رَواهُ البُخارِيُّ، عَنْ حَيّانَ بْنِ مُوسى، عَنِ ابْنِ المُبارَكِ. ورَواهُ مُسْلِمٌ، عَنْ شُرَيْحِ بْنِ يُونُسَ، عَنْ عَبّادٍ، كِلاهُما عَنْ عاصِمٍ.<br/>وقالَ قَوْمٌ: لَمّا نَزَلَتْ آيَةُ التَّخْيِيرِ أشْفَقْنَ أنْ يُطَلِّقَهُنَّ، فَقُلْنَ: يا نَبِيَّ اللَّهِ، اجْعَلْ لَنا مِن مالِكَ ونَفْسِكَ ما شِئْتَ، ودَعْنا عَلى حالِنا. فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ.<br/>أخْبَرَنا عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ عَبْدانَ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ اللَّهِ بْنِ مُحَمَّدِ بْنِ نُعَيْمٍ، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ يَعْقُوبَ ابْنُ الأخْرَمِ، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ الوَهّابِ، قالَ: حَدَّثَنا مُحاضِرُ بْنُ المُوَرِّعِ، عَنْ هِشامِ بْنِ عُرْوَةَ، عَنْ أبِيهِ، عَنْ عائِشَةَ، أنَّها كانَتْ تَقُولُ لِنِساءِ النَّبِيِّ ﷺ: أما تَسْتَحِي المَرْأةُ أنْ تَهَبَ نَفْسَها ؟ فَأنْزَلَ اللَّهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">تُرْجِي مَن تَشاءُ مِنهُنَّ وتُؤْوِي إلَيْكَ مَن تَشاءُ</span><span class="ve">﴾</span></span> . فَقالَتْ عائِشَةُ لِلنَّبِيِّ ﷺ: أرى رَبَّكَ يُسارِعُ لَكَ في هَواكَ.<br/>رَواهُ البُخارِيُّ عَنْ زَكَرِيّا بْنِ يَحْيى، ورَواهُ مُسْلِمٌ عَنْ أبِي كُرَيْبٍ، كِلاهُما عَنْ أبِي أُسامَةَ، عَنْ هِشامٍ.</p><p id="102.D97BF"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:52"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:52" id="qr-wahidi-asbab-33-52">لَّا يَحِلُّ لَكَ النِّسَاءُ مِن بَعْدُ وَلَا أَن تَبَدَّلَ بِهِنَّ مِنْ أَزْوَاجٍ وَلَوْ أَعْجَبَكَ حُسْنُهُنَّ إِلَّا مَا مَلَكَتْ يَمِينُكَ ۗ وَكَانَ اللَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ رَّقِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/33/52" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.DEdD9"/><p id="102.0b04C"/><p id="102.3c5Ff"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:53"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:53" id="qr-wahidi-asbab-33-53">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَدْخُلُوا بُيُوتَ النَّبِيِّ إِلَّا أَن يُؤْذَنَ لَكُمْ إِلَىٰ طَعَامٍ غَيْرَ نَاظِرِينَ إِنَاهُ وَلَٰكِنْ إِذَا دُعِيتُمْ فَادْخُلُوا فَإِذَا طَعِمْتُمْ فَانتَشِرُوا وَلَا مُسْتَأْنِسِينَ لِحَدِيثٍ ۚ إِنَّ ذَٰلِكُمْ كَانَ يُؤْذِي النَّبِيَّ فَيَسْتَحْيِي مِنكُمْ ۖ وَاللَّهُ لَا يَسْتَحْيِي مِنَ الْحَقِّ ۚ وَإِذَا سَأَلْتُمُوهُنَّ مَتَاعًا فَاسْأَلُوهُنَّ مِن وَرَاءِ حِجَابٍ ۚ ذَٰلِكُمْ أَطْهَرُ لِقُلُوبِكُمْ وَقُلُوبِهِنَّ ۚ وَمَا كَانَ لَكُمْ أَن تُؤْذُوا رَسُولَ اللَّهِ وَلَا أَن تَنكِحُوا أَزْوَاجَهُ مِن بَعْدِهِ أَبَدًا ۚ إِنَّ ذَٰلِكُمْ كَانَ عِندَ اللَّهِ عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/53" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.2A8a5"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا لا تَدْخُلُوا بُيُوتَ النَّبِيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ أكْثَرُ المُفَسِّرِينَ: لَمّا بَنى رَسُولُ اللَّهِ ﷺ بِزَيْنَبَ بِنْتِ جَحْشٍ أوْلَمَ عَلَيْها بِتَمْرٍ وسَوِيقٍ، وذَبَحَ شاةً. قالَ أنَسٌ: وبَعَثَتْ إلَيْهِ أُمِّي أُمُّ سُلَيْمٍ بِحَيْسٍ في تَوْرٍ مِن حِجارَةٍ، فَأمَرَنِي النَّبِيُّ ﷺ أنْ أدْعُوَ أصْحابَهُ إلى الطَّعامِ، فَدَعَوْتُهم، فَجَعَلَ القَوْمُ يَجِيئُونَ فَيَأْكُلُونَ ويَخْرُجُونَ، ثُمَّ يَجِيءُ القَوْمُ فَيَأْكُلُونَ ويَخْرُجُونَ، فَقُلْتُ: يا نَبِيَّ اللَّهِ، قَدْ دَعَوْتُ حَتّى ما أجِدُ أحَدًا أدْعُوهُ. فَقالَ: ”ارْفَعُوا طَعامَكم“ . فَرَفَعُوا، وخَرَجَ القَوْمُ وبَقِيَ ثَلاثَةُ نَفَرٍ يَتَحَدَّثُونَ في البَيْتِ، فَأطالُوا المُكْثَ، وتَأذّى بِهِمْ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ، وكانَ شَدِيدَ الحَياءِ، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ، وضَرَبَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ بَيْنِي وبَيْنَهُ سِتْرًا.<br/>أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ عَبْدِ الرَّحْمَنِ الفَقِيهُ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو عَمْرٍو مُحَمَّدُ بْنُ أحْمَدَ الحِيرِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا عِمْرانُ بْنُ مُوسى بْنِ مُجاشِعٍ، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ الأعْلى بْنُ حَمّادٍ النَّرْسِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا المُعْتَمِرُ بْنُ سُلَيْمانَ، عَنْ أبِيهِ، عَنْ أبِي مِجْلَزٍ، عَنْ أنَسِ بْنِ مالِكٍ قالَ: لَمّا تَزَوَّجَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ زَيْنَبَ بِنْتَ جَحْشٍ دَعا القَوْمَ فَطَعِمُوا، ثُمَّ جَلَسُوا يَتَحَدَّثُونَ. قالَ: فَأخَذَ كَأنَّهُ يَتَهَيَّأُ لِلْقِيامِ فَلَمْ يَقُومُوا، فَلَمّا رَأى ذَلِكَ قامَ، وقامَ مَن قامَ مِنَ القَوْمِ وقَعَدَ ثَلاثَةُ نَفَرٍ، وإنَّ النَّبِيَّ ﷺ جاءَ فَدَخَلَ فَإذا القَوْمُ جُلُوسٌ، فَرَجَعَ، وإنَّهم قامُوا وانْطَلَقُوا، فَجِئْتُ فَأخْبَرْتُ النَّبِيَّ ﷺ أنَّهم قَدِ انْطَلَقُوا. قالَ: فَجاءَ حَتّى دَخَلَ. قالَ: وذَهَبْتُ أدْخُلُ، فَألْقى الحِجابَ بَيْنِي وبَيْنَهُ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا لا تَدْخُلُوا بُيُوتَ النَّبِيِّ إلّا أن يُؤْذَنَ لَكم إلى طَعامٍ</span><span class="ve">﴾</span></span> . الآيَةَ إلى قَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ ذَلِكم كانَ عِندَ اللَّهِ عَظِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>رَواهُ البُخارِيُّ عَنْ مُحَمَّدِ بْنِ عَبْدِ اللَّهِ الرَّقاشِيِّ، ورَواهُ مُسْلِمٌ عَنْ يَحْيى بْنِ حَبِيبٍ الحارِثِيِّ، كِلاهُما عَنِ المُعْتَمِرِ.<br/>أخْبَرَنا إسْماعِيلُ بْنُ إبْراهِيمَ الواعِظُ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو عَمْرِو بْنُ نُجَيْدٍ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ الحَسَنِ بْنِ الخَلِيلِ، قالَ: حَدَّثَنا هِشامُ بْنُ عَمّارٍ، قالَ: حَدَّثَنا الخَلِيلُ بْنُ مُوسى، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ اللَّهِ بْنُ عَوْنٍ، عَنْ عَمْرِو بْنِ سَعِيدٍ، عَنْ أنَسِ بْنِ مالِكٍ قالَ: كُنْتُ مَعَ رَسُولِ اللَّهِ ﷺ إذْ مَرَّ عَلى حُجْرَةٍ مِن حُجَرِهِ، فَرَأى فِيها قَوْمًا جُلُوسًا يَتَحَدَّثُونَ، ثُمَّ عادَ فَدَخَلَ الحُجْرَةَ وأرْخى السِّتْرَ دُونِي، فَجِئْتُ أبا طَلْحَةَ فَذَكَرْتُ ذَلِكَ لَهُ كُلَّهُ، فَقالَ: لَئِنْ كانَ ما تَقُولُ حَقًّا لَيُنْزِلَنَّ اللَّهُ تَعالى فِيهِ قُرْآنًا. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا لا تَدْخُلُوا بُيُوتَ النَّبِيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>أخْبَرَنا أحْمَدُ بْنُ الحَسَنِ الحِيرِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا حاجِبُ بْنُ أحْمَدَ، قالَ: حَدَّثَنا عَبْدُ الرَّحِيمِ بْنُ مُنِيبٍ، قالَ: حَدَّثَنا يَزِيدُ بْنُ هارُونَ، قالَ: حَدَّثَنا حُمَيْدٌ، عَنْ أنَسٍ قالَ: قالَ عُمَرُ بْنُ الخَطّابِ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ: قُلْتُ: يا رَسُولَ اللَّهِ، يَدْخُلُ عَلَيْكَ البَرُّ والفاجِرُ، فَلَوْ أمَرْتَ أُمَّهاتِ المُؤْمِنِينَ بِالحِجابِ. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى آيَةَ الحِجابِ.<br/>رَواهُ البُخارِيُّ، عَنْ مُسَدَّدٍ، عَنْ يَحْيى بْنِ أبِي زائِدَةَ، عَنْ حُمَيْدٍ.<br/>أخْبَرَنِي أبُو حَكِيمٍ الجُرْجانِيُّ فِيما أجازَنِي لَفْظًا، قالَ: أخْبَرَنا أبُو الفَرَجِ القاضِي، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ جَرِيرٍ، قالَ: حَدَّثَنا يَعْقُوبُ بْنُ إبْراهِيمَ، قالَ: حَدَّثَنا هُشَيْمٌ، عَنْ لَيْثٍ، عَنْ مُجاهِدٍ، أنَّ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ كانَ يَطْعَمُ مَعَهُ بَعْضُ أصْحابِهِ، فَأصابَتْ يَدُ رَجُلٍ مِنهم يَدَ عائِشَةَ وكانَتْ مَعَهم، فَكَرِهَ ذَلِكَ النَّبِيُّ ﷺ، فَنَزَلَتْ آيَةُ الحِجابِ.<br/>قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">ولا أن تَنكِحُوا أزْواجَهُ مِن بَعْدِهِ أبَدًا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ ابْنُ عَبّاسٍ في رِوايَةِ عَطاءٍ: قالَ رَجُلٌ مِن سادَةِ قُرَيْشٍ: لَوْ تُوُفِّيَ رَسُولُ اللَّهِ ﷺ لَتَزَوَّجْتُ عائِشَةَ. فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى ما أنْزَلَ.</p><p id="102.ABfb6"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:54"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:54" id="qr-wahidi-asbab-33-54">إِن تُبْدُوا شَيْئًا أَوْ تُخْفُوهُ فَإِنَّ اللَّهَ كَانَ بِكُلِّ شَيْءٍ عَلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/54" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.db3e7"/><p id="102.5E710"/><p id="102.D15C8"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:55"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:55" id="qr-wahidi-asbab-33-55">لَّا جُنَاحَ عَلَيْهِنَّ فِي آبَائِهِنَّ وَلَا أَبْنَائِهِنَّ وَلَا إِخْوَانِهِنَّ وَلَا أَبْنَاءِ إِخْوَانِهِنَّ وَلَا أَبْنَاءِ أَخَوَاتِهِنَّ وَلَا نِسَائِهِنَّ وَلَا مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُنَّ ۗ وَاتَّقِينَ اللَّهَ ۚ إِنَّ اللَّهَ كَانَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/33/55" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.Cd42a"/><p id="102.CC13e"/><p id="102.9eB62"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:56"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:56" id="qr-wahidi-asbab-33-56">إِنَّ اللَّهَ وَمَلَائِكَتَهُ يُصَلُّونَ عَلَى النَّبِيِّ ۚ يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا صَلُّوا عَلَيْهِ وَسَلِّمُوا تَسْلِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/56" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.8b43E"/><p id="102.M4Gy9">أخْبَرَنا أبُو سَعِيدٍ، عَنِ ابْنِ عَمْرٍو النَّيْسابُورِيِّ، قالَ: أخْبَرَنا الحَسَنُ بْنُ أحْمَدَ المَخْلَدِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا المُؤَمَّلُ بْنُ الحَسَنِ بْنِ عِيسى، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ يَحْيى، قالَ: حَدَّثَنا أبُو حُذَيْفَةَ، قالَ: حَدَّثَنا سُفْيانُ، عَنِ الزُّبَيْرِ بْنِ عَدِيٍّ، عَنْ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ أبِي لَيْلى، عَنْ كَعْبِ بْنِ عُجْرَةَ قالَ: قِيلَ لِلنَّبِيِّ ﷺ: قَدْ عَرَفْنا السَّلامَ عَلَيْكَ، فَكَيْفَ الصَّلاةُ عَلَيْكَ ؟ فَأنْزَلَ اللَّهُ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ ومَلائِكَتَهُ يُصَلُّونَ عَلى النَّبِيِّ يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا صَلُّوا عَلَيْهِ وسَلِّمُوا تَسْلِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>أخْبَرَنا عَبْدُ الرَّحْمَنِ بْنُ حَمْدانَ العَدْلُ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو العَبّاسِ أحْمَدُ بْنُ عِيسى الوَشّاءُ، قالَ: حَدَّثَنا مُحَمَّدُ بْنُ يَحْيى الصُّولِيُّ، قالَ: حَدَّثَنا الرِّياشِيُّ، عَنِ الأصْمَعِيِّ قالَ: سَمِعْتُ المَهْدِيَّ عَلى مِنبَرِ البَصْرَةِ يَقُولُ: إنَّ اللَّهَ أمَرَكم بِأمْرٍ بَدَأ فِيهِ بِنَفْسِهِ وثَنّى بِمَلائِكَتِهِ، فَقالَ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ ومَلائِكَتَهُ يُصَلُّونَ عَلى النَّبِيِّ يا أيُّها الَّذِينَ آمَنُوا صَلُّوا عَلَيْهِ وسَلِّمُوا تَسْلِيمًا</span><span class="ve">﴾</span></span> . آثَرَهُ ﷺ بِها مِن بَيْنِ سائِرِ الرُّسُلِ، واخْتَصَّكم بِها مِن بَيْنِ الأنامِ، فَقابِلُوا نِعْمَةَ اللَّهِ بِالشُّكْرِ.<br/>سَمِعْتُ الأُسْتاذَ أبا عُثْمانَ الواعِظَ يَقُولُ: سَمِعْتُ الإمامَ سَهْلَ بْنَ مُحَمَّدِ بْنِ سُلَيْمانَ يَقُولُ: هَذا التَّشْرِيفُ الَّذِي شَرَّفَ اللَّهُ تَعالى بِهِ نَبِيَّهُ ﷺ بِقَوْلِهِ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">إنَّ اللَّهَ ومَلائِكَتَهُ يُصَلُّونَ عَلى النَّبِيِّ</span><span class="ve">﴾</span></span> . أبْلَغُ وأتَمُّ مِن تَشْرِيفِ آدَمَ بِأمْرِ المَلائِكَةِ بِالسُّجُودِ لَهُ؛ لِأنَّهُ لا يَجُوزُ أنْ يَكُونَ اللَّهُ مَعَ المَلائِكَةِ في ذَلِكَ التَّشْرِيفِ، وقَدْ أخْبَرَ اللَّهُ تَعالى عَنْ نَفْسِهِ بِالصَّلاةِ عَلى النَّبِيِّ، ثُمَّ عَنِ المَلائِكَةِ بِالصَّلاةِ عَلَيْهِ، فَتَشْرِيفٌ صَدَرَ عَنْهُ أبْلَغُ مِن تَشْرِيفٍ تَخْتَصُّ بِهِ المَلائِكَةُ مِن غَيْرِ جَوازِ أنْ يَكُونَ اللَّهُ مَعَهم في ذَلِكَ.<br/>وهَذا الَّذِي قالَهُ سَهْلٌ مُنْتَزَعٌ مِن قَوْلِ المَهْدِيِّ، ولَعَلَّهُ رَآهُ ونَظَرَ إلَيْهِ فَأخَذَهُ مِنهُ وشَرَحَهُ، وقابَلَ ذَلِكَ بِتَشْرِيفِ آدَمَ، فَكانَ أبْلَغَ وأتَمَّ مِنهُ.<br/>وقَدْ ذُكِرَ في الصَّحِيحِ ما أخْبَرَنا أبُو بَكْرٍ مُحَمَّدُ بْنُ إبْراهِيمَ الفارِسِيُّ، قالَ: أخْبَرَنا مُحَمَّدُ بْنُ عِيسى بْنِ عَمْرُويَهْ، قالَ: حَدَّثَنا إبْراهِيمُ بْنُ سُفْيانَ، قالَ: حَدَّثَنا مُسْلِمٌ، قالَ: حَدَّثَنا قُتَيْبَةُ وعَلِيُّ بْنُ حُجْرٍ، قالا: حَدَّثَنا إسْماعِيلُ بْنُ جَعْفَرٍ، عَنِ العَلاءِ، عَنْ أبِيهِ، عَنْ أبِي هُرَيْرَةَ، أنَّ رَسُولَ اللَّهِ ﷺ قالَ: ”مَن صَلّى عَلَيَّ مَرَّةً واحِدَةً صَلّى اللَّهُ عَلَيْهِ عَشْرًا“ .</p><p id="102.de0Ca"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:57"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:57" id="qr-wahidi-asbab-33-57">إِنَّ الَّذِينَ يُؤْذُونَ اللَّهَ وَرَسُولَهُ لَعَنَهُمُ اللَّهُ فِي الدُّنْيَا وَالْآخِرَةِ وَأَعَدَّ لَهُمْ عَذَابًا مُّهِينًا</span><a class="vn" href="/quran/33/57" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.AEEc9"/><p id="102.CA1DF"/><p id="102.a16f0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:58-59"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:58" id="qr-wahidi-asbab-33-58">وَالَّذِينَ يُؤْذُونَ الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ بِغَيْرِ مَا اكْتَسَبُوا فَقَدِ احْتَمَلُوا بُهْتَانًا وَإِثْمًا مُّبِينًا</span><a class="vn" href="/quran/33/58" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="v" data-v="33:59" id="qr-wahidi-asbab-33-59">يَا أَيُّهَا النَّبِيُّ قُل لِّأَزْوَاجِكَ وَبَنَاتِكَ وَنِسَاءِ الْمُؤْمِنِينَ يُدْنِينَ عَلَيْهِنَّ مِن جَلَابِيبِهِنَّ ۚ ذَٰلِكَ أَدْنَىٰ أَن يُعْرَفْنَ فَلَا يُؤْذَيْنَ ۗ وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/59" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.56be7"/><p id="102.LWZOr">قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">والَّذِينَ يُؤْذُونَ المُؤْمِنِينَ والمُؤْمِناتِ بِغَيْرِ ما اكْتَسَبُوا</span><span class="ve">﴾</span></span> قالَ عَطاءٌ عَنِ ابْنِ عَبّاسٍ: رَأى عُمَرُ رَضِيَ اللَّهُ عَنْهُ جارِيَةً مِنَ الأنْصارِ مُتَبَرِّجَةً فَضَرَبَها، وكَرِهَ ما رَأى مِن زِينَتِها، فَذَهَبَتْ إلى أهْلِها تَشْكُو عُمَرَ، فَخَرَجُوا إلَيْهِ فَآذَوْهُ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ.<br/>وقالَ مُقاتِلٌ: نَزَلَتْ في عَلِيِّ بْنِ أبِي طالِبٍ، وذَلِكَ أنَّ أُناسًا مِنَ المُنافِقِينَ كانُوا يُؤْذُونَهُ ويُسْمِعُونَهُ.<br/>وقالَ الضَّحّاكُ والسُّدِّيُّ والكَلْبِيُّ: نَزَلَتْ في الزُّناةِ الَّذِينَ كانُوا يَمْشُونَ في طُرُقِ المَدِينَةِ يَتَّبِعُونَ النِّساءَ إذا بَرَزْنَ بِاللَّيْلِ لِقَضاءِ حَوائِجِهِنَّ، فَيَرَوْنَ المَرْأةَ فَيَدْنُونَ مِنها فَيَغْمِزُونَها، فَإنْ سَكَتَتِ اتَّبَعُوها، وإنْ زَجَرَتْهُمُ انْتَهَوْا عَنْها، ولَمْ يَكُونُوا يَطْلُبُونَ إلّا الإماءَ، ولَكِنْ لَمْ يَكُنْ يَوْمَئِذٍ تُعْرَفُ الحُرَّةُ مِنَ الأمَةِ، إنَّما يَخْرُجْنَ في دِرْعٍ وخِمارٍ، فَشَكَوْنَ ذَلِكَ إلى أزْواجِهِنَّ، فَذَكَرُوا ذَلِكَ لِرَسُولِ اللَّهِ ﷺ، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ.<br/>والدَّلِيلُ عَلى صِحَّةِ هَذا قَوْلُهُ عَزَّ وجَلَّ: <span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v">يا أيُّها النَّبِيُّ قُل لِّأزْواجِكَ وبَناتِكَ ونِساءِ المُؤْمِنِينَ يُدْنِينَ عَلَيْهِنَّ مِن جَلابِيبِهِنَّ</span><span class="ve">﴾</span></span> .<br/>أخْبَرَنا سَعِيدُ بْنُ مُحَمَّدٍ المُؤَذِّنُ، قالَ: أخْبَرَنا أبُو عَلِيٍّ الفَقِيهُ، قالَ: أخْبَرَنا أحْمَدُ بْنُ الحُسَيْنِ بْنِ الجُنَيْدِ، قالَ: حَدَّثَنا زِيادُ بْنُ أيُّوبَ، قالَ: حَدَّثَنا هُشَيْمٌ، عَنْ حُصَيْنٍ، عَنْ أبِي مالِكٍ قالَ: كانَتِ النِّساءُ المُؤْمِناتُ يَخْرُجْنَ بِاللَّيْلِ إلى حاجاتِهِنَّ، وكانَ المُنافِقُونَ يَتَعَرَّضُونَ لَهُنَّ ويُؤْذُونَهُنَّ، فَنَزَلَتْ هَذِهِ الآيَةُ.<br/>وقالَ السُّدِّيُّ: كانَتِ المَدِينَةُ ضَيِّقَةَ المَنازِلِ، وكانَتِ النِّساءُ إذا كانَ اللَّيْلُ خَرَجْنَ يَقْضِينَ الحاجَةَ، وكانَ فُسّاقٌ مِن فُسّاقِ المَدِينَةِ يَخْرُجُونَ، فَإذا رَأوُا المَرْأةَ عَلَيْها قِناعٌ قالُوا: هَذِهِ حُرَّةٌ. فَتَرَكُوها، وإذا رَأوُا المَرْأةَ بِغَيْرِ قِناعٍ قالُوا: هَذِهِ أمَةٌ. فَكانُوا يُراوِدُونَها، فَأنْزَلَ اللَّهُ تَعالى هَذِهِ الآيَةَ.</p><p id="102.cCB03"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:60"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:60" id="qr-wahidi-asbab-33-60">لَّئِن لَّمْ يَنتَهِ الْمُنَافِقُونَ وَالَّذِينَ فِي قُلُوبِهِم مَّرَضٌ وَالْمُرْجِفُونَ فِي الْمَدِينَةِ لَنُغْرِيَنَّكَ بِهِمْ ثُمَّ لَا يُجَاوِرُونَكَ فِيهَا إِلَّا قَلِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/60" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.c0fA0"/><p id="102.Ae64E"/><p id="102.3DCBD"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:61"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:61" id="qr-wahidi-asbab-33-61">مَّلْعُونِينَ ۖ أَيْنَمَا ثُقِفُوا أُخِذُوا وَقُتِّلُوا تَقْتِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/61" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.320AD"/><p id="102.3F35A"/><p id="102.ba1B0"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:62"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:62" id="qr-wahidi-asbab-33-62">سُنَّةَ اللَّهِ فِي الَّذِينَ خَلَوْا مِن قَبْلُ ۖ وَلَن تَجِدَ لِسُنَّةِ اللَّهِ تَبْدِيلًا</span><a class="vn" href="/quran/33/62" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.16ba9"/><p id="102.4972A"/><p id="102.c216f"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:63"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:63" id="qr-wahidi-asbab-33-63">يَسْأَلُكَ النَّاسُ عَنِ السَّاعَةِ ۖ قُلْ إِنَّمَا عِلْمُهَا عِندَ اللَّهِ ۚ وَمَا يُدْرِيكَ لَعَلَّ السَّاعَةَ تَكُونُ قَرِيبًا</span><a class="vn" href="/quran/33/63" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.Cab23"/><p id="102.4e3E9"/><p id="102.bcdbB"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:64"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:64" id="qr-wahidi-asbab-33-64">إِنَّ اللَّهَ لَعَنَ الْكَافِرِينَ وَأَعَدَّ لَهُمْ سَعِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/64" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.C207A"/><p id="102.c95a7"/><p id="102.559Cd"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:65"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:65" id="qr-wahidi-asbab-33-65">خَالِدِينَ فِيهَا أَبَدًا ۖ لَّا يَجِدُونَ وَلِيًّا وَلَا نَصِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/65" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.8BA1C"/><p id="102.139CC"/><p id="102.86D01"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:66"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:66" id="qr-wahidi-asbab-33-66">يَوْمَ تُقَلَّبُ وُجُوهُهُمْ فِي النَّارِ يَقُولُونَ يَا لَيْتَنَا أَطَعْنَا اللَّهَ وَأَطَعْنَا الرَّسُولَا</span><a class="vn" href="/quran/33/66" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.80dc7"/><p id="102.5F8ED"/><p id="102.F731C"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:67"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:67" id="qr-wahidi-asbab-33-67">وَقَالُوا رَبَّنَا إِنَّا أَطَعْنَا سَادَتَنَا وَكُبَرَاءَنَا فَأَضَلُّونَا السَّبِيلَا</span><a class="vn" href="/quran/33/67" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.AaFbd"/><p id="102.7b9bc"/><p id="102.e947b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:68"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:68" id="qr-wahidi-asbab-33-68">رَبَّنَا آتِهِمْ ضِعْفَيْنِ مِنَ الْعَذَابِ وَالْعَنْهُمْ لَعْنًا كَبِيرًا</span><a class="vn" href="/quran/33/68" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.aA713"/><p id="102.cA3E7"/><p id="102.Ea5c1"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:69"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:69" id="qr-wahidi-asbab-33-69">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا لَا تَكُونُوا كَالَّذِينَ آذَوْا مُوسَىٰ فَبَرَّأَهُ اللَّهُ مِمَّا قَالُوا ۚ وَكَانَ عِندَ اللَّهِ وَجِيهًا</span><a class="vn" href="/quran/33/69" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.EB0ac"/><p id="102.b5de2"/><p id="102.feA2b"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:70"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:70" id="qr-wahidi-asbab-33-70">يَا أَيُّهَا الَّذِينَ آمَنُوا اتَّقُوا اللَّهَ وَقُولُوا قَوْلًا سَدِيدًا</span><a class="vn" href="/quran/33/70" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.bACCe"/><p id="102.fde0C"/><p id="102.794ec"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:71"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:71" id="qr-wahidi-asbab-33-71">يُصْلِحْ لَكُمْ أَعْمَالَكُمْ وَيَغْفِرْ لَكُمْ ذُنُوبَكُمْ ۗ وَمَن يُطِعِ اللَّهَ وَرَسُولَهُ فَقَدْ فَازَ فَوْزًا عَظِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/71" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.b76a6"/><p id="102.2AcaA"/><p id="102.1aFFb"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:72"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:72" id="qr-wahidi-asbab-33-72">إِنَّا عَرَضْنَا الْأَمَانَةَ عَلَى السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَالْجِبَالِ فَأَبَيْنَ أَن يَحْمِلْنَهَا وَأَشْفَقْنَ مِنْهَا وَحَمَلَهَا الْإِنسَانُ ۖ إِنَّهُ كَانَ ظَلُومًا جَهُولًا</span><a class="vn" href="/quran/33/72" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.405F3"/><p id="102.CAaB2"/><p id="102.B6e4B"/></div></div><div class="verse-tafsir" data-verse="33:73"><span class="vo"><span class="vb">﴿</span><span class="v" data-v="33:73" id="qr-wahidi-asbab-33-73">لِّيُعَذِّبَ اللَّهُ الْمُنَافِقِينَ وَالْمُنَافِقَاتِ وَالْمُشْرِكِينَ وَالْمُشْرِكَاتِ وَيَتُوبَ اللَّهُ عَلَى الْمُؤْمِنِينَ وَالْمُؤْمِنَاتِ ۗ وَكَانَ اللَّهُ غَفُورًا رَّحِيمًا</span><a class="vn" href="/quran/33/73" target="_blank" title="سورة الأحزاب"></a><span class="ve">﴾</span></span><div class="tafsir"><p id="102.ED2D7"/><p id="102.A5B5D"/><p id="102.a7a2B"/></div></div></div></div></body></html>